<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1975</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1975</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1975--21</head>
          <docDate when="1975-02-13">1975-02-13</docDate>
          <docDate when="1975-02-14">1975-02-14</docDate>
          <docDate when="1975-02-20">1975-02-20</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-000.jp2/_view"/>
          <note n="02f930f9"/>
          <note n="1daf6735">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note n="468d7899">
            Nr 21-24 13-21 februari 1975
          </note>
          <note type="date" n="04488b7f">
            Debatter m. m. Torsdagen den 13 februari
          </note>
          <note n="aee001b4">
            Svar på frågor:
          </note>
          <note n="43c560d6">
            Nr 49 av herr Rosqvist (s) om omhändertagande av pappersavfall
            3 Nr 59 av herr Lorentzon (vpk) om ökad användning av retur-
          </note>
          <note n="6cc1c512">
            Fe NE TERS SA TA RET Br Sr ST NS NAR PEN 5 Nr 73 av herr Enlund
            (fp) om reglerna för anstånd med avläm-
          </note>
          <note n="6ed6349b">
            NANEG GV FJÄLVYCKlötätHöRN: «3 ole bed bee eder er NRA 9 Nr 71
            av herr Blomkvist (s) om tillhandahållande av kläder åt
          </note>
          <note n="918f636d">
            SNR LIN RA ÖRING SL 00 RIE räta rasar er bilarna liga NÄR € RR
            10 Nr 62 av herr Fågelsbo (c) om särskilda ljussignaler på fordon
          </note>
          <note n="c2a680e2">
            Som används UUr BEOISKJÖNOA 4 = so» å best bid eler ke er e 12
            Nr 67 av herr Olsson i Stockholm (vpk) om förbud mot använd-
          </note>
          <note n="808f30ee">
            ning av dåliga och farliga byggnadsmaterial. ..........- 12 Nr
            61 av herr Svensson i Kungälv (s) om ändrat namn på svens-
          </note>
          <note n="9fb109ae">
            ka kyrkans sjömansvårdsstyrelse ...........ssessserrses 14 Meddelande
            om tidpunkt för besvarande av interpellation nr
          </note>
          <note n="7cceec1b">
            18 om sysselsättningsläget i Västernorrlands län........ 16
          </note>
          <note n="31b233c1">
            Meddelande om frågor: Nr 79 av fru Lewén-Eliasson (s) om befogenheten
            för vaktbolags
          </note>
          <note n="f057dc80">
            SÖPRORAL Vs SNS SENS era BARON Vere nt AR REKA ARS Be 16 Nr 80
            av fru Ryding (vpk) om verksamheten vid experiment-
          </note>
          <note n="7f7224eb">
            örymnädiet 3 OUEbONS 3:25 «7:55 dosa den ev RNR RNE 17 Nr 81
            av herr Björk i Gävle (c) om färjtrafiken över Dalälven
          </note>
          <note n="31f3cbc4">
            vid Sundet-Hasselön i Gävle kommun s..ssssssssrrsrres 17 Nr 82
            av fru Sandéhn (s) om eroderingen i strandområdet vid
          </note>
          <note n="97498306">
            Yätad och-Löderups strandbad 757: «sis osa «ev öns a beses 17
            Nr 83 av herr Ulander (s) om vidgad rätt till ersättning åt facklig
          </note>
          <note n="d641e82e">
            FÖrFÖBNORRINNT Vad 20 be see rV ere LD SIR be VIRKA rn 17 Nr
            84 av herr Molin (fp) om anställningstryggheten för vissa
          </note>
          <note n="284842a0">
            anställda inom utbildningsväsendet ..........ssssssseese 18
          </note>
          <note n="9569077f">
            1 Riksdagens protokoll 1975. Nr 21-24
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-002.jp2/_view"/>
          <note n="50716148">
            Nr 21
          </note>
          <note n="3fb71fef">
            Torsdagen, den
          </note>
          <note n="445230b2">
            13 februari 1975
          </note>
          <note type="date" n="c9db17a9">
            Fredagen den 14 februari
          </note>
          <note n="503eda9f">
            Svar på interpellationer:
          </note>
          <note n="f186f33b">
            Nr 15 av herr Björk i Gävle (c) om polismans inställelse för
            vitt- HORST RI UDIDRINE Svd a Der blb slan kr SNRA RN KS NEN KAR
          </note>
          <note n="0a84f592">
            Nr 17 av herr Wijkman (m) om ADB-registrerade personupp-
          </note>
          <note n="f628ec96">
            Meddelande om fråga Nr 85 av herr Berndtson (vpk) om ökade möjligheter
            för kommun att förvärva mark för fritidsändamål. ............-
          </note>
          <note type="date" n="098d158b">
            Torsdagen den 20 februari
          </note>
          <note n="aee001b4">
            Svar på frågor:
          </note>
          <note n="2ba4ec01">
            Nr 64 av herr Nilsson i Agnäs (m) om beredskapsplaner för evakuering
            av svenskar från länder där det politiska läget är TR rn) BREES
            SN FORA si feg I RE 0 RASTER NET ENN ISIN
          </note>
          <note n="3f832764">
            Nr 75 av herr Burenstam Linder (m) om hemligstämplande av handlingar
            vid statligt företagsförvärv. ..........s--rsss
          </note>
          <note n="e4870028">
            Nr 74 av herr Boo (c) om utbildningen för erhållande av militärt
            förerbevistför buss. 52lslisdler esi siger SNS
          </note>
          <note n="7e4b2c30">
            Nr 76 av fru Söder (c) om förbud mot vissa pornografiska tryck-
            BIOLON 01 NFL AR, SET tä RR BRIS SA eblrtek rn SINE KA
          </note>
          <note n="730abc4e">
            Nr 79 av fru Lewén-Eliasson (s) om befogenheten för vaktbolags
            DINORAE ESPEN LIN VES 20E ts SRS FNS a Söke SÖKS AN
          </note>
          <note n="4681aad9">
            Nr 66 av herr Åsling (c) om personalresurserna vid yrkesinspektionens
            lokalkontor i Östersund .........ssrrsresrisers
          </note>
          <note n="3ef8942d">
            Nr 68 av fröken Pehrsson (c) om ökad sjukvårdsutbildning .
          </note>
          <note n="bd1229aa">
            Nr 72 av herr Olsson i Edane (s) om lokalmässig integrering av
            förskola med lågoch mellanstadieskola .........s-+
          </note>
          <note n="72ce555a">
            Nr 80 av fru Ryding (vpk) om verksamheten vid experimentsymnasiot
            | 'OBtebölrgoat svin 4s sd, da sr. rr RNE a
          </note>
          <note n="503eda9f">
            Svar på interpellationer:
          </note>
          <note n="ffb2e806">
            Nr 19 av herr Gustavsson i Eskilstuna (s) om rätt att använda
            militär personal i krissituationer. ......sssssesererrrera
          </note>
          <note n="f886d367">
            Nr 18 av herr Lorentzon (vpk) om sysselsättningsläget i Väster-
            BOFTINNNN ÄR 250 ra ört ÄR ER FYRAR RARE NR HÅ
          </note>
          <note n="721fbd77">
            Nr 27 av herr Sundelin (s) om sysselsättningsstöd till företag
            utanför det ve. stödömrådet =: 1:51 cs. ban: döts. tar
          </note>
          <note n="5aa10e20">
            Anmälan av interpellationer:
          </note>
          <note n="27c3d408">
            Nr 34 av herr Strömberg i Botkyrka (fp) om principerna för kommunernas
            marktilldelning vid stora bostadsbyggnadsföretag
          </note>
          <note n="f3d4cf93">
            Nr 35 av herr Rosqvist (s) om transportfrågor i samband med os
            ha SE NRA ir DA 2305 VR SPARE VRAK ON FÖRA
          </note>
          <note n="20bb3eb4">
            19
          </note>
          <note n="b1955dc8">
            21
          </note>
          <note n="cd2f48cd">
            2
          </note>
          <note n="b653de98">
            34
          </note>
          <note n="9a4c455e">
            36
          </note>
          <note n="ff39a098">
            40
          </note>
          <note n="12bae41e">
            43
          </note>
          <note n="86c703f2">
            46
          </note>
          <note n="55b0281b">
            48 50
          </note>
          <note n="01e88719">
            32
          </note>
          <note n="fadb33c3">
            54
          </note>
          <note n="5335ad41">
            56
          </note>
          <note n="c868356d">
            60
          </note>
          <note n="5e9b1c98">
            69
          </note>
          <note n="de702a2d">
            13
          </note>
          <note n="a9a93fb9">
            14
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-003.jp2/_view"/>
          <note n="0730fc32">
            Meddelande om frågor: Nr 86 av herr Lothigius (m) om nedläggning
            av järnvägsstatioför UNG SlUMDERAN:. IT oe oe de vöra keene KNÄ
            Nr 87 av herr Jadestig (s) om en ny yrkesnomenklatur Nr 88 av
            herr Mossberg (s) om långpendlares rätt till avdrag för resekostnader
            vid inkomstbeskattningen ............ Nr 89 av herr Torwald (c)
            om införsel i sjukpenning för obetalda SKALL PILtNG 0 6 men ae
            NAR BEEN RAKAT Rb Nr 90 av herr Romanus (fp) om lagstiftning mot
            könsdiskri- IOTOBTINR: 2250 Cb dare area kol ee Re SANN Re vokaler
            Nr 91 av herr Nilsson i Agnäs (m) om åtgärder mot ungdomsarbetslösheten
            4 -NOniundl; 20:06 ve Riorke ske Ver vrskeb er Nr 92 av herr Israelsson
            (vpk) om åtgärder för att säkra sysselsättningen för vissa anställda
            inom bryggerinäringen..
          </note>
          <note n="02f930f9"/>
          <note n="e469dffe">
            Fredagen den 21 februari Meddelande om ärendeplan för tiden t.
            o. m. onsdagen den 16
          </note>
          <note n="9d5e7a6e">
            Debatter am utäkopolltik MID son, d eco be senere Ändringar i
            gruvlågen, IM: IN, sens sena estse Hess ere Återinförande av affärstidsreglering
            ........ssssssesririst Etablörföpta av SONGOrRNAdDr, soo seeders
            vavss väns NR VR Löneavdrag för statstjänsteman till följd av
            uppdrag som riks- CRSNOLRNO arg sed ön» bä FIRA her RK Arbetslöshetsersättning
            till företagare..............s.sses &gt; Svar på fråga Nr 69 av herr
            Gustavsson i Ängelholm (s) om maximeringen av läkares ersättning
            för patientbesök. ..........s.s---s
          </note>
          <note n="50e01536">
            Samtliga avgjorda ärenden Fredagen den 21 februari
          </note>
          <note n="0b1f9e89">
            Kulturutskottets betänkande Nr 1 om anslag på tilläggsstat II:
            kulturändamål...........
          </note>
          <note n="52c9326b">
            Näringsutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="63d1dfc2">
            Nr 1 om ändringar i gruvlagen och lagen om vissa mineral- SVIRISNONN
            55 1a 65 20666 väja de RS SEN SNAKE NASN
          </note>
          <note n="acdf0289">
            Nr 2 om återinförande av affärstidsreglering
          </note>
          <note n="7aa2672b">
            Nr 3 om etableringen av stormarknader och om stöd åt nedläggningshotade
            närbutiker. .:...s.s.sfesse sec sesns sår
          </note>
          <note n="02f930f9"/>
          <note n="ead4eaac">
            75 76
          </note>
          <note n="8babdddf">
            76
          </note>
          <note n="8babdddf">
            76
          </note>
          <note n="8babdddf">
            76
          </note>
          <note n="d209a63f">
            ”
          </note>
          <note n="f48a9f89">
            77
          </note>
          <note n="528cb863">
            78 178 79 87 97
          </note>
          <note n="f7c43a45">
            111 115
          </note>
          <note n="8bf1a8bf">
            120
          </note>
          <note n="95a16aca">
            79
          </note>
          <note n="a175d8f3">
            79 87
          </note>
          <note n="b44cdcf2">
            97
          </note>
          <note n="50716148">
            Nr 21
          </note>
          <note type="date" n="41e13fd3">
            Torsdagen den 13 februari 1975
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-004.jp2/_view"/>
          <note n="52126924">
            Nr 21 Torsdagen den
          </note>
          <note n="445230b2">
            13 februari 1975
          </note>
          <note n="f7884e96">
            Nr 4 om utgifter på tilläggsstat II: kommittéer m. m. inom han-
            UNNA ONNINOR: 26 + 45 0 NR NER FNS SNS ER FRV FÄRNA Nr 5 om anslag
            inom finansdepartementets verksamhetsområde: bankinspektionen,
            försäkringsinspektionen m. m. ....
          </note>
          <note n="56834d64">
            Inrikesutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="5187edfd">
            Nr 1 om tilläggsstat II: arbetsmarknadsdepartementet.......
          </note>
          <note n="02601035">
            Nr 8 om riksdagens lönedelegations redogörelse för verksamlöd
            DNE AN DI IN Sr sr NR bre slet Sj RA Re RENSA
          </note>
          <note n="c268078d">
            Nr 9 om löneavdrag för statstjänsteman till följd av uppdrag
            SOC TIRSGRRNIOUANION + 55 a ös slets ER rr Ri sön NLA
          </note>
          <note n="49963695">
            Nr 10 om arbetslöshetsersättning till företagare ............
          </note>
          <note n="da444a7c">
            110
          </note>
          <note n="da444a7c">
            110
          </note>
          <note n="da444a7c">
            110
          </note>
          <note n="cde514d9">
            111
          </note>
          <note n="f7c43a45">
            111 115
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-005.jp2/_view"/>
          <note n="dcdb9eac">
            Nr 21 Nr 21
          </note>
          <note n="ea29dd59">
            Torsdagen den
          </note>
          <note type="date" n="e8d2e1d8">
            Torsdagen den 13 februari Ticoruarilg
          </note>
          <note n="34bfbc5f">
            Kl. 14.00 Om omhändertagande av pappers- $ 1 Justerades protokollen
            för den 5 innevarande månad. avfall
          </note>
          <note n="413bc0b6">
            $ 2 Om omhändertagande av pappersavfall
          </note>
          <note n="7f1613cc">
            Herr jordbruksministern LUNDKVIST erhöll ordet för att i ett
            sammanhang besvara dels herr Rosqvists (s) i kammarens protokoll
            för den 27 januari intagna fråga, nr 49, dels herr Lorentzons
            (vpk) i kammarens protokoll för den 31 januari intagna fråga,
            nr 59, till herr industriministern, och anförde:
          </note>
          <note n="d5725411">
            Herr talman! Herr Rosqvist har frågat mig om jag vill redovisa
            min syn på den uppkomna situationen beträffande insamling av pappersavfall
            och dessutom klargöra vilka åtgärder statsmakterna är beredda
            vidtaga för att möjliggöra ett effektivt omhändertagande av pappersavfall.
          </note>
          <note n="cf49df83">
            Herr Lorentzon har frågat industriministern om han tillmäter
            återanvändning av returpapper sådan betydelse, att något initiativ
            i syfte att stimulera till ökad användning av returpapper bör
            komma i fråga. Denna fråga har överlämnats till mig för besvarande.
          </note>
          <note n="4432ec32">
            Arbetsgruppen för avfallsfrågor har i sitt slutbetänkande föreslagit
            ett kommunalt ansvar för insamling av hushållens tidningar och
            tidskrifter samt pappersavfall från kontor och handel. Därigenom
            skulle ytterligare ca 300 000 ton pappersavfall kunna gå tillbaka
            till industrin som råvara för ny pappersproduktion.
          </note>
          <note n="adee5dd5">
            Arbetsgruppens förslag har remissbehandlats och fått ett över
            lag positivt bemötande. Därvid har Svenska cellulosaoch pappersbruksföreningen
            som branschorgan uttalat att returpapper utgör en viktig råvara
            för pappersindustrin och att man är beredd att framöver ta emot
            allt det returpapper som samlas in. F.n. råder svårigheter att
            få tillräcklig avsättning för insamlat returpapper på exportmarknaden.
            Under andra halvåret 1975 kommer emellertid två svenska pappersbruk
            att ha installerat nödvändig utrustning för att ta hand om tidningspapper
            för återvinning. Därmed ökar möjligheterna att inom Sverige få
            avsättning för insamlat returpapper så att pappersinsamling i
            fortsättningen skall kunna bedrivas mera kontinuerligt. I avvaktan
            på denna inhemska kapacitetsökning har pappersbruken nyligen beslutat
            om en extra lagring under första halvåret i år för att på så sätt
            redan nu kunna ta emot ytterligare insamlat returpapper.
          </note>
          <note n="0a2658aa">
            Jag kommer inom kort att i proposition till riksdagen redovisa
            förslag angående omhändertagande och hantering av avfall. Därvid
            kommer också frågan om returpapper att behandlas. S
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-006.jp2/_view"/>
          <note n="50716148">
            Nr 21
          </note>
          <note type="date" n="41e13fd3">
            Torsdagen den 13 februari 1975
          </note>
          <note n="efab2c48">
            Om omhändertagande av pappersavfall
          </note>
          <note type="speaker" n="59a9d35f">
            Herr ROSQVIST (s):
          </note>
          <u who="birger_rosqvist_9d67db" xml:id="i-18032e5af43e718a-0" n="d5e05c9a">
            <seg n="dcafbc3d">
              Herr talman! Jag ber att få tacka jordbruksministern för svaret.
            </seg>
            <seg n="d4417c77">
              ”Vad skall vi göra med alla gamla tidningar som vi har blivit
              tillsagda att spara? Kommer ingen och hämtar dem? Källaren svämmar
              ju snart över.” Det är från många håll som de orden hörts den
              senaste tiden därför att de pappersinsamlingar som startades i
              fjol tycks ha kommit av sig. Från de företags och andra intressenters
              sida som tidigare tog emot pappersavfall säger man bara: ”Släng
              tidningarna så länge. Det har blivit ett tillfälligt stopp hos
              pappersbruken. Vi återkommer om någon tid. Det räcker om sparandet
              i hushållen börjar om då. Under tiden. kör vi insamlingen på sparlåga.”
            </seg>
            <seg n="38586bb8">
              Jag är tacksam för det svar som jordbruksministern lämnat. Det
              är tydligt att det måste ha skett en försening vad gäller utbyggnad
              av den industri som skulle ta till vara det avfallspapper som
              samlas in. Det är f.n. en kvantitet på ca 400 000 ton som samlats
              in. Som framgår av svaret skulle man kunna samla in ytterligare
              300 000 ton, därav ca 200 000 ton från hushållen.
            </seg>
            <seg n="bad1a5d7">
              Både företag och ideella föreningar har engagerat sig i insamlingsverksamheten.
              De sistnämnda har gjort det delvis för att få pengar till sin
              verksamhet men också i en känsla av att göra en insats miljömässigt
              sett och för att genom insamlingen bidra till en minskad råvaruförbrukning.
              Enligt arbetsgruppens för avfallsfrågor beräkningar skulle ca
              100 kg papper motsvara ett och ett halvt normalvuxet träd. Är
              det så stora kvantiteter det rör sig om när det gäller att ytterligare
              ta till vara avfallspapper som 300 000 ton, motsvarar det sammanlagt
              en ganska stor skog som man på det sättet kan spara eller utnyttja
              för annat ändamål.
            </seg>
            <seg n="00d5c972">
              Man får hälsa med tillfredsställelse att industriföretagen utfäst
              sig att lägga upp en extra lagring. Samtidigt kan man väl då också
              konstatera att de ideella föreningar som haft pappersinsamlingar
              som inkomstkälla kanske får vidkännas ytterligare sänkningar av
              priserna för de varor de samlar in. Papper som måste lagras betalar
              man väl inte så särskilt mycket för när man liksom tvingas att
              ta in papperet.
            </seg>
            <seg n="e8b5dd9f">
              Jag förutsätter att om det inte bättrar sig på den här fronten
              efter halvårsskiftet bör vi kunna förvänta ytterligare åtgärder
              och initiativ från statsmakternas sida för att öka mottagningen
              av avfallspapper.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e5717d47">
            Herr LORENTZON (vpk):
          </note>
          <u who="gustav_lorentzon_1f7229" xml:id="i-9baaeb58364a7ad7-0" next="i-9baaeb58364a7ad7-1" n="bcc2dab7">
            <seg n="fbbabcc2">
              Herr talman! Jag vill tacka statsrådet Lundkvist för svaret på
              min fråga, ett svar som både i ton och sak var mycket positivt.
            </seg>
            <seg n="8081f010">
              Det är i det här sammanhanget litet underligt — det är i och
              för sig inte statsrådets fel — att Svenska cellulosaoch pappersbruksföreningen
              som branschorgan säger att returpapper utgör en viktig råvara.
              Det har man ju inte märkt förut i Sverige. Varför nu detta hastigt
              påkommande intresse? Nu är man beredd att framöver ta emot allt
              returpapper som samlas in. Vad är orsaken till detta?
            </seg>
            <seg n="0dde41b5">
              Det står vidare i svaret att det f. n. råder svårigheter att
              få tillräcklig
            </seg>
            <seg n="03a9236b"/>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-007.jp2/_view"/>
          <u who="gustav_lorentzon_1f7229" xml:id="i-9baaeb58364a7ad7-1" prev="i-9baaeb58364a7ad7-0" n="bcc2dab7">
            <seg n="3a6041c6">
              avsättning för insamlat returpapper på exportmarknaden. Det verkar
              ju litet paradoxalt, när svensk cellulosaindustri är så intresserad
              av att få utnyttja detta papper.
            </seg>
            <seg n="43930e72">
              Vi kan titta något på bakgrunden till det hela. Att ta till vara
              detta pappersavfall för återvinning kan synas vara en i och för
              sig mycket liten fråga. Men ser man frågan i sammanhang med hela
              skogsindustrin så finns det ett givet mönster. Skogsråvaran i
              Sverige har under alla tider varit mycket billig för skogsbolagen.
              Skogsarbetarnas löner har också under åren legat i botten. Med
              tanke på skogsarbetarnas hårda slit och den korta produktiva åldern
              för dessa arbetare, 'de många olycksfallen och de ständiga riskerna
              för olycksfall samt de många förstörda ryggarna så har skogsbolagen
              erhållit en råvara som är mycket billig. Lägger man härtill att
              dessa bolag har betraktat de svenska skogarna som hart när oändliga
              så förstår man att deras intresse för återvinning av pappersavfall
              har varit mycket ringa.
            </seg>
            <seg n="d4e97daa">
              Rovdriften i skogarna har också varit stor under de år som gått.
              År 1950 avverkade man 40 milj. m” skog, och nettoavverkningen
              åren 1934-1944 hade stigit till 77 milj. m? skog. I vissa områden
              i landet talar man om rena rovdriften. Det är klart att cellulosabolagen
              under sådana förhållanden inte har varit intresserade av återanvändning.
              I andra industrialiserade länder i Västeuropa — framför allt i
              de skogfattiga länderna — har återanvändningen varit mycket stor
              i jämförelse med situationen i Sverige.
            </seg>
            <seg n="bb82c4e0">
              Jag skulle vilja ställa en följdfråga till min tidigare fråga.
              Och detta närmast med tanke på cellulosabolagens och skogsbolagens
              uppträdande under tider som gått. Är statsrådet överens med mig
              om att man i lag bör slå fast skogsbolagens ansvar då det gäller
              att vidareförädla allt det pappersavfall som kan ställas till
              deras förfogande?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="328439ac">
            Herr jordbruksministern LUNDK VIST:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f43ea25f50b6c015-0" n="f43ea25f">
            <seg n="75b63100">
              Herr talman! Det var ju med anledning av att vi inte tyckte att
              vi hade en bra organisation för möjligheterna att samla in papper
              av det här slaget och möjlighet att återvinna papper ur pappersavfall
              som vi tog initiativ till den arbetsgrupp som nu snabbt arbetade
              fram ett utkast, vilket gör det möjligt för oss att lägga en proposition
              ganska snart som skall ge oss en bättre organisation av den här
              hanteringen.
            </seg>
            <seg n="21284d5d">
              Anledningen var att vi tyckte att rådande förhållande inte var
              bra. Uppenbarligen har också intresset hos företagen för att ta
              till vara pappersavfallet ökat inför den situation som vi kan
              se framför oss, nämligen att vi i högre grad kanske kommer att
              ha brist på råvara i skogen. Här sker nu, som jag tidigare sade
              i mitt svar, en utbyggnad av två bruk så att de på ett effektivare
              sätt än tidigare skall kunna ta hand om exempelvis tidningspapper.
            </seg>
            <seg n="765b58cc">
              Allt detta samverkar till att — om den proposition som jag kommer
              att lägga får den behandling i riksdagen som jag hoppas på — man
              skall kunna få ett vettigt utnyttjande av pappersavfallet. Man
              är från pap-
            </seg>
          </u>
          <note n="50716148">
            Nr 21
          </note>
          <note type="date" n="41e13fd3">
            Torsdagen den 13 februari 1975
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f43ea25f50b6c015-1" n="f43ea25f">
            <seg n="61f021b5">
              Om omhändertagande av pappersavfall
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-008.jp2/_view"/>
          <note n="50716148">
            Nr 21
          </note>
          <note type="date" n="41e13fd3">
            Torsdagen den 13 februari 1975
          </note>
          <note n="10c61e36">
            Om omhänderta-
          </note>
          <note n="e6465267">
            gande av pappersavfall
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f43ea25f50b6c015-2" n="f43ea25f">
            <seg n="6eeb1fc0">
              persindustrins sida beredd att träffa de överenskommelser med
              kommunerna som naturligtvis också blir nödvändiga för att allt
              skall klaffa.
            </seg>
            <seg n="8415b398">
              Jag förutsätter sålunda att det skall bli möjligt att ta till
              vara pappersavfallet på det sätt som jag fattat att frågeställarna
              är ute efter och som vi naturligtvis alla har ett gemensamt intresse
              av.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e5717d47">
            Herr LORENTZON (vpk):
          </note>
          <u who="gustav_lorentzon_1f7229" xml:id="i-9baaeb58364a7ad7-2" n="bcc2dab7">
            <seg n="2efd97f7">
              Herr talman! Jag fick inte något direkt svar på den fråga jag
              ställde, nämligen om statsrådet Lundkvist anser det lämpligt att
              lagstifta i denna angelägenhet, så att skogsbolagen måste känna
              med sig att de skall ta ansvaret också i fortsättningen när det
              gäller det papper som kan samlas upp för återvinning.
            </seg>
            <seg n="0ffbdebb">
              Jag vill ställa ytterligare en fråga. Vi känner skogsbolagens
              uppträdande tidigare. De har trots jättevinster gång på gång ändå
              sökt och fått alla de anslag och bidrag till produktion som varit
              möjligt att få i detta land. Kan det inte misstänkas att bolagen
              i detta sammanhang kommer att säga: Skall vi återvinna papper
              nu och härför göra vissa investeringar, måste staten träda till
              med ytterligare bidrag. Jag vet inte om det ligger till så, men
              jag skulle vilja ställa frågan till jordbruksministern: Är statsrådet
              för sin del beredd att ge skogsbolagen och cellulosaindustrin
              bidrag till investeringar för återvinning av insamlat returpapper?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="328439ac">
            Herr jordbruksministern LUNDK VIST:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f43ea25f50b6c015-3" n="f43ea25f">
            <seg n="8356fdf1">
              Herr talman! Här föreligger i varje fall inte nu några sådana
              framställningar. Hur vi tänker att den här organisationen skulle
              läggas upp och vilka åtgärder i övrigt i lagstiftning och på annat
              sätt som kan bli nödvändiga för att få det hela att fungera kommer
              vi att redovisa i den proposition som kommer att ligga på riksdagens
              bord om några veckor.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e5717d47">
            Herr LORENTZON (vpk):
          </note>
          <u who="gustav_lorentzon_1f7229" xml:id="i-9baaeb58364a7ad7-3" next="i-9baaeb58364a7ad7-4" n="bcc2dab7">
            <seg n="796490ee">
              Herr talman! Trots det positiva svar som gavs tidigare måste
              jag notera att jag inte fått svar på de frågor jag nu ställt.
              Men jag får vänta tills propositionen kommer på riksdagens bord,
              och vi får då ta upp debatten på nytt.
            </seg>
          </u>
          <note n="0157f944">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-009.jp2/_view"/>
          <note n="7887cb6f">
            $ 3 Om reglerna för anstånd med avlämnande av självdeklaration
          </note>
          <note n="fd1f4ea4">
            Herr finansministern STRÄNG erhöll ordet för att besvara herr
            Enlunds (fp) i kammarens protokoll för den 7 februari intagna
            fråga, nr 73, och anförde:
          </note>
          <u who="gustav_lorentzon_1f7229" xml:id="i-9baaeb58364a7ad7-4" prev="i-9baaeb58364a7ad7-3" n="bcc2dab7">
            <seg n="4287c227">
              Herr talman! Herr Enlund har frågat mig om jag vill medverka
              till att make och hemmavarande barn under 18 år, i de fall skattskyldig
              har anstånd med avlämnande av självdeklaration, beviljas generellt
              anstånd utan särskild ansökan, och därmed minska den anhopning
              av arbete med ansökningsärenden som eljest kommer att drabba de
              skattskyldiga, deklarationsbyråer och berörda myndigheter.
            </seg>
            <seg n="4984edae">
              F.n. prövas ansökan om anstånd med avlämnande av självdeklaration
              särskilt för varje skattskyldig. Den omständigheten att en skattskyldig
              har fått anstånd eller på annan grund har rätt att lämna deklaration
              vid en senare tidpunkt än den 15 februari medför inte att detsamma
              gäller för hans make eller hemmavarande barn under 18 år. Men
              får den skattskyldige anstånd medges enligt riksskatteverkets
              anvisningar även make och hemmavarande barn under 18 år motsvarande
              anstånd om ansökan härom görs. Efter vad jag har mig bekant fungerar
              den nuvarande ordningen tillfredsställande. Enligt min mening
              behövs därför inte nu någon sådan ändring av bestämmelserna som
              åsyftas i frågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8210a285">
            Herr HÖRBERG (fp):
          </note>
          <u who="nils_horberg_afe347" xml:id="i-35651cb60f043d09-0" next="i-35651cb60f043d09-2" n="d9c77a6f">
            <seg n="6e1c1232">
              Herr talman! Jag ber att på herr Enlunds vägnar få tacka statsrådet
              för svaret på frågan. Herr Enlund är förhindrad att närvara i
              kammaren i dag, men det var ändå angeläget att svaret mottogs
              nu eftersom självdeklarationerna skall inlämnas direkt efter den
              kommande veckohelgen.
            </seg>
            <seg n="bc35dd66">
              Maka till egen företagare har — såsom statsrådet nämner — liksom
              maken fått anstånd till den 31 mars med att avlämna sin deklaration.
              Rent praktiskt har detta hittills kunnat lösas manuellt på ett
              behändigt sätt av de lokala skattemyndigheterna, men nu databehandlas
              skattefrågorna automatiskt hos länsstyrelserna, och då måste varje
              ansökan om anstånd inmatas på magnetband för att inte berörd maka
              skall drabbas av förseningsavgift.
            </seg>
            <seg n="e0d4132b">
              Herr Enlund har varit i kontakt med en del lokala skattemyndigheter
              som har den uppfattningen att generellt anstånd för maka till
              egen företagare kommer att beviljas i år. Många av dessa makar
              kommer alltså inte att ansöka om anstånd med deklaration, och
              de vet inte om att de därmed eventuellt kommer att debiteras förseningsavgifter.
              Detta är orsaken till herr Enlunds oro. Jag vill gärna fråga statsrådet
              om han kan medverka dels till att sådana makar, som alltså inte
              söker anstånd därför att de inte vet om att detta bör göras, inte
              drabbas av förseningsavgift, dels till att lokala skattemyndigheter
              kan få medge eftergift av sådan förseningsavgift.
            </seg>
          </u>
          <note n="50716148">
            Nr 21
          </note>
          <note type="date" n="41e13fd3">
            Torsdagen den 13 februari 1975
          </note>
          <u who="nils_horberg_afe347" xml:id="i-35651cb60f043d09-1" prev="i-35651cb60f043d09-0" n="d9c77a6f">
            <seg n="72989721">
              Om reglerna för anstånd med avlämnande av självdeklaration
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-010.jp2/_view"/>
          <note n="50716148">
            Nr 21
          </note>
          <note type="date" n="41e13fd3">
            Torsdagen den 13 februari 1975
          </note>
          <note n="4e4c0c26">
            Om tillhandahål-
          </note>
          <u who="nils_horberg_afe347" xml:id="i-35651cb60f043d09-2" prev="i-35651cb60f043d09-0" n="d9c77a6f">
            <seg n="881d35d8">
              lande av kläder åt socialhjälpstagare
            </seg>
          </u>
          <note n="a83a32a1">
            10
          </note>
          <note type="speaker" n="0bf5d0cd">
            Herr finansministern STRÄNG:
          </note>
          <u who="gunnar_strang_347a21" xml:id="i-6deaa1e4939d4f2a-0" n="f0dffa99">
            <seg n="cb8b52cf">
              Herr talman! Personligen tycker jag nog att det inte bör vara
              någon större svårighet för den make som lämnar in sin deklaration
              att i samband med detta begära att den andra makens deklaration
              också må bli föremål för behandling samtidigt. Om den ena maken
              ansöker om uppskov kan han ju bekväma sig med att göra en sådan
              ansökan också för den andra maken eller för barn under 18 år.
            </seg>
            <seg n="460ef49f">
              För de fall detta inte har skett och det blir en komplikation
              kan jag inte på rak arm säga hur detta kommer att behandlas av
              taxeringsmyndigheterna, men vi har tidigare när vi har talat om
              dessa frågor varit ense om att man i rena småsaker och när ursäktliga
              förhållanden råder inte bör debitera förseningsavgift. Den debatt
              vi har fört har kanske i viss mån också klarat ut detta problem.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8210a285">
            Herr HÖRBERG (fp):
          </note>
          <u who="nils_horberg_afe347" xml:id="i-35651cb60f043d09-3" next="i-35651cb60f043d09-5" n="d9c77a6f">
            <seg n="526a7d36">
              Herr talman! Jag tackar för det kompletterande beskedet.
            </seg>
            <seg n="7852eedf">
              Det är riktigt att om den ena maken ansöker om anstånd kan han
              eller hon lika gärna samtidigt söka för den andra. Men vi har
              en stor grupp deklarationsskyldiga som automatiskt har anstånd
              till den 31 mars, och dessa tänker kanske inte alltid på att maken
              inte automatiskt har samma anstånd. Om vi nu skall hålla fast
              vid individuella ansökningar får vi ju en mängd sådana till taxeringsmyndigheterna.
              Dessa måste faktiskt ha tillgång till båda makarnas deklarationer
              för behandling samtidigt med hänsyn till viss sambeskattning när
              det gäller förmögenheten.
            </seg>
            <seg n="63ad554e">
              Det var tillfredsställande att höra att statsrådet menade att
              man kan behandla sådana här fall milt, men det skulle kanske vara
              bra om riksskatteverket gav ut särskilda anvisningar som var upplagda
              så att vederbörande lokala skattemyndighet själv kunde ordna att
              förseningsavgift inte debiteras i dessa fall.
            </seg>
          </u>
          <note n="0157f944">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="858fac04">
            8 4 Om tillhandahållande av kläder åt socialhjälpstagare
          </note>
          <note n="dcbb475d">
            Herr socialministern ASPLING erhöll ordet för att besvara herr
            Blomkvists (s) i kammarens protokoll för den 7 februari intagna
            fråga, nr 71, och anförde:
          </note>
          <note n="3b89b318">
            Herr talman! Herr Blomkvist har frågat mig om jag anser att utdelningsförråd
            av kläder m. m. för socialhjälpstagare står i överensstämmelse
            med de grundläggande principerna för socialvårdens nuvarande arbetssätt.
          </note>
          <u who="nils_horberg_afe347" xml:id="i-35651cb60f043d09-4" prev="i-35651cb60f043d09-3" n="d9c77a6f">
            <seg n="b9e85cd4">
              Enligt socialhjälpslagen bör socialhjälp som regel utgå kontant.
              I lagens 14 $ sägs att socialhjälp ”bör utgå i form av kontant
              understöd, såvida ej hjälpbehovets art föranleder till annat och
              anledning ej heller finnes att antaga, att dylikt understöd icke
              kommer till behörig användning”.
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-011.jp2/_view"/>
          <u who="nils_horberg_afe347" xml:id="i-35651cb60f043d09-5" prev="i-35651cb60f043d09-3" n="d9c77a6f">
            <seg n="a40e9bb3">
              Socialutredningen har i sitt betänkande om socialvårdens mål
              och medel understrukit principen att den behovsprövade hjälp som
              lämnas av kommunernas socialnämnder bör utgå kontant. Endast om
              särskilda skäl i det enskilda fallet motiverar det bör undantag
              enligt socialutredningen få göras från denna princip. Jag delar
              denna uppfattning om att hjälpen skall utgå kontant. Denna mening
              har inte heller ifrågasatts vid den nyligen avslutade remissbehandlingen
              av socialutredningens principbetänkande. Jag utgår ifrån att socialutredningen
              vid utformningen av förslaget till ny socialvårdslagstiftning
              kommer att ge klara regler för tilllämpningen av kontantprincipen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a77301f2">
            Herr BLOMKVIST (s):
          </note>
          <u who="arne_blomkvist_843dd8" xml:id="i-1a4a6c95bc90abfe-0" next="i-1a4a6c95bc90abfe-4" n="854df938">
            <seg n="247657ef">
              Herr talman! Jag ber att få tacka socialministern för svaret
              på min enkla fråga. Jag måste säga att svaret var mycket positivt.
            </seg>
            <seg n="c5ebd254">
              Det var i tidningen Arbetet som det redovisades att en av landets
              större kommuner håller sig med ett utdelningsförråd av kläder
              och hemtextilier. Eftersom detta berör grundläggande principer
              i vår socialpolitiska verksamhet och har en direkt anknytning
              till kommunalt huvudmannaskap, var jag tveksam om jag skulle ställa
              min fråga till statsrådet Aspling.
            </seg>
            <seg n="fd2132cf">
              Men kanske inte minst med tanke på vår gemensamma strävan att
              så långt som möjligt skapa jämlikhet för socialhjälpstagarna har
              jag ändå ansett att ett uttalande från socialministern skulle
              kunna medverka till att Göteborgs kommun, som det här är fråga
              om, så snart som möjligt kommer att avveckla den påtalade verksamheten.
              Vidare torde ett uttalande kunna avhålla eventuella andra ekonomiskt
              pressade kommuner från att starta liknande verksamheter.
            </seg>
            <seg n="1585a534">
              Jag tycker nämligen att det borde vara självklart att även socialhjälpstagare
              vid inköp av olika varor bör ha samma urvalsmöjligheter som alla
              andra medborgare. En sådan inställning ligger helt i linje med
              principerna för socialvårdens verksamhet år 1975.
            </seg>
            <seg n="80ae95a9">
              Inte minst med tanke på vår vilja att bevara den kommunala socialvården
              i framtiden liksom också med tanke på den av socialutredningen
              rekommenderade övergripande målsättningen för en kommande lagstiftning
              —- demokrati, jämlikhet, solidaritet och trygghet — vill jag uttala
              den förhoppningen, att de ansvariga organen inom den kommunala
              socialvården verkligen får möjlighet att skapa jämlikhet för socialvårdens
              målgrupper.
            </seg>
            <seg n="791a6b7b">
              Socialministern har klart och tydligt talat om att han ställer
              sig bakom kontantprincipen. Jag noterar också med tillfredsställelse
              att han utgår från att socialutredningen vid utformningen av förslaget
              till ny socialvårdslagstiftning kommer att ge klara regler för
              tillämpningen av kontantprincipen.
            </seg>
            <seg n="3c71caf1">
              Än en gång tack för svaret på min enkla fråga.
            </seg>
          </u>
          <note n="0157f944">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="50716148">
            Nr 21
          </note>
          <note type="date" n="41e13fd3">
            Torsdagen den 13 februari 1975
          </note>
          <u who="arne_blomkvist_843dd8" xml:id="i-1a4a6c95bc90abfe-1" prev="i-1a4a6c95bc90abfe-0" n="854df938">
            <seg n="073e6eb9">
              Om tillhandahållande av kläder åt socialhjälpstagare
            </seg>
          </u>
          <note n="7c11966e">
            1
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-012.jp2/_view"/>
          <note n="52126924">
            Nr 21 Torsdagen den
          </note>
          <note n="445230b2">
            13 februari 1975
          </note>
          <u who="arne_blomkvist_843dd8" xml:id="i-1a4a6c95bc90abfe-2" prev="i-1a4a6c95bc90abfe-0" n="854df938">
            <seg n="dbca6271">
              Om särskilda ljussignaler på fordon som används för skolskjutsar
            </seg>
            <seg n="fd93b459">
              Om förbud mot användning av dåliga och farliga byggnadsmaterial
            </seg>
          </u>
          <note n="8833b36e">
            12
          </note>
          <u who="arne_blomkvist_843dd8" xml:id="i-1a4a6c95bc90abfe-3" prev="i-1a4a6c95bc90abfe-0" n="854df938">
            <seg n="89b37a4c">
              $ 5 Om särskilda ljussignaler på fordon som används för skolskjutsar
            </seg>
          </u>
          <note n="ecd9ab4f">
            Herr kommunikationsministern NORLING erhöll ordet för att besvara
            herr Fågelsbos (c) i kammarens protokoll för den 4 februari intagna
            fråga, nr 62, och anförde:
          </note>
          <u who="arne_blomkvist_843dd8" xml:id="i-1a4a6c95bc90abfe-4" prev="i-1a4a6c95bc90abfe-0" n="854df938">
            <seg n="55871742">
              Herr talman! Herr Fågelsbo har frågat mig om jag anser att trafiksäkerheten
              i samband med skolskjutsar skulle öka om de fordon som används
              för ändamålet försågs med ljussignaler.
            </seg>
            <seg n="fb9d8c10">
              Sedan regeringen uppdragit åt statens trafiksäkerhetsverk att
              utreda frågan om lämplig utmärkning av skolskjutsfordon, tillsatte
              verket en särskild arbetsgrupp för ändamålet. Arbetsgruppen överväger
              olika utmärkningsanordningar med ljussignaler, och en slutrapport
              är under utarbetande. Verket beräknar att kunna redovisa uppdraget
              för regeringen under våren 1975.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ff98b3d3">
            Herr FÅGELSBO (c):
          </note>
          <u who="anton_fagelsbo_0b03e9" xml:id="i-d73ebd48e99f6db5-0" next="i-d73ebd48e99f6db5-3" n="3a22d2f4">
            <seg n="16918565">
              Herr talman! Jag ber att till kommunikationsministern kort och
              gott få framföra ett hjärtligt tack för svaret på min fråga.
            </seg>
          </u>
          <note n="0157f944">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="anton_fagelsbo_0b03e9" xml:id="i-d73ebd48e99f6db5-1" prev="i-d73ebd48e99f6db5-0" n="3a22d2f4">
            <seg n="cbb72d44">
              $ 6 Om förbud mot användning av dåliga och farliga byggnadsmaterial
            </seg>
          </u>
          <note n="6715c731">
            Herr bostadsministern CARLSSON erhöll ordet för att besvara herr
            Olssons i Stockholm (vpk) i kammarens protokoll för den 5 februari
            intagna fråga, nr 67, och anförde:
          </note>
          <u who="anton_fagelsbo_0b03e9" xml:id="i-d73ebd48e99f6db5-2" prev="i-d73ebd48e99f6db5-0" n="3a22d2f4">
            <seg n="1280202a">
              Herr talman! Herr Olsson i Stockholm har frågat mig vilka åtgärder
              jag avser att vidta för att stoppa användningen av dåliga och
              farliga byggnadsmaterial.
            </seg>
            <seg n="738c988b">
              En ökad användning av bl. a. plast för olika ändamål inom husbyggandet
              är med all sannolikhet att påräkna. Givetvis medför en sådan utveckling
              nya problem såväl från brandskyddssynpunkt som från andra synpunkter,
              t. ex. vad gäller plastprodukternas bärförmåga, beständighet vid
              normal användning och ljudisoleringsförmåga. Från planverkets
              sida följer man emellertid denna utveckling i samarbete med bl.
              a. statens råd för byggnadsforskning, statens brandnämnd och statens
              provningsanstalt. Behövliga undersökningar och provningar planeras
              och utförs efter hand som nya problemställningar aktualiseras.
              Dessa undersökningar sker inte sällan genom medverkan från berörda
              materialindustrier, som alltså aktivt får engagera sig i att klarlägga
              de olika materialens egenskaper och användningsmöjligheter inom
              husbyggande. På så sätt söker man under vederbörlig offentlig
              insyn skaffa fram det underlag som behövs för normering och godkännande.
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-013.jp2/_view"/>
          <u who="anton_fagelsbo_0b03e9" xml:id="i-d73ebd48e99f6db5-3" prev="i-d73ebd48e99f6db5-0" n="3a22d2f4">
            <seg n="e06e3cbf">
              Det pågår således redan nu ett omfattande arbete inriktat på
              kontroll av byggnadsmaterial. Metoderna härför kan fortlöpande
              ses över då det uppstår nya behov. Några ytterligare åtgärder
              finner jag f.n. inte erforderliga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6edcd3c7">
            Herr OLSSON i Stockholm (vpk):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b8a401690e7787a9-0" n="f43ea25f">
            <seg n="5a77395c">
              Herr talman! Jag ber att få tacka bostadsministern för svaret
              på min fråga, men när det gäller innehållet är jag inte särskilt
              nöjd. I den sista meningen sade bostadsministern att några ytterligare
              åtgärder inte är nödvändiga, och jag kan inte förstå den inställningen.
            </seg>
            <seg n="b695a373">
              Utan tvivel har det kommit en massa nyheter på byggmaterialmarknaden
              som inte är förbättringar utan klara försämringar. Jag kan bara
              nämna en sådan sak som plastinnertak. Man hänger upp en plastfilm
              i stället för att göra ett rejält tak, man har bara reglar och
              sedan är det tomt upp till övre bjälklaget eller vad det kan vara
              för någonting ovanför. Det är konstaterat att om det blir en antändning
              kommer det här taket direkt att ramla ner och kanske orsaka svåra
              brännskador, om det finns människor i rummet. Hur som helst blir
              det en explosiv brandutveckling.
            </seg>
            <seg n="bdb3f886">
              Professor Ove Pettersson säger klart i ett uttalande för Dagens
              Nyheter, att man vet alldeles för litet om plasters brandhärdighet,
              om vilka gaser de utvecklar osv. Däremot vet man att plasternas
              användning i byggnadsindustrin nyligen krävde två dödsoffer —
              inte direkt genom att plasterna brann så snabbt utan genom den
              rök de utvecklade, som hindrade räddningsarbetet, och förmodligen
              genom att gaserna var extra giftiga.
            </seg>
            <seg n="7be8b2a8">
              Jag tycker att man utan att ta till överord kan konstatera, att
              de nyheter som införs många gånger innebär försämringar. Jag tror
              inte att man skall ha alltför detaljerade bestämmelser, som skulle
              leda till att utvecklingen hindrades, men likafullt borde man
              uppställa krav på funktionsduglighet osv. Det finns exempel på
              lister, socklar och foder av plast som en husmor, om hon har bråttom,
              väldigt lätt slår hål på med dammsugaren. Det är alltså en kvalitetsförsämring,
              som vem som helst kan iaktta ute på en arbetsplats eller i ett
              nybyggt hus. Men utöver detta får man tydligen in direkt farliga
              material — farliga främst vid antändning. Bostadsministern borde
              ha haft något mer positiva besked att ge än att hänvisa till de
              åtgärder som redan är vidtagna, men som uppenbarligen är otillräckliga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7182cdaf">
            Herr bostadsministern CARLSSON:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d6c441c98bfdec92-0" n="f43ea25f">
            <seg n="1c348cd2">
              Herr talman! Mitt svar skall inte tolkas så, att jag anser att
              allt är bra. Jag konstaterade däremot att vi har verk och myndigheter
              som både har i uppdrag att följa den här frågan och äger resurser
              för det, och jag utgår från att de gör det med det verksansvar
              och tjänstemannaansvar som de har.
            </seg>
            <seg n="1132843b">
              Naturligtvis har inte något byggnadsmaterial i något skede kunnat
              utformas så, att det har skapats fullständiga garantier. Tyvärr
              har vi i olika
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="56fb13aa">
            Nr 21 Torsdagen den 13 februari 1975
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d6c441c98bfdec92-1" n="f43ea25f">
            <seg n="fd93b459">
              Om förbud mot användning av dåliga och farliga byggnadsmaterial
            </seg>
          </u>
          <note n="de702a2d">
            13
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-014.jp2/_view"/>
          <note n="50716148">
            Nr 21
          </note>
          <note type="date" n="41e13fd3">
            Torsdagen den 13 februari 1975
          </note>
          <note n="80911bf6">
            Om ändrat namn
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d6c441c98bfdec92-2" n="f43ea25f">
            <seg n="4ae3121a">
              på svenska kyrkans sjömansvårdsstyrelse
            </seg>
          </u>
          <note n="a9a93fb9">
            14
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d6c441c98bfdec92-3" n="f43ea25f">
            <seg n="2b84042e">
              sammanhang fått uppleva både materiella och personella förluster,
              men det gäller att se till att de riskerna blir så små som möjligt.
              Därom är vi helt ense.
            </seg>
            <seg n="76af2d69">
              Ett tillfälle då den här frågan kommer upp till diskussion och
              behandling är när vi utformar en ny byggnorm. Jag kan meddela
              herr Olsson i Stockholm och kammarens övriga ledamöter att arbetet
              med den är högst aktuellt inom departementet. Då kanske herr Olsson
              uppfattar svaret som mera positivt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6edcd3c7">
            Herr OLSSON i Stockholm (vpk):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b8a401690e7787a9-1" n="f43ea25f">
            <seg n="5d9d33b7">
              Herr talman! Ja, det tillägget är självfallet en förbättring
              jämfört med det första svar som jag fick.
            </seg>
            <seg n="1c58da7a">
              Det är två orsaker till att jag har ställt frågan. För det första
              har jag själv upplevt, som verksam i branschen, att det blir klara
              kvalitetsförsämringar för hyresgäster och husägare trots att hyror
              osv. stiger. För det andra kan man nu konstatera att det finns
              direkta riskmoment — faror — i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="4cb685f6">
              Jag tycker att man inte först skall låta ett material erövra
              en stor marknad och sedan förbjuda det, när det visat sig vara
              värdelöst eller farligt och så att säga blir stoppat av sig självt.
              Man borde vända på det hela och säga: Det här materialet är inte
              bra, det skall ni inte använda i industrin.
            </seg>
            <seg n="e1058827">
              För att inte bli misstolkad vill jag upprepa att jag inte tror
              att man i förväg kan utarbeta detaljerade bestämmelser för hur
              varje material exakt skall vara utformat. Men man kan ställa vissa
              krav på det, inte minst att det skall vara brandhärdigt och att
              det inte skall få utveckla giftgaser.
            </seg>
            <seg n="d970f152">
              Den nya byggnormen kan man naturligtvis sätta stor tilltro till.
              Jag misstänker inte att tjänstemännen, som sysslar med detta,
              på något vis undandrar sig sitt ansvar eller gör för litet. Men
              det kan ju helt enkelt vara så att de har för små resurser eller
              för små befogenheter och att man borde förstärka på den sidan
              för att hindra att dåliga och direkt farliga byggnadsmaterial
              får utvecklas och erövra marknaden.
            </seg>
          </u>
          <note n="0157f944">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="f37ea6d0">
            $ 7 Om ändrat namn på svenska kyrkans sjömansvårdsstyrelse
          </note>
          <note n="ddd0d36a">
            Herr kommunministern GUSTAFSSON erhöll ordet för att besvara
            herr Svenssons i Kungälv (s) i kammarens protokoll för den 4 februari
            intagna fråga, nr 61, och anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d6c441c98bfdec92-4" n="f43ea25f">
            <seg n="c9a8e905">
              Herr talman! Herr Svensson i Kungälv har frågat mig när regeringen
              ämnar föreslå ändring av namnet på svenska kyrkans sjömansvårdsstyrelse,
              så att ordet vård utgår.
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-015.jp2/_view"/>
          <note n="85cccadd">
            1970 års kyrkomöte anhöll att namnet på svenska kyrkans sjömans-
            = Nr 21 vårdsstyrelse skulle ändras till Styrelsen för svenska
            sjömanskyrkan. Sam- Torsdagen den tidigt uppdrog 1970 års kyrkomöte
            åt styrelsen att företa en utredning 13 februari 1975 angående
            svenska kyrkans verksamhet bland svenskar i utlandet. Styrelsen
            skulle enligt kyrkomötets mening lägga fram ett förslag till or-
            - Om ändrat namn ganisation av utlandsverksamheten till nästa
            kyrkomöte. Kungl. Maj:t — på svenska kyrkans lämnade 1972 kyrkomötets
            framställning om namnändring utan åtgärd. — sjömansvårdsstyrel-
            Ett av skälen därtill var den pågående utredningen inom styrelsen
            om se svenska kyrkans utlandsverksamhet.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d6c441c98bfdec92-5" n="f43ea25f">
            <seg n="2c7d1159">
              Sjöfolksförbundet har i november 1974 hos Kungl. Maj:t anhållit
              att namnet på sjömansvårdsstyrelsen ändras så att ordet vård utgår.
              Styrelsen har yttrat sig och tillstyrker ändringen men framhåller
              att utredningen om ”Kyrkan i utlandet” beräknas vara klar med
              ett betänkande att föreläggas 1975 års kyrkomöte, därvid nya aspekter
              kan komma att läggas fram.
            </seg>
            <seg n="4e7e6ed4">
              Med hänsyn till vad sjömansvårdsstyrelsen nu anfört om den pågående
              utredningen rörande svenska kyrkans utlandsverksamhet anser jag
              att det inte finns någon anledning att pröva Sjöfolksförbundets
              framställning till regeringen förrän efter 1975 års kyrkomöte.
              Om utredningens förslag inte ger anledning till någon annan bedömning,
              är jag beredd att låta ändra namnet så att det bättre står i överensstämmelse
              med framförda önskemål.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="571399ea">
            Herr SVENSSON i Kungälv (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-144a2ac72834daa3-0" n="f43ea25f">
            <seg n="0c695ee6">
              Herr talman! Jag ber att få tacka för svaret av statsrådet Gustafsson.
            </seg>
            <seg n="6597fc02">
              Sjöfolksförbundet har ju kommenterat den här problematiken med
              or-
            </seg>
            <seg n="63f4a9bb">
              jet ”vård” i själva namnet på följande sätt: ”Vi vill inte bli
              utpekade som en yrkesgrupp som är i behov av särskild vård.”
            </seg>
            <seg n="6a42d39e">
              Detta är alltså problemet, som också framgår av svaret. Ibland
              kan man tycka att ord inte har så stor betydelse, men de skvallrar
              om en inställning som ligger bakom.
            </seg>
            <seg n="8f684ef8">
              Nu är det ju stor enighet om att det här ordet skall bort. 1970
              års kyrkomöte begärde det hos regeringen i en skrivelse, och Sjöfolksförbundet
              har också framfört denna begäran. De parter som är involverade
              i frågan är således eniga. Sjöfolksförbundet tycker att det är
              en diskriminering. I en artikel i tidningen Sjömannen heter det
              att förbundet inte har något emot sjömanskyrkans verksamhet utan
              uppskattar den. ”Nej, det är benämningen sjö mans vård som så
              många häftigt reagerat mot. Begreppet vård för ju osökt tanken
              till kriminalvård, alkoholistvård etc. Sjöfolket, som med rätta
              menar sig inte vara ett kollektiv av vårdfall, upplever därför
              uttrycket sjömansvård som starkt diskriminerande”, skriver Sjömannen.
            </seg>
            <seg n="3e546c96">
              Vi har ju haft frågan uppe till diskussion här i riksdagen vid
              behandlingen av en motion som jag väckte. Kulturutskottet var
              enigt i sitt avstyrkande av motionen med hänvisning till den utredning
              som statsrådet talar om, men ändå samlade motionen, när jag dristade
              mig att 15
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-016.jp2/_view"/>
          <note n="50716148">
            Nr 21
          </note>
          <note type="date" n="41e13fd3">
            Torsdagen den 13 februari 1975
          </note>
          <note n="51be29c0">
            Meddelande om tidpunkt för besvarande av interpellation nr 18
            om sysselsättningsläget i Västernorrlands län
          </note>
          <note n="06fd585c">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note n="32990d61">
            16
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d6c441c98bfdec92-6" n="f43ea25f">
            <seg n="965cd826">
              yrka bifall till den, 111 röster mot 122 för utskottets enhälliga
              förslag. Detta visar att det också här i riksdagen finns en stark
              önskan om att det skall ske en ändring.
            </seg>
            <seg n="ad75ccf5">
              Nu kan vi väl inte göra mycket mer än vad statsrådet har redovisat
              i sitt svar. Vi får så att säga låta apparaten fungera och kyrkomötet
              har så att ta upp frågan igen efter den utredning som är gjord.
            </seg>
            <seg n="b3869cce">
              Jag tackar än en gång för svaret, beklagar att ändringen tar
              så lång tid men måste ändå acceptera det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="64846d96">
            Herr kommunministern GUSTAFSSON:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3b91d9cfff9bebe6-0" n="f43ea25f">
            <seg n="f559aeb8">
              Herr talman! Evert Svensson och jag har ju inga delade meningar
              i sak. Jag har uttalat att jag är beredd att ändra namnet — det
              är bara fråga om den praktiska tidpunkten för det. Om vi ändrade
              namnet nu skulle vi kanske få ompröva detta igen när utredningen
              om några månader framlägger sitt betänkande.
            </seg>
            <seg n="f58670c9">
              Jag tycker det är klokt att avvakta utredningsbetänkandet och
              därefter ta upp frågan.
            </seg>
          </u>
          <note n="0157f944">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="bd54b114">
            $ 8 Meddelande om tidpunkt för besvarande av interpellation nr
            18 om sysselsättningsläget i Västernorrlands län
          </note>
          <note type="speaker" n="2eeb56c4">
            Herr arbetsmarknadsministern BENGTSSON:
          </note>
          <note n="1ff0f65b">
            Herr talman! Med hänvisning till riksdagsordningen 6 kap. 1 $
            får jag meddela att jag på grund av åligganden i samband med statsbesök
            av Nya Zeelands premiärminister samt andra regeringsuppdrag inte
            varit i tillfälle att inom föreskriven tid besvara herr Lorentzons
            interpellation, inlämnad den 17 januari i år.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4da4b8328bbae9c1-1" n="f43ea25f">
            <seg n="68125767">
              Med herr Lorentzon har jag överenskommit att besvara interpellationen
              den 20 februari i år.
            </seg>
          </u>
          <note n="70727cfd">
            $ 9 Föredrogs och hänvisades Proposition Nr 17 till trafikutskottet
            $ 10 Meddelande om frågor Meddelades att följande frågor framställts
            den 12 februari
          </note>
          <note n="eb94e536">
            Nr 79 av fru Lewén-Eliasson (s) till herr justitieministern om
            befogenheten för vaktbolags personal:
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-017.jp2/_view"/>
          <u who="unknown" xml:id="i-4da4b8328bbae9c1-2" n="f43ea25f">
            <seg n="947a2382">
              Inom en del bostadsföretag anlitar man privata vaktbolag för
              vissa ordningsövervakande uppgifter. Av uppgifter i pressen (Vår
              Bostad 1975:2) framgår att vaktbolagens personal efter påringning
              från hyresgäster skall kunna ingripa vid exempelvis bråk i grannlägenheter.
            </seg>
            <seg n="8f8e5159">
              Finner statsrådet det motiverat att, för fall av exempelvis lägenhetsbråk,
              få en klarare gränsdragning mellan å ena sidan polisens befogenheter
              och å andra sidan sådana ingripanden som kan tänkas bli gjorda
              av väktare?
            </seg>
          </u>
          <note n="4b00da28">
            Nr 80 av fru Ryding (vpk) till fru statsrådet Hjelm-Wallén om
            verksamheten vid experimentgymnasiet i Göteborg:
          </note>
          <note n="c90311b9">
            Skolstyrelsen i Göteborg beslöt vid extra sammanträde den 11
            februari 1975 att avveckla verksamheten vid experimentgymnasiet
            i Göteborg i och med att de sista eleverna utexamineras 1977.
            Med anledning härav vill jag ställa följande fråga till fru statsrådet
            Hjelm-Wallén:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4da4b8328bbae9c1-3" n="f43ea25f">
            <seg n="28c8969a">
              Anser statsrådet det lämpligt att avbryta intagningen till ett
              experimentgymnasium innan fullständig utvärdering skett?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d59b8be6">
            Nr 81 av herr Björk i Gävle (c) till herr kommunikationsministern
            om färjtrafiken över Dalälven vid Sundet-Hasselön i Gävle kommun:
          </note>
          <u who="gunnar_bjork_bf7fa2" xml:id="i-c3e8c19cb56426e9-0" next="i-c3e8c19cb56426e9-1" n="bbfa12b5">
            <seg n="124ba434">
              Enligt beslut av regeringen skall turlista med nattstopp införas
              för färjtrafiken över Dalälven vid Sundet-Hasselön i Gävle kommun.
              Denna försämring av servicen föreslås trots att såväl Gävle kommun
              som ortsbefolkningen och länsstyrelsens lek mannastyrelse tagit
              ställning mot vägverkets förslag på grund av de olägenheter som
              det innebär för befolkningen i det aktuella området.
            </seg>
            <seg n="b73fad53">
              Är statsrådet beredd att mot bakgrund av de olägenheter beslutet
              innebär ompröva frågan om turlistförändring med nattstopp samt
              på lång sikt verka för att en bro kommer till stånd över älven?
            </seg>
          </u>
          <note n="db372763">
            den 13 februari
          </note>
          <note n="8f9d9b1b">
            Nr 82 av fru Sandéhn (s) till herr jordbruksministern om eroderingen
            i strandområdet vid Ystad och Löderups strandbad:
          </note>
          <u who="gunnar_bjork_bf7fa2" xml:id="i-c3e8c19cb56426e9-1" prev="i-c3e8c19cb56426e9-0" n="bbfa12b5">
            <seg n="ce99051f">
              Avser statsrådet vidta åtgärder som syftar till att förhindra
              ytterligare erodering kring Ystad och Löderups strandbad samt
              undersöka möjligheterna till att återställa strandområdet i ur
              naturvårdssynpunkt acceptabelt skick?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9e1b648a">
            Nr 83 av herr Ulander (s) till fru statsrådet Leijon om vidgad
            rätt till ersättning åt facklig förtroendeman:
          </note>
          <u who="anna-greta_leijon_6a07a7" xml:id="i-9689e919a8f49281-0" next="i-9689e919a8f49281-1" n="d63e77bd">
            <seg n="10d19a44">
              Enligt utslag i arbetsdomstolen har facklig förtroendeman inte
              rätt till ersättning för facklig verksamhet som bedrivs på icke
              ordinarie arbetstid.
            </seg>
          </u>
          <note n="98002d67">
            2 Riksdagens protokoll 1975. Nr 21-24
          </note>
          <note n="50716148">
            Nr 21
          </note>
          <note type="date" n="41e13fd3">
            Torsdagen den 13 februari 1975
          </note>
          <note n="44e2b91d">
            Meddelande om
          </note>
          <note n="56488657">
            frågor
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-018.jp2/_view"/>
          <note n="50716148">
            Nr 21
          </note>
          <note type="date" n="41e13fd3">
            Torsdagen den 13 februari 1975
          </note>
          <note n="44e2b91d">
            Meddelande om
          </note>
          <note n="56488657">
            frågor
          </note>
          <note n="fe4c8ce0">
            18
          </note>
          <u who="anna-greta_leijon_6a07a7" xml:id="i-9689e919a8f49281-1" prev="i-9689e919a8f49281-0" n="d63e77bd">
            <seg n="8c8acc5b">
              Är statsrådet beredd att föreslå sådan ändring i lagen om facklig
              förtroendemans ställning på arbetsplatsen att anställningsförmåner
              skall kunna utgå också när facklig verksamhet utföres på förtroendemannens
              fritid?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d5be92ff">
            Nr 84 av herr Molin (fp) till herr utbildningsministern om anställningstryggheten
            för vissa anställda inom utbildningsväsendet:
          </note>
          <u who="bjorn_molin_9b276e" xml:id="i-4d8f4e434d3d4025-0" next="i-4d8f4e434d3d4025-3" n="9d69cbd3">
            <seg n="2bb3414f">
              Lagstiftningen om anställningstrygghet äger inte tillämpning
              på anställda i offentlig tjänst med tidsbestämda förordnanden.
              Sådana förordnanden förekommer främst inom utbildningsväsendet,
              t. ex. för amanuenser och assistenter vid universitet och högskolor
              som saknar egentlig anställningstrygghet.
            </seg>
            <seg n="2bf7a061">
              Vilka åtgärder avser utbildningsministern att vidta för att anställda
              inom utbildningsväsendet med tidsbestämda förordnanden skall erhålla
              anställningstrygghet?
            </seg>
          </u>
          <note n="09bef0ff">
            8 11 Kammaren åtskildes kl. 14.38. In fidem
          </note>
          <note n="0423bc4d">
            BENGT TÖRNELL / Solveig Gemert
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-019.jp2/_view"/>
          <note n="96a3fa04">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollen)
          </note>
          <note n="4337ac60">
            Torsdagen den 13 februari Herr Aspling, socialminister 10 "Bengtsson,
            arbetsmarknadsminister 16 ” Blomkvist (s) 11 "&gt; Carlsson, bostadsminister
            12, 13 ” &gt; Fågelsbo (c) 12 Gustafsson, kommunminister 14,16 "&gt;
            Hörberg (fp) 9, 10 Lorentzon, (vpk) 6, 8 ” Lundkvist, jordbruksminister
            5, 7, 8 "Norling, kommunikationsminister 12 ”— Olsson i Stockholm
            (vpk) 13, 14 Rosqvist (s) 6 Sträng, finansminister 9, 10 Svensson
            i Kungälv (s) 15
          </note>
          <note type="date" n="c9db17a9">
            Fredagen den 14 februari
          </note>
          <note n="e8a559df">
            Herr Björk i Gävle (c) 20
          </note>
          <note n="f9b8ac94">
            "Geijer, justitieminister 19, 21, 27 Hugosson (s) 28
          </note>
          <u who="bjorn_molin_9b276e" xml:id="i-4d8f4e434d3d4025-1" prev="i-4d8f4e434d3d4025-0" n="9d69cbd3">
            <seg n="45cfb289">
              "&gt; Wijkman (m) 23, 30
            </seg>
          </u>
          <note n="9376e3ab">
            Torsdagen den 20 februari Herr Andersson, utrikesminister 34,
            35 "&gt; Bengtsson, arbetsmarknadsminister 48, 49, 60, 65, 69, 71
            "Boo (c) 41, 42 ” Burenstam Linder (m) 36, 37, 38, 39, 40 "&gt; Geijer,
            justitieminister 43, 44, 45, 46, 47, 56, 58, 59 ” Gustavsson i
            Eskilstuna (s) 57, 59 Fru Hjelm-Wallén, statsråd 50, 51, 52, 53,
            54, 55, 56 Herr Holmqvist, försvarsminister 40, 41, 42 Fru Lewén-Eliasson
            (s) 46 Herr Lorentzon (vpk) 61, 67 ”— Lövenborg (vpk) 57, 59,
            60 "Nilsson i Agnäs (m) 35, 36 "&gt; Olsson i Edane (s) 52, 54 Fröken
            Pehrsson (c) 50, 51 Fru Ryding (vpk) 54, 55 Herr Sträng, finansminister
            36, 37, 38, 39, 40 Sundelin (s) 69, 71 Fru Söder (c) 43, 45 Herr
            Åsling (c) 48, 49
          </note>
          <note n="3a39380f">
            Nr 21-24 är:1975
          </note>
          <note n="cfdecf69">
            123
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--21/prot_1975__21-020.jp2/_view"/>
          <note n="9beb7df8">
            Nr 21-24 Fredagen den 21 februari år 1975 Herr talmannen 78
          </note>
          <note n="3766a3dc">
            Fru
          </note>
          <note n="ee36b879">
            Ahlmark (fp) 94, 96
          </note>
          <note n="a4ab99ea">
            Andersson i Storfors (s) 85
          </note>
          <note n="aa1ecd48">
            Andersson i Örebro (fp) 97
          </note>
          <note n="e6dc3bf3">
            Aspling, socialminister 120, 121 Blomkvist (s) 90, 92, 101, 106,
            108, 109 Börjesson i Glömminge (c) 80, 92, 99 Carlshamre (m) 118
          </note>
          <note n="01f416b8">
            Eriksson i Arvika (fp) 115
          </note>
          <note n="d9bc4ee8">
            Fågelsbo (c) 111, 113, 114
          </note>
          <note n="14f7c5d6">
            Gustavsson i Ängelholm (s) 93, 121, 122 Komstedt (m) 94
          </note>
          <u who="bjorn_molin_9b276e" xml:id="i-4d8f4e434d3d4025-2" prev="i-4d8f4e434d3d4025-0" n="9d69cbd3">
            <seg n="95287a4d">
              Nordgren (m) 115
            </seg>
          </u>
          <note n="ab246165">
            Nordlander (vpk) 88, 91, 92, 95, 96
          </note>
          <note n="84c698ff">
            Herr Siegbahn (m) 81, 85, 103
          </note>
          <note n="42b15ebf">
            124
          </note>
          <note n="c3626a70">
            Sjöholm (fp) 111, 113, 114 Svensson i Malmö (vpk) 100, 104, 107,
            108
          </note>
          <note n="0ed360d5">
            GOTAB 75 9049 Stockholm 1975
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
