<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1877--fk--34">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1877--fk--34</head>
        <docDate when="1877-04-20">1877-04-20</docDate>
        <docDate when="1877-04-30">1877-04-30</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KAihvb1Ra6Nx7orzRxXvZp">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-MVYBxd1sBLRK3jjzD5B8N3">
          1877. Första Kammaren. N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-5sSrGWeVfRsqqCovxpT7dV" type="date">
          Måndagen den 30 April 1877.
        </note>
        <note xml:id="i-MnwmVvWh6RFfk8DJHUimTb">
          Kammaren sammanträdde kl. 1/, 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-44p26PfPgz7eATRnwz9Yt5">
          Justerades ett protokollsutdrag för den 25 och 28 dennes, två
          protokollsutdrag för sistnämnda dag och protokollet för den 21
          dennes.
        </note>
        <note xml:id="i-8edkUAKdGMU8oa2utP8eoP">
          Föredrogs ånyo Första Kammarens Tillfälliga Utskotts den 18 och
          21 dennes bordlagda utlåtande N:o 5, i anledning af Herr O. E.
          L. Dahms motion angående fridlysning under hela året af nyttig
          småfogel.
        </note>
        <note xml:id="i-DYh4ma2dwpbH9KKzfH4Xo1" type="speaker">
          Herr Dahm:
        </note>
        <u who="Q5615862" xml:id="i-NUWtYsaHG5rnucTva4NT98" next="i-UA4BnHBwVSEHitddLpi2vi">
          <seg xml:id="i-FdpU55vWefJ3RkdH2oZzyH">
            Af det nu föreliggande betänkandet finner Kammaren, att det Tillfälliga
            Utskottet ansett sig böra underkänna de af mig i min motion framlagda
            åsigter i förevarande ämne och således hemstilt, att det i samma
            motion gjorda förslag icke måtte till någon Kammarens åtgärd föranleda.
            Jag anhåller derför att få underkasta de skäl, hvarpå Utskottet
            stöder sitt afslag, en kortare granskning. Det första skäl Utskottet
            anfört är, att den åsyftade fridlysningen af småfogel skulle i
            vårt land vara alldeles obehöflig, enär de i verkligheten icke
            skulle vara utsatta för någon synnerligen stor förstörelse, och
            den torghandel, hvarom jag i min motion talat, skulle inskränka
            sig till »en försvinnande obetydlighet.» För att vederlägga detta
            påstående torde jag icke behöfva anföra mera än hvad Utskottet
            några rader längre ned sjelf sagt, nemligen att åtskilliga fogelarter,
            såsom snöskatan, sidensvansen, tallbiten, somliga vintrar förekomma
            i massor och lemna tillfälle till »ej obetydlig kramsfogelfångst.»
            Som Kammaren dock möjligen icke skulle anse denna utsaga fullt
            bevisande, ber jag att få anföra en annan auktoritet, nemligen
            Svenska Vetenskapsakademien, hvilken för några år sedan i en framställning
            till Kongl. Maj:t yttrade ordagrant följande: »Betydliga qvantiteter
            småfoglar införas och utbjudas på torgen i de större städerna,
            i synnerhet i Stockholm, under namn af kramsfogel, hvarigenom
            händt, att t. ex. lärkorna, hvilka liksom de flesta andra
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CwC2QBrjJzj9DK4BFQTkJ4">
          Första Kammarens Prot. 1877. N:o 34. 1
        </note>
        <note xml:id="i-p4ozhh15sXrLax7xZmcPG">
          Fridlysning af nyttig småfogel.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HqVjUCRhTNkDmqdUczA1MJ">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-TBA7LXv2JsPujPqjPGXRWo">
          Fridlysning af nyttig småfogel. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-WeQnxk6oNmx3Jn9f5ecp3J" type="date">
          2 Måndagen den 30 April.
        </note>
        <u xml:id="i-UA4BnHBwVSEHitddLpi2vi" prev="i-NUWtYsaHG5rnucTva4NT98" who="Q5615862" next="i-GjN3p6dAvL5V1ZsTMixbQN">
          <seg xml:id="i-72CR3gdCF9L7BHhnhoughJ">
            småfoglar äro lätta att skjuta, och som för några år sedan voro
            ganska talrika i Stockholms omgifningar, blifvit der nästan utrotade,
            och att flera andra genom skadliga insekters förstöring nyttiga
            småfoglar blifvit högst betydligt förminskade t. ex. hackspettar,
            gulsparfvar m. fl.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GjN3p6dAvL5V1ZsTMixbQN" prev="i-UA4BnHBwVSEHitddLpi2vi" who="Q5615862" next="i-7mkfGaHzhS8GaQKPwvdXeR">
          <seg xml:id="i-6qCnf59i6ZaykCv4CfRdnY">
            Detta tror jag måste anses betyda lika mycket om ej mera än ett
            Utskotts utan grunder framstälda påstående. Det har ej heller
            varit svårt att vinna bekräftelse härpå, om man endast kastat
            en blick på de massor af torgförd småfogel, som under de senare
            vintrarne försålts här på Stockholms torg och hvilka måste räknas,
            icke efter tusental, utan efter tunntal. Hvad Utskottet straxt
            derefter anfört om jägares sed är endast en missuppfattning eller
            rättare en misstydning af hvad i motionen yttras; men då den saken
            på frågans utredning i öfrigt icke har det minsta inflytande,
            skall jag icke uppehålla mig dervid. Utskottet säger vidare, att
            det ofog, som utöfvas genom plockning af fogelägg, på det lämpligaste
            och verksammaste sättet förekommes genom uppfostran och undervisning,
            och att dessutom härvidlag ofta vetenskapligt intresse kan vara
            driffjedern. Jag tror för min del, att det vetenskapliga intresse,
            som drifver menniskorna att förstöra ägg, ungar och nästen, närmast
            kan anses vara af samma art, som styr ett barn, då det rycker
            vingen af en fluga för att se, om hon ändock kan flyga. Hvad beträffar
            Utskottets yttrande om uppfostran och undervisning såsom det verksammaste
            korrektivet, hvilket skulle göra lagstiftningen öfverflödig, så
            får jag säga, att, om man ville draga konseqvenserna ur denna
            grundsats, skulle vi i våra civiliserade stater ej hafva annat
            att göra än att upphäfva den ena lagparagrafen efter den andra
            och sätta uppfostran med dess verkningar 1 stället. Men nu lär
            oss erfarenheten, att just lagen är en vigtig uppfostrare och
            undervisare, och om den tiger 1 ett fall, der den icke borde tiga,
            så leder detta ganska lätt till den reflexionen hos den stora
            allmänheten, att den eller den saken måtte väl vara rätt och tillåtlig,
            eftersom lagen icke innehåller något förbud deremot. Vidare har
            Utskottet med en som det tyckes allt mera stigande ifver utslungat
            åtskilliga anklagelser mot en del fogelarter. Den öfverdrift i
            uttrycken, som Utskottet dervid gjort sig skyldigt till, synes
            mig redan i och för sig sjelf visa, att dessa anklagelser icke
            gerna kunna vara fullt berättigade, utan tåla vid att temligen
            mycket jemkas. För öfrigt träffas derigenom icke min motion, enär
            jag der icke uppräknat några särskilda fogelarter alls, utan endast
            talat om nyttig småfogel och för dem begärt skydd. Utskottet har
            t. ex. sagt, att strömstaren förderfvar forellynglet. Som bekant
            lefver strömstaren af krustaceer och insekter, som finnas i vatten,
            och är således icke nyttig för landtmannen; men jag har heller
            aldrig föreslagit, att sådana för landtmännen likgiltiga foglar
            skulle fridlysas. Utskottet säger, att det icke skulle vara välbetänkt
            att påbjuda en fullständig fridlysning af småfogel. Jag har icke
            heller ifrågasatt något sådant, utan endast för sådana småfoglar,
            som verkligen vore nyttiga. Straxt nedanför säger Utskottet —
            och detta är väl hufvudskälet för Utskottets åsigt — att man kan
            göra en icke obetydlig krams-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-002.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-7mkfGaHzhS8GaQKPwvdXeR" prev="i-GjN3p6dAvL5V1ZsTMixbQN" who="Q5615862" next="i-Nz2myhqDGzda64Sx2z7SjJ">
          <seg xml:id="i-ExeVBEKBYHFtPiR6XZtNBz">
            Måndagen den 30 April. 3 fogelsfångst, och att »det icke finnes
            något skäl att försaka det näringsämne, som härigenom erbjudes.»
            Jo, mine Herrar! jag tror verkligen, att det finnes skäl att försaka
            ett sådant näringsämne. Jag har låtit undersöka, huru mycket den
            på våra torg vanligen till salu utbjudna kramsfogeln väger, och
            funnit att den väger knappt ett lod. Det motsvarar i värde, om
            man jemför det med andra köttämnen, ungefär 1 eller 1!/, öre.
            Nu är det bekant, att fiera sådana fogelarter dagligen under sommaren
            ofta äta lika mycket som de sjelfva väga, och de som hufvudsakligen
            lefva af insektägg och vistas här hela året om kunna således årligen
            förtära ett eller annat hundratal lod larfver och insektägg. Då
            de sålunda föröda skadliga insekter och smådjur i sådan mängd,
            vill jag fråga, om det icke är vida större skäl att skydda dem
            såsom lefvande än att använda dem till föda, då de såsom näringsämne
            hafva
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6q1KcdCBpE6oDdWpG113KY">
          så föga värde, ett värde, som till hufvudsaklig del bestämmes
          af
        </note>
        <u xml:id="i-Nz2myhqDGzda64Sx2z7SjJ" prev="i-7mkfGaHzhS8GaQKPwvdXeR" who="Q5615862" next="i-8qiDLbrGBzLHMi9jWwLkyo">
          <seg xml:id="i-CHZc3dsWjBJmri5a23perx">
            fantasien och torde hafva sin grund helt enkelt i det förhållandet
            att de på bordet blifva temligen dyra i penningar. — Utskottet
            säger vidare, att tron på småfoglarnes nytta såsom skydd för våra
            kulturväxter mer och mer jäfvats. Detta är ett mycket stort miss-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8qiDLbrGBzLHMi9jWwLkyo" prev="i-Nz2myhqDGzda64Sx2z7SjJ" who="Q5615862" next="i-UYzQkLrcz6vY4w4UochieE">
          <seg xml:id="i-FXR6ovZgJM5atmNhYJce1H">
            tag; ty så vidt jag kunnat utforska ämnet — och jag har gjort
            mig litet besvär dermed — så hafva vetenskapsmännen temligen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UYzQkLrcz6vY4w4UochieE" prev="i-8qiDLbrGBzLHMi9jWwLkyo" who="Q5615862" next="i-XhtHnqAdnDVU5mY6JvjCzD">
          <seg xml:id="i-Q4sAuKE556dPKtYLnyQzig">
            enhälligt och på grund af noggranna undersökningar kommit till
            det resultat, att flera arter småfoglar äro mycket nyttiga för
            landtmännen. Jag har här i min hand en iår af professor Giebeli
            Halle utgifven bok om småfoglarnes skyddande, der han för det
            ändamålet förordar icke blott uppfostran och undervisning i ämnet,
            utan äfven lagligt förbud mot deras utödande. Så vidt han kunnat
            utröna, — och han säger sig hafva gjort det ej blott genom observationer
            på foglarne i det fria, utan äfven genom dissektioner och undersökningar
            af deras inelfvor — så är största delen af hvad som blifvit sagdt
            om deras nytta sant och öfverensstämmande med verkliga förhållandet.
            Jag kan åberopa en annan vetenskaplig auktoritet, nemligen professor
            Arrhenius, hvilken utgifvit en bok om för landtmannen skadliga
            och nyttiga djur, deri han förordat småfoglarnes skyddande. Jag
            föreställer mig, att dessa mäns vittnesbörd torde kunna anses
            betyda något mera än Utskottets tvärsäkra förnekande af ett faktiskt
            förhållande. Vidare säger Utskottet, att »de egentliga kulturväxterna
            icke hafva någon nytta af småfoglarne, utan möjligen skogens träd;
            men det stode i vida fältet, om denna nytta är af någon större
            betydelse.» Jal nyttan utöfvas visserligen i vida fältet, men
            jag tror derför icke, att den står i vida fältet. Dessa samme
            vetenskapsmän, som jag nyss nämnde, hafva beräknat, att t. ex.
            ett blåmespar med familj kan årligen förstöra något öfver 20 millioner
            insekter och insektägg, och jag kan ej finna annat än att ett
            dylikt faktum bör för sakens bedömande hafva sin ganska stora
            betydelse. — Utskottet har vidare trott sig kunna framlägga ett
            fullgiltigt skäl för sin åsigt genom anförande af ett yttrande
            af ornitologiska sällskapet i Berlin. Det är sant, att detta sällskap
            afgifvit ett sådant yttrande; men jag tviflar på, att detta yttrande
            har den betydelse, som Utskottet velat tillägga detsamma. För
            att be-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QU8jveZMAncgHA9so27Rvi">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-5UUoVg7kA3yRnTsgNAbCEN">
          Fridlysning af nyttig småfogel. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FtxSpXqDqoAwhnpzKby3bH">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-TThZ7zfoXKPvUHFRRssN2d">
          Fridlysning af nyttig småfogel. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-MDx5BMCLGNJPCg9mhik5Z8" type="date">
          4 Måndagen den 30 April.
        </note>
        <u xml:id="i-XhtHnqAdnDVU5mY6JvjCzD" prev="i-UYzQkLrcz6vY4w4UochieE" who="Q5615862" next="i-Pzp5Yu1YkzkBXacPwYAdcT">
          <seg xml:id="i-AY63FW2V9PaggTJDL6PjTB">
            döma en sak, måste man nemligen icke blott se saken isolerad
            i och för sig, utan äfven jemföra den med hvad som föregått och
            efterföljt densamma. Hvad hade nu föregått, innan detta yttrande
            afgafs? Jol! då naturforskarne, och bland dem särskildt Gloger
            och Tschudi, för flera år sedan först började omständligare yttra
            sig i detta ämne, gjorde de sig, såsom numera blifvit erkändt,
            skyldiga till åtskilliga öfverdrifter i fråga om dessa smådjurs
            nytta. I senare utkomna arbeten har äfven detta förhållande blifvit
            antydt — ehuru man der icke helt och hållet underkänt sjelfva
            påståendet utan endast sökt befria det från öfverdrifter. Då inträffade
            det i Tyskland, att Furst zu Hohenlohe-Langenburg den 3 November
            1876 — i betänkandet står 1875, men det bör vara 1876 — för tyska
            riksdagen framlade ett lagförslag, som åsyftade skydd för småfoglar,
            och han uppräknade deri öfver 30 särskilda foglar, som han ansåg
            förtjenta af ett sådant skydd. Då detta lagförslag föredrogs på
            ornitologiska sällskapets sammanträde i slutet af förra året,
            uppstod deröfver en diskussion, som ledde till det yttrande, som
            Utskottet nu i sitt betänkande återgifvit. Hvad innehåller då
            detta yttrande? Jo, det innehåller att många foglars nytta blifvit
            öfverskattad, att många af dessa foglar vållade större skada än
            nytta, och att man borde »icke följa det i många förordningar
            lemnade dåliga föredömet, att på grund af onöjaktiga och otillförlitliga
            iakttagelser stadga absolut skydd för foglar, hvilka, vare sig
            under viss tid eller på viss ort, kunna åstadkomma ganska känbar
            skada.» Så vidt jag kan förstå detta yttrande i sammanhang med
            hvad som föregått, så måste det betyda, icke att alla foglar äro
            onyttiga, utan att flere af de arter, som då voro under diskussion,
            d. v. s. af dem, som furst Hohenlohe hade föreslagit till skydd,
            icke voro värda ett sådant skydd. Detta mitt antangande vinner
            ytterligare bekräftelse deraf, att, sedan detta beslut blifvit
            fattadt i ornitologiska sällskapet, utsåg samma sällskap tio af
            sina medlemmar, bland hvilka Tysklands i detta ämne störste vetenskapsmän,
            såsom Cabanis, Brehm, Homeyer m. £., att med riksdagens utskott
            deltaga i behandlingen af denna fråga. Hvad skedde då? Jo, då
            gjorde dessa män ornitologiska sällskapets åsigter gällande inom
            utskottet och utströko många foglar från den lista, som furst
            Hohenlohe uppgjort. Redan vid första sammanträdet reducerades
            det ursprungliga antalet fogelarter till 27, och vid nästa sammanträde
            minskades denna siffra med ytterligare 10, så att endast 17 arter
            återstodo, hvilka innehöllo 49 särskilda species, som alla finnas
            uppräknade i det lagförslag, som sedan inlemnades till tyska riksdagen.
            Häraf finna vi således, att betydelsen af ornitologiska sällskapets
            utlåtande, hvilket Tillfälliga Utskottet spelt ut såsom en rigtig
            högtrumf, egentligen är den, att det utgör en afprutning på den
            stora mängd foglar, som furst Hohenlohe föreslagit; och det bevisar
            således på långt när icke allt hvad Utskottet ville, att det skulle
            bevisa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pzp5Yu1YkzkBXacPwYAdcT" prev="i-XhtHnqAdnDVU5mY6JvjCzD" who="Q5615862" next="i-7TPQUejyjWJoxCELWcbsn1">
          <seg xml:id="i-HDCmNdxd39PkNrGJ7Kyxe">
            Under Utskottets öfverläggningar gjorde sig, såsom Utskottet
            här nämner, till en början den åsigten gällande, att de nyttiga
            foglarne borde skyddas under fortplantningstiden. För min del
            skulle jag visserligen icke hafva något direkt emot ett sådant
            skydd. Men
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XyupxXCYAdgKr5nB2cCgC8" type="date">
          Måndagen den 30 April. 5
        </note>
        <u xml:id="i-7TPQUejyjWJoxCELWcbsn1" prev="i-Pzp5Yu1YkzkBXacPwYAdcT" who="Q5615862" next="i-MrdEM1a4YG3tr9sNyrGCz">
          <seg xml:id="i-4dkpc3n7i4hpL6pt3emobc">
            det var dock en sak, som hindrade mig att i detta afseende instämma
            med Utskottets öfriga ledamöter, och det var logiken. Det är nog
            sant, att denna visst icke alltid tillåtes vara allsmäktig vid
            all lagstiftning; men den har dock i detta ämne tvingat mig att
            yrka på en ständig fridlysning. Ty då vissa foglar äro nyttiga
            hela året om såsom lefvande, men högst obetydligt sedan de äro
            aödade, så måste det väl vara det följdrigtigaste, att man också
            anser dem böra skyddas hela året om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MrdEM1a4YG3tr9sNyrGCz" prev="i-7TPQUejyjWJoxCELWcbsn1" who="Q5615862">
          <seg xml:id="i-Y2GMSBTBMryC7NZZa8KtXH">
            Jag har nu endast några få ord att tillägga. Det skulle icke
            vara tillständigt af mig att i denna Kammare, som är sammansatt
            af så högt bildade män, börja tala om de estetiska skälen för
            småfoglarnes skyddande. Dem känna vi alla; vi veta, att foglarne
            äro våra lundars prydnad. Det skulle icke heller vara tillständigt
            att tala om humanitetsskälen; jag tillåter mig i det afseende
            blott att citera ett yttrande af en skarpsinnig talare på norrlandsbänken,
            då det var fråga om lagstifning mot djurplågeri. Tan sade, att
            en sådan lagstiftning åsyftade icke så mycket djuren som menniskan,
            att skydda menniskan från frestelsen att begå sådana handlingar,
            som kunna förvilda henne, göra henne grym och således mindre angenäm
            i samhällslefnaden. Slutligen ber jag få yttra några ord om min
            enskilda mening i detta ämne. Såsom det synes af min reservation,
            hvilken jag dock icke vågar antaga att Kammarens ledamöter så
            noga undersökt, har jag med mitt förslag icke åsyftat någon absolut
            fridlysning af alla småfogelarter, utan endast af dem, som voro
            nyttiga. Jag hade tänkt mig, att saken skulle gå så till, att,
            sedan Riksdagen till Kongl. Maj:t ingått med en underdånig anhållan
            om en sådan fridlysning, Kongl. Maj:t skulle genom sakkunnige
            personer låta undersöka frågan och på sådant sätt få utredt, hvilka
            af dessa djur borde anses nyttiga och till följd deraf förtjenta
            att skyddas. Jag har sedan samtalat med åtskilliga af Kammarens
            ledamöter om den formulering, jag gifvit åt mitt förslag till
            skrifvelse, och funnit dem anse ett par der förekommande ord öfverflödiga,
            nemligen dem, som afse skyddets utsträckande till hela året. Jag
            nämnde nyss, att dessa ord ditkommit, derför att jag ansett det
            vara en följdrigtig utveckling af den tanke, som legat till grund
            för mitt förslag. Men som jag är fullt öfvertygad om, att en skrifvelse
            skall hafva samma verkan, äfven om dessa ord borttagas, så får
            jag nu vördsamt anhålla, att Kammaren behagade bifalla den i min
            motion gjorda framställningen på det sätt, att orden »under alla
            årstider» uteslutas, hvarigenom min hemställan får följande lydelse:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ABYxTMgGG5GVwN4gk5WEKN">
          vatt Riksdagen ville i underdånig skrifvelse anhålla, att Kongl.
          Maj:t, i likhet med hvad som skett i många andra länder, täcktes
          fridlysa alla för landtmannen nyttiga småfoglar, deras ägg och
          när sten; men tillåta jagt efter dem för vetenskapliga ändamål
          på de vilkor Kongl. Maj:t behagar bestämma.»
        </note>
        <note xml:id="i-2fKCjHeQF8WNxwpH7o7uNP" type="speaker">
          Herr von Krgemer:
        </note>
        <note xml:id="i-PhzV6Cmu9ZEHxppbouNStS">
          Den ärade motionären och reservanten, min särdeles värderade
          utskottskamrat, har både i sin motion och i sin reservation äfvensom
          i det yttrande han i dag afgifvit anfört
        </note>
        <note xml:id="i-3wyf6j2Q4Ep9E6AXMVsvEx">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-HXgGzmi8kxiqKFfwr8g9KQ">
          Fridlysning af nyttig småfogel. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7cXQ514R5hdh1hi72zmKoT" type="date">
          N:o 34. 6 Måndagen den 30 April.
        </note>
        <note xml:id="i-EFux8MDv6Dz7FccdEfosW7">
          Fridlysning ett ganska farligt skäl — farligt för den åsiot jag
          hyser i saken. , 2 . Oo pu Oo 2. J 2, c ,
        </note>
        <u xml:id="i-W8ns8zg9jBtgLexUHJC88S" who="unknown" next="i-KFW4Mjr77cqBPtu3w2wMTm">
          <seg xml:id="i-PqFhoQijPV8mrVTq4TnoD4">
            af nyttig Han har nemligen anfört utlandets exempel. En lång
            erfarenhet
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KFW4Mjr77cqBPtu3w2wMTm" who="unknown" prev="i-W8ns8zg9jBtgLexUHJC88S" next="i-z1kLqFm3auKmQPmxzjXkX">
          <seg xml:id="i-G8ft3k1t5DRGEsMfYU6YdX">
            a har nemligen visat, att intet skäl i allmänhet verkat kraftigare
            vid
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-z1kLqFm3auKmQPmxzjXkX" who="unknown" prev="i-KFW4Mjr77cqBPtu3w2wMTm" next="i-DmWYQcXML6G5gHZ88Rniwi">
          <seg xml:id="i-3TpgdreNHwDipw7futP3EA">
            diskussioner härstädes än om man kunnat åberopa, att saken redan
            lång tid förut varit antagen i de större europeiska länderna.
            Om man också på det fullständigaste sätt med förnuftsskäl vindicerar
            saken, så verkar det sällan så kraftigt som ett sådant exempel.
            Motionären torde derföre ursäkta, om jag af intresse för saken
            nödgas aflägsna detta hans farliga skäl, så att säga bit för bit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TN87e4ZdrArtaLFfYVXTzr">
          I motionen anföres dels att, enligt uppgift i det betänkande
          rörande denna fråga, som under sistlidne riksdag afgafs af ett
          tillfälligt Utskott, ständig fridlysning af småfogel skulle vara
          införd i Danmark, Holland, Österrike-Ungern, Italien, i vissa
          stater af Norra Amerika och i åtskilliga delar af Tyskland, dels
          ock att, sedan nämnda betänkande afgafs, småfogel blifvit fridlyst
          i Frankrike och Schweiz. Hvad nu först angår Frankrike, så uttalar
          motionären sjelf i sin reservation ett concedo, i det att han
          erkänner, att han icke kan bestyrka den ur en tidningsnotis hemtade
          uppgiften. Den saknar också all grund. Hvar och en, som någonsin
          kastat blicken på
        </note>
        <u xml:id="i-DmWYQcXML6G5gHZ88Rniwi" who="unknown" prev="i-z1kLqFm3auKmQPmxzjXkX" next="i-Mztk2Gn9MbmZ9nFef5Pp4X">
          <seg xml:id="i-8truwE4QueSJPmHea1LdHX">
            er fransysk matsedel — jag ber Kammaren om ursäkt att jag här
            citerar ett så föga officielt papper — har nog träffat på namnen:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mztk2Gn9MbmZ9nFef5Pp4X" who="unknown" prev="i-DmWYQcXML6G5gHZ88Rniwi" next="i-NB2R3o6j5hay7P8KvJJhom">
          <seg xml:id="i-WEZmi4ThoRUn47LQusApVB">
            grives, becfigues, ortolans, cailles och andra sådana namn på
            småfoglar, som spela en icke obetydlig roll i det fransyska köket.
            Redan deraf kan man således sluta till att fångande och dödande
            af småfogel icke är förbjudet i Frankrike. Förhållandet är också,
            att det enda, som der företagits i denna väg, är att undervisningsministern
            den 31 Mars år 1876 utfärdade ett cirkulär till prefekterne, deri
            dessa uppmanades att tillhålla undervisare att inskärpa hos ungdomen
            nyttan af de insektförtärande fogelarterna i allmänhet och det
            origtiga i att förstöra dem. Något annat påbud finnes 1cke.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NB2R3o6j5hay7P8KvJJhom" who="unknown" prev="i-Mztk2Gn9MbmZ9nFef5Pp4X" next="i-CVHL6ouTgT7J4XGFc1cBdr">
          <seg xml:id="i-W6ixjj6h9zZrSL3awSunEk">
            Hvad beträffar England anfördes i Utskottets utlåtande i fjor
            — hvilket jag utan stort misstag kan identifiera med motionärens
            åsigt i frågan — att, då saken 1872 förevarit i engelska parlamentet,
            hade en parlametsledamot, Auberan Herbert, der hållitjett särdeles
            briljant och med stormande bifall mottaget föredrag, deri han
            liknade förstörandet af småfoglarne, hvilka skydda mot insekthärarne,
            med deras förfarande, som nedsköte egna soldater, då en fiendtlig
            här inbröte i landet. Detta var otvifvelaktigt en mycket vacker
            oratorisk turnyr, och nästan alla pressens organer förklarade,
            att hela landet stode bakom talarens rygg. Engelsmännen äro dock
            visserligen roade af vackra tal, men de äro derjemte ett grundligt
            folk, som icke företager något utan att tänka på saken; och trots
            allt detta bifall har någon fridlysning af småfogel ännu icke
            blifvit af i England. Vi torde således kunna aflägsna från saken
            Frankrike och England.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CVHL6ouTgT7J4XGFc1cBdr" who="unknown" prev="i-NB2R3o6j5hay7P8KvJJhom" next="i-8CveeM44HAnGjTG4TCgHAY">
          <seg xml:id="i-3PjJ6wty5Hf1Jbvzy1MYmY">
            Holland känner jag icke till, men det är icke någon stor fläck
            af Europas karta. I Schweiz lärer verkligen, efter de handlingar,
            som varit Utskottet tillgängliga, Edsförbundet år 1875 hafva infört
            någon slags lag angående skydd för nyttiga foglar, men jag har
            icke
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JQkWQ2uGzPMdktvKkUvX1t" type="date">
          Måndagen den 30 April. 7 N:o 34.
        </note>
        <u xml:id="i-8CveeM44HAnGjTG4TCgHAY" who="unknown" prev="i-CVHL6ouTgT7J4XGFc1cBdr" next="i-D4Zaq9zK6JFordD1PZdmiz">
          <seg xml:id="i-P7XiasTtu57KAnu9fdWJUc">
            lyckats förskaffa mig närmare upplysningar om lagens innehåll.
            Fridlysning Holland och Schweiz måste jag således, såsom motionären
            nyss utaf nyttig tryckt sig, lemna i vida fältet. Oka Återstår
            nu att tala om Österrike- Ungern, Italien, Preussen och öfriga
            delar af Tyskland samt Danmark. Mellan Österrike- Ungern och Italien
            afslutades år 1875 en förberedande konvention angående denna sak,
            hvarvid dock bör anmärkas, att konventionens titel icke var »skydd
            för småfoglar» utan »skydd åt för åkerbruket nyttiga foglar.»
            Det afslutades, säger jag, en förberedande konvention mellan dessa
            länder för några år sedan. Om denna konvention säger motionären
            1 sin reserv ation, att, oaktadt allt hvad Utskottet yttrat derom,
            att den icke skulle så mycket betyda, det dock stode fast, att
            i Art. II af densamma skulle finnas orden »det skall i allmänhet
            vara förbjudet att förstöra eller borttaga bon och nästen och
            på hvad sätt som helst fånga småfogel» I denna Art. II, som är
            temligen lång, så att jag icke vill läsa upp den hel och hållen
            på tyska, står det bland annat för bjudet: »das Fangen auf welche
            art immer der jungen Vögely — — — Paragrafens innehåll är, att
            förbjudet är att förstöra ägg, nästen och häckningsplatser för
            nyttiga foglar samt att fånga och döda »jungen Vögel» således
            fogelwngar! ! Ungar af de nyttiga fogelarterna, alldeles icke
            »småfogell» I Art. III, som reservanten äfven åberopar, uppräknas
            en mängd olika fångstsätt, som hos oss icke ens äro kända till
            namnet, såsom med nät, vid fackelsken, på snön o. s. v. Slutligen
            kommer ”Art. TV, som ytterligare visar, att det i hvarje fall,
            slutligen alls icke i denna konvention var fråga om någon ständig
            fridlysning. Der står nemligen, att det icke må vara tillåtet
            att fånga eller döda foglar på annat sätt än med skjutgevär, och
            med icke i Art. III förbjudna fångstsätt, från 1 September till
            slutet af Februari. Under samma tid skulle försäljning af det
            sålunda fridlysta villebrådet vara förbjuden. Enligt de handlingar,
            som varit mig tillgängliga, nemligen hufvuds akligen ett med särdeles
            grundlighet ”affattadt preussiskt utskottsbetänkande i saken,
            har man nu, på g "grund af denna förberedande konvention med Italien,
            i Österrike beslutat sig för att företaga en revision af de bestående
            lagarne angående jagt af fogel. Denna förberedande konvention
            har således icke ledt till något bestämdt resultat utan blott
            till ett beslut om en revision af jagtlagen. Det är allt under
            närvarande förhållanden sannolikt att den revisionen blir af!
            Ständig fridlysning för nyttig fogel har således i Österrike aldrig
            ifrågasatts, och ej ens den fridlysning under en del af året,
            som i den förberedande konventionen omnämnes, har kommit verkligt
            till stånd. Österrike- Ungern torde således icke vidare böra anföras
            såsom bevis för att ständig fridlysning i utlandet blifvit allmänt
            införd. Beträffande Italien kan jag icke meddela några bestämda
            upplysningar om hur efter konventionen gått; men då konventionen
            icke i Österrike- Ungern ledt till något positivt resultat, anser
            jag icke troligt, att det skett i Italien. Skulle dock verkligen
            något bestämdt förbud derstädes blifvit infördt, så vill jag fästa,
            Herrarnes uppmärksamhet på, att det åtminstone i de rikast befolkade
            trakterna af Italien, såsom Lombardiet, Toscana och Bolognatrakten,
            finnes större möjlighet än
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8bPMdCi95wS7NtU51y94bv">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-TRMBasQWqXCSnjvdcM2sKy">
          Fridlysning af nyttig småfogel.
        </note>
        <note xml:id="i-RwwH7SWn71rZF7DR3YyPJm">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-gta4Z9fxLd2Ue2U3NqmNN" type="date">
          8 Måndagen den 30 April.
        </note>
        <u xml:id="i-D4Zaq9zK6JFordD1PZdmiz" who="unknown" prev="i-8CveeM44HAnGjTG4TCgHAY" next="i-BvtAaD6aCJXMhMmjjKgRNk">
          <seg xml:id="i-56M7p3yQWmGyeHVpLa6mus">
            i andra länder att bringa en sådan lag till verkställighet. Jagten
            åtnjuter nemligen i dessa trakter ett "ganska strängt skydd: ”der
            patrullera öfverallt jagtuppsyningsmän, som antasta hvar och en,
            som utan lof visar sig med bössa på landsvägar eller i skog och
            mark. I ett glest befolkadt land, såsom vårt, är det deremot utan
            tvifvel absolut omöjligt att åstadkomma en tillräckligt sträng
            tillsyn. Öfvergå vi nu till förhållandena i Preussen; så finna
            vi, såsom motionären redan anfört, att Furst zu Hohenlohe-Langenburg
            år 1876 för tyska riksdagen framlagt ett förslag om skydd för
            åtskilliga arter foglar. Detta förslag hänvisades till en komité
            eller utskott, som afgaf ett med tysk vidlyftighet och grundlighet
            affattadt betänkande öfver saken. Af detta betänkande får man
            veta, att åtskilliga småstater, såsom Baden, Oldenburg m. fl.,
            infört dylika 'skyddslagar, hvilka äro både betydligt olika sins
            emellan i anseende till fogelarter och tider och äfven så olika,
            säges det, i anseende till strängheten af tillämpningen, så att
            det enda land, der de verkligt tillämpas, är Baden. Furst Hohenlohe
            i sin nämnda motion föreslog, såsom motionären anfört, ett stort
            antal fogelarter till skydd. Han inskränkte sig nemligen icke
            till att blott föreslå skydd, såsom vår motionär gör, och att
            låta regeringen undersöka hvilka arter, som borde komma i åtnjutande
            deraf, utan han uppräknade der, som han ansåg behöfva skydd. Lyckligtvis
            uppräknas de med både tyska ock latinska namn, hvarigenom man
            kan kontrollera, hvilka arter han menat. Dervid framställa sig
            då märkvärdiga förhållanden, som jag nu skall bedja att få påpeka.
            Bland de 48 arter, som Furst Hohenlohe uppräknar, förekommer äfven
            lärkorna, slägtet alauda. I det betänkande, som tyska riksdagens
            utskott afoaf öfver förslaget, äro lärkorna strukna; och såsom
            skäl dertill anföres, att under den långa diskussion, som uppstod
            angående detta fogelslägte, den upp: lysning vans, att, oaktadt
            lärkor fångades massvis, företrädesvis i trakten omkring Leipzig,
            de dock på senare åren ökats -— ett bestämdt faktum, ”för hvilket
            Utskottet, fast ogerna, måst böja sig. Dessutom anföres, att det
            icke är utredt, huruvida lärkorna verkligen lefva af animalisk
            föda och kunna räknas till insektförstörarne. Furst Hohenlohe
            föreslog äfven trastarne, slägtet turdus. Ser man efter 1 utskottets
            betänkande, så befinnas trastarne vara strukna. I en mellanmening
            af en punkt säges visserligen, att det möjligen kunde vara skäl
            att rekommendera dem till ett inskränkt skydd från den 1 Oktober,
            men det ledde icke till något resultat. Sparfvarne, slägtet emberisa,
            föreslogos äfven; men i utskottets betänkande äro de strukna.
            Med anledning af motionärens kritik af den punkt i det föreliggande
            betänkandet, der det säges, att det icke finnes något skäl ”att
            försaka det näringsämne, som genom fångsten af åtskilliga småfogelarter
            erbjudes, ber jag att få i detta afseende yttra några rv ord”
            angående sparfvarne, medan jag nu är vid dem. En art af dem är
            den i Frankrike och Italien allmänt bekanta lilla ortolansparfven.
            Den fångas i stora qvantiteter i Frankrike, ännu mera i Italien
            och framför allt på Cypern, der, enligt Holmgrens uppgift, fångsten
            hvarje vinter uppgår till ättioå hundratusen. Denna industri är
            ytterst gammal: redan på Romarnes tid lärer det varit brukligt
            att fånga dem
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-74c5igCSfJcgWDhDQVyhxy" type="date">
          Måndagen den 30 April. 9
        </note>
        <u xml:id="i-BvtAaD6aCJXMhMmjjKgRNk" who="unknown" prev="i-D4Zaq9zK6JFordD1PZdmiz" next="i-UzaEgcmtjC5sePK2voStYZ">
          <seg xml:id="i-5DnPkvnesHH4Cp6BCRFjGW">
            i stora massor, behålla dem en tid lefvande och göda dem med
            hirs, hvaraf de också fått sitt tillnamn »miliaria» af milium,
            hirs. Således, oaktadt denna fångst pågått under så många sekler,
            har, såsom man ser, deras antal icke minskats. Slutligen söker
            man förgäfves bland de i det tyska betänkandet till skydd föreslagna
            arterna sådana som sidensvansarne, dufvorna m. fl. Ser man deremot
            på hvilka arter, som i sagda tyska utskottsbetänkande föreslagits
            till ständigt skydd, så är det slägtena parus, hirundo, picus
            och cuculus, d. v. s. mesar, svalor, hackspettar och gökar jemte
            några andra. Nu hemställer jag till Kammaren, om det behöfves
            någon lag att skydda dessa arter, när de till kramsfogel hänförliga
            arterna, som äro de enda som möjligen äro utsatta för förödelse,
            således i andra länder blifvit undantagna från fridlysning?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UzaEgcmtjC5sePK2voStYZ" who="unknown" prev="i-BvtAaD6aCJXMhMmjjKgRNk" next="i-Ped46hFVrVomLL5LSEDsQn">
          <seg xml:id="i-MT1nKMWyjDj3rvp5au4QrG">
            Slutligen torde jag få nämna ett par ord' om vårt närmaste grannland
            Danmark. Motionären yttrar i sin reservation, att det skulle stå
            i $ 15 af danska jagtlagen: »Enhver, der uden Hjemmet befatter
            sig med Fangsten af mindre Fugle» o. s. v. Den upplaga af författningen,
            som motionären begagnat, tyckes varit besvärad med ett svårare
            tryckfel, ty i danska jagtstadgans sagda 15 $ står annars: »Hjemmel»,
            som är detsamma som vårt »hemul». Paragrafens mening är således,
            att den, som utan rättighet, d. v. s. som på andras egor, befattar
            sig o. s. v. Paragrafen skyddar eganderätten; men alls icke småfogeln.
            Sedermera innehåller verkligen 11 $ förbud att utom på de tider,
            som der äro angifna, på något sätt fånga eller döda andra foglar
            än dem, som i 2 $ uppräknas bland roffoglarne; men, besynnerligt
            nog finnes deremot i 3 $ tillåtelse för jordegaren eller brukaren
            att fånga »kramsfogel med donor» utan någon inskränkning. Huruvida
            således någon fridlysning af småfogel äfven blott under viss tid
            af året alls finnes i Danmark, måste jag lemna derhän.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ped46hFVrVomLL5LSEDsQn" who="unknown" prev="i-UzaEgcmtjC5sePK2voStYZ" next="i-3pWzzbwgk1i4ECpzG4FcnT">
          <seg xml:id="i-WYHf47z7KZYGQVbzsrcMak">
            Resultatet af denna temligen långa utflygt öfver kontinenten
            är således, att i utlandet rakt intet skydd finnes stadgadt för
            de till kramsfogel användbara arterna och att, om i Danmark något
            skydd för dem finnes stipuleradt, det åtminstone är mycket inskränkt.
            Således torde det farliga skälet, utlandets exempel, kunna anses
            vara upphäfdt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3pWzzbwgk1i4ECpzG4FcnT" who="unknown" prev="i-Ped46hFVrVomLL5LSEDsQn" next="i-GwyHMhBeFXzCRHNuKLnCaa">
          <seg xml:id="i-42AxxwVS3gvR3B7et6vpVZ">
            Jag torde nu kunna vara mycket kort i afseende på de återstående
            eller de allmänna skälen, som i min tanke tala mot införande af
            ett skydd för småfoglarne. Om motionären visat; att det verkligen
            vore fara för handen, att en del småfogelarter stode i begrepp
            att utrotas, så kunde det medgifvas, att man borde vidtaga åtgärder
            för att för tillfället stäfja förödelsen; men intet försök till
            sådant bevis har blifvit gjordt af motionären annat än det, att
            han i utskottsbetänkandet i fjor uppgaf, att lärkorna skulle vara
            i aftagande i stockholmstrakten genom att de här så mycket skjutits.
            Om man dock dermed jemför uppgiften i det tyska utskottets betänkande,
            att lärkorna i trakten af Leipzig ökats, oaktadt de i milliontal
            fångas, så tror jag dock icke att det är någon fara att dröja
            med fridlysningen härstädes af lärkor, till dess man får några
            sannolikare uppgifter om att någon fara härstädes för minskning
            är å färde. Då
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BHCH5QnA1uyXCsZCJjZaDi">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-6MEWumTyVa71ZffvYKuGPP">
          Fridlysning af nyttig småfogel.
        </note>
        <note xml:id="i-GFTRdb2DY6tBPn28yggwmD">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EqTk1JZosAVSU2JQioEEaH">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-FWU4VCqXb7HV5unkXBRMmP">
          Fridlysning af nyttig småfogel.
        </note>
        <note xml:id="i-2ErR5j4HXcQYvcXKqWn8Ws">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-JtdyQNh5e4LZYjANMjEa17" type="date">
          10 Måndagen den 30 April
        </note>
        <u xml:id="i-GwyHMhBeFXzCRHNuKLnCaa" who="unknown" prev="i-3pWzzbwgk1i4ECpzG4FcnT">
          <seg xml:id="i-WABCWHu7pkpuXfGQfg1Zee">
            saken, efter min tanke, ännu är alldeles outredd, då man icke
            vet, huruvida något skydd verkligen behöfves eller hvilka sorter,
            som behöfva skydd, då det icke är någon fara att dröja, åtminstone
            till dess nämnda förhållanden blifva utredda, då det i vårt glest
            befolkade land icke är någon möjlighet att upprätthålla en sådan
            skyddslags helgd, samt slutligen då ett förslag till inskränkt
            skydd i ifrågavarande syfte redan blifvit på Kongl. Maj:ts bord
            framlagdt af jagtkomitén, så kan jag icke tro, att Kammaren kan
            finna skäl att nu besvära Kongl. Maj:t med en sådan skrifvelse,
            som den af reservanten föreslagna, utan yrkar jag bifall till
            Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-H2dmmhHkaoxg9Zm5MhsUKy" type="speaker">
          Herr Adelsköld:
        </note>
        <note xml:id="i-H2emepaHwYMXuPBJkF1nR8">
          Den näst föregående ärade talaren har, såsom hufvudsakliga skäl
          för sitt afstyrkande af bifall till Herr Dahms motion, anfört
          exempel från utlandet och velat visa, att i främmande länder något
          skydd för småfogel i sjelfva verket icke finnes i lag stadgadt.
        </note>
        <u xml:id="i-PQBceUPj312Vr54SxxjHWM" next="i-MpQHiWQXG4upcrtvs5Esjt" who="Q384847">
          <seg xml:id="i-DMr35ZBeVsNzZnJHU18925">
            Jag är visserligen icke i tillfälle att följa honom i hans vidlyftiga
            anförande, utvisande omfattande studier och mycket arbete
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MpQHiWQXG4upcrtvs5Esjt" prev="i-PQBceUPj312Vr54SxxjHWM" who="Q384847" next="i-UdgUyL8nwDGYZsbZa7YWwK">
          <seg xml:id="i-PriekTbrZqZ2q3gw1GcnRk">
            att vinna sitt mål — förkastandet af Herr Dahms motion om skydd
            för nyttig småfogel — men i en punkt ber jag få korrigera hans
            uppgifter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UdgUyL8nwDGYZsbZa7YWwK" prev="i-MpQHiWQXG4upcrtvs5Esjt" who="Q384847" next="i-KyohLyKnw179SjHUpzj8ZV">
          <seg xml:id="i-Ju1eAAXdgrjefANhT1HAUu">
            . Det anfördes nemligen bland annat, att uti konventionen mellan
            Österrike-Ungern och Italien fans skydd stadgadt endast för fogelungar.
            Jag har händelsevis en afskrift af samma konvention på franska,
            och der heter det: »petits oiseaux», hvilket jag för min del öfversätter
            med småfogel, och jag hemställer till Kammaren om öfversättningen
            är rigtig eller icke. Hvad Englands exempel angår, som samme talare
            åberopade, då han sade, att engelsmännen, såsom varande ett praktiskt
            folk, afslagit alla framställningar om skydd för småfoglar, så
            är det ett kändt faktum, att engelsmännen verkligen äro praktiska
            och kloka, och jag tror att kännedomen om småfogelns nytta är
            så allmänt spridd 1 England, att något lagligt skydd der icke
            erfordras. Men så är icke förhållandet hos oss. Talarens intressanta
            afhandling om ortolansparfven har jag följt med all uppmärksamhet,
            och önskar blott att våra gråsparfvar hade samma goda egenskaper,
            men jag tror ej ortolanerna kunna utöfva något inflytande på våra
            förhållanden, vore de än så talrika som Egyptens gräshoppor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KyohLyKnw179SjHUpzj8ZV" prev="i-UdgUyL8nwDGYZsbZa7YWwK" who="Q384847" next="i-MAM2QGHshoYUUrPopBPMy4">
          <seg xml:id="i-HuiP439VkV2V6b9LmP1QcQ">
            Hvarför jag egentligen begärt ordet är för att yttra några ord
            om Utskottets betänkande, blomman och den mogna frukten af dess
            verksamhet. Den förste talaren anförde visserligen utur detsamma
            åtskilliga tänkvärda saker, men det är så mycket i detta anmärkningsvärda
            betänkande, som så väl förtjenar att närmare uppmärksammas, att
            jag omöjligen kan afhålla mig ifrån att meddela Kammaren hvad
            jag funnit mest betecknande. Utskottet säger: »De lagar till småfoglars
            värnande, som blifvit utfärdade i andra länder» — Utskottet säger
            således, i motsats mot den siste talaren, som likväl varit ledamot
            i samma Utskott, att sådana lagar verkligen finnas till — »hafva
            ansetts nödiga för att stäfja en hejdlös och hänsynslös förföljelse,
            enär, framför allt i södra Europa, småfoglar,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VzLaWjPR6z6zikNZzBnYHf" type="date">
          Måndagen den 30 April. 11 N:o 34.
        </note>
        <u xml:id="i-MAM2QGHshoYUUrPopBPMy4" prev="i-KyohLyKnw179SjHUpzj8ZV" who="Q384847" next="i-YDPaAE8ooQgRGBmgsvJ3Ec">
          <seg xml:id="i-JwcnHkVtSPrAcGMdcEDm5z">
            för att ätas upp, i massa dödats och fångats med allehanda redskap,
            Fridlysning som här icke ens till namnet äro kända.» Nu är förhållandet,
            såsom af nyttig Utskottet också längre ner mycket rigtigt anför,
            alldeles detsamma pre här som i andra länder, nemligen att stora
            massor kramsfoglar fångas i och dödas för att ätas upp, och hvad
            fångstredskapen beträffar, tror
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YDPaAE8ooQgRGBmgsvJ3Ec" prev="i-MAM2QGHshoYUUrPopBPMy4" who="Q384847" next="i-SJJAFEsnaS9D6jJKevukwx">
          <seg xml:id="i-WWmpLmveMCuBjfMg7D99Xv">
            jag också förhållandet kan anses vara enahanda, ty jag skulle
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SJJAFEsnaS9D6jJKevukwx" prev="i-YDPaAE8ooQgRGBmgsvJ3Ec" who="Q384847" next="i-Hg6M2JHHqz3Tx4ZCx7QRTH">
          <seg xml:id="i-KEjs3j5GpNbg2wWjDELtEt">
            nästan vilja påstå, att utländingen lika litet känner våra svenska
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DRzi91JMqKMSmFW9M52xFs">
          namn på de donor, snaror, limspön o. s. v. hvarmed foglarne här
        </note>
        <u xml:id="i-Hg6M2JHHqz3Tx4ZCx7QRTH" prev="i-SJJAFEsnaS9D6jJKevukwx" who="Q384847" next="i-QZtgMWqqQY4vX4oJo3bBZ8">
          <seg xml:id="i-TsXCecn1oSY2pKWvMyg9ci">
            ångas, som vi känna benämningarne på deras redskap, och då
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QZtgMWqqQY4vX4oJo3bBZ8" prev="i-Hg6M2JHHqz3Tx4ZCx7QRTH" who="Q384847" next="i-EXBrv18zAVJXRMT2XEo7P1">
          <seg xml:id="i-KfLixvTP1cboeD1wRBqMX4">
            samma skäl således här förefinnas, som Utskottet tyckts hafva
            an-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EXBrv18zAVJXRMT2XEo7P1" prev="i-QZtgMWqqQY4vX4oJo3bBZ8" who="Q384847" next="i-YB91J97krgaUVT6ccbtg3t">
          <seg xml:id="i-B1P48ujoB46N3x36976QL8">
            sett giltiga för småfoglarnes skyddande i utlandet, förefaller
            det
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YB91J97krgaUVT6ccbtg3t" prev="i-EXBrv18zAVJXRMT2XEo7P1" who="Q384847" next="i-L7M97g6cxKtmzzNNbBWtZm">
          <seg xml:id="i-G3S7i4R8jvu8ANmkY35NAH">
            mig som om samma laga skydd bort tillstyrkas för våra små värn-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L7M97g6cxKtmzzNNbBWtZm" prev="i-YB91J97krgaUVT6ccbtg3t" who="Q384847" next="i-NJySiiG9DwGmUx6o61JhZm">
          <seg xml:id="i-2Q4byu13ntwA6si7nvSGxV">
            lösa sångare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NJySiiG9DwGmUx6o61JhZm" prev="i-L7M97g6cxKtmzzNNbBWtZm" who="Q384847" next="i-3WQQ7dkispShtpoYu58jvk">
          <seg xml:id="i-DxguZiND3QbiMeyYcw1pi5">
            Utskottet kommer emellertid till det resultat, att »samma behof
            af laga småfogels skydd kan ingalunda sägas ega rum i Sverige.»
            Jag har mycket funderat på, hvad Utskottet kunnat mena med laga
            fogel. Om det finnes laga fogel, så måste det äfven finnas motsatsen
            eller olaga fogel, och den senare kan ej gerna vara någon annan
            än sådan, som på ett eller annat sätt kommit i kollision med lagen,
            och detta måste vara s. k. »galgfoglar». Anser man nu att laga
            fogel, d. v. s. den nyttiga småfogel hvarom motionen handlar och
            Utskottet haft att utlåta sig om, icke bör skyddas, så skulle,
            om ofvanstående deduktion är rigtig, deraf följa, att olaga fogel,
            d. v. s. galgfoglar, behöfde skydd och borde fridlysas. Huru det
            än må förhålla sig med denna sak, har Utskottet emellertid uppfunnit
            en ny zoologisk klassifikation, som mig veterligen hittills ingen
            kommit att tänka på, men hvilken utan tvifvel kommer att väcka
            ett berättigadt uppseende i den vetenskapliga verlden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3WQQ7dkispShtpoYu58jvk" prev="i-NJySiiG9DwGmUx6o61JhZm" who="Q384847" next="i-LZgoJHNffJin1AaJUA591E">
          <seg xml:id="i-G5WZNwo56yPU56Btmc8c5V">
            Utskottet säger ytterligare: »att den mångenstädes hos oss omhuldade
            staren kan vara ett verkligt skadedjur i sydligare länders vinberg.»
            Detta är en upplysning som skulle kunna blifva högst olycksbringande
            för dessa foglar, ty jag föreställer mig att hvar och en, som
            älskar ett glas godt Bordeaux, och många äro de, efter denna upplysning
            kommer att näst efter odjuret phylloxera anse staren som sin största
            fiende och göra allt, hvad göras kan, för att bekriga honom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LZgoJHNffJin1AaJUA591E" prev="i-3WQQ7dkispShtpoYu58jvk" who="Q384847" next="i-T3UrUqzcFeZ84rpNBoyrhC">
          <seg xml:id="i-2kewkZdWeX1kuQPx1X4Msa">
            Vidare yttrar Utskottet: »det är en bekant sak, att en del fogelarter,
            såsom snöskatan, sidensvansen, tallbiten, somliga vintrar förekomma
            i massor och lemna tillfälle till en ej obetydlig kramsfogelfångst,
            och det finnes intet skäl att försaka detta näringsämne, som härigenom
            erbjudes.» Utskottet hade visserligen icke behöft fästa uppmärksamhet
            på det kända sorgliga förhållandet, att många af de för landtmannen
            och skogsodlaren nyttigaste foglarne, tunntalsvis, under namn
            af kramsfogel säljas på torgen, och det kan väl vara sant, att
            fångsten af dessa foglar, då den sker i så stor skala som nu,
            lemnar något näringsämne, till qvantiteten noga uppskattadt af
            den siste talaren; men om Utskottet hade närmare beräknat värdet
            af detta näringsämne i penningar, jemfördt med värdet af de ökade
            skördarne, i fall dessa foglar fått lefva, tror jag att debet
            och kredit icke gått i hop. I fullkomlig motsats till det ärade
            Utskottet anser
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-P1KAaWRqqHsKpmTDLp1YSE">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-NezJ2rQQsmLDdhSWMGohHF">
          Fridlysning af nyttig
        </note>
        <note xml:id="i-Q3Q8U67LvZDG8iYUwXLTSL">
          småfogel. Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-XHbzQiGiednCZTg1joa4rj" type="date">
          12 Måndagen den 30 April.
        </note>
        <note xml:id="i-2swiAdkbAkURBHhS2hNLL5">
          jag fångsten af för lamdtbrukaren nyttig fogel icke vara bland
          de »näringar», som förtjena uppmuntran af statsmakterna.
        </note>
        <u xml:id="i-T3UrUqzcFeZ84rpNBoyrhC" prev="i-LZgoJHNffJin1AaJUA591E" who="Q384847" next="i-Rm8dJinB7UWp2tqKhFwxCR">
          <seg xml:id="i-5D934KEJocMkiqjKtuD5qs">
            Utskottet yttrar sedermera, »att småfoglarne ej taga någon befattning
            med insekten phylloxera, som förstör vinstockarne 1 södra Europa,
            ej heller med den så kallade coloradoskalbaggen, som förstör potatisväxten
            i Norra Amerika», hvarefter Utskottet tillägger: »den öfverdrifvet
            höga uppskattning af småfoglarnes nytta, som ett antal år varit
            gängse, synes nu vara på återgång.» Jag beklagar mycket att mitt
            förstånd icke räcker till, då det gäller att uppfatta sambandet
            mellan »insekten phylloxera, coloradoskalbaggen. och våra insektätande
            småfoglar, hvilka oskyldiga varelser ej hafva någon aning om att
            förstnämnda skadedjur finnas, och ännu mindre böra kunna anses
            ansvariga för att de franska och amerikanska kamraterna icke »taga
            befattning» med dessa insekter; och att uppskattningen af småfåglarnes
            öfverdrifvet stora nytta skulle vara på återgång, förefaller något
            tvifvelaktigt och i strid med hvad af en annan auktoritet, som
            i afscende på insekter och flugor gjort sig mycket känd, nemligen
            Lektor Holmgren vid Kongl. Skogsinstitutet, blifvit yttradt. Uti
            en af Holmgren utgifven, mycket berömd afhandling, »Om nyttiga
            och skadliga insekter» yttras nemligen följande: »Den skada som
            insekter kunna anställa, hvilken i förödelse öfvergår allt hvad
            som åstadkommes af andra djur, måste bero af den stora talrikhet,
            uti hvilken de ifrågavarande smådjuren understundom förekomma,
            och vi hafva vid ett annat tillfälle talat om den märkvärdiga
            mängd, uti hvilken insekterna i allmänhet finnas till.&gt; Vidare
            yttrar han: »att hvarje omtänksam skogsman och trädgårdsodlare
            på allt sätt bör bemöda sig om att sorgfälligt skydda alla de
            djurarter, som verksamt bidraga till de skadliga insekternas förminskande,
            torde vi väl knappast behöfva anmärka. Hit räkna vi åtskilliga
            små däggdjur, men isynnerhet en stor mängd småfoglar, som bebo
            skogarne och trädgårdarne.»&gt; Enahanda åsigter, om nödvändigheten
            att bereda lagligt skydd åt nyttig småfogel, hafva äfven officielt
            uttalats af en annan auktoritet, Kongl. Svenska Vetenskapsakademien.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rm8dJinB7UWp2tqKhFwxCR" prev="i-T3UrUqzcFeZ84rpNBoyrhC" who="Q384847" next="i-RvL5g455xfNMubkmrvqyeD">
          <seg xml:id="i-9DktMFJDrN37QYDk3fdzhJ">
            Jag vill icke trötta Kammaren med att anföra ännu fera af de
            skäl som föranledt det ärade Utskottet att afstyrka bifall till
            Herr Dahms motion, enär jag anser att ofvan stående kan vara tillräckligt;
            och jag beklagar så mycket mera att jag icke kunnat instämma i
            de uttalade åsigterna, som jag varit med om att tillsätta Utskottet
            och således gerna velat understödja detsamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RvL5g455xfNMubkmrvqyeD" prev="i-Rm8dJinB7UWp2tqKhFwxCR" who="Q384847" next="i-BqbG7NHeGwXokK4m547on7">
          <seg xml:id="i-LYPYW9RxFHEWpb4hpyFNoq">
            Utskottet synes emellertid icke varit fullt enigt, ty slutligen
            yttras: »Inom Utskottet gjorde sig likväl hos flertalet den åsigten
            gällande, att ett skydd för nyttig småfogel under den egentliga
            fortplantningstiden vore önskligt.» Då jag först läste denna »kläm»,
            föreföll den mig något inkonseqvent mot Utskottets föregående
            bevisning, men då man närmare genomläser betänkandet och underkastar
            detsamma den granskning jag här haft äran göra, visar det sig
            snart, att åtminstone en del af de anförda skälen sammanhänga
            lika mycket med »klämmen» som afskrifningen af grundskatterna
            med frågan om ordnandet af landets försvar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2JLKN6QGw29zCLnc9S3jqR" type="date">
          Måndagen den 30 April. 13 N:o 34.
        </note>
        <u xml:id="i-BqbG7NHeGwXokK4m547on7" prev="i-RvL5g455xfNMubkmrvqyeD" who="Q384847">
          <seg xml:id="i-PHeEqL6DShE2bGcttCzpuV">
            Men utom de skäl Utskottet anfört för sin mening har jag hört
            Fridlysning ännu ett i samma anda, hvilket jag anser mig böra
            omnämna innan e/ nyttig Kammaren fattar sitt beslut. Då jag under
            sistlidne riksdag, när RN denna fråga var å bane, yttrade till
            en stor jägare, att det enligt (Forts.) min åsigt vore nödvändigt
            att bereda skydd åt småfoglarne, svarade han: »Detta kan nog vara
            rigtigt, men huru skulle det kunna blifva några jägare, om pojkarne
            icke finge skjuta till måls på foglar?» Då fick jag, som man säger,
            »mjöl i mun», och stod der vackert fullkomligt svarslös; ty ur
            denna synpunkt sedt kan frågan hafva en viss betydelse. Ty om
            godkännandet af Herr Dahms motion skulle leda till att målskjutning
            på småfogel blefve förbjuden, så är det temligen säkert, att de
            s. k. söndagsjägarnes antal skulle minskas. Nå, detta skulle jag
            för min del visserligen icke anse för någon riksolycka, lika litet
            som om, genom den höjda hundskatten, antalet af onyttiga hundar
            skulle komma att minskas. Men minskas antalet jägare, så förlorar
            äfven jagten i samma mån i betydenhet, och förlorar jagten i betydenhet,
            så skulle den naturliga följden blifva att de embetsmän, som blifvit
            tillsatta i och för jagtväsendet, blefve mindre vigtiga, än förut.
            Man skulle på detta sätt kunna tänka sig, att sjelfva öfverjägmästaren
            derigenom kunde förlora något af den nimbus som nu omgifver hans
            värdighet, och i de demokratiska tider, hvaruti vi lefva, skulle
            någon till och med kunna anse hans höga embete som en sinekur
            — och hvartill skulle väl detta leda? Jag vill visst icke påstå
            att något sådant skall inträffa, men saken förtjenar emellertid
            att tänka på. Ur denna synpunkt sedt får Herr Dahms motion, som
            Herrarne finna, en ganska stor betydelse och omfattning och kan
            till och med anses beröra den högre politiken. Något hvar torde
            derföre medgifva, att frågan är af ganska delikat beskaffenhet,
            icke blott derföre att de ifrågavarande småfoglarne, väl stekta,
            tryfferade och nersköljda med ett glas Lafitte, af hvarje väluppfostrad
            gurmand anses för en mycket läcker anrättning, ja nästan lika
            delikat som saken skulle kunna blifva indelikat för ofvan nämnde
            höga embetsman, om följderna af Herr Dahms motion skulle blifva
            sådana, som jag tagit mig friheten antyda. Med tanken härpå, ansåg
            jag att frågan borde återremitteras till Utskottet, på det att
            Utskottet måtte komma 1 tillfälle att taga i öfvervägande så väl
            de påföljder, som jag senast antydt, som ock huruledes insekten
            phylloxeras härjningar på vinstockarne i södra Frankrike verka
            på våra förhållanden, samt i hvad mån den omständigheten, att
            småfoglarne i Amerika icke taga någon befattning med coloradoskalbaggen,
            bör hafva till följd att våra småfoglar fortfarande skola utrotas,
            men i synnerhet på det att Utskottet skulle komma i tillfälle
            att närmare motivera den nya ornitologiska klassifikationen som
            Utskottet upptäckt. Men då frågan olyckligtvis förekommit i riksdagens
            elfte timma, hvadan en sådan utredning, om än så intressant, svårligen
            torde kunna medhinnas, och jag föreställer mig att Kammarens ledamöter
            redan på de skäl, som blifvit af Utskottet och den siste ärade
            talaren andragna, stadgat sina åsigter, anser jag mig böra afstå
            från något yrkande på återremiss och tillstyrker bifall till Herr
            Dahms reservation med den förändring han nyss föreslagit.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CxQ4pTGB4oMujMELimWtqq">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-E4VrcQ8FkSNL69iKA8zA2">
          Fridlysning af nyttig småfogel.
        </note>
        <note xml:id="i-Kg87rMUrGxTAaCbBr8jVPt">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-UH5szCyLq5H3dVFVZz9awK" type="date">
          14 Måndagen den 30 April.
        </note>
        <note xml:id="i-EeN2aAKM7XBhhjb3BWbJhG" type="speaker">
          Herr von Kremer:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-GXjPN3dfNYPhu3QQGuf4p4" next="i-9vK8aPF5PbwpEFwwyS1JMw">
          <seg xml:id="i-VhDn8gx3bMhWSybncWzJUa">
            Den föregående värde talaren har påstått, att jag skulle hafva
            begått ett misstag, då jag sade, att konventionen mellan Österrike-Ungern
            och Italien icke talar om småfogel utan om fogelungar. Jag ber
            om ursäkt att jag dock vidhåller min uppgift. Då jag tog mig friheten
            citera den tyska texten af denna deklaration, anade jag visserligen,
            att i den franska texten, som jag icke haft tillgång till, »jungen-Vögel»
            blifvit öfversatt med »petits oiseaux», och att deraf misstaget
            uppkommit. Men af sammanhanget i texten, der det heter, att »det
            i allmänhet skall vara förbjudet att förstöra eller borttaga bon
            och nästen, taga ägg och på hvad sätt som helst fånga les petits
            oiseaux, framgår genast, äfven i franska texten, att det är fogelungar,
            som afses och ingenting annat. Det är fogelungar af samma sorts
            foglar, hvars ägg och nästen icke få förstöras. Hela lagen handlar
            dessutom alls icke om småfogel -— såsom jag redan anmärkt — utan
            om skydd för nyttiga foglar, oafsedt om de äro stora eller små.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9vK8aPF5PbwpEFwwyS1JMw" who="unknown" prev="i-GXjPN3dfNYPhu3QQGuf4p4" next="i-DsRGtT5bTDFqR6LNpbXygu">
          <seg xml:id="i-8SzaDnuyB5Qrc6s9rPQAD9">
            Samme talare har yttrat, att Utskottet talat om att lagar finnas
            utfärdade till skydd för småfogel, och att således, då jag uppgifvit
            att inga sådana lagar funnes, jag skulle hafva misstagit mig.
            Jag uppmanar den ärade talaren att här citera eller anföra de
            lagar, som i denna sak i något land gälla. De finnas icke! Saken
            är, att man i Utskottet till en början trodde att sådana lagar
            funnos på grund af de påståenden som i det väckta förslaget anförts.
            Talet om lagars tillvaro har sedan af en tillfällighet fått stå
            qvar i Utskottets betänkande; men, som sagdt, några lagar finnas
            icke, om icke möjligen i några tyska småstater eller några kantoner
            i Schweiz, och möjligen eller möjligen icke i Danmark.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DsRGtT5bTDFqR6LNpbXygu" who="unknown" prev="i-9vK8aPF5PbwpEFwwyS1JMw" next="i-NamGwZU8r2kqK6sNaMNFVR">
          <seg xml:id="i-6rPFLMmiM6VtebkuyeJs7Q">
            Aberopandet af vetenskapliga auktoriteter kan visserligen gälla
            mycket, men i afseende härpå ber jag att få helt och hållet sluta
            mig till den ärade reservanten i hans åsigt, då han säger, att
            dylika yttrandens syftning ofta beror på temperaturen i den hand,
            som förer pennan. Jag ber att få taga fasta på detta uttryck,
            på det man icke må fästa allt för öfverdrifven vigt vid yttranden,
            som afgifvas, vare sig af Vetenskapsakademien eller enskilda vetenskapsmän.
            Först då man, såsom i Tyskland, jemfört alla auktoriteters yttranden
            och dertill lägger den praktiska erfarenhet, som vunnits 1 det
            land der skydd anses behöfligt, kan man komma till en rigtig uppfattning
            af saken. Om enskilda yttranden tror jag med reservanten, att
            de kunna vara beroende på temperaturen i handen som fört pennan
            och böra med varsamhet begagnas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NamGwZU8r2kqK6sNaMNFVR" who="unknown" prev="i-DsRGtT5bTDFqR6LNpbXygu" next="i-4x1Ar5X2Dhx44cKShBwDyA">
          <seg xml:id="i-6JVSzSRe3RpDinRjp9cFTu">
            Man har mycket talat om den ofantliga förstörelse af småfogel,
            som genom pojkars okynne skulle ske. Jag ber dock att få anföra
            ett enda exempel på, att detta öfverklagade förhållande icke torde
            hafva så fasligt mycket att betyda. Det är nemligen konstateradt,
            att en sparfhök behöfver minst två småfoglar om dagen till sin
            föda. Ett sparfhöks-par äter sålunda upp minst 1460 stycken om
            året. Detta torde vara mer, än en hel skola någonsin kan förstöra.
            Jag tror följaktligen att, äfven om förstörelsen af foglar genom
            ändamålslöst skjutande eller fångande kan vara klandervärd, är
            dock den förstörelse, som på detta sätt uppstår, så ringa,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GCB5mCDABjAAaKZeQ6Mpgr" type="date">
          Måndagen den 30 April. 15
        </note>
        <u xml:id="i-4x1Ar5X2Dhx44cKShBwDyA" who="unknown" prev="i-NamGwZU8r2kqK6sNaMNFVR" next="i-4H3u8qkS3GSLv1DnoyyohG">
          <seg xml:id="i-ZVFCMWZimxsR7NHC4LrgH">
            att jag anser det icke vara värdt att stifta en lag för något
            så obetydligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4H3u8qkS3GSLv1DnoyyohG" who="unknown" prev="i-4x1Ar5X2Dhx44cKShBwDyA">
          <seg xml:id="i-VbwQW9zVEog8Nu26nic6Cm">
            Samme talare har sagt, att sedan Utskottet yttrat, att stararne
            skulle göra stor skada i vinbergen, så skulle hvar och en, som
            älskar ett glas Bordeaux, anse staren som sin stora fiende. Jag
            vill icke gifva mig in på detta skämtets gebit, men efter namnet
            Bordeaux blef nämndt, ber jag få anmärka, att det är insekten
            phylloxera som mest förstör vinstockarne, och denna insekt ätes
            icke af någon fogel. Det är bevisadt, att småfoglarnes hejdande
            kraft mot massvis uppträdande insekter är maktlös. Hvarken mot
            phylloxera eller coloradoskalbaggen eller österlandets gräshoppssvärmar
            eller andra i massa uppträdande insekter verka foglar det ringaste.
            Foglarne äro ej användbara till de stora bataljerna mot insekterna.
            De utföra blott ett litet guerilla-krig under vanliga förhållanden.
            Jag kan således icke annat än bibehålla min tanke om att denna
            fråga är outredd af alla auktoriteter så väl i utlandet som här,
            och då dertill, som sagdt, kommer, att förslag till lag om skydd
            för fogel under häckningstiden föreligger hos Kongl. Maj:t, kan
            jag fortfarande icke finna skäl att nu besvära honom med ytterligare
            skrifvelse 1 ämnet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5RF484F2y9C9ZVr9zQPRbo" type="speaker">
          Herr von Ehrenheim:
        </note>
        <u who="Q5628179" xml:id="i-QH4Xkoqer3KuTecKrdxSrp">
          <seg xml:id="i-H5GKdN3wqAPrceYqhhGHx5">
            Jag skall icke besvära Kammaren med något långt anförande i denna
            fråga; men jag kan icke underlåta att nämna, att det förefaller
            mig synnerligen öfverflödigt att ingå till Kongl. Maj:t med skrifvelse
            1 detta ämne, då Utskottet upplyst, att ett förslag i den syftning,
            som af motionären afses, redan blifvit till Kongl. Maj:t ingifvet
            och är på dess nådiga pröfning beroende. Jag kan nemligen icke
            se något skäl hvarför Riksdagen under sådana förhållanden skulle
            vilja utöfva någon påtryckning. Det förslag, reservanten framstält,
            synes mig för öfrigt alldeles origtigt, då han nemligen föreslår,
            att nyttiga småfoglar, deras ägg och ungar må under alla årstider
            fridlysas. Jag har visserligen hört, att han sedermera borttagit
            dessa ord, »under alla årstider»; men i allt fall synes mig lämpligt
            att låta en fråga af den beskaffenhet, som den förevarande, få
            bero på den pröfning, den redan är underkastad; och derför anhåller
            jag om bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7bF7GMyUzhx6qjhmby7n32" type="speaker">
          Herr Dahm:
        </note>
        <u who="Q5615862" xml:id="i-4e3snXNtC6HdKtWVztJcMT" next="i-Ud4HuxbRPhnu8buW1ysdrv">
          <seg xml:id="i-RU7uj9MkY9c6fMjQYyKRAg">
            En talare yttrade nyss, att man icke alls bör fästa sig vid utlandets
            exempel. Icke heller jag tror att detta bör vara bestämmande för
            en stats lagstiftning; men så mycket betyder ändock utlandets
            exempel, att, då man finner, att der vidtagits åtgärder mot ett
            ondt, hvaraf man sjelf lider, det är skäl att undersöka, huruvida
            det icke kan vara lämpligt att äfven inom eget land vidtaga samma
            åtgärder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ud4HuxbRPhnu8buW1ysdrv" prev="i-4e3snXNtC6HdKtWVztJcMT" who="Q5615862" next="i-5esuVEvZJsYNh7aFB5z2oG">
          <seg xml:id="i-T5eowHx8qULAytgtSiUhGC">
            Samme talare har äfven anmärkt, att orden »petits oiseaux» i
            den internationella traktaten skulle betyda fogelungar och icke
            småfoglar. Jag tilltror mig icke att vara tillräckligt språkkunnig
            för att vilja disputera med honom härom; men den upplysning vill
            jag likväl lemna, att jag, när tvist om dessa ords betydelse uppstod,
            lät öfversätta denna lag af sakkunnig person och att han öfversatte
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AGUwz6eZq641t6q2fayhSR">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-RBRytXukwYFZgnyGijrDMJ">
          Fridlysning af nyttig småfogel.
        </note>
        <note xml:id="i-Q6PGTcmJcJuC1SAXPDopRD">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DNiNMqvjTDLCwePkX9a5ad">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-MBbxKzC4pPj8YbLFfDf6AQ" type="date">
          16 Måndagen den 30 April.
        </note>
        <note xml:id="i-Q9wyJ46pHD6bYYczZVmABk">
          Fridlysning »petits oiseaux» med småfogel, hvilket också af sammanhanget
          anty-
        </note>
        <note xml:id="i-RaBkHf5wSrih22NrfNMbdJ">
          af nyttig småfogel. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-5esuVEvZJsYNh7aFB5z2oG" prev="i-Ud4HuxbRPhnu8buW1ysdrv" who="Q5615862" next="i-FyrSkyCidASpzuA9vR5XYN">
          <seg xml:id="i-6bwEBumtbDqJnG7wK4y56t">
            des. Det har här blifvit antydt, att öfverenskommelsen mellan
            Österrike-Ungern och Italien ingenting skulle betyda, derför att
            den ännu icke blifvit lag; men jag ber att få fästa uppmärksamheten
            på, att denna öfverenskommelse innehåller alldeles bestämdt, att
            den inom de respektive staterna skall vara lag, så snart den är
            antagen; och den undertecknades år 1875. Talaren har äfven yttrat
            åtskilligt om lärkor och sagt, att man af estetiska skäl velat
            skydda dem, men att, då man sett, att de i Tyskland, oaktadt den
            stora konsumtionen, icke särdeles aftagit, de icke heller här
            behöfde skydd. Jag känner äfven detta mycket väl och har också
            icke yrkat bestämdt skydd för lärkor, utan endast för nyttig småfogel,
            hvilket jag anhåller att ännu en gång få betona. Han har anmärkt,
            att i England icke finnes någon lag af den häri frågasatta beskaffenheten.
            Det är sant; men engelsmännen äro ofta mycket betänksamma, och
            då de både inom pressen och representationen erkänna, att fridlysningslagar
            för småfoglar äro nyttiga, men ändå icke utfärdat dem, så betyder
            detta faktum icke annat än att de uppskjutit med något, som de
            erkänt vara rigtigt och som de följaktligen redan bort göra. Han
            uppgaf, att det i Frankrike icke finnes någon dylik lag derför,
            att det der är allmän sed att äta småfogel och uppföra dem på
            matsedlarne. Jag har till stöd för hvad jag anfört åberopat en
            tidning; det må vara en klen auktoritet, men jag tror, att en
            matsedel icke är mycket bättre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FyrSkyCidASpzuA9vR5XYN" prev="i-5esuVEvZJsYNh7aFB5z2oG" who="Q5615862" next="i-Ja2C71289nQx5zTiaphFV3">
          <seg xml:id="i-JckbW9FwaLTiwbJWx6CapD">
            Då jag nu inskränker mig till att önska blott och bart en undersökning
            om vi behöfva den ifrågasatta lagen, tror jag mina anspråk vara
            särdeles billiga; ty ingen kan väl egentligen ogilla, att jag
            önskar få frågan genom sakkunnige män utredd, så att man bestämdt
            må veta, huru med saken sig förhåller. Skulle, om Kamrarne bifalla
            min anspråkslösa framställning, visa sig, att Sverige icke eger
            en enda småfogelart så nyttig, att den förtjenar att af lagen
            skyddas, faller jag och med mig alla de stora vetenskapliga auktoriteter,
            på hvilka jag stödt mig, och jag skall sedan icke vidare besvära
            Kammaren med någon framställning i detta ämne, ehuru jag icke
            på samma gång lofvar att draga mig tillbaka till min vrå bland
            bergen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ja2C71289nQx5zTiaphFV3" prev="i-FyrSkyCidASpzuA9vR5XYN" who="Q5615862" next="i-KKmqwwbv9j47xUKYLj7yux">
          <seg xml:id="i-TsUUyZC3rggDSPVU1pqdw7">
            Det har här yttrats, att det vore alldeles öfverflödigt att till
            Kongl. Maj:t framställa en önskan i det föreslagna syftet, emedan
            en gjord framställning är beroende af Kongl. Maj:ts pröfning;
            men jag anhåller att få fästa" uppmärksamheten på, att det förslag,
            som föreligger hos Kongl. Maj:t, icke är det samma, som här blifvit
            framstäldt. Det hos Kongl. Maj:t liggande förslaget är, som Herrarne
            kunnat se af min motion, om Herrarne derom tagit kännedom, högst
            besynnerligt; ty jagtkomitén har föreslagit fridlysning öfver
            »vipa, brockfågel, brushane, spof, dufva, stare, hackspettar af
            alla slag, sångfogel, mes, fink, sparf och annan småfogel.&gt; Det
            är således om alla småfoglar, icke endast de nyttiga, här är fråga.
            Vetenskapsakademien har tillstyrkt inskränkt fridlysning öfver
            »småfogel». Hvad jag i min reservation med den deri vidtagna ändringen
            föreslagit innehåller icke något så detaljeradt som detta, utan
            blott en anhållan, att saken måtte utredas,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KKaTsHW3794cX9qGkWiQ31" type="date">
          Måndagen den 30 April. 17 N:o 34.
        </note>
        <u xml:id="i-KKmqwwbv9j47xUKYLj7yux" prev="i-Ja2C71289nQx5zTiaphFV3" who="Q5615862" next="i-U4jCKjfYkGYxWfbGaveLtJ">
          <seg xml:id="i-FKosouDxReBizM25JaixSj">
            att vi må få den för oss alldeles klar. Jag tror och hoppas,
            att, om Kammaren noggrannare öfvertänker huru rimlig och anspråkslös
            min anhållan är, Kammaren också skall bifalla hvad jag haft äran
            föreslå.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2bnGei4zbg6Fadc8opo5o4">
          Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, yttrade Herr
          Grefven och Talm: annen, att under densamma hade yrkats dels bifall
          till förevarande utlåtande och dels afslag derå samt antagande
          af det i Herr Dalms reservation intagna förslag med uteslutande
          af orden: »under alla årstider.»
        </note>
        <note xml:id="i-QCX5HWCm39VxEJehVc2ZjV">
          Härefter framstäldes propositioner på dessa yrkanden samt besvarades
          med många ja och nej i blandning; hvaruppå, och efter det proposition
          på ”pifall till utlåtandet frn ae samt på enahanda
        </note>
        <note xml:id="i-L7cCPY8AS7TAjSem3mTDFy">
          sätt besvarats, Herr Grefven och Talmannen förklarade sig nu
          hafva förnit ja öfvervägande.
        </note>
        <note xml:id="i-VPc5wcMHwFagQW6rsei5W3">
          Herr Dalm begärde votering. Uppsattes, justerades och anslogs
          följande voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-JrVEamX7r6C1FuZt77xp9">
          »Den, som bifaller Första Kammarens Tillfälliga Utskotts utlåtande
          N: o 5, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-N3TJTf6dvuz9Dhs6yWm9wE">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-GDyYGqH1uXqxEWaL7kp2Hv">
          Vinner Nej, afslår Kammaren detta utlåtande och antager det af
          Herr Dahm i hans reservation framstälda för slag med uteslutande
          af orden »under alla årstider.»
        </note>
        <note xml:id="i-6vmhBb9NqwRqZt5tQFUUng">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-V6VTMsKzMNn4NHnVQKEByT">
          Ja — 32. Nej — 42.
        </note>
        <u xml:id="i-U4jCKjfYkGYxWfbGaveLtJ" prev="i-KKmqwwbv9j47xUKYLj7yux" who="Q5615862" next="i-SiwsfoasfKUHeoTUFd5Bgz">
          <seg xml:id="i-RTBDxDjUXTFJCbtJrF11yD">
            o
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Kadn39MRSpneRid4LM7WXF">
          Föredrogs å nyo och bifölls Första Kammarens Tillfälliga Utskotts
          den 18 och 21 dennes bordlagda utlåtande N:o 6, förande föreslagen
          underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t angående inslaanke ning
          i nu tillåtna tiden för Jagt af elg.
        </note>
        <u xml:id="i-SiwsfoasfKUHeoTUFd5Bgz" prev="i-U4jCKjfYkGYxWfbGaveLtJ" who="Q5615862" next="i-RxH7GDd9MukTXTeJCrS91d">
          <seg xml:id="i-EBavnr7uxmuwUsvxEHQ2Aq">
            be
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PPLAgz6gqK2U5RWg6YWZaC">
          Första Kammarens Prot. 1877. N:o 34.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6WPocWXK1cbspGo3NdBkbg">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-B8LZHTNuUvM3cP48jfE2Dd">
          Ändring af
        </note>
        <note xml:id="i-LGjoziQvKCS1ZZWiLHFWwX" type="date">
          18 Måndagen den 30 April.
        </note>
        <note xml:id="i-TmzRdYXoPP6sq2NQmapQUf">
          Föredrogs å nyo och företogs punktvis till behandling Konstitu-
        </note>
        <note xml:id="i-Az1RJg9R8pVyRuiz8zkP6g">
          11 och 12 $$ tions-Utskottets den 19 och 21 dennes bordlagda
          utlåtande N:o 2, i
        </note>
        <u xml:id="i-RxH7GDd9MukTXTeJCrS91d" prev="i-SiwsfoasfKUHeoTUFd5Bgz" who="Q5615862">
          <seg xml:id="i-MeSm9W1KdDADeUxkyHjiyr">
            Regeringsformen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JH31SpL6CmGVtxELorFGJX">
          anledning af väckta motioner om ändring i 11 och 12 $$ Regeringsformen
          1:sta punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-LeaKrCLkJKp4w52GiEUcH7" type="speaker">
          Herr Hallenborg:
        </note>
        <note xml:id="i-UYGREdpqpJ8V6YGSUEiSyA">
          Då icke någon anmärkning blifvit framstäld mot Utskottets hemställan
          i nu föredragna punkt, skall jag inskränka mig till att yrka,
          det Kammaren för sin del behagade besluta, att de föreslagna förändringarne
          må blifva hvilande till grundlagsenlig behandling vid en kommande
          riksdag. |
        </note>
        <note xml:id="i-Dq2EpBVf4KwmqJDvpXTHQP" type="speaker">
          Grefve Mörner, Oscar:
        </note>
        <u who="Q6001655" xml:id="i-Q1b6VHrdJwYdwzGygbJyNH" next="i-7UBjBbkWcNFt3e7qTRm4WR">
          <seg xml:id="i-3DgAoaPSGRVcEdbPKWcvak">
            För min del instämmer jag i det förslag, Utskottet framstält,
            och i den hemställan, den siste talaren gjort. Jag har endast
            begärt ordet för att uttala mitt beklagande, att, då Utskottet
            föreslagit ändringar i dessa paragrafer, Utskottet icke äfven
            fästat sin uppmärksamhet vid sista punkten af den 11:te paragrafen,
            som lyder: »af sådana beslut må Konungen låta till Statsrådets
            kunskap komma hvad honom nyttigt synes, så att äfven någon kännedom
            af denna riksstyrelsens gren måtte hos Statsrådet finnas.» , Mig
            synes önskligt, att Konstitutions-Utskottet med den initiativrätt,
            det i grundlagsfrågor eger, hade väckt förslag om borttagande
            af detta ord »någon»; ty detta ords qvarstående kan föranleda,
            liksom det understundom i förgångna tider lär hafva föranledt
            till att Statsrådets kunskap om denna riksstyrelsens gren varit
            alldeles ingen, något som jag för min del hvarken kan anse önskligt
            eller öfverensstämmande med konstitutionelt samhällsskick. Tages
            ordet »någon» deremot bort, funnes icke anledning att Statsrådet
            kunde påfordra en allt för mycket i detalj gående kännedom om
            de diplomatiska ärendena, men det är en antydan åt regenten att
            dock låta Statsrådet få vetskap om hvad hufvudsakligt i dessa
            angelägenheter sig tilldrager. Om nu t. ex. skulle inträffa, hvad
            möjligen kan inträffa, att en vigtig traktat afslutes utan att
            Statsrådet eger någon kännedom derom, är efter mitt begrepp icke
            så förfaret, som med grundlagens mening öfverensstämmer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7UBjBbkWcNFt3e7qTRm4WR" prev="i-Q1b6VHrdJwYdwzGygbJyNH" who="Q6001655">
          <seg xml:id="i-Pj36LEo9pDUVvsQvdg35Y5">
            Då emellertid Utskottet icke hemstält om cen sådan ändring och
            yrkande derom icke heller annorledes blifvit framstäldt, vill
            jag nu endast förnya min erinran, det jag begärt ordet allenast
            för att för min egen del få uttala dessa anmärkningar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M5CzeC8Q5EHNyD1jtyG3hv" type="speaker">
          Herr Iallenborg:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-4RUhrZgQwx4zfbBUZZCLCr" next="i-LAzRcs9mP2zQsH2nXtkWW8">
          <seg xml:id="i-Au9qCii1opRnMNTg7izGH9">
            Med anledning af den siste talarens anmärkningar skall jag be
            att få upplysa, att vi inom Konstitutions- Utskottet visserligen
            icke endast denna riksdag utan redan många föregående fästat oss
            vid den sista meningen i 11 $, men att, då Utskottet förestält
            sig, att, om man började ändra paragrafen, det blefve nödvändigt
            att helt och hållet omskrifva densamma, och att 1 sammanhang dermed
            åtskilliga andra paragrafer i Regeringsformen likaledes måste
            undergå ny redaktion, Utskottet ansett sig nu endast böra besvara
            de i motionerna framstälda frågorna. Hvad beträflar ordet »någon»,
            medgifver jag, att det skulle vara bättre, om detta ord vore borta;
            men, om i paragrafen införes det nu före-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6fAhRR897F1SAW1bScMBhu" type="date">
          Måndagen den 30 April. 19
        </note>
        <u xml:id="i-LAzRcs9mP2zQsH2nXtkWW8" who="unknown" prev="i-4RUhrZgQwx4zfbBUZZCLCr">
          <seg xml:id="i-JfkWyHu51mMEMx2w3f2ihH">
            slagna stadgandet, att statsministern skall vara närvarande vid
            der omhandlade besluts fattande, har Utskottet förestält sig,
            att, derest en fullt konstitutionel anda är rådande inom fölfistören,
            statsministern, äfven om Kongl. Maj:t icke behöfver gifva öfriga
            statsrådsmedlemmar kännedom om dessa beslut, till följd af denna
            konstitutionella anda icke skall undandraga sina kolleger sådan
            kännedom om förhållandena, att uttrycket »någon» de facto blifver
            liktydigt med fullkomlig.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VrK21ZKnk3M61DeTjH8P5t" type="speaker">
          Friherre af Ugglas:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-TxckbCeJqky8iEsGfsx5eE" next="i-N81HjREWQbb3YaNbJc6Xm7">
          <seg xml:id="i-ABSs6zRVKiacYMsdyyqey9">
            Jag måste till en början tillkännagifva, det jag icke hade mig
            bekant, att detta ärende i dag skulle förekommma och att jag följaktligen
            icke är beredd att yttra mig så, som Kammaren kan hafva rätt att
            fordra af den, som upptder 1 förevarande fråga. Jag har emellertid
            begärt ordet för att begära upplysning öfver: ni ågot, som icke
            förefaller mig rätt klart.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N81HjREWQbb3YaNbJc6Xm7" who="unknown" prev="i-TxckbCeJqky8iEsGfsx5eE" next="i-CjEQqZ1cARLsawZ7wYXesF">
          <seg xml:id="i-XyqHXHk19LkpbXKdZxAGdr">
            Utskottet har gått ut från åsioton, att vid de i 12$ Regeringsformen
            omtalade öfverläggningar tre af. Konungens rådgifvare. böra
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CjEQqZ1cARLsawZ7wYXesF" who="unknown" prev="i-N81HjREWQbb3YaNbJc6Xm7">
          <seg xml:id="i-RqKtPtJ5y5iAp9QL2YU8fk">
            vara närvarande, och har tillika föreskrifvit, att dessa tre
            skola vara statsministern, ministern för utrikes ärendena och
            någon annan tillkallad statsrådsledamot. Om nu, hvilket lätt kan
            inträffa, ministern för utrikes ärendena tillika är statsminister,
            vet jag icke huru det egentligen skall gå till; ty då kan, enligt
            paragrafen, icke mer än 2 ”statsrådsled ämöter vid ”öfverläggningen
            vara närvarande, ministern för utrikes ärendena, som jemväl är
            statsminister, och en annan ledamot. Det är möjligt, att jag härl
            misstager mig, och jag ber i så full om ursäkt; men en upplysning
            torde alltid vara af intresse att erhålla och, som frågan nu står,
            kan det icke skada, att betänkandet återremitteras, så att Utskottet
            än ytterligare må kunna tänka
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QAm7nTo7fteDdTLKKi4rki">
          derpå.
        </note>
        <note xml:id="i-46GKVhqc66TMtWbr6MBdhJ" type="speaker">
          Herr von Ehrenheim:
        </note>
        <note xml:id="i-Qz8GLxQ43NPe1gW6Twcirk">
          Det är Kammaren väl bekant, att fråoan om ändring af 12 $ Regeringsformen
          förekom redan under våra ståndsriksdagar och att den sedermera
          äfven under den nya riksdagsor dningen varit föremål för Kamrarnes
          behandling. Förslagen gingo vid dessa tillfällen ut på att vid
          föredragning af de ärenden, som omtalas i denna paragraf, samtliga
          statsrådsledamöterne borde vara närvarande. Då frågan härom vid
          1872 års riksdag förevar i denna Kammare, afslog Kammaren det
          framstälda förslaget 1 anledning al den deremot gjorda anmärkning,
          att, då norska ”grundlagen innehölle, att alla protokoll, som
          föras inför norska regeringen, skola delgifvas norska stortinget,
          samt norska regeringens utlåtande enligt regeln måste inhemtas
          1 alla de frågor angående afhandlingar och förbund med främmande
          makter, hvilka I sammansatt Statsråd behandlades, deraf skulle
          uppstå den följd, sl norska stortinget finge del af desss samma
          frågor, hvilka komme att svenska Riksdagen undanhällas. Utskottet
          har icke sett någon utväg att undanrödja dessa anmärkningar och
          har derför nu inskränkt sig till att föreslå, det statsministern
          skulle vara närvarande vid beh: andlingen af de ärenden, som i
          12 $ omförmälas. Utskottet har derjemte bibehållit den äldre bestämmelsen,
          att ministern för utrikes ärendena och en annan
        </note>
        <note xml:id="i-GFrYjWEeUzXD4GFXExgaKS">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-Q7AHUV53f8kqimA8gTcj8">
          Ändring af 11 och 12 $$ Regeringsformen.
        </note>
        <note xml:id="i-64dmxy5S5CCZpfeQ53dvJ7">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AN2SsswD3tTVozRTTSwXv8">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-QojXzEp76htbANSFmHiQS7">
          20 Måndagen der 30 April
        </note>
        <note xml:id="i-E2ZKj86JszZJyYa1rANaiW">
          Ändring af statsrådsledamot vid samma tillfälle skulle vara närvarande.
          Genom 11 och 12 $$ denna medelväg har Utskottet trott, att det
          ändamål, som från vissa
        </note>
        <note xml:id="i-UxovZQUoWqrQivz1p94MeG">
          Regerings-
        </note>
        <note xml:id="i-83NVN4k2Hdubzfp8z8zwaC">
          Jormen. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-KsF4TVX9q9iihTTYZsHJVU" who="Q5628179">
          <seg xml:id="i-WmKnfeBHiFG4pCZ95YRwoF">
            håll med så mycken ifver eftersträfvades, ä äfven i formelt hänseende
            skulle vara betryggadt. Hvad beträffar den af Friherre af Ugglas
            framstälda ir ning, erkänner jag fullkomligt densammas befogenhet,
            så till vida att "grundlagen verkligen icke. kommer att innehålla
            ovilkorlig föreskrift, att vid ifrågavarande tillfällen tre statsrådsledamöter
            skola vara närvarande, för den händelse nemligen att ministern
            för utrikes ärendena tillika är statsminister; men då, såsom det
            är Kammaren väl bekant, Kongl. Maj:t är oförhindrad att till ministerielt
            Statsråd kalla så många staterädsledamöter, honom behagar, har
            Utskottet ansett, att, i den händelse statsministern och ministern
            för utrikes ärendena vore samma person, Kongl. Maj:t; med anledning
            af det föreslagna stadgandet, som i regel antager att tre statsrådsledamöter
            skola vara tillstädes, också skulle tillkalla ytterligare en ledamot.
            Inom Utskottet gjorde sig för öfrigt den meningen gällande, att
            största vigten låge på att statsministern, såsom regeringens främste
            man, vid dessa ”ärendens behandling vore närv: arande, men att
            det deremot icke vore af så uteslutande vigt att antalet tillstädesvarande
            statsrådsledamöter uppgick till tre. Jag tror således att det
            framstälda förslaget, oafsedt den anmärkning, som mot detsamma
            blifvit gjord, kan antagas att hvila till grundlagsenlig behandling.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SrzTiRjCcG4ivuNn5ncCgT" type="speaker">
          Herr Mannerskantz:
        </note>
        <note xml:id="i-VzedWdfCjqc7jDFdKVVjfJ">
          Jag vill blott särskildt framhålla den del af den siste talarens
          anförande, deri han påpekade, att ändamålet med den i 12. $ nu
          föreslagna ändringen, hvarigenom stadgats, att statsministern
          skulle närvara vid behandlingen af deri ömförmälda ärenden, vore
          att sätta statsministern såsom chef för rege-
        </note>
        <u xml:id="i-2NWvJ3dSUQGQvhu6bdKQCk" next="i-UdN71D7T4pSKvgFTHfM1vF" who="Q5975041">
          <seg xml:id="i-6QAUfM6igZGKfjis3BeeJg">
            ringen i tillfälle att, hvad han, — när vigtigare afhandlingar
            och förbund med frimnrande makter vore i fråga, = säkerligen icke
            skulle
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UdN71D7T4pSKvgFTHfM1vF" prev="i-2NWvJ3dSUQGQvhu6bdKQCk" who="Q5975041" next="i-UCoDEsaxoZfN7gijteSKPV">
          <seg xml:id="i-4hBjsvteFRJyrxNsdorVxg">
            underlåta att hos Konungen begära att få öfver dessa ärenden
            meddela sig med sina kolleger; hvarigenom samma ärenden på ett,
            om också indirekt, dock bestämdt sätt "skulle komma till Statsrådets
            samtliga medlemmars kännedom och desse äfven öfver sådana regeringsärenden
            kunna meddela de upplysningar, råd och yttranden, som de ansåge
            vara erforderliga och för riket nyttiga. Om också, för den händelse
            ministern för utrikes ärendena tillika vore stateminister, vid
            sjelfva afvörandet icke mer än två statsrådsmedlemmar skulle vara
            närvarande, hade likväl vunnits, att statsministern dessförinnan
            haft tillfälle att meddela sig med Stats rådets samtliga ledamöter
            och att desse deröfver kunnat få yttra sig, innan bindande beslut
            eller aftal i landets hela välfärd rörande frågor redan blifvit
            fattade. Jag tror följaktligen, att paragrafen, sådan den är,
            kan antagas och skall pp la det dermed åsyftade ändamålet att
            åt Statsrådets samtlige ledamöter bereda tillfälle att med något
            inflytande derå kunna deltaga i behandlingen af ifrågavarande
            ofta mycket vigtiga ärenden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UCoDEsaxoZfN7gijteSKPV" prev="i-UdN71D7T4pSKvgFTHfM1vF" who="Q5975041" next="i-GHFBVg1oKKMm4Ba1CjPm9H">
          <seg xml:id="i-2cArkGsjWQhGpzZzrMKhZW">
            3 Friherre Akerhielm: Då jag icke hört någon framställa de
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TWbKn2KddJXpqih1BtjEfD" type="date">
          Måndagen den 30 April. 21
        </note>
        <u xml:id="i-GHFBVg1oKKMm4Ba1CjPm9H" prev="i-UCoDEsaxoZfN7gijteSKPV" who="Q5975041" next="i-62CaAV6WuT3VQFybxvsxUM">
          <seg xml:id="i-UhTh6p6DUbTG1p1R4AvAFH">
            betänkligheter, jag för min del hyser mot att såsom hvilande
            till grundlagsenlig behandling antaga det förslag till förändrad
            redaktion af 11 $ Regerimgsformen, Konstitutions-Utskottet nu
            inlemnat, tillåter jag mig anhålla att få för Kammaren framlägga
            den anmärkning, jag finner böra göras mot den förändrade ordalydelsen
            i samma paragraf. Det heter i Riksdagsordningens 38 $, att Konstitutions-
            Utskottet tillkommer att hos Riksdager föreslå de ändringar i
            rikets grundlagar, dem Utskottet anser högst nödiga eller nyttiga.
            Då nu gällande 11 $ Regeringsformen föreskrifver, att ministeriella
            mål skola af ministern för utrikes ärendena föredragas inför Konungen
            »i närvaro af någon annan statsrådets ledamot», torde dermed icke
            kunna förstås annat än att Konungen eger rätt att för sådant ändamål
            tillkalla hvilken statsrådsledamot han vill, vare sig statsministern
            eller någon annan. Alldeles samma tanke finnes således der uttryckt,
            som i Konstitutions-Utskottets nya redaktionsförslag, der samma
            mening lyder: »i närvaro af statsministern eller någon annan Statsrådets
            ledamot.» Jag förstår, att man med förändringen välvilligt önskat
            framkalla, att statsministern i första rummet må tillkallas; men
            bestämdt sådant stadgande innebär icke redaktionsförslaget, sådant
            det nu är uppstäldt, och till följd deraf kan jag icke fatta,
            att den föreslagna förändringen kan vara en af de högst nödiga
            eller nyttiga, hvarom grundlagen talar. För min del tror jag äfven,
            att en statsministers särskilda ställning i en regering icke skapas
            genom några mer eller mindre väl valda uttryck i en grundlagsparagraf,
            utan den beror på det förtroende Konungen skänker honom, det stöd,
            han vinner inom representationen, och det förhållande, i hvilket
            han befinner sig till sina embetsbröder. På grund häraf kan jag
            icke förena mig i deras mening, som anse, att den föreslagna lydelsen
            af 11 $ är sådan, att den bör antagas att hvila till grundlagsenlig
            behandling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-62CaAV6WuT3VQFybxvsxUM" prev="i-GHFBVg1oKKMm4Ba1CjPm9H" who="Q5975041" next="i-4gBL8krUyfEkZWJb6vn8rm">
          <seg xml:id="i-9t9EdskpNW5NVaNN6Hi5VZ">
            Hvad vidare beträffar förändringarne i 12 $, befarar jag, 1 likhet
            med Friherre af Ugglas, att deraf skulle kunna uppstå åtskilliga
            svårigheter och förvecklingar för den händelse, som, om än icke
            sannolik dock icke är alldeles omöjlig, att ministern för utrikes
            ärendena på samma gång är statsminister; men jag befarar älven
            olägenhet deraf, att man förmodligen från brödrarikets sida skall
            fordra, att, vid ifrågavarande ärendens föredragning, lika många
            ledamöter af det norska Statsrådet skola vara närvarande, som,
            enligt vår grundlags blifvande föreskrifter, medlemmar al det
            svenska Statsrådet. Vid sådant förhållande kunde svårighet uppstå
            till följd deraf, att antalet i grundlagen icke kunde alldeles
            tydligt uttryckas, ty i vanliga fall skulle de blifva tre, men
            om utrikesministern vore statsminister allenast två. Likaledes
            kunde uppstå olägenhet af 12 &amp;$:s stadgande, om Konungen någon
            längre tid vistades i brödrariket Norge och der, på sätt grundlagen
            honom medgifver, ville ingå 1 förhandlingar med främmande makter.
            Jag föreställer mig, att, om ministern för utrikes ärendena då
            är hos Konungen i Norge, statsministern, efter hvad man kan hafva
            anledning antaga, är ordförande i den tillförordnade regering,
            som styr Sverige; och då skulle han nödgas för tillfället lemna
            denna sin naturliga och vig-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TYiSuthQJeGtJZDuPnhZZ6">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-KSourLNN2dJ2xfyJb38GR7">
          Ändring af 11 och 12 $$ Regeringsformen. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-E13m4PkpVDp7QjEXtAWCDM">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-STBowSioVyom9Bmnu1gkVT" type="date">
          22 Måndagen den 30 April.
        </note>
        <note xml:id="i-SntopCPiGGk8sXx9qv2MNS">
          Ändring af I tigare plats åt en annan för att infinna sig i Norge
          till att öfvervara
        </note>
        <note xml:id="i-7EirT6kvaeYdQQFr6rGvGY">
          och 12 $$
        </note>
        <note xml:id="i-KSv4ZPYSbMQSCAFvmmEEuc">
          Regeringsformen. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-4gBL8krUyfEkZWJb6vn8rm" prev="i-62CaAV6WuT3VQFybxvsxUM" who="Q5975041">
          <seg xml:id="i-5wBiYYvZ4DWfrzZ7PxXay1">
            föredragningen al ett särskildt, kanske icke alltid maktpåliggande,
            om än brådskande ministerielt ärende. Således förefinnes äfven
            mot den föreslagna lydelsen af 12 $ någon anledning till obelåtenhet,
            åtminstone så stor, att jag icke kan anse förändringen högst nödig
            eller nyttig och för min del för närvarande icke vill förena mig
            med dem, som önska att det framlagda förslaget må få hvila till
            grundlagsenlig behandling, utan yrkar afslag å detsamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6aB2jdzqqSpntStkJfYsVh" type="speaker">
          Herr IHallenborg:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-2bhDjY5yHAwDgKEpmaRSSV" next="i-2cRL3tN8JDB5ifmQysKBg6">
          <seg xml:id="i-jqamwYkQ5uytwZCTZo31g">
            Hvad nu först beträffar den omständighet, om hvilken den siste
            ärade talaren erinrat, att Utskottet icke bör föreslå andra förändringar
            än dem, som äro nödiga och nyttiga samt möjliga att genomföra,
            ber jag få fästa uppmärksamheten derpå, att detta hufvudsakligen
            rörer den motionsrätt, grundlagen tillerkänner Konstitutions-Utskottet.
            I denna fråga kan emellertid Konstitutions- Utskottet icke sägas
            hafva tagit något initiativ. Här hafva framställts motioner i
            afseende dels å 12 $ Regeringsformen ensamt, dels å både 11 och
            12 $$, hvilka motioner hafva till syfte införande af den bestämmelse,
            att Konungen såväl vid behandlingen af ministeriella mål som vid
            ingående af afhandlingar och förbund med främmande makter skall
            höra hela Statsrådet. Då ett förslag i samma syfte för några år
            sedan af Utskottet framstäldes, blef det i denna Kammare afslaget,
            emedan det icke var antagligt på grund af vårt förhållande till
            Norge. Vi skulle nemligen derigenom blifva utsatta för att den
            del af dessa frågor, som undanhålles svenska Riksdagen, skulle
            komma till norska stortingets kännedom. Hvad åter beträffar den
            anmärkningen, att statsministern icke skulle, genom att stå införd
            i en grundlagsparagraf, erhålla större inflytande, än det hans
            personliga ställning redan betingar, så vill jag icke derom tvista
            med den ärade talaren, ty jag är derutinnan af samma åsigt som
            han. Men då Utskottet velat göra den jemkning i de framstälda
            förslagen, att en ledamot af Statsrådet, som på de öfriga ledamöterne
            eger ett större inflytande, skulle i förevarande fall företrädesvis
            tillkallas, så har man ansett att nu varande stadgande om behandlingen
            af ministeriella mål skulle kunna i öfrigt bibehållas, utan att
            der behöfde inflyta, att Statsrådets öfrige ledamöter skulle erhålla
            någon kännedom om dessa mål. Det står för öfrigt i den föreslagna
            11 $, att statsministern eller någon annan Statsrådets ledamot
            skulle tillkallas, hvarigenom således någon ovilkorlig skyldighet
            för statsministern att närvara vid föredragningen af alla mål
            utaf ifrågavarande slag icke skulle förefinnas, utan det komme
            att stå Konungen fritt att, i fråga
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UxZLiMWoU2kLXd2sAySvYx">
          om ärenden af sådan obetydlig beskaffenhet, att statsministerns
          när-
        </note>
        <note xml:id="i-B6sc6oWx1VL7PtAZj9Tb1p">
          varo icke ansåges erforderlig, tillkalla någon annan Statsrådets
          ledamot.
        </note>
        <note xml:id="i-JwLjdMgcTBMKR3w5nqAQrr">
          Jag medgifver, att jag icke tänkt på det fall, att Konungen skulle
          vara i Norge, och att, i följd af Utskottets förslag i 12 $ att
          statsministern och någon annan Statsrådets ledamot skola jemte
          utrikesministern närvara vid behandlingen af de ärenden, som i
          denna $ afses, statsministern skulle, derest ministern för utrikes
          ärendena jemväl befunne sig i Norge, nödgas lemna sin plats 1
          svenska re-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VfGhp3tyRK8KmuoZBgd9uS" type="date">
          Måndagen den 20 April. 23 N:o 34.
        </note>
        <u xml:id="i-2cRL3tN8JDB5ifmQysKBg6" who="unknown" prev="i-2bhDjY5yHAwDgKEpmaRSSV">
          <seg xml:id="i-WEPv6AF6xmoTjwwJV6yF5f">
            geringen. Ja, vill man vid alla förändringar blott uppsöka svårig-
            Ändring af 11 heter, nog kän man finna sådana. Jag föreställer
            mig dock, att så och 12 SS RBegeringsvigtiga frågor, som de, hvarpå
            $ 12 syftar, icke komma att afgöras formen. under Konungens frånvaro
            i Norge, och för öfrigt skulle, med de "(Forts.) snabba kommunikationer,
            som för näTvarande finnas mellan Stockholm och Kristiania, statsministern,
            derest för afgörande af en så vigtig fråga hans närvaro vore oundgängligen
            nödvändig, mycket väl kunna vara 1 Kristiania på morgonen och
            resa derifrån samma dag på aftonen, så att någon fara för härvarande
            regering icke skulle under Konmmgens frånvaro behöfva uppstå.
            För öfrigt har man vid nu ifrågas satta grundlagsförändring, såsom
            vid alla sådana, tid att tänka på saken, enär frågan ju icke kan
            slutligen afgöras förrän två år härefter. Men jag tror, att det
            skulle verka godt: att antaga hvad nu blifvit föreslaget och icke
            helt och hållet undanskjuta frågan. Orsaken till framsti illandet
            af förevarande ändringsförslag har varit den, att man ansett Konungens
            nuvarande naket uti ifrågavarande hi inssende skola kunna leda
            derhän, att förbund afslutades, som för landet kunde medföra stora
            förvecklingar och krig, och jag her iyen CS ån flera håll hört
            uppgifvas, att ski ilet, hvarför man icke nu vill &amp; på en ny arméorganisation,
            ligger dead, att man icke vet, huruvida icke, genom en konungs
            obetänksamhet, landet skulle kunna dragas in i de farligaste situationer.
            För min del fäster jag visserligen icke särdeles stort afseende
            vid detta argument, men tror dock, att det kan vara skäl att nu
            antaga Utskottets förslag såsom hvilande till grundlagsenlig behandling.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7NdRLHj72gxqJ7HEGUp2w2" type="speaker">
          Hans Excellens Herr Ministern för utrikes ärendena Björnstjerna:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-NYJYtsJEX9UHpwayrbUbZM" next="i-UWRuGGb6ncUYkUQAyMScTR">
          <seg xml:id="i-hSokdyP5f9cerGBv1EqEy">
            Ehuru jag svårligen kan tänka mig, att några vigtiga afhandlingar
            eller förbund med utrikes makter skulle komma att afslutag utan
            att till och med hela Statsrådet derom på förhand hade kännedom,
            utvisa likväl de årligen återkommande motionerna i denna fråga,
            att hos
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UWRuGGb6ncUYkUQAyMScTR" who="unknown" prev="i-NYJYtsJEX9UHpwayrbUbZM" next="i-3eEvDXhddVgYwmz5AvNxFu">
          <seg xml:id="i-F8fa6iZFJHT1RnHRi6BwPf">
            ganska många fnnes en viss oro öfver de föreskrifter, som för
            när-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3eEvDXhddVgYwmz5AvNxFu" who="unknown" prev="i-UWRuGGb6ncUYkUQAyMScTR" next="i-8wvfbknL7QJBMsYatNUeM3">
          <seg xml:id="i-THtw9w9M2GJQtusyQLg6gG">
            varande äro gällande för ministeriel föredragning. Jag skulle
            således ganska gerna se, att något kunde göras, som förtoge denna
            farhåga, der den finnes. Jag håller emellertid Utskottet räkning
            för den utredning det gjort öfver skälen, hvarför det icke skulle
            vara ändamålsenligt att antaga de nu föreliggande motionerna i
            sin helhet eller att gifva en "ändå större utsträckning deråt,
            på sätt vid föregående riksdagar varit ifrågasatt. Det förslag
            Utskottet här framstält finner jag deremot vara ganska antagligt
            med undantag af redaktionen i ett par punkter. Hvad redaktionen
            af 11 $ beträlfar, har jag emot densamma egentligen att anmärka,
            det den är otydlig. Skulden derför drabbar likväl den nuvarande
            paragrafen, hvilken Utskottet återgifvit, endast med insättande
            af ett par ord. Må hända skulle derföre, med afseende å den varsamhet
            man bör iakttaga vid grundlagsförändringar, den föreslagna redaktionen
            kunna antagas utan fara för någon synnerlig olägenhet; den blefve
            åtminstone icke otydligare än den nu är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8wvfbknL7QJBMsYatNUeM3" who="unknown" prev="i-3eEvDXhddVgYwmz5AvNxFu" next="i-RSGtMTTDaZNn6KVFSZYSQG">
          <seg xml:id="i-MXZhVbGRa8ezxdbi5NgPXy">
            Betr: äffande 12 $ har Utskottet sökt bereda större trygghet
            derigenom att tre statsråd skulle i ärendenas behandling deltaga.
            Om
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6D5KSVnKDa4rrBZbtigby2">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-25RQHFhC5rZBQvaiiJWEYc" type="date">
          24 Måndagen den 30 April.
        </note>
        <note xml:id="i-8Yo22s6PT68x14Qeqrq4t2">
          Ändring af tt Utskottets redaktion Antagen, kan likväl inträffa
          att endast två stats-
        </note>
        <note xml:id="i-K5apvH1Gaxtr5xEr1GpwBa">
          och 12 $$
        </note>
        <note xml:id="i-P372Gzh5mS12hesDYz3p1Z">
          Regeringsformen. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-RSGtMTTDaZNn6KVFSZYSQG" who="unknown" prev="i-8wvfbknL7QJBMsYatNUeM3">
          <seg xml:id="i-X7kYdEWjTmC4uHRYa5NXxj">
            råd skulle komma att vid föredragningen närvara, nemligen, såsom
            förut blifvit påpekadt, i den händelse utrikesministern på samma
            gång vore statsminister. Jag föreställer mig att man, utan någon
            förlängning af paragrafen, skulle kunna ändra den så, att det
            blefve tydligt att tre statsråd skulle vara närvarande, och ibland
            dem statsministern samt utrikesministern, så vida de ej hafva
            laga förfall. Det kan ju, såsom nyss framhölls, lätt hända, att,
            medan Konungen är i Norge eller Skåne, och statsministern är ordförande
            4 i härvarande regering, en afhandling af ifrågavarande beskaffenhet
            behöfver afslutas, hvilken likväl ej är ”af så vigtig natur, att
            det anses lämpligt att nedkalla statsministern och förordna en
            annan ordförande i regeringen. Ärendet borde då kunna föredragas
            af utrikesministern i närvaro af två andra statsrådsledamöter.
            Om således denna $ redigerades på följande sätt, skulle jag tro,
            att den blefve tydligare: »Konungen eger att i alkor lege och
            i förbund med främmande makter ingå, sedan han i den ordning,
            föregående $ stadgar, deröfver hört tre af Statsrådets medlemmar,
            bland hvilka statsministern och ministern för utrikes ärendena.»
            Vill man tillägga: »så vidt de icke hafva laga förfall,» blefve
            all osäkerhet i detta fall undanröjd. På grund häraf får jag yrka
            återremiss.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AcGn5Q9cA4tXATat6NdZiQ" type="speaker">
          Herr von Ehrenheim:
        </note>
        <u who="Q5628179" xml:id="i-R6asEath6G2pRt6yYG52xk" next="i-3GRr9TXwkpQfQqzWJNr8zC">
          <seg xml:id="i-32Sj1tdf5BuEVGmNgyGxge">
            Jag begärde egentligen ordet för att yttra mig i anledning af
            Friherre Åkorhielms sista anmärkning att, i den hi indelse Konungen
            ville ingå i afhandlingar och förbund med främmande makter, under
            det han vistades i Norge, skulle det möta svå Arigheter för honom
            att der hafva närvarande både statsministern och ministern för
            utrikes ärendena, emedan en af dem borde vara ordförande i den
            regering, som tillförordnas här i landet under Konungens bortovaro.
            ? Jag ber dervid att få erinra, att det, om icke ofta, dock icke
            så sällan inträffar, att en sådan regering, som den ifrågavarande,
            då Konungen är i Norge, tillförordnas under ordförandeskap af
            en annan statsr rådsledamot än någon af statsministrarne, som
            det förr hette, eller statsministern och ministern för utrikes
            ärendena, som det heter nu. Denna svårighet skulle således, efter
            min uppfattning, icke hafva något att betyda, och jag ber att
            få fästa uppmärksamheten på att, i fall omständigheterna skulle
            så gestalta sig, att Konungen ville under sin vistelse i Norge
            ingå vigtigare förbund med frå äimmande makter, så lärer han med
            de Föreskrifter, som nu finnas, icke underlåta att tillkalla statsministern
            till Norge, och att således samma förmenta svårigheter skulle
            uppstå, som om $ innehölle, att han vid ett dylikt tillfälle ovilkorligen
            skulle vara närvarande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FAyDixAZDA1etqm8RneyGu">
          Med anledning af de utaf Hans Excellens Herr Björnstjerna yttrade
          betänk ligheter i afseende på redaktionen af 12 $, har jag redan
          yttrat mig och jag har icke något annat att tillägga, än arv en
          förslag Hans E Xedllens framstält väl borttager den i Utskottets
          förslag befintliga otyåligheten i afseende på best: immelsen,
          att 3 af statsrådets ledamöter skola vara närvarande, men det
          framhåller deremot
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-L65Uv1iDapsTTAwS7BqsxX" type="date">
          Måndagen den 30 April. 25
        </note>
        <note xml:id="i-RraCTNAD1XDTps83uBuwDe">
          :0 34.
        </note>
        <note xml:id="i-PggzaGRmre1N1ZX1hzFR8n">
          icke så tydligt, som Utskottet önskat, att statsministern skulle
          vara Ändring af
        </note>
        <note xml:id="i-DWQHTY1XBQbqKka7XLCdKJ">
          en af de närvarande, då föreskriften om 3 ledamöter kommer först
          I!
        </note>
        <u xml:id="i-3GRr9TXwkpQfQqzWJNr8zC" prev="i-R6asEath6G2pRt6yYG52xk" who="Q5628179">
          <seg xml:id="i-PKot4J8bFkwFAQapGrC7md">
            och statsministern endast omnämnes i en slags mellanmening.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DxqrgJcmdM3HJ1eNbKtTzh" type="speaker">
          Friherre af Ugglas:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-JCM8vpzGijMhvEgztVmFFg" next="i-C8TE6oXDd6oGrtNJJoDdbw">
          <seg xml:id="i-MEcCedDhXt9k4VnqZuQxYn">
            Då jag för min del önskar framgång åt ett förslag i det syfte,
            som Konstitutions-Utskottet framstält, är jag angelägen, att ett
            sådant förslag blifver uppsatt på det viset, att det kan hafva
            någon utsigt att vid en kommande riksdag blifva slutligen antaget,
            och jag befarar, att om vi antaga detta förslag till hvilande,
            så komma vid den afgörande riksdagen så beskaffade anmärkningar
            att framställas, att det kommer att falla. Det är således icke
            ett undanskjutande, utan en verklig önskan att få saken fram,
            som föranleder mig att i och för redaktionen anhålla om återremiss.
            Friherre Åkerhielm har påpekat den otydlighet, som finnes i 11
            $, der det står alternativt »statsministern eller någon annan
            Statsrådets ledamot», då meningen ju vore, att det skulle vara
            statsministern som borde vara närvarande. Deri ligger bestämdt
            en otydlighet, då stadgandet jemföres med Utskottets motivering.
            Vidare måste jag anmärka, att då man i motiverna talat om, att
            det mål man vill ernå »kunde vinnas derigenom att 12 $ i Regeringsformen
            ändras så att Konungen skulle jemte de två der nämnde statsrådsledamöter
            höra statsministern» och man sålunda sagt, att trygghet skulle
            vinnas derigenom att 3 af statsrådets ledamöter skulle höras,
            så redigerar man $ så att, om ministern för utrikes ärendena tillika
            är statsminister, kommer Konungen icke att höra mer än 2 af Statsrådets
            ledamöter. Detta måtte vara en bestämd felaktighet i redaktionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C8TE6oXDd6oGrtNJJoDdbw" who="unknown" prev="i-JCM8vpzGijMhvEgztVmFFg">
          <seg xml:id="i-VzcWqiw4h32qFWEwQ3cBHS">
            Skulle betänkandet återremitteras, vill jag fästa uppmärksamheten
            på en annan redaktion, som också synes mig mindre lycklig, ehuru
            saken visserligen är af mindre vigt. I 12 $ säger Utskottet bland
            annat: »sedan Han i den ordning föregående $ stadgar deröfver
            hört statsministern» etc. Föregående $, som bestämmer, huru vanliga
            ministeriella mål skola behandlas, stadgar, att Konungen skall
            höra två af Statsrådets ledamöter, och öfver ärenden, som i denna
            $ omförmälas, skola 3 ledamöter höras. Det är således här en annan
            ordning som skall följas, än den för ministeriella mål i allmänhet
            föreslagna. Utskottet har lånat detta uttryck från den nu gällande
            12 $, men nu skola så väl vid vanliga ministeriella; mål som vid
            de i 12 $ omförmälda mål blott två ledamöter höras. Enligt Utskottets
            förslag blefve det åter ett annat förhållande, och jag tror derföre
            att äfven i detta afseende en redaktionsförbättring borde ega
            rum. Jag anhåller om återremiss.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ByUinMM6ZR9jK6M822RCSg" type="speaker">
          Herr Hallenborg:
        </note>
        <u who="Q5784613" xml:id="i-XBKech9oD4RVd3rKje81nM" next="i-FQp5gG81o8rRdrpXGpCHg5">
          <seg xml:id="i-9RGkuZ5HcnwV54VARVukRi">
            Jag är ledsen att behöfva så ofta upptaga Kammarens tid, men
            jag anser mig böra besvara de af Friherre af Ugglas gjorda anmärkningarne
            mot Utskottets förslag. Hvad skilnaden mellan 11 och 12 $$ beträffar,
            är det tydligt, att öfver de ärenden, som enligt 11 $ af ministern
            för utrikes ärendena föredragas, skall statsministern eller någon
            annan Statsrådets ledamot höras. Dermed har man velat gifva till
            känna, att det kan finnas
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BMcX7ngCdFZnpxg3avdfmk">
          Första Kammarens Prot. 1877. N:o 34. 3
        </note>
        <note xml:id="i-Av41pWxu9pv3N5fhwWALug">
          och 12 $$ Regeringsformen.
        </note>
        <note xml:id="i-Ej5ExqoAopYRdCQSiS7nLX">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XtPFLmsBJiv6yNgnXKkbX6">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-HUadUF5nHTuXytWZXcfCas">
          Ändring af 11 och 12 $$ Regeringsformen. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-8XuTgdRkCxTGiNzMssue1Q" type="date">
          26 Måndagen den 30 April.
        </note>
        <u xml:id="i-FQp5gG81o8rRdrpXGpCHg5" prev="i-XBKech9oD4RVd3rKje81nM" who="Q5784613" next="i-NH67NcUpuqYwQLSBrf5crs">
          <seg xml:id="i-Xoq1c9jvkLZDwgzcVet1Dm">
            ministeriella mål af så obetydlig beskaffenhet, att statsministern
            icke behöfver vara närvarande vid deras afgörande. Att då stadga,
            att statsministern skulle ovilkorligen vara närvarande vid de
            ministeriella målens föredragning, ansåg man icke behöfligt, utan
            man ville låta detta vara beroende på målens beskaffenhet. Hvad
            det beträffar, att det efter denna $ stode Konungen öppet att
            aldrig höra statsministern, så är detta väl sant, men om en statsminister
            skulle hafva så litet att säga, att Konungen skulle mot hans vilja
            undandraga honom från behandlingen af alla dylika mål, så skulle
            han i sådant fall icke länge kunna stå qvar såsom statsminister.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NH67NcUpuqYwQLSBrf5crs" prev="i-FQp5gG81o8rRdrpXGpCHg5" who="Q5784613" next="i-GLRkwsGxKqdw3QPfSqxmje">
          <seg xml:id="i-DEQ75j3QpDsYBbqKN8jLit">
            I afseende på den 12 $ gjorde den ärade talaren anmärkning vid
            uttrycket »i den ordning föregående $ stadgar». Nu är det sant,
            såsom han yttrade, att enligt 11 $ skola två af Statsrådets ledamöter
            vara närvarande men enligt den 12 $ tre ledamöter, men orsaken
            hvarföre man användt det klandrade uttrycket är, att man velat
            gifva åt de i denna $ omnämnda mål pregeln af ministeriel beskaffenhet.
            Derföre står det »i den ordning föregående $ stadgar», ty eljest
            skulle man kunna tro, att dessa mål borde afgöras enligt 8 $ Regeringsformen,
            d. v. s. i närvaro af 3 bland Statsrådets ledamöter utom föredraganden.
            Det ligger verkligen en djupare betydelse i dessa ord, än man
            kanske vid första betraktandet föreställer sig, och jag tror,
            att den ärade talaren skall finna rigtigheten af denna min anmärkning.
            Visserligen är det sant, att, om statsministern tillika vore minister
            för utrikes ärendena, så blefve det fallet, att endast två ledamöter
            af Statsrådet skulle vid dessa måls afgörande vara närvarande.
            Men om ministern för utrikes ärendena tillika är statsminister,
            stiger icke då hans betydelse och har han icke då en kraftigare
            ställning inom konseljen? För öfrigt kan jag icke tro, att, om
            Konungen vid ett tillfälle, då utrikesministern på samma gång
            vore statsminister, trots grundlagen, kallade en tredje statsrådsledamot,
            detta skulle kunna blifva föremål för anmärkning af Konstitutions-Utskottet
            och föranleda till åtal inför riksrätten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GLRkwsGxKqdw3QPfSqxmje" prev="i-NH67NcUpuqYwQLSBrf5crs" who="Q5784613">
          <seg xml:id="i-VfUAPmqN4bJdUWA1q36pRY">
            Jag anhåller derföre att icke återremiss må beviljas, enär derigenom
            frågan möjligen komme att förfalla, utan att Utskottets förslag
            måtte blifva antaget att hvila till grundlagsenlig behandling.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Qi7c1me9xRyWN1NGDLvz8i">
          Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, yttrade Herr
          Grefven och Talmannen, att under densamma hade yrkats: 1:o att
          Utskottets ifrågavarande förslag måtte antagas att hvila till
          grundlagsenlig behandling; 2:o att detsamma skulle afslås; 3:o
          att förslaget måtte återförvisas.
        </note>
        <note xml:id="i-MauUDzJVceEPnXpuvUqEMf">
          Härefter framstälde Herr Grefven och Talmannen först proposition
          på förslagets antagande att hvila till grundlagsenlig behandling,
          hvarvid svarades många nej, blandade med ja; sedermera proposition
          på afslag derå, då svaren utföllo med många nej jemte några ja,
          och slutligen proposition på återremiss, hvilken proposition besvarades
          med många ja, blandade med nej; och förklarades ja nu hafva varit
          öfvervägande.
        </note>
        <note xml:id="i-22hcVNETP7ZvWqW7twh8x6">
          Herr Hallenborg begärde votering.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TUaMrBjWt3wgrDVjyjG5uR" type="date">
          Måndagen den 30 April. 27
        </note>
        <note xml:id="i-B5xo6Qkz2pmwn7e9y8vsUa">
          Sedan Kammaren, uppå Herr Grefvens och Talmannens hemställan,
          beslutit, att kontrapropositionen vid voteringen skulle innehålla
          förslagets antagande att hvila till grundlagsenlig behandling;
          uppsattes, justerades och anslogs följande voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-XXTRm39VBc7veE76dUDBws">
          &gt;Den som vill, att Konstitutions-Utskottets i 1:sta punkten af
          utlåtandet N:o 2 framstälda förslag till förändrad lydelse af
          11 och 12 $$ Regeringsformen skall till Utskottet återförvisas,
          röstar
        </note>
        <note xml:id="i-MsXCcJ7b2GNgVi8jdGQ6C3">
          Ja; Den det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-GYEWEJ2Xnyk47TBn8Kmrmr">
          Vinner Nej, antager Kammaren ifrågavarande förslag att hvila
          till grundlagsenlig behandling.»
        </note>
        <note xml:id="i-P8hrXtWCfGworanXUMeksK">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna ning
          35 hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-4BXazcojpSnh4GzNLMRc15">
          Ja — 54. Nej — 15. 2:dra punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-B2qESVpRwFfZKLkzPsUzX5">
          Bifölls. 3:dje punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-xZkXdfGptS6AukbAsqypJ" type="speaker">
          Herr Hallenborg:
        </note>
        <note xml:id="i-4JchqUQYd94gTSAy2buaNf">
          I följd af det beslut Kammaren nyss fattat, hemställer jag att
          äfven denna punkt måtte återremitteras.
        </note>
        <note xml:id="i-Vk4W47E8Xdkhr1ywinRute">
          Efter härmed slutad öfverläggning, gjordes först proposition
          på det ifrågavarande förslagets antagande att hvila till grundlagsenlig
          behandling, hvarvid svarades nej, samt sedermera proposition på
          återremiss deraf, hvilken proposition med ja besvarades.
        </note>
        <note xml:id="i-3DpEKFUyWpPiNgkoqK5G42">
          Föredrogos och biföllos Konstitutions-Utskottets utlåtanden:
          N:o 3, angående väckt motion om tillägg till 28 $ Regeringsformen;
        </note>
        <note xml:id="i-JriG56pmoY8TALJbM1rVrF">
          N:o 4, i anledning af väckt motion om ändring i 10 $ Regeringsformen;
        </note>
        <note xml:id="i-ECQBXwsthiyWbvcKJPRawc">
          N:o 5, i anledning af väckt förslag om tillägg till 38 $ Riksdagsordningen;
        </note>
        <note xml:id="i-4ut8eQ6n87bCmfoCiWhJuB">
          N:o 6, angående väckt motion om uteslutande af 2 mom. ur 3 $
          Tryckfrihetsförordningen;
        </note>
        <note xml:id="i-Rne8hn1jtQj65Er74ZvVmy">
          N:o 34.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2T1A1BJ1reZj9UmiSDoFAA">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-7eshEHYhxQLXhmM4JhSqRi" type="date">
          28 Måndagen den 30 April.
        </note>
        <note xml:id="i-QhvuejBF2AKt48LYcqHi7t">
          N:o 7, angående väckt motion om tillägg till 60 $ Riksdagsordningen;
          och
        </note>
        <note xml:id="i-GaVpkAzXJkp4w8xxCr6iRh">
          N:o 8, i anledning af väckt motion om ändring af $ 1 mom. 10
          i Tryckfrihetsförordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-GjTk2oN9Y7cwi1tn1uHGiQ">
          Föredrogs Andra Kammarens den 25 dennes bordlagda protokollsutdrag
          N:o 177, med delgifvande af Kammarens beslut öfver dess Tillfälliga
          Utskotts utlåtande N:o 26, i anledning af erhållen återremiss
          af utlåtandet N:o 16, rörande Herr Ola Månssons motion om upphörande
          af enskilda bankers rätt att utgifva sedlar å fem kronors valör.
        </note>
        <note xml:id="i-FmGAC18BHPzyD79GW7TaMf">
          Herr vice Talmannen erhöll ordet och föreslog, att detta ärende
          skulle för vidare utredning hänvisas till Kammarens Tillfälliga
          Utskott N:o 1; hvilket bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-A76pxkZfzbPyywmvQhBPCs">
          Föredrogos men begärdes af flere ledamöter å nyo på bordet Stats-Utskottets
          den 28 dennes bordlagda utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-5cp9nykEcYVMe3GBKuaqbH">
          N:o 58, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          försäljning af de provincialläkaren i Ölands Södra mot på lön
          anslagna bohemman;
        </note>
        <note xml:id="i-SFnkDsK5Atwfdz12JU6wHA">
          N:o 59, i anledning af erhållna återremisser å åtskilliga punkter
          af Utskottets utlåtande N:o 21, angående regleringen af utgifterna
          under riksstatens Åttonde hufvudtitel;
        </note>
        <note xml:id="i-Xatp6qqeMERLykA2ADRqUV">
          N:o 60, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          tullverkets utgiftsstater för år 1878;
        </note>
        <note xml:id="i-MxW1JaQC6eBnajpipC31yz">
          N:o 61, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          telegrafverkets utgiftsstater för år 1878; och
        </note>
        <note xml:id="i-DAdZ7dGaEwEYwyzmSJFbHS">
          N:o 62, i anledning af väckt motion om användande af öfverskott
          å beviljadt anslag för Malöoch Björnsundens kanalisering.
        </note>
        <note xml:id="i-4CBVWbijR3EUrzxj7wTm98">
          Föredrogs och lades till handlingarne Stats-Utskottets den 28
          dennes bordlagda memorial N:o 63, i anledning af Kamrarnes skiljaktiga
          beslut angående den i Utskottets memorial N:o 25 föreslagna voteringsproposition
          om förhöjd amortering å det Gefle—Dala jernvägsaktiebolag beviljade
          statslån.
        </note>
        <note xml:id="i-9auYQuNqLahVERPkqSogRt">
          Vid föredragning af Bevillnings-Utskottets den 28 dennes bordlagda
          memorial N:o 11, i anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut rörande
          vissa punkter af Utskottets betänkande N:o 9, angående allmänna
          bevillningen; blefvo de i memorialet föreslagna voteringspropositioner
          af Kammaren godkända.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EaT2AfYxcy6TssEDmjsgKY" type="date">
          Måndagen den 30 April. 29
        </note>
        <note xml:id="i-WDprFnXNA15VSUCV8aNa85">
          Efter föredragning af Bevillnings-Utskottets den 28 dennes bordlagda
          memorial N:o 12, i anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut i
          fråga om vissa delar af Utskottets betänkande N:o 10, angående
          tullbevillningen; godkändes de i 1:sta— 11:te punkterna föreslagna
          voteringspropositioner och lades 12:te punkten till handlingarne.
        </note>
        <note xml:id="i-7idSfjq7kJyqWSV4XWCPzF">
          Föredrogs men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Bevillnings-Utskottets
          den 28 dennes bordlagda betänkande N:o 13, angående vissa ännu
          oafgjorda frågor om ändringar uti nu gällande lagstiftning rörande
          vilkoren för tillverkning och försäljning af bränvin.
        </note>
        <note xml:id="i-8znDG4X1rnitV8Y8rCyiJA">
          Föredrogs men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Banko-Utskottets
          den 28 dennes bordlagda utlåtande N:o 13, i fråga om förändrade
          bestämmelser rörande Riksbankens sedelutgifningsrätt.
        </note>
        <note xml:id="i-XZvU5Aa8kJdcePZiYZHGmM">
          Föredrogos men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Lag-Utskottets
          den 28 dennes bordlagda utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-Ka4kTnrvLviEQ37NLvdh5h">
          N:o 27, i anledning af väckt motion angående ändring i Kongl.
          förordningen den 21 December 1857 om egors fredande mot skada
          af annans hemdjur samt om stängselskyldighet;
        </note>
        <note xml:id="i-QyrLziAe68QqWa17m4S91s">
          N:o 28, i anledning af väckt motion om tillägg till 37 $ i Kongl.
          förordningen om kyrkostämma samt kyrkoråd och skolråd den 21 Mars
          1862;
        </note>
        <note xml:id="i-Bp5wXts7Ji91d6rXPH2bNU">
          N:o 29, i anledning af väckt motion om tillägg till 49 $i Kongl.
          förordningen om landsting den 21 Mars 1862;
        </note>
        <note xml:id="i-KBmNDtnvfWfyFjtu6eKSkj">
          N:o 30, i anledning af väckt motion om förändring i gällande
          stadganden rörande val af organist, klockare och folkskolelärare
          ; samt
        </note>
        <note xml:id="i-QnrgxoU9F1rUJ3AmyPRb84">
          N:o 31, i anledning af väckta motioner, åsyftande ändringar i
        </note>
        <note xml:id="i-HQCnfmkfYTEbKXuA6dXyMN">
          gällande bestämmelser om rösträtten i kommunala angelägenheter.
        </note>
        <note xml:id="i-KUQDRaJLYwkpGYTHngsHUW">
          Föredrogs men begärdes af flere ledamöter å nyo på bordet Särskilda
          Utskottets för behandling af Kongl. Maj:ts nådiga proposition
          med förslag till utsökningslag och i sammanhang dermed erforderliga
          författningar den 28 dennes bordlagda utlåtande N:o 2, i anledning
          af väckt motion om ändring i eller tillägg till 2 Kap. 13 $ Strafilagen.
        </note>
        <note xml:id="i-4Ru6UdTErKLQ49jFWw1LJy">
          Föredrogs men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Särskilda
          Utskottets för behandling af förslaget till värnpligtslag m. m.
          den 28 dennes bordlagda memorial N:o 2, i anledning af Kamrarnes
          skiljaktiga beslut vid behandlingen af Utskottets utlåtande N:o
          1.
        </note>
        <note xml:id="i-ERHisViEZnp7n28hjVzui7">
          Första Kammarens Prot. 1877. N:o 34. 4
        </note>
        <note xml:id="i-V2dEkS9yfB9MjJJx9YyRG1">
          N:o 34.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--34/prot_1877__fk__34-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KBoP8G14ng6HMwzRHjkFD9">
          N:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-8n1PLJ6jrQQKarvzSZW224" type="date">
          30 Måndagen den 30 Aprål.
        </note>
        <note xml:id="i-951wSxtDyVfQbB5oPtFN7P">
          Föredrogs men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Första
          Kammarens Tillfälliga Utskotts den 28 dennes bordlagda utlåtande
          N:o 7, i anledning af Herr A. Adlersparres rmotion om underdånig
          skrifvelse till Kongl. Maj:t angående det nya aflöningssättet
          vid flottan.
        </note>
        <note xml:id="i-DPcSzncTtfRzmLfvyGVoDR">
          Anmäldes och bordlades: Stats-Utskottets utlåtande N:o 64, i
          anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående beviljande
          af ett låneunderstöd för sänkning af sjöarne Hjelmaren och Qvismaren;
          samt Lag-Utskottets utlåtande N:o 32, i anledning af väckt förslag
          om ändring i 32 $ af Kongl. förordningen om landsting den 21 Mars
          1862.
        </note>
        <note xml:id="i-W5JF1W7eW555LKKaVU7Mg7">
          Kammaren åtskildes kl. !', 2 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-XuEEjbnn13NgtHCYzCDzCo">
          In fidem 0. Brakel.
        </note>
        <note xml:id="i-W9hzHwVHRKqcqK2V37R4Kg">
          SV Stockholm, K. L. Beckman, 1877.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
