<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1877--fk--13">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1877--fk--13</head>
          <docDate when="1877-03-09">1877-03-09</docDate>
          <docDate when="1877-03-10">1877-03-10</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-755HfPqDbDNw6QLDCt9tak">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-FeqNjfizSuRZMZvhUBs4qK">
            1877. Första Kammaren. N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-DvWf31Wdyntx2v89xba19r" type="date">
            Fredagen den 9 Mars 1877.
          </note>
          <note xml:id="i-E7GnjkfYqn9KKbmzWnzStk">
            Kammaren sammanträdde kl. 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AEsrmnqj2WUskhmNTyWeUg">
            Justerades 3 protokollsutdrag för den 7 och protokollen för den
            1 och 2 dennes.
          </note>
          <note xml:id="i-MjbMdF3Q9VHf1npq6GoaxF">
            Föredrogs men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Konstitutions-Utskottets
            den 7 dennes bordlagda memorial N:o 1, angående fullbordad granskning
            af de i Statsrådet förda protokoll.
          </note>
          <note xml:id="i-53fcVZtK13YnhmhAeF8Qwt">
            Vid föredragning af Stats-Utskottets den 7 dennes bordlagda utlåtande
            N:o 30, i anledning af Riksdagens år 1876 församlade revisorers
            berättelse om verkstäld granskning af de under Kongl. Kommerskollegii
            förvaltning stälda fonder och medel, lades Utskottets första anmälan
            till handlingarne, och blef Utskottets senare hemställan af Kammaren
            bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-Ay8vKqR7Fby5ViWaLxdANe">
            Föredrogos men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Stats-
            Utskottets den 7 dennes bordlagda utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-4T74nHRanLL3cwMDhUXast">
            N:o 31, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
            beviljande af statsbidrag för ny tomtreglering i Strömstad i följd
            af den staden senast öfvergangna brand; och
          </note>
          <note xml:id="i-Bs4v9iSuMTPTEoeZgikqXy">
            N:o 32, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
            beviljande af statsbidrag för ny tomtreglering, i Söderhamn efter
            den staden senast öfvergångna brand.
          </note>
          <note xml:id="i-9feExM1Dp9b2et7UUHE5kG">
            Anmäldes och bordlades Stats-Utskottets utlåtande N:o 33, i anledning
            af Riksdagens år 1876 församlade revisorers berättelse angående
            verkstäld granskning af statsverkets samt andra af allmänna medel
            bestående fonders tillstånd, styrelse och förvaltning under år
            1874.
          </note>
          <note xml:id="i-G693F3eVAw66Syk3GKYsiV">
            Första Kammarens Prot. 1877. N:o 13, i
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XVrtWd9gnfsCVtnhsgFXKK" type="date">
            N:o 13. 2 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-UEvARko1cxoHcxNcCXi8in">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades Friherre Wrede under
            tiden från den 13 dennes till den 8 nästkommande April.
          </note>
          <note xml:id="i-7ZNYEZrPbhRTv57RgduaLp">
            Kammaren åtskildes kl. !/,4 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Ed25GtpmuR1X3NDPVPbVyy">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
          <note xml:id="i-CczF8PNQDm4cF8xjdAF5iF" type="date">
            Lördagen den 10 Mars 1877.
          </note>
          <note xml:id="i-CgStjViB1LTmTJQJyjCrLG">
            Kammaren sammanträdde kl. 10 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4JrWU5GTt8h5FSa5NwXkty">
            Justerades ett protokollsutdrag för den 9 och protokollet för
            dem 3 dennes.
          </note>
          <note xml:id="i-QFmWqgH7SgkGY87h3Li4Dd">
            Upplästes och godkändes Lag-Utskottets förslag till Riksdagens
            underdåniga skrifvelse N:o 6, angaende ändring af 2 kap. 2 $ Strafflagen.
          </note>
          <note xml:id="i-6f3NAviAdcD8uifB6NuKJs">
            Upplästes och godkändes Riksdagens Kanslis förslag dels till
            Riksdagens underdåniga skrifvelser:
          </note>
          <note xml:id="i-52V7YdFfcTH2MRe3CXkRDS">
            N:o 7, angående val af fullmäktige i Riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-Bb31vfvgsqbWhwH7MfeKuF">
            N:o 8, angående val af fullmäktige i Riksgäldskontoret; dels
            ock till Riksdagens förordnanden:
          </note>
          <note xml:id="i-QNbWGB7iNDciT6BfsJJvph">
            N:o 9, för fullmäktige i Riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-ryc6NmWHTWcsU5WGmFr5S">
            N:o 10, för suppleanter till fullmäktige i Riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-P5TUFdPfQwm3U9M9ZUZUtq">
            N:o 11, för fullmäktige i Riksgäldskontoret;
          </note>
          <note xml:id="i-EnUDCBqQpdarKdUf4C65oz">
            N:o 12, för suppleanter till fullmäktige i Riksgäldskontoret.
          </note>
          <note xml:id="i-RGNYpxCKRywFmRx6fBCG3o">
            Upplästes och godkändes Bevillnings-Utskottets förslag till Riksdagens
            underdåniga skrifvelser: . N:o 13, i anledning af Kongl. Maj:ts
            nådiga proposition i fråga om förberedande åtgärder för inrättande
            af s. k. landtbrefbäring; och
          </note>
          <note xml:id="i-3BTPfYMGKnhKHcfke1gtBB">
            N:o 14, angående skatt för hundar.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q2UdULZSvQxZVdswdwSzwG" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 3
          </note>
          <note xml:id="i-JpeQQ3Q7tuHzUqc1A2U45o">
            Föredrogs ånyo Konstitutions-Utskottets den 7 och 9 dennes bordlagda
            memorial N:o 1, angående fullbordad granskning af de i Statsrådet
            förda protokoll.
          </note>
          <note xml:id="i-2dR9PQYC6bVaKx7A37uUCz" type="speaker">
            Herr Wallenberg:
          </note>
          <u who="Q522153" xml:id="i-SE29knYVuTTtLZRr29KQuk" next="i-8UFJGYtUQ34scF5mq8oLGQ">
            <seg xml:id="i-SDwaBE8hw7yfCj649vtpBb">
              Innan jag går att yttra mig öfver detta mystiska betänkande,
              ber jag att till Herr Ordföranden för Konstitutions-Utskottet
              få ställa några frågor, så lydande: Hvad hafva de förste reservanterne
              menat? Hvilket ärende har varit under öfverläggning i Utskottet,
              då desse Herrar icke öfverensstämde i asigt med majoriteten, utan
              funno skiljaktigheten af så betydande vigt, att de ville anteckna
              sina namn in blanco på betänkandet?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8UFJGYtUQ34scF5mq8oLGQ" prev="i-SE29knYVuTTtLZRr29KQuk" who="Q522153">
            <seg xml:id="i-Vw5jPsgRsttGiw8rHkqHax">
              Jag kan för min del icke veta, om det då varit fråga om något
              missnöje inom Utskottet, t. ex. öfver det långa dröjsmålet med
              återbesättandet af ministerposten i London, eller hvad det kunnat
              vara. Jag skulle vara tacksam, om jag finge någon vägledning i
              detta afseende, innan jag vidare yttrar mig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7khWk2bpjzq7zVRvtiaLNK" type="speaker">
            Herr Hallenborg:
          </note>
          <u who="Q5784613" xml:id="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" next="i-SYYEMKnGYtv4aijmBhdGJN">
            <seg xml:id="i-9XKKzJz2ChoEaa2wAnEvUP">
              Då den ärade talaren lika väl som jag har reda på, att förhandlingarne
              i Konstitutions-Utskottet, liksom i de andra Utskotten, ske för
              slutna dörrar, samt dess protokoll icke äro för allmänheten tillgängliga,
              och då en ledamot i Konstitutions-Utskottet, enligt min uppfattning,
              icke har rättighet att låta till allmänhetens kännedom komma sådana
              Kongl. Maj:ts beslut, hvarom han endast genom läsning af statsrådsprotokollen
              fått kännedom, finner jag mig förhindrad att lemna något svar
              på den gjorda förfrågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3FUWb1VypH6RY8S28iak82" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-2TmZV8ChK3M7TQav37NqTu">
              Herr Wallenberg: Jag finner mig alltså reducerad till — hörsagor,
              då den ärade ordföranden för Konstitutions-Utskottet icke ansett
              sig kunna lemna någon upplysning om hvad som varit å bane och
              som är i hvar mans mun. Jag är icke bunden af någon ed eller förpligtad
              att förtiga hvad jag hört. Jag har hört uppgifvas inom kretsar
              i båda Kamrarne, att den första reservationen skulle afse den
              åtgärd, som vidtogs med amiralitetskrigsmanskassans fonder. Det
              är möjligt, att ordföranden för Konstitutions-Utskottet framdeles
              kommer att upplysa motsatsen, men det skall dock icke hindra mig
              att nu yttra mig under den förutsättning, att den uppgift jag
              fått är rigtig. Jag gör det så mycket hellre, som jag blef skyldig
              min ärade granne, Grefve af Ugglas, ett svar i afseende på frågan
              om denna kassa, hvilken han bragte på tal, då Stats-Utskottets
              betänkande N:o 18 här förehades. Jag ville nemligen då icke gå
              in på ett ämne, som icke tillhörde föredragningen, utan jag lofvade
              att svara honom vid föredragningen af dechargebetänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6ijXvyQaipEMDiqQ4UkcC1">
            N:o 138.
          </note>
          <note xml:id="i-5t11nZXzqjR44QMckmdaq4">
            Statsrådsprotokollens granskning.
          </note>
          <u xml:id="i-CsEACR2qqgRSroX6Xt2tb5" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-TGqJ3LeSGBGaAKy8C5u8gN">
              Grefve af Ugglas tog mycket varmt i försvar den beklagliga åt-
              .
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-71qV4vWCrseVztSo25Zax1">
            gärden, som regeringen vidtagit med amiralitetskrigsmanskassans
            fonder. Redan vid remissen af Kongl. Maj:ts proposition angående
            statsverkets tillstånd och behof yttrade jag, att jag ansåg denna
            åtgärd vara en mycket sträng och kraftig handling mot dem, som
            icke hade något annat att bygga på, än hvad föregående konungar
            beslutat och som blifvit stadfästadt genom 1838 års Kongl. förordning,
            hvilken jag då tog mig friheten att uppläsa. Genom denna författning
            blef amiralitets-
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E93AZhcAduMekcy3RrkqV5">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-MoJLy9739APmwH6ijf5bv6">
            Statsrådsprotokollens
          </note>
          <note xml:id="i-9Hw1MSUgDhZfxnHnBFahdL">
            gramskning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MU9PadDedhvzk3qwQ8hLNQ" type="date">
            4 Lördagen den 10 Mars,
          </note>
          <u xml:id="i-Wj5yypdpy9bf5CEfD4WBbt" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-91BNUcEbaaEvcRJHq8Ey4E">
              krigsmanskassan stäld under Kongl. Maj:ts hägn och beskydd i
              syfte att ingenting skulle få förryckas från densamma, med mindre
              amiralitetsstaterna dertill gåfvo sitt samtycke. Frågan om amiralitetskrigsmanskassan
              är icke ny, men den är dock ännu icke så inom Riksdagen diskuterad,
              som dess vigt kräfver. Redan i äldre tider har det förekommit,
              att man förryckt medel från amiralitetskrigsmanskassan, dock icke
              på det sätt, att man afsöndrat medel derifrån, utan man lånade.
              I Carl XI:s tid skrefs för att förekomma ett sådant behandlingssätt
              ett Kongl. bref till amiralitetskollegium, hvilket uttalar i allvarliga
              ordalag den åsigt, som då gjorde sig gällande. Uti Kongl. brefvet
              den 12 September 1685 läses bland annat följande: »Wi hafve sett
              hurusom I förlidet år hafven angripit Krigsmanskassan, och tycka
              Wi alldeles intet väl vara att röra de fattiges medel ehvad tarf
              ock å färde är».
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S8gRz9ND9xytUCYFb2YaCG">
            I ett annat Kongl. bref af den 12 September 1692 gafs uttryckligt
            förbud mot att icke för kronans räkning använda något af krigsmanskassans
            medel.
          </note>
          <note xml:id="i-WNoQKYmkzHXQKXJD8FHHeE">
            Visserligen blefvo i slutet på sjuttonhundratalet, på sätt då
            var brukligt, sådana lån genom »realisationer» reducerade till
            två tredjedelar eller hälften af det ursprungliga beloppet; men
            det skedde under tider, då staten var i betryck och icke kunde
            betala alla sina skulder, utan drefs af »rätter nöd» att vidtaga
            sådana våldsamma åtgärder.
          </note>
          <u xml:id="i-4WZQ4njpwo8LSAb53CzADZ" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-XvfCdrkRVjdFWife5fueiC">
              Under Gustaf IIT utkom ett Kongl. bref, som säger ungefär detsamma
              som nyss anförda bref. Det rör en pensioneringsfraga, öfver hvilken
              Sekreta Utskottet hade yttrat sig, och sedan principen angående
              amiralitetskrigsmanskassans egenskap af mild stiftelse, som borde
              respekteras, blifvit åberopad, heter det bland annat: »Detta förmäler
              Sekreta Utskottet ej annat kunnat än väcka dess uppmärksamhet,
              i synnerhet som det rörer en af Amiralitetsstatens ömtåligaste
              rättigheter att få efter förra vanligheten disponera om en kassa,
              hvilken leder sin första upprinnelse ifrån amiralitetsstaternas
              enskilda sammanskotter, och till hvilken den af egen förmögenhet
              ännu kontribuerar». Det var en åsigt, som då gjorde sig gällande;
              och man begagnade äfven sådana uttryck som att det skall ske,
              då sådant af amiralitetsstaterna tillstyrkes. Nu hafva i 1838
              års författning så allvarsamma ordalag blifvit begagnade, som
              att det erkännes, att amiralitetskrigsmanskassan har genom amiralitetsstaternas
              enskilda sammanskott blifvit grundlagd och genom flera Kongl.
              författningar såsom deras egen kassa ansedd samt försäkrad om
              hägn och skydd och att bibehållas oförkränkt nu och framdeles.
              Dessa äro de ord, som der stå skrifna, och som enligt min uppfattning
              innebära oförtydbara bestämmelser, som ännu icke blifvit undanröjda.
              Det sätt, hvarpå chefen för Sjöförsvarsdepartementet gått till
              väga, grundar sig derpå, att han velat reducera staternas rätt
              öfver kassan från beslutanderätt till blott »en yttranderätt»,
              som saknar all betydelse inför Kongl. Maj:t, som redan fattat
              sitt beslut innan staterna tillspordes. Detta är ett ganska bedröfligt
              prejudikat, och det har på mig gjort ett smärtsamt intryck när
              jag läst dessa förhandlingar, ty de ingifva mig den farhåga, att
              Herr Sjöministern anser sig nu mera kunna göra hvad som helst
              med krigsmanskassan.
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y9FsT7qRF7NKiUHEF27eUb" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 5
          </note>
          <u xml:id="i-FJMjcZh61mNd9RcH7Pu4FY" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-HNuaRDaKP3vBnHs6p5678b">
              Nu sade den ärade talaren, att ändamålet med den vidtagna åtgärden
              vore så i allo förträffligt. Det är nog möjligt, att resultatet
              blifver godt; men det är med denna fråga såsom med sjelfva aflöningsfrågan
              — det är icke fråga om summan utan om sättet, icke oni ändamålet
              utan om medlet, ty ändamålet må vara hur bra det vill, så kan
              det likväl icke helga ett sådant förfaringssätt. Man har förryckt
              medel, som voro afsedda att skötas och vårdas såsom amiralitetsstaternas
              enskilda kassa, hvilken icke skulle få användas till något annat
              än att bereda ett litet underhåll åt de gamle och sådane, som
              i kronans tjenst blifvit kraftbrutne. Det är naturligtvis en ömtålig
              sak att röra vid en sådan institution. Nu har Konstitutions-Uts
              skottet, efter hvad jag hört, öfverlagt om anmärkning skulle göras;
              och att öfverläggningen varit allvarsam synes deraf, att flere
              af Utskottets ledamöter velat frikalla sig från ansvaret att hafva
              godkänt förfaringssättet, genom att anteckna sig såsom reservanter
              på sjelfva betänkandet. Har Utskottet i denna fråga handlat af
              politiska skäl, sa har jag ingenting att erinra mot det beslut,
              hvartill Utskottet kommit, ty jag anser icke, att denna fråga
              är så stor, att den bör föranleda ett anlitande af 106 $i Regeringsformen.
              Jag anser ur politiska skäl så mycket mindre lämpligt att gå så
              strängt till väga, som, då uti frågan ligger en grundsats angående
              en mild stiftelses okränkbarhet, ansvaret, i fall anmärkning blifvit
              gjord, icke drabbat Herr Sjöministern ensam, utan samtlige Konungens
              radgifvare som deltagit i ämnets handläggning och det beklagliga
              beslut som fattats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qj8tThwgeaf8UqBvrXBG2S" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-6CW8TBwrSvwWedd4ac1MDm">
              Har Konstitutions-Utskottet deremot ansett sig såsom domare,
              då har Utskottet förfarit mycket ledigt och mycket mildt, det
              kan ingen bestrida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T4PwaqKHzk41VNDxrzrY9n" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-WojKURhJB377JRAcAXmbJx">
              Det förekommer uti detta betänkande en annan reservation — ty
              reservationer är egentligen det som der förekommer — hvilken rörer
              en af statsrevisorernes anmärkningar. Revisorerne hafva nemligen
              i sin berättelse, sid. 36, gjort anmärkning mot regeringen med
              anledning deraf att regeringen, på grund af underdånig framställning
              från handelsoch sjöfartsnämnden i Stockholm, tillåtit att Kodjupet
              och Finnhålet skulle få under fredstid vara farbara för mindre
              djupgående fartyg. Revisorernes anmärkning åskådliggör, att de
              antingen saknat nödiga upplysningar eller också icke velat använda
              dem. De säga, att den medgifna ändringen i försänkningarne »icke
              synes blifva af något väsentligt gagn för sjöfarten», och nämna
              såsom bevis derpå, att ett ångfartyg, som gör 10 knops fart, genom
              att på väg till Stockholm passera förbi Fredriksborg i stället
              för att gå genom Kodjupet icke behöfver förlora mer än 21 minuter,
              om det kommer norr ifrån, och 12 minuter, om det kommer söder
              eller öster ifrån. Vidare säga de, att om det blir fem fots vatten
              öfver försänkningarne, skulle det vara alldeles tillräckligt för
              mindre roslagsskutor och alla fisksumpar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LEBF4AB73f6EFihxvVfeDw" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-J5nU2QbYiajP6gzpFnoC6F">
              Dessa yttranden vittna om stor brist på sakkunskap och om stor
              brist på god vilja — hade jag så när sagt — men jag sade det icke.
              Hvem som helst kunde hafva lemnat upplysning om att på fem fots
              vatten gå icke många roslagsskutor, samt att det är ytterst få
              fisksumpar, som icke ligga djupare än fem fot, och att de allra
              flesta från Aland ligga djupare. Det allra värsta är i alla fall,
              att statsre-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GrDuvnfN4ChbqSD4Gsj4D7">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-EfbXztGBPFN7oqaVRaQjmM">
            Statsrådsprotokollens granskning.
          </note>
          <note xml:id="i-A9NLqJ34TkRdpZoDFLuwqj">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mc2TgmCfVfEFmS513duJYg">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-Jm783Z2EiiEgN6v3neMX7Z">
            Statsråds-
          </note>
          <note xml:id="i-N8fJr7hmeC15fCFXnhyosf" type="date">
            6 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-TeorFDTb4YnLkwZqZLebGn" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-SN4ppT7URNFiVESkS9xpzc">
              visorerne hafva tagit till exempel ett ångfartyg, som gör 10
              knops fart,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ChzwEbRxspggrWr6XeH95E" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-336ihgTT2AeFDaDBuUTHg2">
              protokollens liksom de icke visste, att det som fraktas till
              Stockholm med sådana
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DMZKVHpRFBPWwoeM4dmDxw">
            granskning. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-UxmnWrrJsoLSkdFvHnsBmn" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-9JL5hxtmnVe9pmm976zCED">
              angfartyg är en obetydlighet mot det som föres dit med andra
              fartyg. Många af de seglande fartygen behöfva bogsering; och då
              man vet att under bogseringen öfver hufvud taget göres omkring
              två knops fart, uppkommer ju för ett sådant fartyg fem gånger
              så stor tidsförlust som för det fartyg, som kan göra 10 knops
              fart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VSDK9TKmyJeNkHTJoHMadx" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-NFTZEFaUit14mzLxVzwLgP">
              Om man dessutom kastar en blick på kartan, så finner man, att
              den nya farleden förbi Fredriksborg bildar två sidor i en triangel,
              under det att farleden genom Kodjupet bildar den tredje; och dertill
              kommer, att isförhållandena i det nya farvattnet säkert komma
              att blifva mycket svårare än i Kodjupet, ty på det senare stället
              är det strömt vatten, som hjelper till att hälla farleden fri
              från is, då deremot Thorsbyfjärden nedåt Fredriksborg är ett stillvatten,
              som plägar ligga fruset mycket längre än den gamla farleden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sst992zCRJ39j5QgQThh8s" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-9h3v5ot4utqACHMF9BWpyQ">
              Det är alldeles klart, att man icke kan behöfva i otid vidtaga
              sådana åtgärder med farvattnet, som i den ursprungliga planen
              för försänkningarne voro afsedda. Det var ett förbiseende och
              en försumlighet af mig — det erkänner jag gerna -— att icke tidigare
              göra anmärkning deremot, och det var en mycket stor välvilja af
              regeringen att i sista stund göra en förändring till förmån för
              handeln och sjöfarten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BFGrJcR4vZxYVEL2AifEAr" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-L28mEF9Gcpyq9Bya98pvax">
              Den plötsliga öfverrumpling utan krigsförklaring, som föresväfvat
              statsrevisorerne, behöfva vi väl ej frukta, då vi se, hur det
              nu går till i politiken. Stormakterna korrespondera i tiotal af
              månader, ja i åratal, innan någon af dem vågar lyfta handen, och
              dock tror man, att anfallet, såsom en blixt från klar himmel,
              skall komma öfver 0ss, äfven om vi dertill icke gifva den ringaste
              anledning! Det är en skuggbild, som förmörkat statsrevisorernes
              synkrets; och den skola vi icke bry oss om. Skulle förutsättningen
              vara rigtig, då vet jag icke bättre än att vi verkligen väpna
              oss, i stället för att vi nu äro alldeles oväpnade. HBaåledes
              få vi icke ordna våra fredliga sysselsättningar efter den förutsättning,
              att krig kan utbryta i morgon; och jag tror ej att dessa militärkomitcer,
              dessa nådiga propositioner om försvarsverket, som afslås, dessa
              försvarsutskotts tillsättande, det ena efter det andra, dessa
              uppskof med arméorganisationen och anskaffandet af materiel åt
              flottan — jag tror ej, säger jag, att alla dessa i lugn och ro
              dels vidtagna och dels försummade åtgärder bära vittne om att
              man på allvar befarar någon »öfverrumpling». Om så icke är, skola
              vi derföre lägga band på handeln och sjöfarten, så att de icke
              få gå sin jemna och lugna gång? Stockholms stad har nu alltsedan
              1836 under alla möjliga former sökt att få vägen till de södra
              farvattnen, förkortad med 22 nautiska mil genom Baggensstäkets
              upprensande. År det icke nog med, att man fruktlöst bedt derom
              och att man igenstängt Kodjupet för större fartyg genom att gifva
              det endast 12 fots djup i stället för 20, som det förut haft,
              så att fartyg, som komma norr ifrån, få tre och en half nautiska
              mil längre väg och de, som gå söder eller öster ut, få två nautiska
              mil längre — är det icke nog med att förlänga vägen för alla större
              fartyg, utan skall man äfven ställa till på samma sätt för fisksumpar
              och roslagsskutor?
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y9FTHiDmBywJ6zviqHzkPH" type="date">
            Lördagen den 10 Mars, 7
          </note>
          <u xml:id="i-CwRbeyGKhCfDZjdBKGkva7" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-EcdPYZin4dBshDHfP2uBiS">
              För öfrigt hafva statsrevisorerne, enligt min uppfattning, öfverskridit
              sin befogenhet genom att yttra sig om ett regeringsbeslut, som
              fattades några dagar, innan granskningen skedde. Den senaste statsrevisionen
              tillsattes för att granska 1874 års räkenskaper, och den synes
              låtit sig väl behaga att hufvudsakligen sysselsätta sig med hvad
              som förekommit vid en så aflägsen tidpunkt, utan att arbeta för
              den vigtiga förändringen, att statsrevisionen borde granska det
              nästföregående årets räkenskaper, hvilket vore i detta fall räkenskaperna
              för ar 1875. Men skola revisorerne, i stället för att granska
              det näst föregående årets räkenskaper, taga i betraktande och
              yttra sig om näst föregående veckas regeringsbeslut, så fruktar
              jag att deras afgifna omdöme blir af ringa värde och att de öfverskridit
              sin befogenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SYYEMKnGYtv4aijmBhdGJN" prev="i-PrpmA7QfGNxvkZF5LqpRjk" who="Q5784613">
            <seg xml:id="i-4Y3yPoPrSZZ1tAa3gNHy4N">
              Jag har icke något emot det slut, hvartill Konstitutions-Utskottet
              kommit, utan anhåller att utlåtandet måtte läggas till handlingarna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PEuZBSNWzQp1WgqU88BjUj" type="speaker">
            Herr Mannerskantz:
          </note>
          <u who="Q5975041" xml:id="i-RTMidT89K3bv6TSZCtCyny" next="i-YR6jQ82JYc2brSruaUDbhL">
            <seg xml:id="i-PiyWzHB3Qacscvab4pJuHB">
              Jag hade icke ämnat deltaga i denna diskussion, emedan jag har
              den uppfattningen af grundlagens föreskrift rörande granskningen
              af de i Statsrådet förda protokoll, att icke gerna en enskild
              ledamot af Konstitutions-Utskottet kan med anledning af denna
              granskning på sidan om Utskottets betänkande draga någon fråga
              under Riksdagens behandling i form af en särskildt uttalad mening.
              Men då den siste talaren nu vidrört en ganska vigtig sak, nemligen
              frågan om försvaret af inloppet till Stockholm, så ber jag få
              nämna, att jag för min del icke hade ämnat lemna denna fråga utan
              beaktande; men jag hade trott, att det rätta tillfället att yttra
              sig deröfver skulle vara, då Stats-Utskottets betänkande angående
              revisorernes berättelse förekomme. Jag är nu derföre icke så försedd
              med de handlingar, som erfordras, eller med de yttranden, som
              om saken blifvit afgifna, att jag kan inlåta mig på någon närmare
              granskning af förevarande fråga. Men jag kan dock icke låta hvad
              den siste talaren sade inflyta till dagens protokoll alldeles
              obesvaradt. Han framhöll af hvilken stor vigt för Stockholms sjöfart
              det medgifvande vore, som regeringen nu vid detta tillfälle gjort.
              Jag erkänner, att handel och sjöfart i allmänhet, och således
              äfven Stockholms handel och sjöfart, är ett mycket vigtigt intresse;
              men långt deröfver sätter jag dock det helas intresse, hela fäderneslandets
              försvar. Landets hufvudstad måste väl erkännas vara en särdeles
              vigtig punkt ibland det som vi hafva att försvara i vårt land,
              och den befann sig i en mycket lätt sårbar belägenhet då, såsom
              förr var förhållandet, hvad stund som helst, en fiendtlig flotta
              kunde inlöpa i dess hamn och beskjuta hufvudstaden och förstöra
              allt hvad här för hela landet dyrbart finnes förvaradt. Jag anser
              derföre, för min del, för en af de första bästa frukterna af det
              nya representationsskicket, då strax efter dess införande representationen
              år 1867 godkände och anslog medel till en redan, fast med betydlig
              kostnad, nästan till slut igenomförd försvarsplan, som var afsedd
              att för framtiden skydda Stockholm mot en sådan öfverrumpling
              från sjösidan, för hvilken staden förut låg helt och hållet oförsvarad
              blottstäld. Denna plan har emellertid i sista stund, men i en
              mycket väsentlig del, blifvit rubbad genom att göra ett sådant
              medgifvande som nu skett. Jag anser detta vara en efter-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H1FC21DS7238wQWBU7y8iW">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-Cp9T992eF6BzVpdSAgvX2T">
            Statsrådsprotokollens granskning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9reSu8ax7gCD5DG6LqfDgP">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-Be6xr3ES5ss2MZCpH9Wtrz">
            Statsrådsprotokollens granskning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4fXMjUgGBgkQfYZUT4ZC89" type="date">
            8 Lördagen den 10 Mars,
          </note>
          <u xml:id="i-YR6jQ82JYc2brSruaUDbhL" prev="i-RTMidT89K3bv6TSZCtCyny" who="Q5975041">
            <seg xml:id="i-2ZcGA3JmhFf8aadZJhMxRA">
              gift för en opinion och ett, om än vigtigt, dock underordnadt
              intresse, och jag måste säga, att jag finner en sådan eftergift,
              i en efter min tanke så vigtig sak, som denna, innefatta en svaghet
              hos landets regering, som jag måste beklaga. Om jag hade hithörande
              handlingar i min hand, skulle jag visa, hvilken vigt det vid planens
              uppgörande lades derpå, att dessa försänkningar skulle verkställas
              och göras af mycket större dimensioner samt i så god tid utföras,
              att de kunde hinna erhålla en sådan konsistens, att det sedan
              fordrades mycket stora ansträngningar af fienden att "åter kunna
              borttaga dem. Det är ock min öfvertygelse, att, om den gjorda
              eftergiften i detta afseende som nu skett vidhälles, man då skall
              blifva tvungen att i granskapet af de sund, der försänkningarna
              gjorts, anlägga befästningar af mycket dyrbarare beskaffenhet
              än eljest hade varit af nöden, om försänkningarna blifvit gjorda
              så starka och fullständiga, som först varit ämnadt. Jag upprepar,
              att jag icke kunde under tystnad låta den siste talarens anförande
              till försvar för den gjorda eftergiften få inflyta i protokollet,
              utan att deri på samma gång nedlades en protest, som häfdade hela
              landets intresse gent emot det särskilda intresse, som han förordat,
              och detta är anledningen, hvarför jag ansett mig böra i denna
              fråga uttala min äsigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EJeUhWLQT1tQ7xWAVhmDUQ" type="speaker">
            Herr Wallenberg:
          </note>
          <u who="Q522153" xml:id="i-DjRgmwrZrM36VgMsmVwYMK" next="i-L4woGHbKLmexgijcYBBkAM">
            <seg xml:id="i-KywEzHUv5DXnxFQp6YfJBW">
              Den siste talaren har med den värme, hvarmed han omfattar allt,
              hvaröfver han yttrar sig, velat göra troligt för Kammaren, att
              här skulle stå stora faror för dörren, och att det icke funnes
              annat att göra än att igenfylla våra farvatten. Vidare har han
              begagnat det uttrycket, att »det vore ett särskildt intresse,
              som i denna angelägenhet sökte göra sig gällande framför landets
              sanna intresse». Jag tror, att landets sanna intresse är, att
              vi under fredens lugn kunna obehindradt sköta vara fredliga värf,
              och att den allmänna rörelsen icke blifver onödigtvis hämmad.
              Det är här icke fråga om Stockholms sjöfart allenast, utan om
              landet i dess helhet skall stå i ohindrad kommunikation med hufvudstaden;
              och olägenheterna af en hämmad kommunikation i detta afseende
              äro lika stora för hela landet norr och söder om Stockholm; det
              gäller således icke något lokalintresse, utan hela landets. För
              öfrigt har ju regeringen förklarat, att de ifrågavarande farlederna
              kunna fyllas på ganska kort tid, i händelse så skulle behöfvas;
              och hvar finnes för öfrigt grunden till” alla dessa skräckbilder
              om krig, som man oupphörligt målar på väggen, så ofta det är fråga
              om våra ekonomiska intressen? Det talas så mycket om att dessa
              försänkningar äro nödvändiga för Stockholms försvar. Hvaraf utgöres
              då detta försvar för öfrigt. Vi hafva Fredriksborgs fästning;
              men det finnes ju mångfaldiga andra punkter, der anfall kunna
              göras och arméer landsättas, och så länge sådana punkter finnas,
              är ju hufvudstaden i alla fall blottad, och en enstaka försänkning
              gör icke något till saken. Jag tror, att det är tid på, att vi
              komma ifrån det föreställningssättet, att hufvudstaden är försvarad
              blott derigenom att vi för att hämma sjöfarten igenfylla farvattnen.
              Tillförene hade man försänkt Fredriksborgssundet; nu är det modernt
              att i stället försänka Kodjupet. Denna fråga har utgjort ett fält
              för skiftande meningar” inom militära kretsar, och det må så vara;
              blott vi kunde hoppas att
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NcWNr8Fz5cabGjmLNwu795" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 9
          </note>
          <u xml:id="i-7ByBAqoi9YBALMYc9Bq2Ms" prev="i-DjRgmwrZrM36VgMsmVwYMK" who="Q522153">
            <seg xml:id="i-998TQt6DNoKRSfpVyu57Jg">
              en gång i framtiden komma till visshet om huru vårt försvar skall
              se
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M29GnTPmow3SXauiyJP3Qg">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-YSd5YAat9SJ4KANsyDtgNh">
            Statsråds-
          </note>
          <u xml:id="i-5fXZpo6GN2KET45xqfKnfh" prev="i-DjRgmwrZrM36VgMsmVwYMK" who="Q522153">
            <seg xml:id="i-Hc2pBSQGV3uW3uTuutmUrm">
              ut; men till dess man får veta det, bör man se till, att de fredliga
              protokollens:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L4woGHbKLmexgijcYBBkAM" prev="i-DjRgmwrZrM36VgMsmVwYMK" who="Q522153">
            <seg xml:id="i-8HYx1G5a2qXTPDHvxBHMsa">
              värfven ej förqväfvas, och det passiva försvaret, som blott består
              i att försänka farvattnen, är sannerligen icke mycket värdt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UTSqajm3U16seqs8R6TVyW">
            Öfverläggningen förklarades slutad, och memorialet lades tillhandlingarne.
          </note>
          <note xml:id="i-6MTnenR4LLQXR5WZUb9FJG">
            Föredrogos ånyo och biföllos Stats-Utskottets den 7 och 9 dennes
            bordlagda utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-JYZHPXs7P22N9CXtRLkEx7">
            N:o 31, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
            beviljande af statsbidrag för ny tomtreglering i Strömstad i följd
            af den staden senast öfvergångna brand; och
          </note>
          <note xml:id="i-8HmXwohdACpH9TenhHosc9">
            N:o 32, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
            beviljande af statsbidrag för ny tomtreglering i Söderhamn efter
            den staden senast öfvergångna brand.
          </note>
          <note xml:id="i-X2T6dz5sE6M67txYmk7toi">
            Föredrogs ånyo Bevillnings-Utskottes den 2 och 6 dennes bordlagda
            betänkande N:o 6, i anledning af vissa förslag rörande förändringar
            i nu gällande lagstiftning angående vilkoren för tillverkning
          </note>
          <note xml:id="i-SWdf8LsxtW75JphLWUzcmj">
            och försäljning af bränvin.
          </note>
          <note xml:id="i-FDgPwgVRQnHR1MsTAFGYrD" type="speaker">
            Herr Wennerberg:
          </note>
          <u who="Q1388588" xml:id="i-FneDWy8J1WuuisoBnkmRU5" next="i-2ekBVwTHP3irKbEbbc5LFT">
            <seg xml:id="i-9qphJ3rMxAKqY8Q2kDoXCX">
              Det är flere motionärer, hvilka detta år, liksom många föregående,
              låtit sig angeläget vara att söka få något åtgjordt i afseende
              på bränvinslagstiftningen. De nu afgifna motionerna synas utvisa,
              att bemödandena "rörande detta ämne hufvudsakligen äro tvenne.
              Det ena, som återfinnes i nästan alla motionerna, går derpå ut,
              att Kongl. Maj: t ville låta verkställa en revision af hela vår
              bränvinslagstiftning, för att, om möjligt, sålunda sätta en dam
              mot det tilltagande missbruket af rusgifvande drycker; det andra
              gifver sig till känna genom den i flera motioner uttalade önskningen,
              att en jemnare fördelning af de så kallade bränvinsmedlen måtte,
              äfven genom Kongl. Maj:ts åtgärd, åstadkommas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WEpBKboXjp5M1ACf74heL6" prev="i-FneDWy8J1WuuisoBnkmRU5" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-LNtQbcxAkhq5tmxAnjPv9J">
              Utskottet har med stor välvilja, denna gång må hända mera än
              någonsin förut, omfattat denna angelägenhet,i synnerhet i det
              afseendet, som af mig först framhölls, och såsom resultat af sina
              öfverläggningar i ämnet kommit till det skrifvelseförslag, som
              nyss upplästes och mot hvilket jag för min del icke har det ringaste
              att invända, utan tvärtom önskar, att det, hvilket väl också synes
              troligt, måtte tillvinna sig denna Kammares bifall, helst detta,
              såsom vi alla veta, redan en gång förut skett. Men härjemte ber
              Jag att få anmärka, att jag anser äfven det andra syftemålet,
              eller att åstadkomma en jemnare fördelning af bränvinsmedlen,
              vara ar den betydelse, att man icke bort helt "och hållet låta
              det falla, såsom nu skett i det förevarande betänkandet. Utskottet
              synes sjelf hysa den åsigten, som äfven jag i hög grad delar,
              att en lagstiftning, afseende hämmandet af missbruket af rus-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A8d7SuuZhbUCoGsPQ2JyUs">
            gifvande drycker, torde icke synnerligen mycket uträtta, om den
            icke &amp;
          </note>
          <note xml:id="i-Q6ZXKMGsL9pgTzLUaobgV8">
            granskning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XYL43JyAMnhVYVsEy2qY2b">
            Förändrad bränvinslag-- stiftning.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JqrswBUYR6HYviCakWhTSd">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-CP8nxLCQkdLkSobChd83Kz">
            Förändrad bränvinslagstiftning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FBoQgxPQhmTMcMm6hamYyv" type="date">
            10 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-Ayg2rje93afPiU9ZGaKG3Z" prev="i-FneDWy8J1WuuisoBnkmRU5" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-6j1ywYwYhy3zG4kVbHnzCp">
              understödjes af en god och kraftig vilja hos de kommunala styrelserna
              och för öfrigt af en sedligare och högre upplysning hos allmänheten.
              Nu vet man väl, att denna senare icke hastigt kan åstadkommas
              genom någon Kongl. Maj:ts åtgärd. Hvad Kongl. Maj:t i hufvudsak
              kan göra, är egentligen blott att tillse, det icke en sådan lag
              blifver gällande, som låter missbruket ohejdadt fortfara. Det
              egentligen och snarast verkande korrektivet måste man väl derföre
              söka i kommunernas egen kraft och goda vilja. Men nu är förhållandet,
              att denna kraft slappas, om den saknar yttre medel för att få
              sin vilja tillbörligen exeqverad. Och att den mangenstädes gör
              det, skola vi finna, om vi betrakta fördelningen af de så kallade
              bränvinsmedlen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L9yqTjyxQB9dJWYepw8sv2" prev="i-FneDWy8J1WuuisoBnkmRU5" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-So4Ux4TpWynwrctNJVNbUK">
              Jag vill icke säga, att den nu gällande fördelningsgrunden bestämdt
              förtjenar att kallas orättvis. Den har en gång hvilat på en viss
              billighet; men jag tror, att den under tidernas lopp förlorat
              mer och mer af denna och numera borde ersättas af en annan. För
              närvarande förhåller det sig så, att stora summor af de nämnda
              medlen årligen utgå till några få län. De festa länen åter bekomma
              samtidigt mycket små eller jemförelsevis obetydliga andelar. Så
              kan man, om man följer en beräkning, som gjordes år 1874 och der
              folkmängden lades till grund för en jemnare fördelning, finna,
              att det mest gynnade länet var Göteborgs och Bohus län med en
              befolkning af 232,400 personer, hvilken understeg Kalmar, Wermlands,
              Östergötlands, Skaraborgs och Elfsborgs läns; och dock uppbar
              det förstnämnda länet af bränvinsmedlen en summa, som var ungefär
              lika stor med den, som samtliga de sistnämnda länen tillsammans
              erhöllo. Näst Göteborgs och Bohus län är Malmöhus län det lyckligast
              lottade och uppbär för närvarande en betydligare andel af dessa
              medel; dernäst komma Gefleborgs, Södermanlands och Westmanlands
              län såsom mera gynnade än de skulle vara, om folkmängden lades
              till grund för beräkningen. För åtskilliga af de sistnämnda länen
              torde det emellertid vara likgiltigt, från hvilkendera delningsgrund
              man utgår vid beräkningen. Vissa län deremot hafva fått på sin
              lott en ovanligt ringa andel; så har Jemtlands län endast 800
              kronor, medan Göteborgs och Bohus län fick omkring 60,000. Jag
              har hört sägas, att detta län sistlidet år erhöll ända till 140,000,
              under det att Kronobergs län då blott hade något öfver 3,000 kronor.
              Det säger sig ju sjelf, att, om landstingen, kommunerna och hushållningssällskapen
              vilja något uträtta, vare sig för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23hk74hc7uDJHyJejb6Cj6" prev="i-FneDWy8J1WuuisoBnkmRU5" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-JrFfQE7LGUChqhUna6F7vV">
              allmän ordning, företagsamhet och välmäga — allt sådant, som
              hvart och ett i sin mån motverkar fyllerilasten — kunna de det
              i högre grad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WaJSg1uswxZZsfbS4fkVPq" prev="i-FneDWy8J1WuuisoBnkmRU5" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-AeL8wpU8EochrrCTnUD68Z">
              först då de hafva medel dertill. Då vi nu en gång stå på den
              punkten, att bränvinsmedlen äro underkastade ett slags utdelning,
              så tror jag att hvar och en mäste med mig vara fullt erse derom
              att, om nu vore i fråga att för första gången bestämma en fördelningsgrund,
              denna måste blifva en helt annan än den, som nu i många år varit
              gällande. Det är långt ifrån, att jag skulle vilja, det man härvid
              ginge så genomgripande till väga, att en mängd kommuner, som,
              under beräkning på den vanliga inkomsten af bränvinsmedlen, påtagit
              sig åtskilliga förbindelser, skulle se sig genom en förändring
              plötsligt strandsatta, men väl att genom Kongl. Maj:ts åtgärd
              något i detta afseende borde göras. Jag vågar derför på grund
              af hvad jag nu anfört hemställa,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y3YxvH85BhZKFf5vWH3AWx">
            XX
          </note>
          <note xml:id="i-NYUZhw7QBoACMQPiXGzx8k">
            4
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ENNFAYzYBR4AnM7ihNx3AU">
            t
          </note>
          <note xml:id="i-5v3dDezuvFWBPWKVJgS16F" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 11
          </note>
          <note xml:id="i-UQdhT8CgWhuKWMb3BzaNwD">
            det Kammaren ville för sin del besluta, att i Bevillnings-Utskottets
            skrifvelseförslag efter orden »åstadkommas ett än kraftigare motverkande
            af rusdryckers missbruk» tilläggas orden »och en billigare fördelning
            af de så kallade bränvinsmedlen.»
          </note>
          <u xml:id="i-2ekBVwTHP3irKbEbbc5LFT" prev="i-FneDWy8J1WuuisoBnkmRU5" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-DH1s8uPSMVjrbUXbf7eKUT">
              Många hafva ansett för troligt, att, äfven om detta icke blefve
              Kammarens beslut, saken ändock skall af Kongl. Maj:t komma att
              beaktas. Blefve detta händelsen, så skadar det Ju icke, att de
              af mig föreslagna orden blifva tillagda. Skulle deremot Kongl.
              Maj:t icke vilja befatta sig med denna del af ärendet, så vida
              icke ett uttalande derom skett från Riksdagens sida, så är det
              ju för ändamålet nödvändigt att det antydda tillägget göres.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5pWj9FjmiTdap1usBNCeeC" type="speaker">
            Herr Ribbing, Sigurd:
          </note>
          <note xml:id="i-N88wxn2ZM398CLc73GhmNQ">
            Jag har begärt ordet med anledning af den siste talarens anförande,
            och jag anhåller att med några ord få motivera min från hans skiljaktiga
            uppfattning af förevarande fraga. Till en början ber jag att få
            erinra om Bevillnings-Utskottets betänkande i detta ämne vid sistlidet
            års riksdag och om den diskussion, som deröfver fördes i denna
            Kammare, samt resultatet deraf. Utskottets då framlagda skrifvelseförslag,
            som Utskottet citerar på 7:de sidan af sitt nu föreliggande betänkande,
            innehöll alldeles detsamma, som den ärade talaren nu påyrkar,
            nemligen att den ifrågasatta skrifvelsen till Kongl. Maj:t skulle
            innehålla en anhållan om ätgärder dels för ett kraftigt motverkande
            af rusgifvande dryckers missbruk, dels för åstadkommande af en
            lika beskattning på allt bränvin, som tillverkades och förbrukades
            inom landet. Då detta förslag föredrogs i denna Kammare, uppstod
            en lika innehållsrik som bevisande diskussion, genom hvilken adagalades,
            att denna lika beskattning på allt bränvin, som tillverkades,
            icke i väsentlig mån eller mera direkt var egnad att leda till
            uppnåendet af det andra uppgifna ändamålet, eller en minskning
            i missbruket af de rusgifvande dryckerna; och denna diskussion
            vann sådant bifall inom Kammaren, att till och med medlemmar af
            Bevillnings- Utskottet, hvilka icke reserverat sig mot dess betänkande,
            förklarade sig vilja gå in på ett af Friherre at Ugglas formuleradt
            förslag till skrifvelse, innehållande en begäran hos Kongl. Maj:t
            att han ville föranstalta en revision af lagstiftningen i syfte,
            att genom denna måtte kunna åstadkommas ett än kraftigare motverkande
            af rusdryckernas missbruk — utan tillägg af något mera eller annat.
          </note>
          <note xml:id="i-JYJXWnunAZQWXMw3uQpmEU">
            Den utaf Friherre af Ugglas föreslagna formuleringen blef också
            utan votering denna Kammares beslut. I Andra Kammaren afslogs
            Bevillnings-Utskottet förslag att i skrifvelse till Kongl. Maj:t
            binda i hop de bäda ändamålen, men en stark minoritet röstade
            der för den kontraproposition, till hvilken Friherre af Ugglas”
            förslag blifvit antagen.
          </note>
          <u xml:id="i-CScf7pUaagokoCye1F7dvQ" next="i-GATZULJw1WME5M169g5CF" who="Q6070147">
            <seg xml:id="i-LwtkrWFG1rxXa55H7omZDi">
              När man nu har denna diskussion och dessa resultat för ögonen,
              synes väl klokheten bjuda att icke ånyo binda i hop två frågor,
              som med hvarandra icke stå i omedelbart sammanhang, nemligen den
              om en lika beskattning på allt produceradt bränvin och om skattens
              fördelning samt den om hämmandet utaf rusdryckers missbruk. Ty
              äfven om konsiderationer af det ena ändamålet icke mutverka hänsyn
              på det andras vinnande, måste dock bådas uppställning bredvid
              hvarandra försvaga uppmärksamhetens rigtande och koncentrerande
              på det af
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VNsw5kWcfGyBDhR8WzaHzo">
            N.o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-L6vhmnmfNh8fPGmQnFLTJ8">
            Förändrad bränvinslagstiftning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ns9CSKAjTSaEMb6vAZfsSV">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-FT7nZhDJEemHo7YDCqdNCK">
            Förändrad bränvinslagstiftning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TdHRdijfvvwkMVWWZnykkD" type="date">
            &amp; 12 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-HmVwvBbyrfQbJ4nhnLSRYg" prev="i-CScf7pUaagokoCye1F7dvQ" who="Q6070147">
            <seg xml:id="i-NBYNEj3sCfjCiRm7Jfbjmm">
              dessa båda syften, som i närvarande ögonblick och enligt denna
              Kammares, genom dess sistlidet år formulerade beslut, uttalade
              åsigt utgör det väsentligen vigtiga. Denna gång har nu Utskottet
              — och jag för min ringa del må ju hafva mig tillåtet att derför
              uttala min erkänsla — inskränkt det med skrifvelsen afsedda och
              i den uppgifna syftemålet till det, som efter min uppfattning
              är hufvudsak, hämmande eller stäfjande af rusdryckers missbruk.
              Bevillnings-Utskottet har i och med detsamma tillika ur sitt skrifvelseförslag
              borttagit det som, enligt hvad fjorårets diskussion i Andra Kammaren
              gifver vid handen, i den Kammaren utgjorde det hufvudsakliga hindret
              för bifall till Utskottets dåvarande skrifvelseförslag, nemligen
              frågan om den lika beskattningen och fördelningen af bränvinsmedlen.
              Jag vill icke neka, att en lika fördelning af skatten för allt
              tillverkadt bränvin, liksom i allmänhet af hvad den ärade föregående
              talaren framstälde, må hafva billigheten för sig, men jag lägger
              för min del sådan vigt på det andra af de två ifrågavarande ändamålen,
              hämmandet af rusdryckers missbruk, att jag för ögonblicket icke
              vill binda ihop dessa saker, då den ena må hända i någon mån kan
              hindra framgång åt en skrifvelse, afseende den andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R9iboeXMtGa7sdSLjqvnmb" prev="i-CScf7pUaagokoCye1F7dvQ" who="Q6070147">
            <seg xml:id="i-8LEPXq628b7sqQJzmsAFcf">
              Den ärade talaren citerade vidare, såsom motiv för sin åsigt,
              Bevillnings-Utskottets erinran derom, att kommunalstyrelsernas
              goda och kraftiga vilja vore behöflig om lagstiftningen i detta
              fall skulle kunna uträtta något, och han tillade, att medel förty
              borde stå till kommunalstyrelsens förfogande för att göra denna
              sin vilja gällande. Hvem vet icke det? Finnes väl någon lag i
              verlden, som kan uträtta något utan kraftig vilja? Jag må i detta
              hänseende citera ett för Herrarne väl bekant uttryck: »Om det
              funnes en lag, som kunde lefvande göra, vore rättfärdigheten sannerligen
              af lagen.» Ingen lag kan göra lefvande, så vida icke lefvande
              kraft fyller den. Utom allt tvifvel är således, att det fordras
              vilja om den begärda lagen skall, stiftad, verka. Men det fulla
              erkännandet af denna välbekanta sanning gör på intet sätt lag
              öfverflödig och upphäfver ej behofvet af sädan, sasom en gräns
              mot missbruk och ett stöd för den goda viljan. Icke heller är
              för den ärade talarens yrkande, att med begäran om lag för att
              stäfja bränvinets missbruk skulle förenas begäran om sådan för
              billig fördelning af bränvinsskatten, något bevisadt genom den
              af honom upprepade, kända och erkända satsen, att landstingen
              och kommunerna behöfva medel för att kunna föra krig mot bränvinet.
              Det behöfva de visst, men dessa medel behöfva derföre icke vara
              bränvinsmedel. Finnes den goda viljan hos dessa myndigheter, kan
              den verka, och den kan skaffa till sitt förfogande nödiga medel
              för sin verksamhet mot bränvinets missbruk, utan att dessa medel
              behöfva infiyta af bränvinsskatten. Härmed förmodar jag att värdet
              af den ärade talarens argument i denna del blifvit något förminskadt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3SVwv1LppfMJyMR77fuqUF" prev="i-CScf7pUaagokoCye1F7dvQ" who="Q6070147">
            <seg xml:id="i-QLXWCVSWPadfkCatKDSA8G">
              Endast en enda sak ber jag att ytterligare få tillägga. Det har
              för mina ögon sett något underligt ut, att Bevillnings-Utskottet
              alldeles afskilt den allmänna frågan om en skrifvelse till Kongl.
              Maj:t, med underdånig anhållan om revision af bränvinslagstiftningen
              i det hela, från de förslag beträffande särskilda och speciella
              stadganden till förhindrande af bränvinets missbruk, hvilka förslag
              till en del i samma
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BZbaJWWLuzsR9uhXaFC7Y3" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 13
          </note>
          <u xml:id="i-GATZULJw1WME5M169g5CF" prev="i-CScf7pUaagokoCye1F7dvQ" who="Q6070147">
            <seg xml:id="i-VKA9RLgo7oFJcioJ6skBg3">
              motioner, som behandla den allmänna frågan, och till en del i
              andra blifvit framstälda. Jag vill icke klandra Utskottet för
              att det så förfarit, men jag ber att få förbehållet, att, äfven
              om Kamrarne bifalla Bevillnings-Utskottets i föreliggande betänkande
              gjorda hemställan, dermed på intet sätt må vara sagdt eller underförstådt,
              att man kastat alla de andra förslagen under bordet, t. ex. med
              förklaring att, sedan man lemnat frågan i det hela till Kongl.
              Maj:t, man icke ämnar befatta sig med några speciella eller partiella
              förslag till åtgärder i samma angelägenhet. Jag vill icke hafva
              något sådant underförstådt, ty, såsom Utskottet sjelf anmärkt,
              är frågan om en revision af bränvinslagstiftningen vidsträckt
              och invecklad, och Kongl. Maj:t skulle, till följd af denna dess
              beskaffenhet, om Han ock bifölle en Riksdagens skrifvelse sådan
              som den föreslagna, sannolikt behöfva mer än ett år att utreda
              densamma och för Riksdagen deri framlägga förslag. Efter min tanke
              finnes intet skäl för Riksdagen att, medan vi då vänta på detta
              förslag, underlåta att till behandling företaga och för sin del
              besluta om sådana detaljfrågor, rörande hvilka ändringar i nuvarande
              bestämmelser kunna ske, utan att detta ingriper i eller hindrar
              lagstiftningen i samma angelägenhet i det hela.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4VcP1sRWDU3J8aXWnnYjuk">
            På grund af hvad jag sålunda anfört, och med åberopande af denna
            ärade Kammares egen auktoritet och beslut i fjor, anhåller jag
            vördsamt om bifall till Bevillnings-Utskottets förslag oförändradt.
          </note>
          <note xml:id="i-Hqic4db7WFa34ghvYhAYKT" type="speaker">
            Herr Adelsköld:
          </note>
          <u who="Q384847" xml:id="i-JJEeJvXBBFFEAE7Tmswwmd" next="i-39yzvT6az4sLxjKEm42EX2">
            <seg xml:id="i-9P1GwrigveKmQyGyKtT5xp">
              Jag kan icke underlåta att vid detta tillfälle uttala min högaktning
              för de män, som oegennyttigt uppoffra tid och krafter för hämmandet
              af rusdryckers missbruk, och jag hoppas att deras energiska bemödanden
              skola leda till ett godt resultat i detta hänseende, men å andra
              sidan befarar jag, att den pågående agitationen slagit in på öfverdrifter,
              till skada för den sak, som förfäktas, och till skada för vårt
              folks och vårt lands anseende utrikes. Af de uttalanden, som ofta
              höras och spridas genom pressen, skulle man nemligen kunna tro,
              att hela vårt land vore en krog och vårt folk förstördt af rusdrycker.
              Så är emellertid lyckligtvis icke förhållandet, och jag tror det
              lätt kan bevisas, att svenska folket öfver hufvud taget är nyktrare
              än de flesta andra folk. Granskar man t. ex. de statistiska uppgifterna
              angående bränvinsförbrukningen, som innehållas uti »Danskt Statistisk-Tabelverk
              för finnanceåret 1873—1874», så visar sig att den årliga förbrukningen
              af bränvin under åren 1868—1872 per individ uppgatt till, i Ryssland
              24,9 potter, i Danmark 18,s3 potter och i Sverige 9I,s potter.
              Häraf framgår, att Sverige i afseende på konsumtion af bränvin
              står vida under dessa båda länder. I Danmark har nemligen förbrukats
              nära dubbelt så mycket bränvin per individ som i Sverige, och
              ändå har man aldrig hört danskarne anses såsom supare. Vidare
              erfar man af samma statistiska uppgifter, att bränvinsförbrukningen
              för sammanlagdt Ryssland, Danmark, Sverige, Holland, Norge och
              England i medeltal per individ för år uppgår till 11,62 potter,
              således mer än i Sverige, der det, som nämnts, varit 9,s potter
              eller 3,62 svenska kannor. Betraktar man förhållandet i de vinförbrukande
              länderna, såsom Frankrike, Italien och Spanien, finner man, såsom
              naturligt är, att konsumtion af spirituosa der visserligen varit
              mindre än i vårt land, men
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8ARLVJ126dEuVCX2oB4dk5">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-993VvVGszg2PEihP4i59K4">
            Förändrad bränvinslagstiftning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V6eycm1fJtiC4ECouTyApm">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-6e79CAE44nJX94JFrjvtso">
            Förändrad bränvins-
          </note>
          <note xml:id="i-R4pyg2Ze4BDLBpmSnEBwFo">
            lagstiftning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2neu55PDuWfNxoPNscvVYV" type="date">
            14 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-M71qhJ56XjJAzpkpDheFeo" prev="i-JJEeJvXBBFFEAE7Tmswwmd" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-PY3Uipe8LeHxDaejZoZzQz">
              sammanlägges det der förbrukade vinet, synes konsumtionen af
              rusdrycker uti dessa länder på det hela taget hafva varit lika
              stor som i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KZ4VvB2gRbBNiVx7ffaL8h">
            Skärskådar man vidare uppgifterna angående förbrukningen af andra
            öfverflödsartiklar, hvilka nu blifvit nödvändighetsvaror, såsom
            socker, kaffe, thé och tobak, finner man, att äfven i detta afseende
            Sverige står lägre än de festa civiliserade länder, ty då i Danmark
            förbrukats 22,1 &amp; socker per individ, i Norge 10,3 &amp; och i England
            41 &amp; o. s. v., har i Sverige under samma tid konsumerats endast
            9,3 &amp;. I afseende på kaffe, the och tobak hafva förhållandena
            gestaltat sig ungefärligen på samma sätt. Relativa värdet af förbrukningen
            af desss fyra kolonialvaror i sistnämnda länder uppgifves, per
            individ, i Danmark till 6,1, i Norge till 4,s, i England till
            9,2, i Holland till 7, i Belgien till 6,4, i Frankrike till 3,3,
            i Tyskland till 4, i Schweitz till 4,4, i Ryssland till I och
            i Sverige till 3,.
          </note>
          <u xml:id="i-Pv4MbHWePnLv5NzAF1jzkU" prev="i-JJEeJvXBBFFEAE7Tmswwmd" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-2PoB6ZnQD3hnuSg9yL6qu5">
              Se vi slutligen på en annan mätare af ett lands välstånd, sparbankerna,
              finna vi enligt statistiska upplysningar, meddelade på internationella
              kongressen i Buda-Pest år 1876, att uti Europa och Amerika, med
              en befolkning af i rundt tal 247 millioner, enligt senaste uppgifter
              funnits insatta på sparbanker nära 7; milliarder francs, således
              i medeltal 30 francs på hvarje individ. I Sverige har, enligt
              »Statistisk Tidskrift» medelinsättningen år 1874 varit 29 kronor,
              eller omkring 40 francs per individ, och sedan dess har summan
              årligen ökats, så att den nu säkerligen ännu mera öfverstiger
              mediet för Europa och Amerika. Insättningar på sparbankerna hafva
              äfven under senare tiden i betydlig grad ökats, så att, då år
              1861 i hela riket en person på 20 var delegare i sparbank, utgjorde
              denna proportion är 1871 en på 10, 1873 en på 8, och 1874 en på
              7, och i Stockholm var sistnämnda år hvarannan invånare delegare
              i dessa nyttiga inrättningar. Af dessa siffror, som alla hemtats
              ur officiella handlingar och således måste vara rigtiga, kan jag
              ej draga annan slutsats, än att det svenska folket ingalunda är
              oordentligt och slösande, utan i stället sparsamt och nyktert
              och framgår allt mer och mer i sedlighet och välmåga. Jag har
              velat anföra detta, icke för att dermed säga att allt är väl bestäldt
              och att ingenting bör göras för motarbetande af dryckenskapslasten,
              utan för att visa att vårt folk är ordentligare och sedligare,
              än mången kanske varit böjd att tro.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2LK2Mt4VYAofy2z1fwCqCt">
            Jag tror att man kan indela den minoritet af vårt folk, som egentligen
            konsumerar rusdrycker till öfverdrift, uti tre klasser. Den första
            klassen utgöres af gamla oförbätterliga supare, på hvilka ingenting
            biter; den andra af städernas mobb, och den tredje af de kringvandrande
            arbetare, som användas vid skogsafverkningarne och skogsindustrien
            i allmänhet i Norrland och vid de allmänna arbetena i hela landet.
            Denna sista klass, bestående till hufvudsakligaste delen af löst
            folk från hela riket, är naturligtvis ej af bästa beskaffenhet.
            Utan fasta bostäder, med dålig föda, i fullkomlig saknad af religionsvård,
            tillbringa dessa arbetare, till större delen, sitt lif under strängt
            arbete i skogarne och obebodda trakter i regn och köld eller drifva
            omkring efter landsvägarne, sökande arbete. |
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VXA2jQWRCc3HQGsRDWJWH6" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 15
          </note>
          <u xml:id="i-NHZUWqGKAH7eov4D9C7XQd" prev="i-JJEeJvXBBFFEAE7Tmswwmd" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-Suww4GfELWFGYTmgEZRZWX">
              Under sådana förhållanden, och då kassan derjemte ofta är väl
              fyld, må man i sanniog ej undra på att de, när tillfälle erbjuder
              sig, taga sig ett rus, och då dessa arbetares antal uppgår till
              en mycket stor siffra, ma man ej heller undra på den stora åtgången
              af rusdrycker. Så länge skogsafverkningen och allmänna arbeten
              pågå, lärer detta sorgliga förhållande icke heller genom någon
              lagstiftning kunna hjelpas. Ty förbjudes bränvinsförsäljningen,
              så köpa de andra rusdrycker, som äro langt skadligare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AM6m7SV9mtWKG8FxV4X2A1" prev="i-JJEeJvXBBFFEAE7Tmswwmd" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-EzVqJKHq9Rsxn35vrxRUDd">
              En sadan dryck är den, som går under namnet »Grand vin de liberté»,
              och består af en mindre del bränvin — jemnt så mycket att försäljningen
              icke kan falla under bränvinslagstiftningen — samt vatten, sirap
              och qvassia eller tobak. Denna dryck är mer rusgifvande och langt
              skadligare än bränvin. Utom detta »vin» — och portvin som stafvas
              med a — har jag funnit vid en del jernvägsarbeten, der bränvinsförsäljning
              varit förbjuden, en så betydlig förbrukning af Hoffmans droppar,
              sa att doften i arbetslokalerna i ordets egentliga bemärkelse
              varit fyld af doften från sådana droppar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-39yzvT6az4sLxjKEm42EX2" prev="i-JJEeJvXBBFFEAE7Tmswwmd" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-QeGv1iFenDWFJq48nHKKoZ">
              Oaktadt jag saledes anser att, om bränvinet på ett eller annat
              sätt skulle göras oåtkomligt för den arbetande klassen, detsamma
              kommer att utanför lagen ersättas af lika rusande, men vida skadligare
              surrogat, tills en allmännare upplysning åstadkommit ett bättre
              sedlighetstillstånd, tror jag likväl att tiden är inne för en
              revision af bränvinslagstiftningen, ej allenast för att bättre
              ordna försäljningen af rusdrycker i allmänhet, företrädesvis de
              förfalskade, utan äfven beskattningen, som för närvarande med
              fördel torde kunna höjas och, såsom en talare på smalandsbänken
              antydt, må hända jemnare fördelas, ehuru Jag härom icke vill yttra
              mig. Då bränvinsfrågan emellertid berör en mängd förhallanden,
              hvilka på förhand måste utredas, innan en god lagstiftni.g derpa
              kan byggas, föreställer jag mig det icke vara möjligt att under
              den korta tid Riksdagen är samlad uppgöra en tidsenlig bränvinslag.
              Erfarenheten från föregående Riksdagar har äfven till fullo adagalagt,
              att enighet i denna fråga icke utan föregående utredning kan astadkommas
              inom Kamrarne. Jag tror derföre att Bevillnings-Utskottets förslag
              att öfverlemna saken till Kongl. Maj:t, för att, efter utredning
              genom en komité, till Riksdagen inkomma med förslag till ny lagstiftning
              i fråga om rusdrycker, är det mest praktiska, och får derföre
              vördsamt tillstyrka, att Bevillnings-Utskottets förslag godkännes
              oförändradt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-82pD5cH153Sd25k7LhYfPD" type="speaker">
            Herr von Koch:
          </note>
          <u who="Q5916422" xml:id="i-YLWXxDNSFoEF5g7m1vESW" next="i-9Qm8VthWu1gDFG2rJ2Q17">
            <seg xml:id="i-96C6PH5yaUJgg6w6yjLqbQ">
              Då den siste talaren, liksom de fleste föregående, vill i hufvudsak
              komma till samma slut som jag, nemligen att antaga Bevillnings-Utskottets
              förslag oförändradt, så är det endast om det tillägg, hvilket
              en talare föreslagit, som jag för närvarande egent= ligen vill
              yttra mig. Jag tror nemligen, ehuru, såsom Herrarne veta, min
              öfvertygelse går i samma rigtning som denne talares, i afseende
              på bränvinsmedlens fördelning — nota bene jag anser att full ersättning
              bör gifvas åt dem, som nu deruti hafva andel — att man icke nu
              vid detta tillfälle, då jag hoppas på Riksdagens enighet, bör
              framkasta ett stridsäpple mellan de särskilda länen eller städerna
              och lan-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CWuQgcfoFyp6iixU71pZwW" prev="i-YLWXxDNSFoEF5g7m1vESW" who="Q5916422">
            <seg xml:id="i-BG79JhLp94Ccvt8fN5C9sK">
              det, som skulle tillintetgöra enigheten i ett fall, då den är
              alldeles.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LnzNjWofEFgRwUi3W3QDj2">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-2NZeHa5zcxkkMU33tdPv5r">
            Förändrad bränvinslagstiftning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DXCjyqstHUf2oN9Gq89XL7">
            N:o 138.
          </note>
          <note xml:id="i-TVJYsKNbRx6ABjygyRjcT2">
            Förändrad "bränvinslagstiftning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VR6smAcDGMQq2ofkEc4PCx" type="date">
            16 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-V9hdy1XjgxVTaPEYtdvhXt" prev="i-YLWXxDNSFoEF5g7m1vESW" who="Q5916422">
            <seg xml:id="i-Ny1TFrxNBNaLC9Ha1JSbDN">
              nödvändig, ty här, då frågan gäller en underdånig skrifvelse,
              kan tvisten icke slitas genom gemensam votering eller på annat
              sätt. Derför är det önskligt att båda Kamrarnes beslut affattas
              i alldeles lika ordalag, om det skall komma till det resultat,
              hvarpå jag hoppas, och bör Första Kammaren derför vidhålla sitt
              beslut vid föregående riksdag. Oaktadt jag icke ansett mig böra
              motsätta mig hvad den förste ärade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-uFFtQxwDoLmfRDMMEYb97" prev="i-YLWXxDNSFoEF5g7m1vESW" who="Q5916422">
            <seg xml:id="i-BUA1bf5QExQxY6LAvphEX2">
              talaren på kronobergsbänken yttrat — att det står i protokollet
              kan vara godt — får jag likväl förklara, att det vore godt, att
              vi nu icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9Qm8VthWu1gDFG2rJ2Q17" prev="i-YLWXxDNSFoEF5g7m1vESW" who="Q5916422">
            <seg xml:id="i-V5CgME4hTuBSgYj6EQdBRb">
              åtminstone i hufvudfrågan komme i år mera än i fjor till någon
              votering, som skulle föranleda att beslutet såge ut som en svagare
              opinionsyttring. Jag anhåller derföre att, då proposition göres
              på Herr Wennerbergs förslag, detta må ske först efter det Kammaren
              fattat beslut rörande Bevillnings-Utskottets hemställan, samt
              att propositionen affattas så, att, i händelse Kammaren godkänner
              förslaget, detsamma må komma såsom ett tillägg, helt och hållet
              fristaende och oberoende af Utskottets skrifvelseförslag. Förmodligen
              kommer Herr Wennerbergs förslag att framställas äfven i Andra
              Kammaren, så att det lätt kan hända att sakerna hopkopplas, så
              att vi icke kunna veta huru de skola skiljas. Jag är derföre mycket
              villradig om jag icke, vid detta tillfälle, rent af kommer att
              rösta mot Herr Wennerbergs förslag, just emedan jag önskar det
              slutlig framgång, men Kammaren enligt mitt tycke nu icke varit
              beredd och derföre ej är villig att inlåta sig uti någon, äfven
              den vigtigaste, detaljfråga. Fördelningen af utskänkningsafgifterna
              och ersättningarne för sådana kan ske på flera sätt, och enighet
              om det bästa åstadkommes lättast efter, knappt före en utredning.
              Vill man nu inlåta sig på afgörande af Herr Wennerbergs tillägg,
              beror utgången alldeles på en slump. Skulle förslaget genom en
              omröstning förkastas, så kan dock sådant tagas som en uttalad
              mening af denna Kammare emot att bränvinsskatterna böra sammanslås.
              Från min ståndpunkt tror jag det vara alldeles öfverflödigt att
              uttala nagon opinion derom, ty här finnas nu icke mindre än 19
              motioner, hvilka gå i samma rigtning, som talaren på kronobergsbänken
              äsyftat, och jag tror alltsa att Kongl. Maj:t har tillräcklig
              anledning att taga den saken i betraktande och säkerligen skall
              göra det. Det är så mycket troligare, som det första förslaget
              om afgifternas sammanslagning här i Sverige — redan 1865 var denna
              införd och sedan gällande i Finland — efter hvad det sades, var
              utarbetadt i den byrå, som handlägger bränvinsärenden, ehuru dess
              framläggande för Riksdagen då möttes af betänkligheter utaf en
              ledamot i konseljen, och när kort derefter detta förslag blef
              tillstyrkt af Bevillnings-Utskottet, understöddes det uti denna
              Kammare af den Konungens radgifvare, som såsom departementschef
              först haft ärendet till behandling, nemligen då varande Statsrådet
              Adlercreutz. Frågan är väl bekant för Kongl. Maj:t, och de sakkunnige
              män, som få sig anförtrodt densammas utredning, komma säkerligen
              att taga notis om hvad som i densamma förekommit. Jag tror sålunda
              det vara klokast att stanna vid hvad Bevillnings- Utskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Grh4xsmcByd4Umz9kkQdL5" type="speaker">
            oo Herr Ekman, Johan Jakob:
          </note>
          <u who="Q5630602" xml:id="i-pxyfMXbFP41MGMHqVQw67" next="i-26chErUNRGWtuMfEM87X2S">
            <seg xml:id="i-9XGkMvMkzxWcHpPeNvdHe6">
              Åfven jag anhåller om bifall till Bevillnings-Utskottets betänkande,
              och jag gör det på den grund att
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TrwF5R77b8SQKkjfCX3pnV" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 17
          </note>
          <u xml:id="i-BLbyRV3y4NRD3PEfs82TMC" prev="i-pxyfMXbFP41MGMHqVQw67" who="Q5630602">
            <seg xml:id="i-5Yht6dyvUmez2jLRFX9qfF">
              jag anser önskvärdt, att man någon gång måtte få klart för sig,
              huruvida den nu varande bränvinslagstiftningen är felaktig, eller
              om den, såsom jag tror, är till sin grund rigtig, endast man tillgodogör
              sig de fördelar, som deraf kunna ernås och i någon mån utvecklar
              densamma. Jag kan dock icke instämma med den förste talaren i
              hans yrkande om ett tillägg till Bevillnings-Utskottets hemställan
              och syfte att uti skrifvelsen till Kongl. Maj:t intaga jemväl
              framställning om förslag till »en billigare fördelning af bränvinsmedlen».
              Jag tror nemligen, att man i denna fråga är långt ifrån enig,
              och det kan väl icke vara skäl att söka binda Kongl. Maj:t vid
              en uppfattning, som jag anser kunde komma hela detta skrifvelseförslag
              att ramla, i händelse båda Kamrarne, såsom jag ej antager otroligt,
              derigenom komme att stanna i olika beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5js4mSW3Vqbma3JUtJfLF3" prev="i-pxyfMXbFP41MGMHqVQw67" who="Q5630602">
            <seg xml:id="i-NpFqWEGDEZLPxX442Qy98T">
              Hvad denna jemnare fördelning af bränvinsmedlen vidkommer, så
              är det naturligt, att de större städer, som hafva väl ordnat sin
              bränvinsutskänkning och utminutering, skola bereda de landstingsområden,
              inom hvilka de äro belägna, samt dessa läns hushållningssällskap
              betydliga inkomster, men det kan väl icke vara billigt, att dessa
              kommuner, just derför att de hafva ordnat utskänkningen och utminuteringen
              väl samt derigenom hafva dessa större inkomster, skola afstå en
              del deraf till andra kommuner, som försummat att ordna dessa angelägenheter.
              Dessutom måste medgifvas att i de kommuner, der de större inkomsterna
              uppstå, äro behofven större till säkerhetspolis, till folkundervisning,
              till fattigvård m. m. Jag tror till och med att mänga af dessa
              kommuner villigt skulle afstå en större del af dessa inkomster,
              om de derigenom kunde köpa sig fria från de behof, hvartill dessa
              inkomster användas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-26chErUNRGWtuMfEM87X2S" prev="i-pxyfMXbFP41MGMHqVQw67" who="Q5630602">
            <seg xml:id="i-FBSNPYeJjHXz2b3vdqMwhv">
              Det lär väl icke kunna nekas, att ingen lag, hur fullständig
              den än ma vara, kan helt och hållet eller ens väsentligen förhindra
              superiet här i landet. Dertill fordras en större sedlighetskänsla
              än den vårt folk ännu besitter. Detta mål kan i högre grad, efter
              mitt förmenande, vinnas endast genom en mera allmän folkupplysning
              och deraf härflytande större bildning. Vi kunna derjemte icke
              neka till att det varit de goda tiderna under några år samt den
              deraf härflytande rika penningetillgangen, som ökat superiet,
              men sämre tider torde möjligen snart nog inträda och det är sorgligt,
              att man för denna lasts förminskande skall behöfva önska något,
              som man annars så gerna undanbeder sig, nemligen ett mindre välstånd
              inom landet. En förhöjning af tillverkningsskatten skulle genom
              den deraf minskade åtgången verka i samma rigtning. Den ökade
              inkomst, som derigenom komme att beredas, är nu icke af behofvet
              påkallad, men jag önskar dock i sedlighetens intresse, att man
              icke måtte dröja med denna åtgärd till dess den blir af nöden
              för statsbehofvens fyllande, ty vi hafva vigtigare intressen att
              tillgodose än till och med dessa. Jag anhäller om bifall till
              Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P2t6omnL8J6GENxsxmy1ih" type="speaker">
            Friherre Hamilton:
          </note>
          <u who="Q3054681" xml:id="i-Vt9yaHgAoW5QvT3sjt2ZKB" next="i-7roCyCPxewxmQXTTLJKiTg">
            <seg xml:id="i-VUFg6YKdtTGv5rqeVUUq8g">
              Af den siste talarens anförande har jag blifvit styrkt i min
              åsigt, att Utskottet handlat klokt, då det framlade detta förslag.
              Jag tror för min del, att hade Utskottet framkommit
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KHYLB2gyTTo3X3BwHnVSd4">
            Första Kammarens Prot. 1877. N:o 13. 2
          </note>
          <note xml:id="i-M3ZWdMjfhhyd8TiQu35ULm">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-G2cMN3DYS3XMiuJpTutVjW">
            Förändrad bränvinslagstiftning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QbnBBZ3Qc1YDWgjV1G4MyQ">
            &amp;
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XiTsBmPBqMhAeJTWPXPajB" type="date">
            N:o 13. 18 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-XWw89nF6WTtnz3W4h7ZLtp" prev="i-Vt9yaHgAoW5QvT3sjt2ZKB" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-Q88JbywuG9RCA8a7wekD9o">
              Förändrad med några detaljbestämmelser, hvilka som 'helst, skulle
              detta kunnat
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CP8NrKDmp7aeTRXUSMA6VS">
            bränvinsleda derhän, att hela skrifvelseförslaget strandat, och
            detta skulle åter
          </note>
          <u xml:id="i-Pk85myA7LuZ5oiJV4pAFGP" prev="i-Vt9yaHgAoW5QvT3sjt2ZKB" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-4k5Zk2dZ7KddBvD8HhkFoh">
              lagstiftning. hafva varit mycket olyckligt, då en stor del af
              landets befolkning väntar, att Riksdagen skall göra ett försök
              att lösa denna visserligen svårlösta fråga, som nu föreligger.
              Huruvida den genom den föreslagna åtgärden kommer att lösas eller
              icke, det får framtiden utvisa. Afven om jag icke hyser så stora
              förhoppningar om det, som på lagstiftningens väg kan vinnas, så
              kan jag icke neka till, att gångna tiders erfarenhet visat att
              lagstiftningen i detta hänseende verkat mycket både godt och ondt.
              Jag anser derföre att kraftiga skäl tala för aflåtandet af denna
              skrifvelse, och det lär väl ingen inom denna Kammare motsätta
              sig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FkXc19UCZyPvKpyNKUDng">
            Med anledning af ett yttrande af Herr Ribbing får jag upplysa,
            att Utskottet ingalunda genom att skilja denna stora principfråga
            från de andra framlagda detaljfrågorna velat afskära möjligheten
            att diskutera äfven dessa frågor under riksdagen. Utskottet har
            endast velat, att denna principfråga först skulle afgöras, och
            skall sedermera så samvetsgrant som möjligt taga i öfvervägande
            de särskilda förslag, som i ärendet blifvit framlagda. Skälen
            för en revision af bränvinslagstiftningen, för vinnande af en
            bättre fördelning af bränvinsmedlen orterna emellan, har Utskottet
            icke förbisett eller ansett att denna fråga intager ett mindre
            framstående rum, men Utskottet har ansett, att något förslag derom
            nu icke borde för Riksdagen framläggas.
          </note>
          <u xml:id="i-7roCyCPxewxmQXTTLJKiTg" prev="i-Vt9yaHgAoW5QvT3sjt2ZKB" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-UA1FVfTifwPfc3LJSA77aW">
              För egen del är jag nog lycklig att kunna inskränka mig till
              att helt och hället instämma med Herr Ribbing uti hans yrkande
              om bifall till Utskottets förslag oförändradt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GPgTVy7SKvF99f2xEqfSd3" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <u who="Q6228276" xml:id="i-QDmngEF57myeLbLetJU4NE" next="i-2CJkmM4LUiVBthJYxguYq1">
            <seg xml:id="i-SuTiVcCWz1MSQDSQ8bA6Eg">
              Jag tror att i allmänhet den regeln håller streck, att, om man
              vill en sak, man icke bör sammanblanda den med andra saker och
              söka att vinna biändamål jemte hufvudändamålet; ty biändamålen
              kunna då möjligen komma att skadligt inverka på hufvudändamålet.
              Om detta i allmänhet är rigtigt, måste det äfven vara rätt då
              fråga är om något så vigtigt, som förebyggande af rusdryckers
              missbruk; men att med denna fråga sammanblanda egennyttiga beräkningar
              om fördelningen af den inkomst, konsumtionen af rusdrycker bereder
              landet, kan icke gagneligt inverka på densamma. Jag kan icke annat
              än varmt önska, att Kongl. Maj:t ville taga i behjertande frågan
              om huru missbruket af rusdrycker må kunna förekommas och tillse
              huru lagstiftningen i detta fall må bäst kunna verka; men långt
              från att anse denna fråga på naturligt sätt vara sammanbunden
              med den om fördelningen af bränvinsförsäljningsmedlen, anser jag
              densamma böra derifrån bestämdt skiljas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JqMW4wki5FCyWi5PaTMksZ" who="Q6228276" prev="i-QDmngEF57myeLbLetJU4NE">
            <seg xml:id="i-QBp3Lur37PKXXFtCcxGQay">
              Den förste talaren, som till Bevillnings-Utskottets förslag önskade
              ett tillägg af innehåll, att en billigare fördelning utaf bränvinsmedlen
              genom lagstiftningen skulle kunna åstadkommas, äberopade såsom
              motiv för ett sådant tillägg, att äfven landstingen och kommunerna
              önskade befrämja nykterheten, men saknade derför erforderliga
              medel. Jag hemställer om de verkligen sakna medel och om det behöfs
              så stora medel för att åstadkomma detta. Jag tror det icke, men
              deremot tror jag för min del, att det behöfves medel för att förebygga
              de skadliga
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PZVGWVF513fhgjarvapjWR" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 19
          </note>
          <u xml:id="i-Wy62suTew38arT2mDcgHZY" who="Q6228276" prev="i-QDmngEF57myeLbLetJU4NE">
            <seg xml:id="i-yGtphGBam88ijm5VEhKjo">
              följderna för kommunerna af rusdryckers missbruk. Att dessa medel
              blifva anskaffade tror jag i hög grad bero på kommunerna sjelfva,
              och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-59UAMWzAy9KTgJBa9LnZHm">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-GDyE2NkKW85YyJqR9TakPF">
            Förändrad bränvins-
          </note>
          <u xml:id="i-9QQzX83hugsjtxdgbW19Us" who="Q6228276" prev="i-QDmngEF57myeLbLetJU4NE">
            <seg xml:id="i-SsK3ER7m97K1tvYT8g215y">
              säkert är att behofvet deraf är fullkomligt lokalt och står i
              en fullt !29stifiming.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vi6bRqWiWRoxb8pwqopcos" who="Q6228276" prev="i-QDmngEF57myeLbLetJU4NE">
            <seg xml:id="i-3ZBWfyD3i9PETyHKXiqzKf">
              adeqvat proportion till det på hvarje ort förekommande missbruket.
              Ju mera bränvin drickes på en plats, desto mera medel erfordras
              att derstädes bibehålla god ordning och förekomma de skadliga
              följderna af rusdryckers omåttliga användande. Att, såsom den
              förste talaren, vilja uppställa den regeln, att för åstadkommande
              af en billig fördelning utaf bränvinsmedlen uteslutande hänsyn
              borde tagas till folkmängden, är följaktligen en fullkomlig missuppfattning.
              I den mån befolkningen är tätare och derigenom uppstå större anledningar
              att missbruka rusdrycker, erfordras äfven, till förekommande af
              de skadliga följderna deraf, vidlyftigare åtgärder och rikligare
              tillgångar; och än större blifver behofvet i sådana städer, der
              en mängd sjöfolk eller allmoge samlas och konsumera bränvin. Der
              erfordras polisåtgärder, som ingalunda äro af behofvet påkallade,
              der befolkningen icke är tät och förbrukningen ringa. Det har
              också visat sig, att på de ställen, som hafva mest ondt af bränvinets
              missbruk, de bästa anstalterna blifvit vidtagna; och när det sedan
              visar sig, att dessa anstalter äro goda och lemna medel öfver
              till bestridande af kostnaden för kommunens fattigvård och andra
              utgifter, som också äro följder af bränvinets missbruk, böra vi
              icke afundas kommunen dessa inkomster, och ännu mindre kan det
              vara billigt att taga inkomsterna från en sådan kommun för att
              gifva dem åt andra, som icke hafva samma olägenheter af bränvinet
              och icke heller samma behof. Jag tillåter mig att säga, det en
              sådan åtgärd långt från att medverka till det ändamål, talaren
              afsåg, då han sade, att kommunerna saknade medel till hämmande
              af rusdryckers missbruk, skulle motverka detsamma; ty då de goda
              anstalterna försäkra om att afgifterna blifva erlagda — och deraf
              härflyta inkomsterna — skulle dessas fördelning på det sätt, att
              de togos ifrån de kommuner, som gjort goda anordningar, och lemnades
              dem, som icke gjort det, motverka eggelsen att ställa sakerna
              bättre. Ivad skulle det väl tjena till att ordna förhållandena
              så att afgifterna inflyta, då behofvet der förutan fylles på annat
              sätt?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HHaryJFZHcTEDUd3d9ff5E" who="Q6228276" prev="i-QDmngEF57myeLbLetJU4NE">
            <seg xml:id="i-CuTZVGtfa3xYkZyAQhK2s6">
              Då talaren gick vidare, sade han, att icke allenast landstingen
              och kommunerna, utan äfven hushållningssällskapen behöfde penningar.
              Dessa senare äro ganska litet i tillfälle att vidtaga åtgärder
              mot bränvinets missbruk, och således förrådde sig här ett annat
              behof än det, som nämndes såsom det första och den gången det
              enda motivet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V1dwufXx1HrRxUHxDUgvxp" who="Q6228276" prev="i-QDmngEF57myeLbLetJU4NE">
            <seg xml:id="i-7eDDMwHaGCUubxz9Z2KTi2">
              Vi hafva i Sverige särskilda lagar för de olika afgifter, som
              blifvit pålagda dels tillverkning och dels försäljning af rusdrycker
              till hämmande af deras missbruk, men vi hafva sett att dessa lagar
              icke äro tillräckliga att försäkra oss, det de föreskrifna afgifterna
              verkligen utgå; och i afseende härå anser jag en blifvande komité
              kunna göra godt genom att tillse det lagarne blifva sådana, att
              de möjliggöra kontroll derå att de hållas i helgd, och att bränvinet
              icke säljes billigare än det bör vara. Deremot måste Jag protestera
              mot hvarje åtgärd, som afser att gifva den ena kommunen de afgifter,
              som erläggas inom andra kommuner, och att sätta den, som ingenting
              gör mot bränvinets missbruk, i tillfälle att dela med den, som
              vidtager goda anstalter för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MAvb2KfsgyziAF521tqs7V">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V9F2pCR6bUPa7ZaVpd4Hfv">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-8QhKvYdPp6ZC8DQevUjD1t">
            Förändrad bränvinslagstiftning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UCAujYYfi59PZwoT63wNVZ" type="date">
            20 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-CeMtcqTH1xmH6rqDotbm1t" who="Q6228276" prev="i-QDmngEF57myeLbLetJU4NE">
            <seg xml:id="i-ANzCkZLK15kVjieNS7gETv">
              nykterhetens befrämjande, men också derför behöfver de inkomster,
              den kan få.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4KgeAA7cF9r79vKhuB1nKL" who="Q6228276" prev="i-QDmngEF57myeLbLetJU4NE">
            <seg xml:id="i-XnX46bk2qqABKCZiVt4M5P">
              En talare påstod, att skatten nu vore ojemnt fördelad; ja! på
              det sättet, att man icke öfver allt ser till, att den ordentligt
              utgar, och att det följaktligen är möjligt, att den på somliga
              ställen icke utgår; och detta bör förekommas. Men på frågan om
              fördelning af bränvinsmedlen har icke frågan om skatten något
              inflytande. Skatten bör i hvad fall som helst utgå rigtigt och
              har icke något att göra med om bränvinsmedlen få användas på de
              ställen, de uppstå, eller icke. Kunna vi blott laga, att hvar
              och en får för det bränvin, han förtär, betala full afgift, hafva
              vi försäkrat oss om skattens jemna fördelning. Helt annat är det
              med penningemedlens fördelning, och billigheten talar icke för
              att dessa medel skola gå från den ena orten till den andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7C9Utv2sBnKX77egXWLoAN" who="Q6228276" prev="i-QDmngEF57myeLbLetJU4NE">
            <seg xml:id="i-27AgZ7UEED3UDxfW3iZVQJ">
              Det har visat sig, att, der man gifvit sig an med goda anstalter,
              dessa hafva verkat mycket godt. Nu är fråga om att i hufvudstaden
              anordna sådana anstalter, men kostnaderna derför äro utan tvifvel
              så stora, att de skulle verka i högsta grad afskräckande, om man
              icke hade erfarenhet af att, der det ställes ordentligt till,
              der får man goda inkomster. Jag lemnar åt Kammaren sjelf att afgöra,
              om nykterheten nu skulle befrimjas genom en lag, enligt hvilken
              hufvudstaden, efter att hafva vidtagit de dyrbara anordningar,
              som äro erforderliga, icke skulle få uppbära de deraf sedermera
              inflytande inkomsterna annat än efter dess invänares antal i förhållande
              till rikets hela folkmängd. En sådan lag tror jag icke skulle
              befrämja vidtagandet af goda anordningar och derför tror jag äfven
              Kammaren göra klokt i att icke inlåta sig i frågan härom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2CJkmM4LUiVBthJYxguYq1" who="Q6228276" prev="i-QDmngEF57myeLbLetJU4NE">
            <seg xml:id="i-5kDVVnUvmack7up6oAvh2G">
              Hvad angår en annan talares yttrande, att, äfven om en majoritet
              i Kammaren förkastade det föreslagna tillägget, Kongl. Maj:t ändock
              icke skulle tro detta vara någon opinionsyttring, utan att det
              derför vore klokare, att de, som icke hade något emot detta tilläggs
              innehåll, sade sig votera och naturligen äfven voterade på andra
              sidan, så att majoriteten icke skulle något betyda, hoppas jag,
              att Kongl. Maj:t icke anser denne talares försäkran på något sätt
              utvisa Kammarens verkliga tanke; och för min del tror jag, att
              man, långt ifrån att bidraga till nykterhetens befrämjande, tvärtom
              motverkar den, då man söker att förhindra den möjlighet, som hittills
              funnits, att göra godt. Det är en ny, förbättrad lagstiftning
              vi önska, men icke en kommunism, som begagnar sig af ifvern för
              nykterheten för sina egna ändamål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YAvwVkgcrponNha31caaG5">
            Jag tillstyrker bifall till Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-RYmpYkPSv8aivHUZCUpLCV" type="speaker">
            Herr Berg:
          </note>
          <u who="Q5571164" xml:id="i-M5vfCdkT9KmCZJQTMc2EJU" next="i-269cuPRWbRyYikAEqxiyn4">
            <seg xml:id="i-E2o8jM4Ho5suADXnUVXPey">
              Föreliggande fråga synes icke böra vara så synnerligen svår för
              denna Kammare att afgöra, då 'den redan förlidet år beslöt aflåta
              en skrifvelse i samma ordalag, som Bevillnings-Utskottet nu tillstyrkt,
              och jag kan derför så mycket hellre vara fåordig i hvad jag nu
              har att anföra. En ärad talare har sagt, att Sverige stode framom
              de flesta andra länder i afseende på nykterhet. Jag vill icke
              bestrida den uppgiften, att i andra länder förtäres åtminstone
              lika mycket spritdrycker som här i Sverige; men säkert är åtminstone,
              om så är förhållandet, att svenskarne äro mycket svagare än andra
              länders befolkningar, ty att det finnes större antal drinkare
              här än i andra länder
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5fcXjtR69ZGL8HExSrv5Ag" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 21
          </note>
          <u xml:id="i-VA767SG692GQKbz5qhKYhk" prev="i-M5vfCdkT9KmCZJQTMc2EJU" who="Q5571164">
            <seg xml:id="i-V23RVMTxh8LGfN51XBdysi">
              lär väl ingen på fullt allvar vilja sätta i fråga att bestrida.
              Den ärade talaren sade vidare, att det låge i sakens natur, att
              de, hvilka ligga i skogarne sysselsatta med skogsafverkning, under
              vinterkölden da och då skola taga sig ett rus. Det är tvärtom
              alldeles klart, synes det mig, att det icke ligger i sakens natur;
              ty ju kallare det är, desto farligare är det att förtära spritdrycker,
              och jag har hört chefen för ett gardesregemente härstädes säga,
              att om vintern, då det är mycket kallt, antalet för fylleri straffade
              gardister är mindre än eljest, emedan de då icke våga taga sig
              för mycket till bästa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TWCSaGED88DqC9toua2CA" prev="i-M5vfCdkT9KmCZJQTMc2EJU" who="Q5571164">
            <seg xml:id="i-BcJbm3Pxrny4W6BvbMKmmR">
              Samme talare anmärkte äfven, att det icke egentligen är bränvinet,
              som gör folk till drinkare, utan dessa andra rusdrycker, grand
              vin de liberté, Hoffmans droppar, slagvatten och dylikt, men icke
              är det bättre att supa sig full af dessa andra drycker. Det är
              sak samma hvad dryck man derför begagnar, och Bevillnings-Utskottet
              har fördenskull äfven ganska rigtigt i sitt betänkande föreslagit,
              att Riksdagen skulle ingå till Kongl. Maj:t med underdånig anhållan,
              att Kongl. Maj:t täcktes genom sakkunnige män låta öfverse nu
              gällande författningar angående tillverkning och försäljning af
              bränvin, i syfte att genom lagstiftningen må kunna åstadkommas
              ett än kraftigare motverkande af rusdryckers missbruk. År nu så,
              att dessa andra, förut uppräknade drycker höra till rusdryckerna,
              så är ju äfven motverkande af deras missbruk i skrifvelsen afsedt.
              För öfrigt vill jag fästa Herrarnes uppmärksamhet på, att t. ex.
              grand vin de liberté icke är något annat än bränvin, mer eller
              mindre tillsatt med socker och litet färgämne etc.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BauMJA137u6AjCnoo8in6f" prev="i-M5vfCdkT9KmCZJQTMc2EJU" who="Q5571164">
            <seg xml:id="i-23TNyZjCoZZVnGbhf5YrTr">
              En annan uppgift af samme talare kan jag icke heller lemna oanmärkt.
              Han har nemligen med statistiska tabeller visat, att i Sverige
              skulle i förhållande till folkmängden förtäras ofantligt mycket
              mindre spritdrycker än i Ryssland och Danmark. Efter medelberäkning
              skulle på hvarje individ för år komma i Ryssland 24 potter, i
              Danmark 18 potter, men i Sverige endast 9 potter. Det är ganska
              egendomligt att man kunnat komma till en sådan siffra för Sverige,
              då man vet att ar 1874 — det år för hvilket talarens uppgifter
              blifvit lemnade — här i landet tillverkades och hit importerades
              och väl äfven till största delen söps upp — jag ber om förlåtelse
              för det fula uttrycket — öfver 20 millioner kannor bränvin, deri
              ej inberäknade konjak, arrak och starka viner. 20 millioner kannor
              motsvara ungefär 60 millioner potter; men huru man kan beräkna
              att af 60 millioner potter, fördelade på något mer än 4 millioner
              menniskor, komma allenast 9 potter på individ, kan jag sannerligen
              icke begripa. Mig synes att det skulle komma nära 15 potter på
              hvar individ, och då blifver konsumtionen hos oss nästan lika
              stor som i Danmark. Om nu verkligen är förhållandet, att i Danmark
              konsumeras mera bränvin än här i landet, är också lika säkert,
              att man ingenstädes i Danmark, vare sig på landsbygden eller i
              städerna, får se så många rusiga personer som i Sverige. Om man
              deremot, på sätt den ärade talaren gjorde, kunde fördela bränvinskonsumtionen
              så, att hvar individ förtärde en half sup om dagen, skulle jag
              icke hafva något synnerligen stort skäl att invända mot att härstädes
              tillverkades och förtärdes 20 millioner kannor bränvin om aret.
              Derigenom skulle visserligen alltid uppstå en förlust i ekonomiskt,
              men ingalunda i moraliskt hänseende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AA5ziDrdtmSinqZ3CGYBG2">
            N:o 138.
          </note>
          <note xml:id="i-9av8PFA1dvNfbmaqHWdtvN">
            Förändrad bränvinslagstiftning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KMcBQ9GbqMqpnayBzZjrAE">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-84mSwrbsnAazU5SQhNoiJ1">
            Förändrad bränvinslagstiftning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HjycQSx4QG8yrbLEKRq3Hj" type="date">
            22 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-AXFifwQR9wvczQm8tZppX7" prev="i-M5vfCdkT9KmCZJQTMc2EJU" who="Q5571164">
            <seg xml:id="i-4oBPfxutZutGtnbun66tWf">
              Den ärade talaren hade rätt då han sade, att vårt folk är ett
              i moraliskt hänseende framstående folk; men derför att eller om
              vi stå framom de flesta andra nationer i moraliskt hänseende,
              skola vi väl icke anse att, då vi ändock äro besvärade af en kräftskada,
              som synbarligen tär på ett stort antal af vårt folks lif, vi icke
              böra göra något för dessa hurdra tusental, som icke äro så exemplariska,
              utan vi måste lagstifta för dem, för att om möjligt rädda dem.
              Det är ett obestridligt sakförhållande, att superiet kräfver många
              offer ibland oss, och vi hafva i dagarne erhållit exempel derpå
              här i Stockholm. För få dagar sedan föllo nemligen 3 plåtslageriarbetare
              ner från de hustak, der de befunnit sig sysselsatta med snöskottning,
              och sedan har blifvit upplyst, att de vid tillfället varit öfverlastade.
              Hur bra det än må stå till i vårt land, finnes dock mycket öfrigt
              att önska, och när nu icke begäres annat än att få aflåta en skrifvelse
              till Kongl. Maj:t för att om möjligt erhålla något bättre än det
              vi hafva, kan jag icke annat än af hjertat önska framgång åt Utskottets
              förslag. Jag vill dock tillägga, att jag för min del icke mycket
              tror på någon så stor frukt af denna skrifvelse, men jag är öfvertygad
              att densamma skall göra ett godt intryck öfver hela landet, som
              derigenom får se att Riksdagen åtminstone vill göra något. Sedan
              kommer det väl att bero på hvilket förslag Kongl. Maj:t med anledning
              af skrifvelsen kan vilja framlägga, och då detta blifvit framlagdt,
              är det tid att tänka på hvad som kan göras för denna sak.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-269cuPRWbRyYikAEqxiyn4" prev="i-M5vfCdkT9KmCZJQTMc2EJU" who="Q5571164">
            <seg xml:id="i-SgGK97TRs8RpYBkcPYLPsp">
              Till slut vill jag endast nämna, att jag för min del icke skulle
              hafva något mot det förslag om tillägg till skrifvelsen, som en
              ärad talare på kronobergsbänken framstält, om jag nemligen trodde
              att nägot dermed skulle kunna vinnas; men då jag fast hellre fruktar,
              att hela skrifvelseförslaget genom en sådan ändring eller tillägg
              skulle kunna falla i båda Kamrarne, vågar jag icke rösta derför,
              utan yrkar bifall till Bevillnings-Utskottets förslag oförändradt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PGrG7xgaBAWxGuVwmTmNAJ" type="speaker">
            Friherre af Ugglas:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ChA8pMh4JAgx61SjHQTwJK">
            <seg xml:id="i-gPcTjsUbNCkterUHktYAM">
              Jag har endast föga att tillägga till hvad Herrar Wern och Ekman
              yttrat. Jag begärde ordet, då jag hörde Herr Wennerberg framställa
              sitt förslag till tillägg i Utskottets skrifvelse, emedan jag
              önskade motsätta mig ett sådant tillägg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QYXR9hMJtzcaJM7uA88ew8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ELcu6XeWBVh7UahK3pwbYs">
              Hvad afser man med denna skrifvelse? Jo, att få i Kongl. Maj:ts
              händer nedlägga en fråga, som en längre tid under hvarje riksdag
              varit föremål för motioner, betänkanden från Bevillnings-Utskottet
              och långvariga öfverläggningar i Kamrarne, utan att allt detta
              ledt till något resultat. För min del tror jag det vara ganska
              välbetänkt att sålunda i den enda myndighets händer, som med full
              sakkunskap kan utreda en sådan fråga, öfverlemna en angelägenhet
              af så stor vigt som denna. Men på samma gång jag är angelägen
              om att frågan öfverlemnas till Kongl. Maj:t, är jag äfven angelägen
              att vi icke, genom att i den ifrågasatta skrifvelsen inlägga något,
              som endast är en bisak till det stora ändamålet, söka att från
              början afleda någon del af uppmärksamheten derifrån. Jag tror
              icke att det är rätt, att i en skrifvelse som denna, med begäran
              om en lag till motverkande af rusdryckers missbruk, inlägges något
              om en billigare fördelning af bränvinsmedlen, hvilket är en helt
              och hållet ekonomisk fråga, en fråga af enskildt
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BhRMkrHEQcZv6Cwg5PVtNS" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 23
          </note>
          <u xml:id="i-DUf9tx3od2R4m2QPySDzfm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ELJCi8sK92E6hnbApBWXTw">
              intresse. Dessutom vill jag icke hafva något sådant i denna skrifvelse,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-USkdgx228LRuiD8DjhoLfE">
            (20 18.
          </note>
          <note xml:id="i-DQHm3VqJpdNf417u6x9Mtk">
            Förändrad
          </note>
          <u xml:id="i-GMUA1HPkurJCmeGz9rH6Z1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4qwkzf9ftXxjoZmZQ9nWfS">
              emedan det är långt ifrån att tankarne om den obilliga fördelningen
              bränvinslag-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Ck14ySDgspwt8b3evXXiA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GGjUZ531YHPJATy5JQAm1F">
              äro så allmänna, som den ärade talaren på kronobergsbänken framhållit.
              Äfven denna fråga kan blifva föremål för utredning; men, på sätt
              Herr Ekman redan anmärkt, icke kan man anse det vara billigt,
              att de kommuner, som på ett förståndigt sätt ordnat sin bränvinslagstiftning,
              skulle erhålla minskade inkomster såsom ersättning för den ökade
              möda, de sålunda nedlagt. Jag tror således icke, att man redan
              från början bör uttala, att den nu varande fördelningsgrunden
              i alla afseenden är förkastlig, utan att dock dermed hafva velat
              påstå, att en rättvisare icke kan finnas; och att i skrifvelsen
              till Kongl. Maj:t uttala att bränvinsmedlens fördelning är obillig,
              vore för öfrigt att i frågan inkasta ett tvisteämne, som icke
              rör densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CtmmyPR6DHDEoE1cNKCiJw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PmtW2E2DU3CsNRxQ8jCffz">
              Den siste talaren sade, att han icke väntade någon stor frukt
              af denna skrifvelse. Icke jag heller hyser några synnerliga förhoppningar
              i detta hänseende; men den frukten måste vi alltid vinna, att
              vi genom utredning kunna erhålla visshet om den nuvarande bränvinslagstiftningen
              hvilar på rigtiga grunder, och befinnes den göra det, hafva vi
              sannerligen erhållit en frukt, som icke är att förkasta. Alla
              möjliga omständigheter tyckas mig påkalla aflåtandet af den skrifvelse,
              Utskottet nu föreslagit och hvilken dessutom öfverensstämmer med
              den skrifvelse, hvarom Kammaren förlidet år utan votering förenade
              sig, och vågar jag följaktligen anhålla om bifall till Bevillnings-Utskottets
              förslag oförändradt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K4f14RWovkbhHCJkUkguNS" type="speaker">
            Herr Bennich:
          </note>
          <u who="Q5570669" xml:id="i-5iLmBvhrJFH4CMYjqqWKr6" next="i-9jwdD5WdyKent49Gg3QsN7">
            <seg xml:id="i-K8TXA878KteFSHoRzCdMgG">
              Antingen man utgår från den föreställningen, som en föregående
              talare sökt göra gällande, att svenska folket är ett sedligt,
              nyktert och aktningsvärdt folk i jemförelse med andra nationer,
              eller man utgår från det antagandet, att svenska folket har den
              oarten att vilja berusa sig, så måste man likväl erkänna, att
              allt icke är så väl bestäldt i afseende på bränvinsförbrukningen,
              att vi icke må söka göra något för att förminska densamma. De
              upprepade framställningar, som förekommit så väl genom riksdagsmotioner
              som uti massor af petitioner till Kongl. Maj:t, gifva vid handen
              att svenska folket förväntar att något skall göras, som i någon
              mån åtminstone må afhjelpa de olägenheter, öfver hvilka man klagar,
              och för att något i denna sak må kunna blifva uträttadt, har man
              all anledning att framställa nödvändigheten af att ett rättvist
              och fullt utarbetadt förslag må blifva af regeringen framstäldt.
              Erfarenheten har öfvertygat oss om, att alla bemödanden, som blifvit
              af Bevillnings-Utskottet gjorda för att förbättra lagstiftningen,
              hafva strandat mot omöjligheten af att förena de stridiga meningarne.
              Det nu framstälda förslaget är blott om en enkel skrifvelse till
              Kongl. Maj:t, och jag tror, ju enklare den är affattad, desto
              lättare kommer man öfverens i Kamrarne, och desto säkrare leder
              den till något resultat. Jag kan således icke annat än förorda
              bifall till Utskottets förslag, öfvertygad som jag är, att Utskottet
              icke desto mindre skall, om ett sådant bifall lemnas, egna all
              möjlig uppmärksamhet åt de detaljanmärkningar, som för öfrigt
              i ämnet äro framstälda. Jag har så mycket mer anledning att yrka
              bifall till Utskottets förslag, som jag tillräknar mig någon andel
              deri, att förslaget blif-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SR3BPcAdfgSfwEPFAgptfv">
            stiftning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MSG7uqGfqXsWt4bhQaUHdu">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-G9LPQEExtn2uCihxDJtVXe">
            Förändrad brämvinslagstiftning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UAYdKZaU85zpQ8yGXwmtAB" type="date">
            24 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-9jwdD5WdyKent49Gg3QsN7" prev="i-5iLmBvhrJFH4CMYjqqWKr6" who="Q5570669">
            <seg xml:id="i-V1ZJg5MGab5VmGMG2v63io">
              vit för Riksdagen framlagåt. För mina åtgöranden i detta hänseende
              har jag blifvit uppmärksammad i en skrift »i bränvinsfrågan»,
              undertecknad, som det heter, ar »flera bränneriegare». I denna
              skrift, om hvars tillvaro jag icke vill låtsa någon okunnighet,
              eftersom den blifvit utdelad a&amp; Kammarens bord, har jag för min
              embetsförvaltning fått emottaga hvarjehanda tillvitelser och insinuationer.
              Jag begagnar tillfället att omtala detta endast för att få förklara
              till protokollet, att jag åt anonyma smädelser skänker mitt djupaste
              förakt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ESZyF2oqFR7XQRtVaCqvTz" type="speaker">
            Herr Frisk:
          </note>
          <u who="Q5745045" xml:id="i-HLEguNv9VmvqqhzQLS9nrj">
            <seg xml:id="i-HHMi7pgrvJa5NBKZGUAerK">
              Då, såsom vi väl veta, i följd af de årliga Riksdagarne Kongl.
              Maj:ts regering är öfverhopad med göromål, skulle jag för min
              del helst se, om Riksdagen, då den ingår till Kongl. Maj:t med
              en skrifvelse, på samma gång uttalade några bestämda åsigter.
              Jag ber att ia nämna, att jag tror, att ett stort steg till minskande
              af missbruket utaf rusdrycker vore, om en lag utfärdades, som
              förbjöde all utskänkning af bränvin om söndagarne. Detta kan jag
              säga på grund af egen erfarenhet från min hembygd, Hudiksvall,
              der bränvin icke får från källare eller värdshus om söndagarne
              utlemnas. Förut såg man der s. k. frimåndagskarlar, men, sedan
              nyss nämnda bestämmelse infördes, ser man icke några sådana. Jag
              tror, att, om en sådan lag komme till stånd, skulle utskänkningen
              af bränvin nedgå med mänga millioner kannor, och många millioner
              kronor besparas för arbetarne. För öfrigt har jag icke något emot
              den föreslagna skrifvelsen, men har blott velat uttala detta till
              protokollet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F5gwZ95aB7ZgqTz76rfX6g" type="speaker">
            Herr von Koch:
          </note>
          <u who="Q5916422" xml:id="i-jx8VnkTgHykHgb65T9aaF">
            <seg xml:id="i-39HmwHojVDLpQhhEUaKf2e">
              Jag ber om ursäkt att jag ännu en gång tager till ordet, men
              jag vill med blott några få ord förklara, att jag icke med tystnad
              kunnat höra de uttalanden, som framkallats af Herr Wennerbergs
              amendement. Jag förutsåg, att detta skulle framkalla -: tvister,
              i synnerhet från de håll der man har mycket stora inkomster och
              andelar utaf bränvinsmedel. Också hafva två representanter från
              Göteborg och nu senast Herr Öfverståthållaren talat emot den ifrågasatta
              sammanslagningen 1i ekonomiskt afseende, särdeles om fördelning
              sedan skedde endast efter folkmängden. Jag medger, att det vore
              visst icke bra för Göteborg och Stockholm; men jag vill icke gå
              in i den saken, utan blott uttala den förhoppningen, att Kongl.
              Maj:t icke endast skall fästa afseende vid de yttranden, som här
              blifvit af dessa städers vaksamma representanter afgifna. Atskilliga
              upplysningar i detta afseende äro i denna Kammare tillförene af
              mig meddelade och snart torde jag blifva i tillfälle lemna flera,
              men jag vill nu icke dermed belasta protokollet. Jag kommer emellertid
              att i dag rösta för Bevillnings- Utskottets förslag aldeles oförändradt
              och emot Herr Wennerbergs förslag, emedan jag icke önskar att
              vi nu skola anses hafva definitivt debatterat den deruti framstälda
              frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6MQVFKZoALHfGoszVKJutC" type="speaker">
            Herr Adelsköld:
          </note>
          <u who="Q384847" xml:id="i-S9VDV6egFtCKmpFS6EqxYs" next="i-FLdcxCwZRaivDv359V3gTk">
            <seg xml:id="i-JGWibd9XhSjjaMEoAUmgzj">
              I anledning af en föregående ärad talares anmärkning mot de sifiror
              jag uppgifvit i mitt anförande i denna fråga, ber jag att få upplysa,
              att jag hemtat desamma från »Danskt-Statistisk Tabelverk för Financeåret
              18573—1874» som jag har här i hand, att de således äro officiella.
              Vidare får jag fästa denne talares upp-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NukrfRtNHYdMMwg9kjV5qT" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 25
          </note>
          <u xml:id="i-SauVBqLUercJtHNk6KAN4o" prev="i-S9VDV6egFtCKmpFS6EqxYs" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-38HaR7bopKu4bZ3AJi4phg">
              märksamhet på att jag uttalat alldeles samma åsigt som han, att
              mycket återstår att göra för att minska förbrukningen af rusdrycker
              samt att jag just af den anledningen tillstyrkt bifall till Bevillnings-
              Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FLdcxCwZRaivDv359V3gTk" prev="i-S9VDV6egFtCKmpFS6EqxYs" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-NpxZyqidvYHfLqx4HP4duv">
              Äfven ber jag få fästa hans uppmärksamhet på, att jag i början
              af mitt förra anförande, då han förmodligen icke var närvarande
              i Kammaren, uttalade min högaktning för de män, hvilka likt den
              ärade talaren uppoffrat tid och krafter för att motarbeta rusdryckernas
              förderfliga inflytande. Jag har med uppmärksamhet, och jag kan
              försäkra med uppbyggelse genomläst hans från trycket utkomna föredrag
              i detta ämne, hvilka äro genomträngda af den djupaste öfvertygelse.
              Och med förhoppning att hans eldiga vältalighet skall lyckas göra
              många proselyter, önskar jag honom upprigtigt all framgång i sina
              menniskovänliga sträfvanden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q1B71KGQgbeU91vKZeS9hp">
            9
          </note>
          <note xml:id="i-WR5iHLcrhDyA1bgRN4xnmt" type="speaker">
            Herr Wennerberg:
          </note>
          <u who="Q1388588" xml:id="i-RQhU199E9wec1m32Jw3gCK" next="i-V8vDPsCf5gKDmJMA2Sp4G">
            <seg xml:id="i-UZNy2accapvXQFnuubWmt9">
              De många talare, som yttrat sig, sedan jag först hade ordet,
              hafva nästan alla ansett, att ett understödjande af mitt yrkande
              nu icke vore på sitt rätta ställe. Det har dock fröjdat mig, att
              icke någon af dessa talare — med undantag kanske af en — ansett
              frågan om den billigare fördelningen af bränvinsmedlen vara alldeles
              obefogad, utan man har tvärtom erkänt dess vigt, men tillika funnit
              sättet icke vara det rätta att i den af Utskottet föreslagna skrifvelsen
              inblanda denna bifråga, hvilken skulle kunna åstadkomma en oenighet,
              som vid den stora frågans afgörande vore skadlig. Och det förhaller
              sig må hända så.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jqs4UjHzhLm1AuAGLK3bdJ" prev="i-RQhU199E9wec1m32Jw3gCK" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-34z2VAU547nYDrqSwqcrfE">
              Den förste taiaren rörde sig på ett allmänt område, dit jag icke
              anser mig behöfva ga för att bemöta honom. Saken synes mig helt
              enkel. Vi äro ju fullkomligt ense derom att en skrifvelse, sådan
              som den af Bevillnings-Utskottet föreslagna, bör till Kongl. Maj:t
              aflåtas; och är det så att ett tillägg, sådant jag föreslagit
              det, i någon mån skulle förringa denna skritvelses vigt och värde,
              är jag den främste att vilja afstå från detsamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T4SrhQMJZ6SHb3tUoccqXo" prev="i-RQhU199E9wec1m32Jw3gCK" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-gTJy3c5w39cSvqLM3gyYo">
              Jag har ock dertill så mycket större skäl, som icke någon i denna
              Kammare understödt detsamma. Min begäran har afsett, att den komite,
              som Kongl. Maj:t, i fall Riksdagen kommer öfverens om att aflata
              en underdånig skrifvelse i ämnet, lärer komma att tillsätta, måtte
              taga äfven denna del af frågan i betraktande, och en önskvärd
              utredning uti det ifrågasatta hänseendet sålunda måtte erhållas.
              Skulle efter en sadan Kongl. Maj:t finna den nu varande fördelningen
              billig, så är det ju godt att blifva derom allmännare öfvertygad;
              ty många finnas, hvilka lika med mig nu finna den obillig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LH1zenpY3RsKLgfQ6zpiEL" prev="i-RQhU199E9wec1m32Jw3gCK" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-6svF5gGW49xJ9pETJwEP6F">
              Ett bestämdt motstånd mot mitt förslag har kommit från en högt
              ärad vän, som till och med gick så långt, att han ville skrämma
              mig eller Kammaren med att jag vore kommunist. Han måtte hafva
              uppfattat detta ord i dess mest oskyldiga betydelse, eller såsom
              medlem af en kommun. I detta fall tror jag man skulle kunna med
              skäl indela kommunisterna i 2 klasser: a) stadskommunister och
              b) landtkommunister; och jag medgifver gerna, att jag lätt nog
              skulle kunna hemfalla under den senare kategorien, utan att vilja
              säga, under hvilken han för tillfället skulle kunna lämpligen
              inordnas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V27vBrGwZuAYnkQNnAxcT2">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-JtTAjYZLW7cwGbXcjnd6Mu">
            Förändrad bränvinslagstiftning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FsNnqSdtqtCJf4uraPEy9Y" type="date">
            N:o 13. 26 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-TZC5Kw9U6x98AzjdSk8sN7" prev="i-RQhU199E9wec1m32Jw3gCK" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-NpW1ru4tz8TPhS4JTGP9Xr">
              Förändrad Man må icke glömma, att dessa s. k. bränvinsmedel äro
              ganska
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EyjVAhMEQedMeJ629GPBP1" prev="i-RQhU199E9wec1m32Jw3gCK" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-9NVPimMSQqGipn691eex42">
              rd olyckliga medel, som det vore väl att slippa ifrån. Men ett
              faktum
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QoZVMVcEYTXm9o3USrWT1j" prev="i-RQhU199E9wec1m32Jw3gCK" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-WkAbux66CcMp27FCwAoznG">
              (Portså är, att de nu finnas och utgå i vissa andelar till kommuner,
              landsting och hushållssällskap; och hvad är väl meningen härmed?
              Jo, att med dem skall åstadkommas något godt inom kommunerna,
              något allmännyttigt inom länen. I den mån alltså detta bidrag
              utgår med större eller mindre belopp, i samma mån kan också något
              större eller mindre gagn dermed nuträttas. Att nu få dessa medel
              mer allmänt gagnande, torde icke böra anses klandervärdt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V8vDPsCf5gKDmJMA2Sp4G" prev="i-RQhU199E9wec1m32Jw3gCK" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-P8y2ra5GFWTJnxvFP7m1mE">
              Det vore icke rigtigt handladt af mig, så fredsälskande som jag
              är, att fasthålla vid en mening, som icke lyckats vinna något
              understöd; hvarföre jag anhåller att få taga tillbaka mitt yrkande
              och hemställa om bifall till Bevillnings- Utskottets förslag,
              såsom det nyss sades,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GiG6iKKyYSxqsR1pM6Ajqf">
            Öfverläggningen förklarades slutad och betänkandet bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-E3MipKGArVJELqgcX4wZ5B">
            Tillägg till 7 Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande
            Lag-Utskottets
          </note>
          <note xml:id="i-AgJnfrtPovVejQN1FwR8sM">
            kap. 35 Gifterden 2 och 6 dennes bordlagda utlåtande N:o 11,
            i anledning af väckta
          </note>
          <note xml:id="i-7V6kgnb1UVsQx38NfFsNDJ">
            målsbalken. motioner dels om upphäfvande af och dels om tillägg
            till 7 Kap. 3 $ giftermålsbalken.
          </note>
          <note xml:id="i-Bqe55b99ZmjaB1Hqr7knfd">
            I:sta punkten. Bifölls. 2:dra punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-25KnCssNPG4aXtGKKNMW4H" type="speaker">
            Herr von Gegerfelt:
          </note>
          <note xml:id="i-Kfa6PSPpHmn32Jp8dS2qyL">
            I den nu föredragna punkten har Utskottet hemstält om en författning
            angående tillägg till 7 kap. 3 $ giftermålsbalken. Mot denna hemställan
            hafva icke mindre än sju af Lag- Utskottets ledamöter reserverat
            sig, och om man räknar den dermed nära sammanhängande 3:dje punkten,
            äro reservationerne nio. Då jag är en af dessa, får jag, under
            yrkande om afslag på Utskottets betänkande, redogöra för de skäl,
            som föranleda detta mitt yrkande.
          </note>
          <u xml:id="i-8d5SGpLB5zZ4KginsEx9x8" next="i-SEYXEipNTZ73PtMjDAQ14M" who="Q5754375">
            <seg xml:id="i-87SAKp2hQtanGGhrhoqAVp">
              -
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QnatcXNLXLE4eCvFfvNzx5">
            7 kap. osiftermålsbalken har till öfverskrift: »Huru lysning
            skall ske fill laga giftermål; och om vigsel vägras eller uppehålles».
            Såsom kändt har lysning icke blott en kyrklig betydelse, nemligen
            att önska lycka och välsignelse åt kontrahenterne, utan äfven
            och företrädesvis en borgerlig, att nemligen offentligen på detta
            sätt tillkännagifva det tillämnade giftermålet och således uppfordra
            en hvar, som har något deremot att erinra, att sin talan bevaka
            eller, såsom det kallas, göra jäf. Då en sådan anmälan naturligtvis
            måste medföra uppskof i det tillämnade och vanligen snart förestående
            äktenskapet, följer deraf, att lagen i 7 kap. 3 $ giftermålsbalken
            meddelat vissa föreskrifter, nemligen att borgen skall ställas
            för kostnad och skada; att rättegång derom skall genast väckas,
            och att den som utan skäl anstält sådant klander skall böta. Denna
            $ uttalar väl icke uttryckligen, hvilka på-
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GvBGjt85s6zN1e1qBt6W8p" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 27
          </note>
          <u xml:id="i-JoXyWDJZMjB5anCAChjWc7" prev="i-8d5SGpLB5zZ4KginsEx9x8" who="Q5754375">
            <seg xml:id="i-Gdr75v1oFsm267vYT3SfPi">
              följder underlåtenhet att vidtaga berörda åtgärder skulle medföra,
              men det är klart, att påföljden blir den, att gjord anmälan icke
              verkar något uppskof vid äktenskapets ingående, så vida nemligen
              icke hinder som anmäles redan är behörigen styrkt, då en prest
              naturligtvis icke kan tillåta, att vigsel eger rum. Nu har Utskottet
              hemstält, att dessa föreskrifter måtte gälla äfven för det fall
              att lysning icke blifvit begärd. För min del anser jag samma föreskrifter
              icke böra tillämpas i nämnda fall. Då lysning alltid skall föregå
              vigsel, är underlåten begäran derom ett ovilkorligt skäl för uppskof
              med äktenskapets afslutande och en anmälan om jäf medför saledes
              ej i detta hänseende någon olägenhet. Någon anledning att i detta
              fall föreskrifva borgen för kostnad och skada förefinnes icke
              mer än i hvarje annan rättegång. Vidare torde böra bemärkas, att,
              innan lysning blifvit begärd, har åtminstone icke i allmänhet
              den person, mot hvilken jäf skulle ifrågakomma, tillkännagifvit
              sin afsigt att bryta en förut varande förbindelse. Om det nu stadgas
              att rättegång genast skall anställas, kunde det ofta hända att
              ingenting vore att tvista om; då vore rö ittegången obehöflig.
              Samma sak gäller om de särskilda böter, som i sådant fall skulle
              vara stadgade. Något skäl för att bestämma böter för obefogad
              talan i detta hänseende förefinnes icke mera än i hvarje fall
              i fråga om rättegångs missbruk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6dLL9wmcfX8dvQyxofUQ6t" prev="i-8d5SGpLB5zZ4KginsEx9x8" who="Q5754375">
            <seg xml:id="i-LUAbq5ivbP54aQ3PnG1osm">
              Af Utskottets författningsförslag synes icke rätt tydligt, hvad
              ändamålet dermed skulle vara, och icke heller hvilken påföljd
              det skulle medföra att icke fullgöra de föreskrifter, som der
              finnas intagna; men om dessa förhållanden träffar man fullständiga
              upplysningar i Utskottets motiv. Det visar sig deraf, att hufvudsakliga
              ändamålet med de föreslagna föreskrifterna är: att hindra någon
              att få utflyttningsattest utan att deri funnes anteckning om hans
              ledighet eller hinder i afseende på äktenskaps ingående; att tillfälle
              skulle beredas en person, som ville hindra en annan från äktenskaps
              ingående, att få en slags rätt att inteckna sitt anspråk, liksom
              man intecknar ett arrendeaftal eller dylikt; samt att föreskriften
              om rättegångs börjande och borgens ställande m. m. lemnats, för
              att icke några obehöriga anteckningar skulle ske. Utskottet säger
              att i detta afseende saknas föreskrifter. De saknas i civillagen,
              och der hafva de icke heller sin plats, men de finnas” i administrativa
              författningar, såsom om husförhörsböckers förande m. Enligt dessa
              föreskrifter skall pastor anteckna i husförhörsboken om en person
              är gift eller ogift, eller om hinder finnes för honom att inga
              i äktenskap. Nu säger Utskottet, att dessa föreskrifter blifvit
              missförstådda i det att en del pastorer anse sig böra anteckna
              allt, som kommit till deras kännedom eller som blifvit för dem
              uppgifvet, under det att andra åter blott anteckna hvad som blifvit
              behörigen styrkt och ådagalagdt. Jag kan icke förneka, att sadana
              missförstånd ega rum, men deremot vågar jag påsta att de icke
              böra ske; ty nog är det allmänna rättsbegreppet och de särskilda
              föreskrifterna klara och tydliga deruti, att en pastor icke bör
              anteckna lösa uppgifter, som icke äro styrkta, men att deremot
              anteckning skall ske om hvad som blifvit behörigen adagalagdt
              i afseende på en persons ledighet eller hinder att ingå äktenskap.
              Nu har man sagt, att det kan vara svärt att, när en obefogad anteckning
              göres, få rättelse deri. Derpå vill jag svara,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VGpUrLx258poyx85reW6s6">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-UzuPZ3QBP2rqQaa3iiv1QM">
            Tillägg till 7 kap. 38 Giftermålsbalken. (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ExZ66fTsFgcJiHh5ueJ5N5">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-XnvJFiVG8fHSLqdisM2mDQ">
            Tillägg till 7 kap. 38 Giftermålsbalken. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TuRHHgsGewLVNLT7v2ahKB" type="date">
            28 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-8yzXGXrs1fzXf4eHmQdcCh" prev="i-8d5SGpLB5zZ4KginsEx9x8" who="Q5754375">
            <seg xml:id="i-Fhggee9fFBZSdg6JjWddct">
              att det är mycket lättare att få denna rättelse genom klagan
              hos domkapitlet och aläggande för pastorn att gifva rigtigt flyttningsbevis,
              än genom att, sasom Utskottet föreslagit, anställa rättegång,
              som i de flesta fall skulle befinnas obefogad och som icke skulle
              leda till att ordna dessa temligen ömtåliga förhållanden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EDkSTQEkrsocRUUBB44Hkc" prev="i-8d5SGpLB5zZ4KginsEx9x8" who="Q5754375">
            <seg xml:id="i-QM17worq46BN1mTjDzMYAh">
              Ett skäl — om icke det hufvudsakliga — hvarföre Utskottet tillstyrkt
              ifrågavarande förslag, är den anmärkta okunnigheten, som ofta
              skulle inträffa, om lysning på främmande ort sker. Jag nekar icke
              att sådant kan inträffa, men icke torde det vara ofta. Den som
              har en äktenskapsförbindelse har väl medel att passa på vederbörande;
              och för öfrigt vinnes icke ändamålet härigenom, utan det skulle
              vinnas genom den i 3:dje punkten föreslagna åtgärd, till hvilken
              vi framdeles komma. Dessutom står det ju öppet för de trolofvade
              att, så länge de äro sams, gemensamt anmäla sig hos presten, och
              då kan en sådan anteckning icke nekas. Lagberedningen har gått
              i den rigtningen; ty enligt dess förslag skulle, så snart ”trolofning
              skedde, anteckning derom göras i kyrkoboken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SEYXEipNTZ73PtMjDAQ14M" prev="i-8d5SGpLB5zZ4KginsEx9x8" who="Q5754375">
            <seg xml:id="i-ABd4URb9c2L249RpZjjP74">
              Huru som helst synes mig en förändriug i detta hänseende, som
              icke förut varit påkallad och således icke visats vara af erkändt
              behof, kunna väl anstå till dess den försst ende omarbetningen
              af giftermålsbalken kommer att ega rum, hvilket icke kanske kommer
              att dröja så särdeles länge.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QXXJS6sTwoyeEKUWgMtjyL">
            Jag yrkar afslag å Utskottets hemställan i denna punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-BCCFXvHAJ5nCfADEaJkqjz" type="speaker">
            Herr Sjöbring:
          </note>
          <u who="Q6178284" xml:id="i-V6XqEFXTFXF1aMgdQ93zgG" next="i-CMCAfcPadiVizXGbPgtYAx">
            <seg xml:id="i-EFha1EKLGfwdNrDqyrX1W1">
              Jag har antecknat mig såsom reservant och förklarat mig instämma
              i Herr von Gegerfelts reservation mot det Utskottets beslut, hvarigenom
              detsamma tillstyrkt bifall till Herr Enanders motion i förev arande
              fråga; men då vid afgifvande af nämnda reservation Utskottets
              berörda tillstyrkande ännu icke var formuleradt, än mindre dess
              föreliggande motiv uppsatta, anhaller j jag få till reservationen
              och hvad densamma innehåller lägga några ord
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3gucNBMGm6JZ3aKz4osNCo">
            Jag har hufvudsakligen två anmärkningar att göra mot den af Utskottet
            i denna punkt föreslagna förordning. Utskottet börjar sin motivering
            med att erinra derom, att för närvarande icke finnas tillräckliga
            bestämmelser, under hvilka vilkor och på hvad sätt jäf böra anmälas
            för att medföra åsyftad verkan, och att till följd deraf vederbörande
            tjenstemän, som här äro församlingarnes pastorer, äro hänvisade
            till sitt eget omdöme vid afgörandet deraf, huruvida ett anmäldt
            Jäf bör antecknas eller ej. Häraf, omförmäler Utskottet vidare,
            är en följd, att olika förfaringssätt ega rum, i det somlige pastorer
            endast anteckna sådana jäf som äro lagligen styrkta, medan andra
            deremot i sin husförhörsbok jemväl införa anmälanden som grunda
            sig på förhållanden, de der icke äro fullt styrkta och på hvilka
            derför ett sådant afseende icke borde fästas. Jag kan icke förneka,
            att någon gang så sker, att i husförhörsboken stundom införas
            anteckningar, som väl icke rätteligen borde der inflyta. Sådant
            är en följd dels af det stränga ansva Yr, som hvilar på den prest,
            hvilken sammanviger kontrahenter, de der icke få bygga äktenskap,
            dels också af obestämdheten i gällande föreskrifter, till exempel
            i cirkuläret af den 20 Januari 1865, hvarest stadgas, att, rörande
            äktenskapshinder, allt som är nödigt skall anteck-
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SUPMBHSYHzbUnBsCT4hSgf" type="date">
            Lördagen den 10 Mars, 29
          </note>
          <u xml:id="i-JgECtY5KxmpmzfoUg5Smop" prev="i-V6XqEFXTFXF1aMgdQ93zgG" who="Q6178284">
            <seg xml:id="i-79EQcTobgvjGsMGzkoZRUZ">
              nas. Då emellertid olägenheter utan tvifvel kunna uppkomma deraf,
              att dels för litet, dels för mycket i husförhörsboken antecknas
              i berörda hänseende, och Utskottet härpå lägger så stor vigt,
              skulle man väntat att i det lagförslag, som nu blifvit framlagdt,
              finna någon vägledning för vederbörande pastors förfarande, da
              äktenskapsjäf anmäles. Hvarje sådan vägledning eller anvisning
              sökes dock här förgäfves. Här säges väl, hvad den, som vill anmäla
              jäf, har att göra, men icke hvad pastor, hos hvilken denna anmälan
              sker, har att iakttaga; detta har man kanske funnit vara så sjelfklart,
              att någon föreskrift derom icke behöfver i lag gifvas. Han bör
              nemligen, då anmälan på här föreskrifvet sätt egt rum, derom göra
              anteckning. Men om också detta är så uppenbart, att en hvar af
              sig sjelf bör förstå det, ligger dock häri icke någon säkerhet
              för att icke hädanefter, såsom hittills, äfven andra anteckningar
              rörande obestyrkta äktenskapshinder skulle komma att göras i kyrkoboken.
              Det hade väl, för att det mål måtte vinnas, som Utskottet ansett
              eftersträfvansvärdt, nemligen att rensa kyrkoboken från öfverflödiga
              anteckningar af detta slag, bort föreskrifvas att, utom under
              här bestämda vilkor, nemligen att borgen är stäld och stämning
              uttagen, inga anmärkningar rörande äktenskapshinder få göras,
              som icke äro lagligen styrkta. Detta förslag till lagstiftning
              är således, enligt min uppfattning, allt för ofullständigt att
              medföra något väsentligt gagn i berörda hänseende. Nu framstälda
              anmärkning gäller så väl motionärens som Utskottets förslag. Min
              andra anmärkning ater träffar Utskottets förslag allena och afser
              det yrkande, mot hvilket föregående talare företrädesvis vände
              sig, att nemligen borgen bör ställas, då äktenskapsjäf anmäles
              hos pastor. Han visade att en sådan bestämmelse var obefogad och
              obehörig, och jag har till hvad han derom yttrade ingenting att
              tillägga. Enligt mitt förmenande vore den ocksa obehöflig. Utskottet
              angifver nemligen sasom skäl för sitt förslag i denna del, att
              genom jäfsanmärkningens införande i husförhörsboken den person,
              mot hvilken jäf göres, blifver förhindrad att under rättegången
              ingå äktenskap. Hittills hafva rättegåvgar af detta slag kunnat
              väckas och säkerligen ej sällan blifvit väckta på grund af giftermålsbalkens
              3 kap. 11 $. Och fastän ingen föreskrift finnes, att sålunda anhängiggjordt
              jäf genast skall i husförhörsboken antecknas, har jag aldrig hört
              omtalas, att svaranden i ett sådant mal beredt sig tillfälle att
              under rättegångens lopp ingå annat gifte, utan att käranden derom
              kunnat fa kännedom, förrän det skett. En sådan casus förmenar
              jag vara, alldeles oerhörd. Men är den detta, så torde Utskottets
              förslag, att borgen bör ställas af den, som väcker dylik talan,
              få anses obehöflig. Dessutom brukar man ju icke göra tillägg till
              befintlig lagstiftning för att förebygga missförhållanden, som
              väl äro tänkbara, men som icke verkligen hafva inträdt och om
              hvilka man har skäl att förmoda, att de aldrig skola blifva verkliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7FhG72c6YYLHVJ426maMpn" prev="i-V6XqEFXTFXF1aMgdQ93zgG" who="Q6178284">
            <seg xml:id="i-5mVXNnu8pn7w73JcKeTwHc">
              Slutligen anhåller jag få nämna ett annat skäl, som gör mig obenägen
              mot icke blott hvad Utskottet här föreslagit, utan mot hvarje
              förändring i nu gällande lagstiftning rörande ifrågavarande förhällanden.
              Enligt sakens natur kan ju ingen tvingas till äktenskap, och kunde
              han det, borde det väl icke få ske, emedan ingen lycka och välsignelse
              är att vänta af en sådan förening. Också lär väl sällan eller
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5zaGhuFhr3RoAQBHWA6y6M">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-TXyHTkCTPXbEeScpjiFZSA">
            Tillägg till 7 kap. 38 Giftermålsbalken. (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EKzdDzyQPRUAX8uNaXeEN1">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-LJ62YanM2TacvTo9t1dE3G">
            Tillägg till 7
          </note>
          <note xml:id="i-B23FW3jM4wbCmY42YB7nNA" type="date">
            30 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-5B9RT5J9Xy8n2EbgLcixwM">
            aldrig inför domstol talan väckas om fullbordande af ett utlofvadt
            äk-
          </note>
          <u xml:id="i-T88EcL4p951bQxCd4nC7po" prev="i-V6XqEFXTFXF1aMgdQ93zgG" who="Q6178284">
            <seg xml:id="i-12PqyhTGxHhqREaSsBt5C9">
              kap. 3$ Giftertenskap i afsigt att verkligen framtvinga ett sådant,
              utan snarare för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BgeENzQVpjijJekBmTAN3E">
            målsbalken. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-CMCAfcPadiVizXGbPgtYAx" prev="i-V6XqEFXTFXF1aMgdQ93zgG" who="Q6178284">
            <seg xml:id="i-FnoubZLPe6juAqtUVUixhS">
              att vinna, någon gång arfsrätt åt ett barn, men oftast ett skadestånd
              allenast, som liqvideras med en större eller mindre summa penningar.
              Da sa är förhallandet, vågar jag påstå, att den lagstiftning,
              som finnes i giftermålsbalkens 3 kap. 10 och 11 $$ samt kyrkolagens
              15 kap., är tillfyllestgörande, åtminstone för alla de fall, der
              rättegång af detta slag kan väckas med någon utsigt till framgång.
              En person, som har någon förmögenhet, lefver icke på så flygtig
              fot, att han icke. när som helst kan träffas med stämning och
              att det icke är möjligt att under rättegången hafva ett vaksamt
              öga på honom, så att han icke före dess slut kan komma i tillfälle
              att ingå annat äktenskap. En man med nagon aktning för sig sjelf
              och med någon rättskänsla atviker icke till främmande ort, för
              att undandraga sig följderna af sina gerningar. Ar han deremot
              så samvetslös, att han vill undfly dessa följder, och är han i
              öfrigt i den ställning, att han när som helst kan flytta från
              den ena provinsen till den andra, så är visserligen den qvinna,
              som möjligen är bunden vid honom genom påbörjadt äktenskap i detta
              hänseende rättslös, men hon blir fullt ut lika rättslös, om vare
              sig Utskottets eller motionärens förslag blefve gällande lag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9kovtHGBHBWbinYgx96FJc">
            På dessa skäl får jag påyrka afslag a Utskottets förslag i andra
            punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-4SGA9hwjAwx6f1J9pqLGsM" type="speaker">
            Herr Asplund:
          </note>
          <u who="Q5594777" xml:id="i-9YTeHFzfdK8SqZNaSnvP7h" next="i-D5JrS37PQGRhhLoiChGA25">
            <seg xml:id="i-QMWBdWVrPJupXWKRGWF7TN">
              Det var med en helt naturlig oro, som jag vid detta ärendes afgörande
              inom Lag-Utskottet märkte, att dess pluralitet, till hvilken jag
              sällade mig, öfvergafs af så många och framstående ledamöter,
              framför allt från denna Kammare, som reservationen utvisar. Det
              är derför också med någon tvekan jag nu uppträder för att försvara
              Utskottets förslag, helst erfarenheten gifvit vid handen, att,
              då vid en lagfragas behandling åsigterna hos Utskottets ledamöter
              äro så delade, som här varit fallet, Kammaren har en viss obenägenhet
              att bifalla det slut, hvari Utskottet stannat. Jag skall emellertid
              söka upptaga de anmärkningar, som framstälts af de föregående
              talarne och ledamöterne af Utskottet, hvilka reserverat sig mot
              dess förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8uMNHn2y1WYDsyLX4bgiFV" prev="i-9YTeHFzfdK8SqZNaSnvP7h" who="Q5594777">
            <seg xml:id="i-2swn6EEpBj7Y3vuuQ9Tqre">
              Man var inom Utskottet temligen allmänt ense derom, att det ifrågavarande
              lagrummet är tillämpligt endast på sådana fall, der lysning redan
              försiggått, men man splittrade sig i den frågan, huruvida lagstadgandets
              utsträckning äfven till andra fall vore behöflig. Som Herrarne
              inhemtat af reservationen samt den förste och må hända äfven den
              senare talarens utveckling deraf, antogo motståndarne till den
              ifrågasatta förändringen, att det skulle följa en annan verkan
              af jäfs framställande emot det äktenskap, som blifvit genom lysning
              tillkännagifvet, och det äktenskapstillbud, hvars förverkligande
              icke hunnit så långt, men hvarom man på annat sätt erhållit kännedom.
              I min tanke är detta icke alltid förhållandet. Om en qvinna, som
              anser sig ega anspråk på en man, men kommer under fund med att
              denne står i begrepp att på annan ort taga ut lysning och för
              sådant ändamål hos vederbörande pastor framstält begäran om det
              för lysningen erforderliga bevis, hos nämnde pastor anmäler jäf
              och på anförda grunder bestrider, att dén ifrågavarande mannen
              får gifta sig med en annan, så anteck-
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mt8tubHhzyWu2hB4232iie" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. | 31 N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-4RtvB6ZUmQReeDnBoLf9wM" prev="i-9YTeHFzfdK8SqZNaSnvP7h" who="Q5594777">
            <seg xml:id="i-4ft2NKFUN8c2z6bbfD3ftv">
              nas ofta, efter hvad föregående talare erkänt, ett sådant jäf
              uti det Tillägg till 7 omnämnda beviset. Häraf blir åter en följd
              att, när detta bevis fram-"”"?- 2å Gfverlägges för pastorn, hos
              hvilken lysning sedermera begäres, denne anser SN sig af fruktan
              för följderna af att viga dem, som äktenskap icke bygga | må,
              böra förhindra giftermålet. Då blir således verkan densamma, som
              om jäf mot äktenskapet blifvit anfördt, sedan lysning redan egt
              rum, i det nemligen lysning och äktenskap hindras. Vid sådant
              förhållande föreföll det Utskottets pluralitet, som om det vore
              inkonseqvent, att samma garantier icke funnos uppstälda för båda
              dessa fall. Dessa garantier, som innehållas i 7 kap. 3 $ giftermälsbalken,
              afse att skydda den, som begärt lysning, från ohemula jäfsanmärkningar.
              Men då det är 'obestridligt att, om jag, innan lysning blifvit
              begärd, framställer ett jäf och "sedan anmäler detta hos den pastor,
              af hvilken lysning sedermera blifvit äskad, följden blir den,
              att lysning nekas och äktenskapet uppskjutes, så är ju den, mot
              hvilken jäfvet framstälts, icke mera skyddad, än i förra fallet.
              Det var på denna grund jag slöt mig till Utskottets pluralitet
              för att få ifrågavarande lagrum utsträckt äfven till de fall,
              der lysning ännu icke pågår; och jag kan icke finna annat, än
              att detta vore nyttigt. Nu har man, bland annat, anmärkt, att
              detta skulle kunna framkalla en onödig rättegång, emedan den,
              som förmenas vilja inga annat äktenskap tvärtemot sina förra förbindelser,
              skulle kunna svara, att han icke haft någon sådan afsigt. Men
              jag föreställer mig, att rättegången skulle kunna ställas så,
              att domstolen skulle förklara honom vara af sina förbindelser
              till käranden förhindrad att ingå ett annat äktenskap, äfven om
              han säger sig ännu icke hafva tilltänkt ett sådant. Det stadgande,
              Utskottet föreslagit, har egentligen till syfte att hindra ohemula
              jäfsanmärkningar i annan form, än lag föreskrifver vid det i 7:
              3 giftermälsbalken afsedda fall, och det kan väl icke förnekas,
              att en sa beskaffad utsträckning är af behofvet påkallad och ganska
              vigtig, helst då man tager i betraktande det af mig nyss anförda
              exempel, att man, redan innan lysning skett, kan framställa jäf
              med samma verkan och äfven i samma afsigt, som om det framstälts
              först efter det lysning blifvit börjad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8k6h9U7WL9fS5avJygeAJZ" prev="i-9YTeHFzfdK8SqZNaSnvP7h" who="Q5594777">
            <seg xml:id="i-JDTh2QXSznhAqBccPdJ83z">
              Reservanterne, och äfven den första talaren i sitt anförande,
              hafva åberopat det på administrativ väg tillkomna cirkuläret af
              den 20 Januari 1865, som dock allenast afser att bestämma, huru
              utflyttningsbevis böra rigtigast uppställas, för att underlätta
              upprättande af statitiska anteckningar. Jag kan icke första, huru
              detta cirkulär skulle kunna hafva samband med denna fråga, så
              vida man icke misstyder detsamma, såsom skett i reservationen,
              der det heter, att på grund af »detta cirkulär m. fl. författningar»
              kyrkoherde icke har skyldighet att med anledning af framstäldt
              jäf göra anteckningar i kyrkoboken, så vida icke »jäfvet styrkes
              eller frågan visas vara på domstols pröfning beroende»; något
              som alldeles icke finnes uttryckt i nämnda cirkulär eller mig
              veterligen stadgadt i annan författning. Det är af den sista,
              liksom af den första talaren erkändt, att på grund af detta cirkulär
              olika uppfattning hos vederbörande presterskap eger rum angående
              hvad som skall antecknas, i det ibland antecknas för litet, ibland
              för mycket, ibland t. o. m. sådant Jäf, hvars verklighet alls
              icke blifvit styrkt, hvilket förhållande just kan föranleda den
              pastor, hos hvilken lysning blifvit begärd, att vägra den-
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Nue3tDeBYaw2oCbExnCUDV" type="date">
            N:o 13. 32 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-B4c5tprH7av5JJV9SFYT1M" prev="i-9YTeHFzfdK8SqZNaSnvP7h" who="Q5594777">
            <seg xml:id="i-88rsTZXV5XADPqssZgCsZJ">
              Tillägg till 7 samma. Det står icke i cirkuläret, att jäf skola
              vara styrkta, utan dop. 8 $ Cöfterdet lemnas, helt och hållet
              åt pastorn att afgöra, hvilka jäf skola an- EISORISEN: tecknas
              och hvilka icke. Utskottets mening är nu att framkalla ett korrektiv
              emot detta, så att pastorn, hos hvilken lysning begäres, icke
              behöfver fästa sig vid den gjorda anmärkningen, så vida icke de
              garantier, som lag föreskrifver, äro iakttagna. Dermed förfaller
              också den sista talarens erinran, att pastorernes ställning i
              fråga om skyldighet att anteckna jäf genom antagande af Utskottets
              förslag icke skulle blifva annan, än den närvarande. Utskottets
              mening har icke varit att förändra prestens ställning, utan deras,
              som äro utsatta för ohemula anmärkningar, och genom Utskottets
              förslag vinnes för dem samma trygg-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AVfQYQ68jwJu7QWGGHKiu">
            het, som genom 7 kap. 3 $ giftermålsbalken åsyftas.
          </note>
          <u xml:id="i-D5JrS37PQGRhhLoiChGA25" prev="i-9YTeHFzfdK8SqZNaSnvP7h" who="Q5594777">
            <seg xml:id="i-YPzSW2zrH1uWVZ5upURP5y">
              Jag har visserligen antecknat ett och annat ytterligare, som
              här blifver framstäldt, men jag vill icke taga Kammarens tid i
              anspråk med att bemöta detta, utan inskränker mig till att på
              grund af hvad jag anfört och i betänkandet förekommer yrka bifall
              till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LtAPG6vhEdvouPbhjkCHDE" type="speaker">
            Herr von Gegerfelt:
          </note>
          <note xml:id="i-SZj1VLuDMaBWEY1qnD4DbW">
            Blott ett par ord till bemötande af den siste talarens anmärkningar.
            För tillämpligheten af 7 kap. 3 $ giftermålsbalken erfordras endast
            att lysning redan blifvit begärd och den person, mot hvilken jäf
            göres, dymedelst tillkännagifvit sin afsigt att bryta en förut
            ingången förbindelse, men icke att lysningen redan skall hafva
            försiggått. Hvarje rättegång måste anses obefogad, då ej ett sådant
            tillkännagifvande skett, och kan följaktligen ej leda till någon
            pröfning af rättsförhållandet mellan parterna. Att de författningar,
            som handla om ifrågavarande ämne, äro flera, likasom hvad de innehålla,
            visar allmänt tillgängliga lagsamlingar.
          </note>
          <note xml:id="i-HshvMsDkh21jBnBuz8jt9j">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till den förevarande punkten och dels afslag dera, framstälde
            Herr Grefven och Talmannen först proposition på bifall till punkten,
            hvarvid svarades många nej jemte ett eller annat ja, och sedermera
            proposition på afslag derå, da svaren utföllo med många ja jemte
            ett eller annat nej; och förklarades ja nu hafva varit öfvervägande.
          </note>
          <u xml:id="i-8bQkopvRSMR4ZpJDvodWAW" who="Q5754375">
            <seg xml:id="i-C3bYkzBJFtAkcnw5Xa3X1P">
              3:dje punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SZzzzL4UzdnrZpBnwgLxE6" type="speaker">
            Herr von Gegerfelt:
          </note>
          <u who="Q5754375" xml:id="i-7qxWP9zCBWcWiZyr2uJzTK" next="i-TMNbdBFu59ZJWWftEyKKzs">
            <seg xml:id="i-B5nDwgcEtKHanoCoefcxjD">
              Afven å denna punkt måste jag yrka afslag, icke derför att det
              ligger något så särdeles ondt i den föreslagna föreskriften, utan
              snarare emedan den skulle komma att medföra bra litet godt. Utskottet
              anmärker, att kungörande af utflyttningsattester från predikostolarne
              ganska allmänt förekommer, och anser derför att detta förfarande
              bör vinna stöd af lag. Häremot vill jag erinra, att på de orter,
              der sådant kungörande eger rum, detsamma är mindre behöfligt,
              emedan man der har temligen väl reda på hvarandra, men att deremot
              i sådana församlingar af större städer, der hundra och tusentals
              utflyttningsattester meddelas, ett uppläsande från predikostolarne
              af kungörelse härom är aldeles olämpligt. På sådana ställen
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KBJqpLwg5BLbkHTnPyzP8g" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 38 N:v 13
          </note>
          <u xml:id="i-XWYxZZGqVB3QaYx5sqDkRv" prev="i-7qxWP9zCBWcWiZyr2uJzTK" who="Q5754375">
            <seg xml:id="i-Leb6SQA1UJuQRpwDW1SvSX">
              hemtar man nemligen sina underrättelser ur tidningarne eller
              från annat Tillägg till 7 håll, men ingalunda från predikostolarne,
              hvarför de der icke åhöras. kap. 3 $Gifter- Dessutom då vi förut
              sökt allt mer och mer få bort detta kungörande mälsbalken. från
              predikostolarne, synes det icke vara skäl för lagstiftaren att
              till deras antal lägga ännu flera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TMNbdBFu59ZJWWftEyKKzs" prev="i-7qxWP9zCBWcWiZyr2uJzTK" who="Q5754375">
            <seg xml:id="i-FVAATjcDzrEkkhfFixYgGA">
              På grund häraf får jag yrka afslag å förevarande punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2fcx2yKq3imqgbYk7VDDKm" type="speaker">
            Herr Ribbing, Sigurd:
          </note>
          <u who="Q6070147" xml:id="i-EYCu45dAqkwj2H8m6tzZhv">
            <seg xml:id="i-S3Aiwuj1PwLkB6LZmJLPG1">
              Jag vill anhålla att med några ord få motivera ett vördsamt yrkande
              om bifall till Utskottets hemställan i förevarande tredje punkt.
              Det har under Utskottets förhandlingar beträffande densamma uplysts,
              att i landsorten och i flera städer, ja må hända i de flesta,
              brukas ett sådant kungörande från predikostolarne, hvarom skrifvelse
              till Kongl. Maj:t här blifvit föreslagen. De, som uplyst om detta
              förhållande, hafva derjemte meddelat, att verkan häraf vanligen
              är den, att, der någon anser sig hafva en rättighet med afseende
              å den person, som begärt utflyttningsbeviset, han för pastor derom
              gör anmälan och att då båda kallas till denne, hvaraf äter i de
              flesta fall följden blir en uppgörelse i godo. Detta pastors moraliska
              inflytande till sammanjemkning och billig öfverenskommelse synes
              mig synnerligen önskvärdt, helst i sådana saker, der en laglig
              bevisning vanligen är, i synnerhet för den lidande parten, s vår
              att åstadkomma. De representanter från landsorten, som omnämnde
              detta förfarande och vitsordade verkan deraf såsom fördelaktig
              och god, trodde sjelfve, att kungörandet i kyrkan hade stöd af
              gällande lag, men, då de blefvo uplyste, att så icke är förhållandet,
              uttalade de den önskan, att denna sed måtte komma att stå qvar
              och, för vinnande af säkerhet i sådant hänseende, uphöjas till
              lag. Den föregaende talaren har anfört två skäl för sitt bestridande
              af förslaget. Det ena är, att det i större städer skulle blifva
              besvärligt att från predikstolarne uppläsa de ifrågavarande kungörelserna
              till följd af den stora mängden flyttningar från en församling
              till annan, och att ingen der skulle ahöra dem. Ja, skulle så
              äfven vara förhållandet, att uppläsandet af dessa kungörelser
              icke åhöres, så åstadkommer detsamma dock ingen annan skada, än
              något besvär för vederbörande pastor, hvilket väl icke kan vara
              större, än att han kan komma ut dermed. Det andra skälet var,
              att man i allmänhet borde sträfva till att minska antalet af kungörelser,
              som uppläsas från predikostolen. Detta medgifves till fullo, nemligen
              i fraga om kungörelser i rent verldsliga och för församlingen
              och dess angelägenheter likgiltiga saker, men deremot icke i angelägenheter,
              hvilka, i likhet med den ifrågavarande, på det närmaste röra församlingen
              och dess ledamöter och således icke kunna anses såsom blott verldsliga.
              Då således skadan af det utaf Utskottet påyrkade förfarande i
              detta fall inskränker sig till litet ökadt besvär för några prester,
              men nyttan deraf i landsorten vitsordats vara stor, får jag för
              min del vördsamt anhålla om bifall till förevarande punkt i Utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wi2FTNBHv1inP2rz8FqoCA">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till den förevarande punkten och dels afslag derå, framstälde
            Herr
          </note>
          <note xml:id="i-UeoHadwhmEZLN3ZEPpmg7S">
            Första Kammarens Prot. N:o 13. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KYLUFZaqiGtGtLAxLoGZ6A">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-MCNUJN4SWGRSfL1s8VrWJ4" type="date">
            34 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-3WqZtnyvjoYu2oB2Mk3u6g">
            Tillägg till 7 Grefven och Talmannen först proposition på bifall
            till punkten, hvarkap. 3 $Giftervid svarades många nej, blandade
            med ja, och sedermera proposition
          </note>
          <note xml:id="i-KSDwvQJdaqwnGjEdTgV16a">
            målsbalken.
          </note>
          <note xml:id="i-RxSSj4akxywYt9agin3YYs">
            på afslag derå, då svaren utföllo med många ja, blandade med
            nej; och förklarades ja nu hafva varit öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-JyboJ6zzoQ19Ku3JuGh1gs">
            Föredrogs ånyo Lag-Utskottets den 2 och 6 dennes bordlagda utlåtande
            N:o 12, i anledning af väckt motion om antagande af ett lagförslag
            rörande gift qvinnas rätt.
          </note>
          <note xml:id="i-Mg9ngwCa3uSNTgcm713ui5" type="speaker">
            Herr von Koch:
          </note>
          <u who="Q5916422" xml:id="i-Mv8x3aBq3nDtcrFRjMqHfz" next="i-B9gZN3q5yuSvN2xyowzbo4">
            <seg xml:id="i-PvKbWWYqkSHPesFdyekc84">
              Det är icke min afsigt att yrka något annat än det slut hvartill
              Utskottet kommit, och jag tror icke heller att det skulle löna
              mödan emot Lag-Utskottets enhälliga tillstyrkande derutaf, hvari
              till och med en ledamot, Herr Philipsson, deltagit, som jag föreställer
              mig, liksom jag i många afseenden, fastän icke i alla, delar de
              äasigter som blifvit uttalade i motionen. Jag har egentligen uppträdt
              derföre att jag icke med min röst vill bidraga till att Första
              Kammaren skulle godkänna de motiv, som Utskottet anfört och mot
              hvilka nämnde ledamot reserverat sig. Jag tror att i denna vigtiga
              fråga det är litet vådligt att säga, att allt är väl bestäldt
              i nu varande lagstiftning. Det är åtminstone icke min tanke, och
              jag har yttrat i hvad rigtning jag tror att lagstiftningen i afseende
              på gift qvinnas rätt borde gå, när tiden kommer till att göra
              några mera ingripande ändringar i denna lagstiftning — en tid
              som jag för min del hoppas icke skall vara så alldeles aflägsen,
              fastän Jag kanske icke får upplefva den. Jag föreställer mig,
              att vår lagberedning, när den slutat behandlingen af de mera spridda
              frågor, hvarmed den nu sysselsätter sig, bland andra om vattenrätten,
              och derefter handlagt rättegångsordningen, skall komma att börja
              med civillagen och dess 1:sta balk, giftermålsbalken. Och jag
              tror att så vidsträckta ändringar som de ifrågavarande, hvilka
              ingripa i så många kapitel, icke blott i vår allmänna lag utan
              äfven i särskilda författningar, behöfva litet mera eftertänkas
              och nagelfaras än hvad man kan begära hafva skett af enskild motionär
              eller af den person, som skrifvit detta förslag, hvilket i hufvudsakliga
              delar är lika beskaffadt med ett förslag, som ingifvits till föreningen
              för gift qvinnas rätt och som af tre aktade prisdomare fått ett
              fördelaktigt omdöme samt äfven erhållit ett extra pris.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B9gZN3q5yuSvN2xyowzbo4" prev="i-Mv8x3aBq3nDtcrFRjMqHfz" who="Q5916422">
            <seg xml:id="i-4R5S5q4cX7M2edtqJ4sGpb">
              Jag vill icke upptaga tiden med att nu säga, hvartill jag syftar;
              ty det har jag yttrat till protokollet den 11 April 1874, då den
              sista i ämnet gjorda, icke alldeles oväsentliga förbättring i
              denna rigtning skedde; och detta vill jag nu åberopa här, då jag,
              ehuru långt ifrån att tilltro mig att kunna bestämma, huru förändringen
              en gång bör genomföras, likvisst icke fått anledning att, på grund
              af hvad jag hört, frångå de åsigter jag då framstälde. För närvarande
              inskränker jag mig till att yrka att det slut, hvari Lag-Utskottet
              stannat, måtte bifallas af Kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QCJDodNGmqv3cQGTVu7Wzd" type="speaker">
            Herr von Gegerfelt:
          </note>
          <u who="Q5754375" xml:id="i-JzkDgNwaoz5FZC1yEuApq1" next="i-Axa6L917pJx4xuqEURpzMM">
            <seg xml:id="i-7H67HShsS6naA5nZkdRojE">
              För min del ber Jag att få förklara, att Jag i allmänhet, då
              jag instämmer i ett utskottsbetänkande, ej vill
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KKDpi6bVu1tDdrTKNLVJWY" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 35
          </note>
          <note xml:id="i-QsWvS4dMedKjPrkGoLbjWT">
            dermed anses hafva godkänt hvarje del af de anförda motiven.
            Hvar och en vet, huru redaktionen af Utskottens utlåtanden tillgår,
            och att sexton meningar icke äro lätta att sammanjemka, hvilket
            tiden dessutom i allmänhet ej medgifver. Likaså när Riksdagen
            bifaller ett betänkande, åtminstone ett afstyrkande, kan den väl
            icke i och med detsamma anses hafva iklädt sig ansvar för rigtigheten
            af de grunder, som kunna vara anförda till stöd för beslutet.
            Vid sådant förhållande, och då Herr von Koch icke yrkat ogillande
            af någon viss sats i motiven, anhäller jag, att betänkandet må
            på vanligt sätt bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-T2t7HRQSD7vkWYLEURzGf7">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, yttrade Herr
            Grefven och Talmannen, att under densamma hade yrkats dels bifall
            till Lag-Utskottets förevarande utlåtande och dels af Herr von
            Koch, att Kammaren skulle godkänna det slut, hvartill Utskottet
            i utlåtandet kommit.
          </note>
          <u xml:id="i-Axa6L917pJx4xuqEURpzMM" prev="i-JzkDgNwaoz5FZC1yEuApq1" who="Q5754375">
            <seg xml:id="i-6DobUmVVLkPZ1Kxy3xrUQv">
              Härvid anmälde sig och yttrade
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JzYDGMBxkUczonPYo9cvUJ" type="speaker">
            Herr von Koch:
          </note>
          <u who="Q5916422" xml:id="i-2a7EPVqfvv5beExhtj9fuW" next="i-4rG5TFjpTFQXnnj3U551gs">
            <seg xml:id="i-XFEY3AdU5MXpch14cfYn7Z">
              Efter det förklarande, Lag-Utskottets vice ordförande nu afgifvit,
              att han icke anser ens sig bunden af motiven i detta Utskotts
              betänkande, tager jag tillbaka mitt yrkande. Någon annan behöfver
              då icke af dem anse sig bunden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Zke8FiUZamhL9zsZs5ka5">
            Proposition på bifall till utlåtandet blef nu gjord och med ja
            besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-DP7Su9pUqKox2mDvc2e1mE">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande Stats-Utskottets
            den 3 och 6 dennes bordlagda utlåtande N:o 27, angående statens
            jernvägsbyggnader.
          </note>
          <u xml:id="i-4rG5TFjpTFQXnnj3U551gs" prev="i-2a7EPVqfvv5beExhtj9fuW" who="Q5916422">
            <seg xml:id="i-51EWgicSq1jHzyHjT4GJ5V">
              1:sta punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CmFyRtHXJfrH2TYnEDTbXW" type="speaker">
            Herr Frisk:
          </note>
          <note xml:id="i-J1571gR9bW7D26bTqhsjUZ">
            Då jag nu går att vttra mig öfver föredragna 1:sta punkten af
            Stats-Utskottets betänkande N:o 2, ärnande derå yrka afslag och
            bifall till ett förslag som jag sedan 'skall framställa, har jag
            ej stort hopp om bifall till mitt förslag, då, som det af betänkandet
            synes, Stats-Utskottet enhälligt tillstyrkt sitt förslag, utan
            att nägon af Utskottets ledamöter deremot anmält sin reservation;
            men jag beder dock få framställa några anmärkningar emot förslaget
            till det afseende Kammarens ledamöter derå behaga fästa. För min
            del har jag intet emot att de föreslagna 6,000, 000 kronor anvisas
            för nästa ar till fortsättning af så väl de ostridiga delarne
            af norra stambanan emellan Storvik och Hybo som af tvärbanan emellan
            Torpshammar och riksgränsen, men att deremot nu bestämma det norra
            stambanan skall få framdragas från Hybo öfver Wälje till Ange
            på tvärbanan — derpå kan jag icke för min del ingå, på de skäl
            jag strax skall nämna.
          </note>
          <u xml:id="i-27sfRi1CACrzAtMhCtst6h" next="i-5sMWfUvbazWn3ZcjVFK4KQ" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-qsxXZYRuKHXydJrtxVQPQ">
              På väggen här midt emot mig finna Herrarne upphängda 2:ne kartor
              — den ena, till venster sittande, är den något venstervridna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SDQq7VJNXmJKhL9N3xcpSk">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-5s3zsBAswWLYP9cfZ5gFMj">
            Norra stambanans sträckning.
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CWzTuUAoXTLnhZXwxL2j35">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-XmCUsCFivdXGdb9LhZQo8e">
            Norra stambanans sträckning.
          </note>
          <note xml:id="i-xyWAWJW3pvbQcPvRUbB8S">
            (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-7yczwk6bnJa7ipvMX1xfir" type="date">
            36 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-4qbWCGBpRuGgi2RQeydmj7">
            karta, som vid riksdagens början till oss utdelades från, som
            det sades, Styrelsen för statens jernvägsbyggnader, och den andra,
            eller den till höger sittande, en af Ingeniören C. E. Dahlman
            utgifven karta öfver hela Sverige. Jag kallade den förra »venstervriden»
            — och sannerligen tycker ej jag att den gör skäl för den benämningen,
            emedan den -- jag förmodar utan någon afsigt till allmänhetens
            eller Riksdagens förvillande — är så anlagd, att efter den tyckes
            det som skulle nu under öfverläggning varande fortsättningen af
            norra stambanan från Hybo öfver Wälje till Ange vara nästan i
            norr, hvaremot, om man ser på den andra, eller Herr Dahlmans karta,
            derå nämnda linie, Hybho— Wälje— Ange, är uppdragen med grön färg,
            det i verkligheten visar sig att nämnda af Kongl. Maj:t föreslagna
            och af Stats-Utskottet tillstyrkta linie bär vesterut — och icke
            norrut. På Herr Dahlmans karta finna ITerrarne, utom nyssnämnda
            linie, Hybo—Wälje—Ange, äfven med grön färg utmärkta de alternativa
            linier — öfver Bräcke eller Gällösund — som byggnads-styrelsen
            tänkt sig norra stambanan skulle fortsättas från tvärbanan till
            Angermanelfven vid Sollefteå, när framdeles sådan fortsättning
            kan komma att beslutas. Vidare finna Herrarne å Herr Dahlmans
            karta med röd färg uppdragen en linie, från Hybo dragen norrut
            korsande tvärbanan vid Wattjom och fortlöpande till Angermanelfven
            — detta är den i Herr Pehr Staaffs motion föreslagna jernvägen,
            som skulle från Hybo gå genom Delsbo, Bjuråkers och Bergsjö socknar
            till Malungen och öfver Wattjom å tvärbana till Angermanelfven,
            eller den så kallade Z-linien. ÅAfven synes på kartan en med gredelin
            färg utmärkt, från Näsviken vid Hudiksvalljernvägens öfra ända
            till Sveg i Herjeådalen löpande linie, hvilken är den 154 mil
            långa jernväg, som Hudiksvall—Herjeådalens jernvägsbolag ärnar
            bygga för en kostnad af kronor 6,000,000. Det är nu mycket hopp
            att denna sistnämnda jernväg kommer till stånd, enär det finnes
            2:ne utländska bolag som spekulera på dess byggande, ehuru derom
            ännu intet är afgjordt; men skulle denna jernväg komma till stand,
            så bortfaller ock den fördel, som enligt byggnadsstyrelsens yttrande
            linien Hybo—Wälje—Ange skall få af trafik till och från Herjeådalen.
            Då omöjligt det stora kustlandet emellan Hybo och Angermanelfven
            med sin tätt befolkade bygd, rik på jernoch sågverk och andra
            industriella inrättningar, kan blifva ens något betjenad af jernvägslinien
            Hybo—Wiälje—Ange och dess framtida fortsättning till Sollefteå,
            utan kanske snart nog en jernväg i enahanda eller ungefärlig sträckning
            som den å herr Dahlmans karta med röd färg utmärkta från Hybo
            till Angermanelfven kommer till stånd, och det således blir 3:ne
            linier som vid Iilybo korsa hvarandra vesterut, nordvest och nordligt,
            så är det ju naturligt, att nu ifrågasatta linien Hybo--Wiälje—Ange
            deraf skulle hafva stort men. Jag fruktar att den då skall komma
            att gifva så ringa inkomst, att den kanske knappt betäcker driftoch
            underhållskostnaden.
          </note>
          <note xml:id="i-EeJmGu3wMxSjsih1weXFTQ">
            Om vi nu följa Utskottets utlåtande, finna vi der (å sidan 3)
            omnämndt, huru blott på linien Wälje—Ange, eller på en sträcka
            af 6 mil 13,100 fot, förekomma lutningar af I på 60 på en sammanräknad
            längd af I mil 28,600 fot, hvaremot på den å enskildes bekostnad
            undersökta så kallade B-linien knappast finnes någon enda stigning
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LsjSThXhsnEZ9H5ExLXptm" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 37 N:o 13
          </note>
          <u xml:id="i-Y3zyk2HVenuEKd5hBdULD" prev="i-27sfRi1CACrzAtMhCtst6h" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-DESVFvseZ9jh5XKyWA4bYD">
              under I på 100. TIlvad som deremot icke står i Utskottets utlåtande,
              Norra stammen som jag ber Kammarens ledamöter noga bemärka, då
              det finnes banans sträcki byggnadsstyrelsens uppgift å lutningsoch
              höjdförhållandena, är att Poa )
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KEeZv7U67dmHJk31MZMH2R">
            linien Hybo— Wälje--Ange fortlöper öfver höjder som till och
            med
          </note>
          <u xml:id="i-6x9ngVdgyt6KHWF4BGaPMX" prev="i-27sfRi1CACrzAtMhCtst6h" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-YXGNQFB4vTYLxZKYPg5HAP">
              ligga 1,270 fot öfver hafvet, under det att t. ex. å nyssnämnda
              så
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sv2xHrsDxKzknF5cjBc9A4" prev="i-27sfRi1CACrzAtMhCtst6h" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-VTe4jNRs9WLkaXsuPEVQ7m">
              kallade B-linien största höjden är 718 fot. Ilafva, mån tro,
              Stats- Utskottets Herrar ledamöter kommit att behörigen tänka
              på den stora
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XqKtcsTygG12oC9WtJhjHz" prev="i-27sfRi1CACrzAtMhCtst6h" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-Eu1dZWtAgQDMFHY8RjH4Jh">
              risken och vådan för såväl passagerare som "materiel att vintertiden
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GhD6htyFP2PTrKRWKsyHtd" prev="i-27sfRi1CACrzAtMhCtst6h" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-9qz3ZYx6qxx4JNfjka2F2f">
              vid stark snöyra eller sträng köld trafikera en bana, som ligger
              1,270
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7k4cM6RRfF6kFUXUaeoCMj" prev="i-27sfRi1CACrzAtMhCtst6h" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-TKJtd25kFJ71TPid9xQZaB">
              fot öfver hafvet? Jag tviflar på att Stats-Utskottet derpå fästat
              så
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-921v85jdNUsyZ37hURU1wJ" prev="i-27sfRi1CACrzAtMhCtst6h" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-8BdtpJBak7tLnx38C6ZQTA">
              stort afseende som det bort och ber emellertid nu Kammarens öfrige
              ledamöter att noga betänka sig, innan de samtycka till byggande
              af
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8qQqMLCXwwH6ZLZZpjbVfU">
            en jernvägslinie med sådana höjdförhällanden öfver hafvet, som
            nu ifrågasatta linie Hybo—Wilje—Ange. Jag ber Herrarne ock noga
            betänka, hvilken stående armé af snöskottare som staten nödgas
            hålla, om Jernvägen framdrages i denna folkfattiga ort, då jernvägen
            på 3 a 4
          </note>
          <note xml:id="i-A12BGFCGoW7L9HTFGDbGFD">
            mil genomlöper Ramsjö socken om blott 5?/, "mantal och med en
            folk-
          </note>
          <note xml:id="i-7Kc5zaqy7BfGvA8qLVDrYs">
            mängd af allenast SVV personer.
          </note>
          <note xml:id="i-XXNkaeFgEQHYdW9w55zxLq">
            Ett bland de skäl, som äfven tala mot bifall till Stats-Utskottets
            utlåtande i denna punkt, är att reseväglängden till och från det
            öfre Norrland derigenom onödigtvis förlänges med flera mil; ty
            om norra stambanan skulle i en framtid från tvärbanan fortsättas
            från Z Ange öfver Gällösund, blir väglängden emellan Hybo och
            Sollefteå 27 mil 33,400 fot öfver Bräcke emellan Ilybo och Sollefteå
            ......... .. 25 » 33,900 » hvaremot så kallade B-linien från Hybo
            till Björkå
          </note>
          <note xml:id="i-MVAXCNYWDKibpFVmgCjsbW">
            bruk på norra sidan af Angermanelfven blott blir 21 » 23,600
            » och till Hammar på södra sidan af Angermanclfven 21 » —4,500
            ». Är det nu rättvist att hela öfre Norrland skall få sin väg
            till och från de södra orterna förlängd, enligt ofvanstående uträkning,
            med 4 å 6, mil, blott för det en del "af Jemtland och Norge skall
            få det beqvämare och kortare väg till och från orter som ligga
            söder om Hybo? Jag tror ej detta är rättvist, utan att man bör
            vid frågan om fortsättningen af norra stambanan från Hybo endast
            betrakta "saken ur norrländsk och ej ur jemtländsk eller norsk
            synpunkt -— och gör man det, kan man omöjligen samtycka till att
            banan från Iybo drages öfver Wälje till Ange.
          </note>
          <u xml:id="i-BC7bjorCAQPFtJpdcJ44WX" prev="i-27sfRi1CACrzAtMhCtst6h" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-JpmjoTF8WKGZTru7xdMxnF">
              Utskottet säger vidare, (å sidan 8), »att emot bifall till Herr
              Staaffs förslag och mina framställningar om uppskof för vidare
              undersökningar, möter ock att Kongl. Jernvägsbyggnadsstyrel sen
              meddelat, det jernvägsarbetenas nu varande ståndpunkt så väl å
              tvärbanan som å den uppåtgående stambanans ostridiga del fordrade
              ett svart afgörande af den uppätgaende stambanans rigtning. Så
              sade ock samma styrelse redan för 2 är sedan, men Riksdagen beslöt
              ändock uppskof med frågans afgörande, och tror Jag äfven nu att
              det ej är någon så stor brådska att afgöra rigtningen från Iybo,
              så att det ej. dermed kan uppskjutas ännu ett år för att under
              söka, om ej någon, så väl till lutningsoch höjdsom trafikförhållanden
              mera lämplig bana kan uppletas än den nu föreslagna, så otjenliga
              sträckan Hybo-—W älje—Ange, enär ännu finnas många, många mil
              att bygga å tvärbanan, och på stambanan till Hybo återstå II mil,
              deraf 2,5 från Ockelbo till Holmsveden
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NovvPw2s1VJxj4x9dDnNSY">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-3SburZFNwirbj2XADcPBfc" type="date">
            38 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-Ac757cFHP1toa4orjiQdCX">
            Norra stamenligt byggnadsstyrelsens förslag skola blifva färdiga
            detta är, 3,3 mil banans sträckfrån Holmsveden till Bollnäs under
            1878, efter hvilket års slut ändå
          </note>
          <note xml:id="i-7mNzBLcqyx4fLVs8NdTku7">
            ning. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-9rTzMxbAgRDumoc2XxEYWx" prev="i-27sfRi1CACrzAtMhCtst6h" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-SqV6fMJAcrh9JkXatgUZpY">
              således återstå 5,1 mil till Hybo, utom de många mil som ännu
              då återstå å tvärbanan. Således ännu en gång, ingen brådska att
              nu bestämma stambanans rigtning från Hybo till tvärbanan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XU1pMLH4nHgMj1ixb5KfyD">
            Uti Utskottets utlåtande se vi vidare (å sidan 8) att bland skälen
            emot af Herr Staaff yrkad undersökning från Hybo rörande en östligare
            rigtning af stambanan än de hittills ifrågasatta öfver Ange eller
            Torpshammar anföres, det så väl Westernorrlands som Gefleborgs
            läns landsting frångått detta af dem 1874 väckta förslag, hvarom
            Herr Statsrådet och Chefen för Civildepartementet uti sitt i utlåtandet
            omnämnda anförande till statsrådsprotokollet erinrat. Denna Herr
            Statsrådets uppgift är dock ett misstag eller ett missminne; ty
            Gefleborgs läns landsting har aldrig ingått till Kongl. Maj:t
            med anhållan om inhiberande af den undersökning angående jernvägslinien
            Hybo—- Angermanelfven, eller den så kallade B-linien, hvarom landstinget
            i November 1870 till Kongl. Maj:t ingaf underdånig petition, och
            Westernorrlands läns landsting har den 6 November 1874 blott under
            vilkor, som Kongl. Maj:t ej fann skäl bifalla, återkallat sin
            gjorda underdåniga anhållan om undersökning af sagde B-linie,
            hvarom läses i det den Kongl. Maj:ts proposition af den 27 April
            1875 åtföljande statsrådsprotokollet. Om ock förhållandet skulle
            varit så som i utlåtandet omförmäles, eller att Gefleborgs och
            Westernorrlands läns landsting begärt inhiberande af undersökning
            af jernvägssträckning från Hybo till Angermanelfven, månne Kongl.
            Maj:t hade bort fästa så mycket afseende som nu skett på en sådan
            anhållan, då Riksdagen i sin skrifvelse af den 2 Maj 1873 beslutat
            att en sådan undersökning borde ske?
          </note>
          <u xml:id="i-5V6NNYSDYTCeDx1nMb9fVJ" prev="i-27sfRi1CACrzAtMhCtst6h" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-F8smCeJLS5T2PPD8LFeZtg">
              Bland skälen emot af Herr Staaff föreslagna linien Hybo—Malungen-—Wattjom
              anför Utskottet äfven, att på det sättet skulle den uppåtgående
              stambanan anknytas, icke vid statens tvärbana, utan vid en enskild
              bana, Sundsvall—Torpshammar-jernvägen, af annan spårvidd än statens
              jernbanor. Med anledning af denna erinran ber jag få nämna, det
              jag är fullt och fast öfvertygad om att det ej dröjer många är,
              kanske blott 3 å 4, innan aktieegarne i sistnämnda enskilda jernväg
              skola förändra sin spårvidd till likhet med statens; ty delegarne
              i sagde bana bestå till stor del af kloka, praktiska köpmän, som
              nog snart inse den stora förlust de få i minskad trafik å deras
              bana genom de dryga omlastningarne till och från deras smalspåriga
              till statens bredspåriga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5sMWfUvbazWn3ZcjVFK4KQ" prev="i-27sfRi1CACrzAtMhCtst6h" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-Lny1teF13N6VyL2L6P1J14">
              Säkert är det, mine Herrar! att intet enskildt bolag skulle vilja
              bygga en i lutnings-, höjdoch trafikförhållanden så olämplig jernbana
              som den nu föreslagna Hybo—Wiälje—Ange, atminstone ej förrän det
              genom noggranna undersökningar visat sig, att det ej kan uppletas
              någon mera passande; och då jag väl känner att det sistnämnda
              kan inträffa, om man undersöker en linie som från Hybo träffar
              tvärbanan på en punkt östligare än Torpshammar, är detta för mig
              ett ytterligare skäl att yrka afslag på nu föreslagna linie och
              uppskof med sakens afgörande, till dess Kongl. Maj:t medhunnit
              låta verkställa Riksdagens beslut den 2 Maj 1873 om undersökning
              af linien Hybo—tvärbanan, äfven öster om Torpshammar.
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GLMgDbdxucnU7mnhhsNFuS" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 39 N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-6HJkNufKZuNuDkKeCLL6FU">
            Den 21 Maj 1875 behandlades på detta rum alldeles enahanda Norra
            stamfråga som nu, då i sammanhang med sträckningen af tvärbanan
            Torps- Benen Biräck hammar—riksgränsen. Vid detta Första Kammarens
            sammanträde (Foris.) blef slutvoteringen emellan ett af Herr Leijonancker
            framstäldt förslag dels om tvärbanan enligt Kongl. Maj:ts proposition,
            dels om norra stambanans sträckning äfven enligt Kongl. propositionen
            likasom nu från Hybo öfver Wälje till Ange, och ett annat, af
            Herr Weern framstäldt förslag, och befans det, efter voteringssedlarnes
            öppnande, att blott sju, säger 7, af Kammarens ledamöter omfattat
            Herr Leijonanckers förslag och 79 voro deremot. Då jag vet att
            Första Kammaren både vill vara och är konseqvent i sina en gång
            fattade beslut, och större delen af de nu närvarande voro med
            vid sagda sammanträde den 21 Maj 1875, hoppas jag ock nu att Kammaren
            konseqvent afslår Kongl. propositionen om Hybo—Wiälje--Ange och
            bifaller mitt förslag om uppskof för vidare undersökningar. Det
            är i hopp om denna konseqvens som jag nu vagar till Herr Grefven
            och Talmannen anhålla om proposition ä afslag å Utskottets nu
            föreliggande förslag och bifall till ett så lydande beslut:
          </note>
          <note xml:id="i-H9wPLjpNwgd8kbsrxG57HX">
            att Riksdagen, med afslag å Stats-Utskottets hemställan, på så
            sätt bifaller Kongl. Maj:ts nådiga proposition att:
          </note>
          <note xml:id="i-LjTx3YnXPUgkEEVnA7onxR">
            a) Riksdagen för år 1878 anvisar ett belopp af 6,000,000 kronor
            för fortsättande under samma år af arbetena ej mindre på tvärbanan
            mellan Torpshammar och riksgränsen, än ock på norra stambanan
            till Hybo, samt
          </note>
          <note xml:id="i-Nu6zJEzHroWZsL5j6E1VU5">
            b) Riksdagen tillika hos Kongl. Maj:t underdånigst anhåller,
            det Kongl. Maj:t behagade dels låta anställa nödiga undersökningar
            i och för norra stambanans dragande från Hybo till någon punkt
            på tvärbanan öster om Stödesjön för att utgöra en lämplig delaf
            norra stambanan, om och när i framtiden Riksdagen kan besluta
            att norra stambanan skall till Angermanelfven framdragas, dels
            ock föranstalta undersökning om de olika banrigtningarnes sannolika
            trafikintrader samt, om möjligt, till nästa Riksdag aflåta nådig
            proposition om norra stambanans fortsättande från Hybo norrut.
          </note>
          <note xml:id="i-XAV8CEAvWb7iC7xZrdUdXP" type="speaker">
            Herr Statsrådet Thyselius:
          </note>
          <u who="Q52956" xml:id="i-LY42mLN9GwDUmDw9DLTtN9" next="i-3ScqyBPc9LYakFRRB6fa6s">
            <seg xml:id="i-97rJk2BTvbRucEmMXPZz2n">
              Den med röd färg &amp; här tillgängliga kartor uppdragna jernvägslinien
              företer visserligen en vacker anblick, och ingen lär finnas, som
              icke önskar, att den i en framtid må blifva en verklighet. I betraktande
              af de fördelar, som, efter hvad vi nu hört, anläggningen af denna
              bana med sträckning från Hybo upp till Angermanelfven skall medföra,
              torde man också kunna hafva nllt hopp, att den skall komma till
              stånd, om icke på annat sätt, så genom enskild företagsamhet.
              Jag ber dock att få fista uppmärksamheten derpå, att det nu icke
              är fråga om att besluta sig för byggandet af en ny jernväg upp
              till Angermanelfven, utan endast derom att få utstakad den af
              Riksdagen redan beslutade jernväg, som från Storvik skall föra
              till tvärbanan och icke längre.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5D9Sy8Qv7d9jCxnezms1Kh">
            Innan Kongl. Maj:t framstälde sitt förslag i detta hänseende,
            har under öfvervägande tagits, hvilken sträckning af sist nämnda
            bana skulle blifva mest fördelaktig för det öfre Norrland, i händelse
            Riksdagen framdeles skulle fatta beslut om norra stambanans vidare
            fortsättning.
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DRbkoZVC6H98RSGBQaxwuK">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-XM4kSvzUcKkQsbhpr6MZDu" type="date">
            40 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-GuVxxieweMTdwi3g8AS3iG">
            Norra stam- Under föregående riksdagar hafva åsigterna härom
            egentligen varit , banans sträckdelade mellan två linier, den
            ena från "Hybo öfver Wälje och Torps-
          </note>
          <note xml:id="i-4wUFWSFW5Uinj1md2xT5tE">
            ning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QNzex6qaWC6Hoq9ujvAezL">
            hammar till Håsjö, och den andra den af Kongl. Maj.t nu föreslagna.
            Den ifrågastäldaöstligare linien till Wattjom har deremot hittills
            vunnit föga understöd af Riksdagen och derom lärer väl ej heller
            nu på allvar blifva fråga. Jag vill ej ingå i vidare ordande derom,
            huruvida Westernorrlands och Gefleborgs läns landsting afstått
            från förslaget om banans dragande i denna rigtning. Så är dock
            uppgifvet i officiella handlingar, som blifvit Riksdagen år 1875
            meddelade. Men derpå beror icke frågan, emedan det icke tillkommer
            ett landsting, hvilket det än må vara, att bestämma hvar den norrländska
            banan skall framgå.
          </note>
          <u xml:id="i-WQfFpUSDgkvFo5GrDiovpt" prev="i-LY42mLN9GwDUmDw9DLTtN9" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-YW8ZGFTGWi3jq6KXyPM3n4">
              Det är i Kongl. Maj:ts proposition ådagalagdt, att för en sammanbindningsbana
              mellan Hybo och tvärbanan ingen linie är lämpligare än den af
              Stats-Utskotitet nu förordade. Den är kortare, har fördelaktigare
              lutningsförhållanden och kostar mindre än öfriga ifrågasatta linier.
              Hvad skildt beträffar vägen till Wattjom, förekommer deremot,
              huru fördelaktig den äni öfrigt må vara, att om den skulle antagas,
              komme statsbanan att mynna ut på en enskild bana och, icke nog
              dermed att en del af denna bana då måste af staten inlösas, utan
              den måste äfven ombyggas till samma spårvidd, som statens banor.
              Deraf skulle föranledas stor kostnad, att icke tala om den betydliga
              omväg, som för det vestra Norrland och Norge skulle uppstå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3ScqyBPc9LYakFRRB6fa6s" prev="i-LY42mLN9GwDUmDw9DLTtN9" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-6kAsV6y79yWWosbRXNckHJ">
              Det har blifvit begärdt uppskof med bestämmandet af stambanerigtningen
              för anställande af närmare undersökningar. Jag har att fästa uppmärksamhet
              derpå, att Riksdagen, om ett sådant beslut fattas, troligen icke
              skulle blifva i tillfälle meddela sitt bestämmande i frågan förrän
              efter två år. Då jernvägsarbetet på den nu omtvistade delen således
              först efter denna tid kunde taga sin början, är klart, att banan
              ieke kan blifva färdig inom den tid, Riksdagen beräknat och Jemtlands
              landsting förutsatt såsom vilkor för åtnjutande af det utaf landstinget
              till banans byggande beviljade bidrag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4cjPJ9xqbWhjtGt8iQs4FX">
            Frågan är emellertid ganska enkel, om Tan tager hänsigt till
            förra Riksdagens beslut om tvärbanans rigtning, och Stats- Utskottet
            har också enhälligt funnit, att stambanelinien Hy bo— Välje-Ånge
            är en nödvändig följd eller korollarium af nämnda beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-4isfJrC7tuMUi31T6XHMDi">
            Jag anhålier om bifall till Stats-Utskottets betänkande.
          </note>
          <note xml:id="i-EiLYVyW6Z9m9zdPEwCnZV6" type="speaker">
            Herr Adelsköld:
          </note>
          <u who="Q384847" xml:id="i-4A6g1Uf1UKg4kV1uMevVUY" next="i-Scr1Qh5Z1wp1PZRHKCyCQT">
            <seg xml:id="i-BNSEPqhSX5wEJAK4VuMVKt">
              Såsom Kammaren har sig väl bekant, hafva, i afseende å sträckningen
              för den genom Norrland uppåt gående stambanan, mycket olika meningar
              gjort sig gällande, men hufvudsakligen är det två linier. som
              blifvit ifrågasatta, nemligen en i mera vestlig rigtning genom
              det inre af landet, afsedd att på kortaste väg sammanbinda Norge
              och Jemtland med södra orterna, och en i östligare sträckning
              genom mera befolkade och bättre odlade trakter närmare kusten.
              Striden om dessa båda linier har emellertid varit ganska allvarsam,
              och sådant är icke att undra på, om man påminner sig striderna
              om Jer nvägssträckningen i södra delen af landet, och om man tillika
              besinnar, att Norrland under större delen af året är afstängdt
              från all jönmmunketon med den öfriga verlden och det sålunda är
              af ganska stor vigt, både hvar jernvägen kommer att framgå och
              en lilfsfråga
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FFhftsuXPwiCHi3Psx6tvE" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 41 N:o 13.
          </note>
          <u xml:id="i-7mMsviuQoygR8wqomP3xTb" prev="i-4A6g1Uf1UKg4kV1uMevVUY" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-LcC295fjQ3ofT5dXibB3TU">
              att den finnes. Det är nemligen betydlig skilnad om en jernväg
              går Norra stam-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N7gzfJaaTbJkatefksbQqi">
            10 å 15 mil från ens hemvist eller nära detsamma. banans sträck-
            T p . &gt; se s &amp; : . mng. Stats-Utskottet framstälde vid nästlidet
            års riksdag i detta afse- (Forts) ende för andra gången ett förmedlingsförslag,
            nemligen att dela den
          </note>
          <note xml:id="i-GwJcnz4c8ZjEnNjZSWDtNm">
            vinkel, som bildades af ofvannämnda tvenne linier, i tu och der
            framdraga jernvägen midt emellan de stridiga alternativen. Äfven
            jag anslöt mig till denna åsigt, emedan derigenom skulle med mindre
            kostnad och kortare jernvägsbyggnad förenas flera intressen och
            orter än genom valet af något utaf de andra alternativen, och
            att denna tanke också delades af flertalet utaf representanterne
            från Medelpad, Angermanland, Jemtland och öfre Norrland, hvilka
            såsom mest intresserade bäst borde kunna bedöma saken, framgår
            deraf, att 23 at dem röstade för Stats-Utskottets förslag, men
            endast 3 för Kongl. Maj:ts. Riksdagen godkände emellertid icke
            Utskottets förslag, utan biföll anslaget till den s. k. tvärbanan
            genom Jemtland, hvilken till stor del sammanfaller med det vestra
            alternativet. En konseqvent följd af detta beslut anser jag vara
            att nu bifalla Kongl. Maj:ts förslag, att utföra sammanbindningsbanan
            mellan norra stambanan vid Hybo—
          </note>
          <note xml:id="i-WYz3phYzHA5HcL9VfbgCkX">
            nge å jemtländska tvärbanan; ty derigenom vinnes, att det vestra
            alternativet blifver kompletteradt och fullbordadt, samt att Norrland
            kan hoppas att förr eller senare erhålla verklig norrländsk stambana,
            dragen i nordlig rigtniog närmare kustlandet. Man bör némligen
            hoppas, att jernvägsbyggnaderna i Norrland icke må anses afslutade
            med den bansträckning som nu skall afgöras; ty våra nordligaste
            provinser kunna äfven anses berättigade att få jernväg dragen
            genom dem. Då nemligen äfven dessa provinser, åtminstone indirekt,
            deltaga uti kostnaderna för jernvägsanläggningarne i södra delarne
            af riket, synes som om deraf skulle följa, att de äfven böra blifva
            delaktiga af de fördelar, jernvägarne medföra. Af en beräkning,
            som af mig framlades vid sistlidet års riksdag, visade sig, att
            våra jernvägar lemna ett särdeles vackert indirekt resultat, ja
            så vackert, att fördelarne af dem knappast kunna beräknas; men
            detta gagn tillkommer egentligen de orter, hvilka de genomlöpa.
            Beträffande de direkta inkomsterna lemna statsbanorna deremot
            knappast 3 å 4 procent och betäcka således icke räntan på de upptagna
            lånen, och då hela landet på detta sätt deltager i den kostnad,
            som utgöres af skilnaden mellan hvad staten betalar i ränta å
            jernvägslånen och den inkomst som af jernvägarne erhålles, så
            bidraga följaktligen de norra provinserna i sin mån till bestridande
            af denna förlust.
          </note>
          <u xml:id="i-Cb9y2DB6JVGyk11oD6Cju8" prev="i-4A6g1Uf1UKg4kV1uMevVUY" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-4MuASdsF89GEfqN1Y74CAQ">
              Men det gifves ett annat skäl, som är ännu mera talande, nemligen
              att man icke något år kan beräkna, huruvida icke missväxt och
              hungersnöd kunna komma att inträffa i Norrland. Det behöfves nemligen
              endast en frostnatt under hösten eller sensommaren för att skörden
              skall varda förstörd, och om det då icke finnes kommunikationer,
              hvarigenom lifsförnödenheter kunna föras från lyckligare lottade
              orter, så uppstår hungersnöd. En sådan olycka inträffade år 1857
              och hade icke sjöfarten det året varit öppen längre än vanligt,
              hade hjelpen kommit för sent. Då det nu gifves ett medel att förekomma
              sådana olyckor genom jernvägars anläggande, anser jag statsmakterna
              plig-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LRTU3hNVyCaRn7YDJ4CPv2">
            Första Kammarens Prot. 1879. N:d 13. 4
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-36Q9Yqv5rspge3i4XiySiW">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-MHVnFsGHWWZR8MY2TBtet7" type="date">
            42 Lördagen den 10 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-HnNtDEHyQZXNgXG3FkZGBq" prev="i-4A6g1Uf1UKg4kV1uMevVUY" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-BXH3ZHXFU1nR9EsdA2RjPC">
              Norra stamtige att begagna detsamma till förekommande af stora
              olyckor, hvilka banans sträcknär som helst Ner inträffa. Dessutom
              har staten högst betydliga
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PaGHURGJxjq3X7sUcXCJwL">
            ning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FFRrDwEwCc9Me1vwgXG9Ez">
            domäner i Norroch Vesterbotten, hvilkas värde skall ökas genom
            en Jernvägsförbindel 30 ec med andra orter.
          </note>
          <note xml:id="i-QVcrQR5uhwrGVGHbP3ufBR">
            Medan jag har ordet, ber jag få frambära en »mention honorable»
            åt Styrelsen för statens jernvägsby egnader. Om Herrarne påminna
            sig, upprättades af mig förra året på anmodan af Stats-Utskottets
            riksgäldsafdelning en promemoria rörande byggnadssättet af norra
            stambanan, uti hvilken promemoria som åtföljde Stats-Utskottets
            utlåtande N:o 62 angående jernvägsbyggnaderna, framhöllos fördelarne
            af att denna bana byggdes så lika som möjligt med de öfriga statsjernvägarne
            i riket, dels för militära orsaker, dels för att nedsätta trafikkostnaden
            och höja trafikförmågan. I de förslag, som af styrelsen framlagts
            till Kongl. Maj:ts godkännande och på hvilka Riksdagens anslag
            grundats, förekommo nemligen långa branta lutningar af I: 60,
            hvilket naturligen uti ett land som Norrland, der hufv udsakliga
            trafiken kommer att utgöras af skrymmande och mindre värdefulla
            effekter, och stora snömassor hopa sig, i hög grad skulle fördyra
            och försvåra densamma. Vidare upptogs skenvigten till endast 153
            skålpund per fot, hvilket ytterligare skulle nedsätta jernvägens
            trafikförmåga och hindra att den rullande materielen på de andra
            stambanorna kunde begagnas, hvarigenom jernvägens militära ändamål
            förfelades. Till följd deraf förordade jag uti nämnda promemoria
            den förändring uti byggnadssättet, att lutningarne skulle minskas
            till 1: 100, hvilket jag med kännedom om terrängen ansåg kunna
            åstadkommas, och skenvigten ökas till 20 skålpund per fot, och
            jag antog att dessa förbättringar skulle kunna astadkommas utan
            att kostnadsförslagen behöfde öfverskridas, enär dessa blifvit
            upprättade under en tid, då alla pris voro vida högre än nu. Jag
            finner nu med mycken tillfredsställelse att förändringar i denna
            rigtning verkligen äro vidtagna. Om de i afseende å lutningarne
            blifvit konseqvent genomförda å hela banan, känner jag ej; men
            uti den rapport, byggnad sstynelen afoifvit i fråga om undersökningarne
            å sträckan mellan Torpshammar och Ånge säges, att ehuru den nyutstakade
            linien å ifrågavarande bandel »i det närmaste sammanfölle med
            den ursprungligen undersökta linien, hade det likväl, enligt hvad
            styrelsen meddelat, blifvit möjligt att utan afsevärd tillökning
            i terrasseringsarbetena och väglängden å den nya linien undvika
            alla brantare stigningar än 1:100, då deremot den ursprungligen
            tillämnade linien hade lutningar af 1:60 å en längd af tillsammans
            25,780 fot och af 1:61 till och med 1:99 å en längd af 19,220
            fot.»
          </note>
          <u xml:id="i-Scr1Qh5Z1wp1PZRHKCyCQT" prev="i-4A6g1Uf1UKg4kV1uMevVUY" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-JosJKoNeAzfv4VVTfdecgY">
              Jag har anledning tro, att denna förbättring genomförts äfven
              i sträckningen af den uppåt gående stambanan från Storvik till
              Hybo. Dessutom har jag mig bekant, att Kongl. Maj:t på styrelsens
              förslag godkänt skenvigtens ökande till 19,4 skålpund i i stället
              för 151 skålpund, hvilket allt kommer att högst betydligt bidraga
              till förbättrande af jernvägen, höjning af dess trafikförmåga
              och nedsättning 1 trafikkostnaden. Detta är "så mycket mera glädjande,
              som man får antaga, att förbättringarne kunna åstadkommas inom
              det kostnadsförslag, som varit framlagdt för Stats-Utskottet,
              ty jag föreställer mig, att byggnads-
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UbJfw2gvvsATC6Y2YKwaFW" type="date">
            Lördagen den 10 Mars. 43
          </note>
          <note xml:id="i-9rt9eYUgm6mJ81QuaDxDmF">
            styrelsen i annat fall hos Kongl. Maj:t gjort framställning om
            de ökade anslag, som af Riksdagen för ändamålet måste beviljas.
          </note>
          <note xml:id="i-qbnrtVrnJLFM2KsUDiYsG" type="speaker">
            Herr Frisk:
          </note>
          <u who="Q5745045" xml:id="i-Cc5THdSBb9ZT7aa2nBCu8C" next="i-Sw6TwL8Ps3mSDbK6D8fMmt">
            <seg xml:id="i-CQe6zSaWdRtAEkedJuFQYd">
              I anledning af Herr Statsrådet och Chefens för Civildepartementet
              nyss hafda yttrande, ber jag få erinra att jag ej sagt det B-linien
              ovilkorligen skulle blifva den som borde sättas i stället för
              nu föreslagna Hybo—Välje—Ånge, utan skulle det bero på blifvande
              undersökningar, om B-linien kunde föreslås eller om någon ändå
              bättre kunde uppletas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9wVkXXJSXdmqSWcZxu3wTu" prev="i-Cc5THdSBb9ZT7aa2nBCu8C" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-2bEfGDNvsU6FohTwZ1vTm1">
              Äfven anhålles få erinra om att det ju är på flera ställen som
              staten för stambanan har samtrafik med enskilda banor, så jag
              vet icke hvarföre just nu något hinder borde uppställas för samtrafik
              äfven med en sådan enskild bana som Sundsvall--Torpshammar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GT9z8JgGmfNSrJJ4AeKbvM" prev="i-Cc5THdSBb9ZT7aa2nBCu8C" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-QX2Umn3tWoMtYuAXaAzbux">
              Jag kan ej heller förstå hvarföre det, enligt Herr Civilministerns
              påstående, skall erfordras två år för att verkställa nya undersökningar
              för jernvägssträckning från Hybo till någon punkt å tvärbanan,
              öster om Torpshammar. Jag tror fullt och fast, att med god vilja
              den undersökningen kan hinna fullbordas på ett år, eller till
              nästa riksdag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-31ZydPcg2mjm9jCgmpzSyy">
            Fortfarande anhåller jag om alfslag på Utskottets förslag och
            bifall till det af mig framstälda.
          </note>
          <note xml:id="i-VT9XvVn9W51CdZhuUkMVba">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, yttrade Herr
            Grefven och Talmannen, att under densamma hade yrkats dels bifall
            till den förevarande punkten och dels af Herr Frisk, att Kammaren
            för sin del skulle fatta ett så lydande beslut:
          </note>
          <note xml:id="i-A14BPewFtLN678at2aPevb">
            att, med afslag å Stats-Utskottets hemställan, Riksdagen på så
            sätt bifaller Kongl. Maj: :ts nådiga proposition, att
          </note>
          <note xml:id="i-F64qQNUU35x4PVMLcQMig9">
            a) Riksdagen för år 1878 anvisar ett belopp af 6, 000, 000 kronor
            för fortsättande under samma år af arbetena ej mindre på tvärbanan
            mellan Torpshammar och riksgränsen än ock på norra stambanan till
            Hybo; samt
          </note>
          <note xml:id="i-CSfxkCY95nEaYayHsWfqrD">
            b) Riksdagen tillika hos Kongl. Maj:t underdånigst anhåller,
            det Kongl. Maj:t behagade dels låta anställa nödiga undersökningar
            i och för norra stambanans dragande från Hybo till någon punkt
            på tvärbanan öster om Stödesjön, för att utgöra en lämplig del
            af norra stambanan, om och när i framtiden Riksdagen kan besluta
            att norra stambanan skall till Ångermanel fven framdragas, dels
            ock föranstalta undersökning om de olika banrigtningarnes sannolika
            trafikintrader, samt om möjligt till nästa Riksdag aflåta nådig
            proposition om norra stambanans fortsättande från Hybo norrut.
          </note>
          <note xml:id="i-UEAscqcYSExfCf5qwSgNQo">
            Härefter framstälde Herr Grefven och Talmannen proposition på
            bifall till punkten och, då dervid svarades talrika ja jemte åtskilliga
            nej, förklarade sig hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-UxzjaXvSJVTQBs4bPTuijz">
            Herr Frisk begärde votering.
          </note>
          <note xml:id="i-TQGgSfJLxsVxXPBAs27BDB">
            Uppsattes, justerades och anslogs följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-9hUvjN89n5g337Q1xASGSu">
            »Den, som bifaller första punkten i Stats-Utskottets utlåtande
            N:o 27, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-YRFjjdrbzbFWmF2i6dSZJa">
            N:o 138.
          </note>
          <note xml:id="i-6LfmpYcKfC5dD4RV1QpEsx">
            Norra stambanans sträckning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--fk--13/prot_1877__fk__13-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XSVa4m384dZK87mf28Mu3c">
            N:o 18. 44 Lördagen den 10 Mars. Ja, Den, det ej vill, röstar
            Nej; Vinner Nej, afslår Kammaren punkten och bifaller det af Herr
            Frisk i frågan framstälda förslag. Omröstningen företogs, och
            vid dess slut befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-EBYCNYzZYspkmU5YEf1RMk">
            Ja 67. Nej 13.
          </note>
          <u xml:id="i-Sw6TwL8Ps3mSDbK6D8fMmt" prev="i-Cc5THdSBb9ZT7aa2nBCu8C" who="Q5745045">
            <seg xml:id="i-4sC2k4xDR18JDxn5qUsE7C">
              2:dra punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Sf3HSheAs5HUvQ2f5ejYg">
            Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-78EzzQc5PjhuwSmwEXGejr">
            Vid föredragning af Banko-Utskottets den 6 dennes bordlagda memorial
            N:o 7, med förslag till voteringsproposition i anledning af Kamrarnes
            skiljaktiga beslut i fråga om bankovinstens användning, blef den
            föreslagna voteringspropositionen af Kammaren godkänd.
          </note>
          <note xml:id="i-9at34Vczafiv5dCM4V3Tu6">
            Föredrogs men begärdes af flere ledamöter å nyo på bordet Stats-
            Utskottets den 9 dennes bordlagda utlåtande N:o 33, i anledning
            af Riksdagens år 1876 församlade revisorers berättelse angående
            granskning af statsverkets samt andra af allmänna medel bestående
            fonders tillstånd, styrelse och förvaltning under år 1874.
          </note>
          <note xml:id="i-3YUjNVtfE6mWAS6zGtjSf4">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades Herr Frisk under fjorton
            dagar från den 12 dennes.
          </note>
          <note xml:id="i-DR4MTEMLVbHqtsZnZzGNsV">
            Kammaren åtskildes kl. nära 2 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GUbRU5UwihY1WycvVENkuw">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
          <note xml:id="i-Ce88xGuSVEGkMEo8b4JwVY">
            Stockholm, K. L. Beckman, 1877,
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
