<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1877--ak--27">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1877--ak--27</head>
        <docDate when="1877-04-03">1877-04-03</docDate>
        <docDate when="1877-04-05">1877-04-05</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BTxFtd1UPjcu2febVF9wJ9">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-LPCpBhXFsvah4RpTzxsAue">
          1877. Andra Kammaren. N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-mfBbpGEHZSz1ZamdoUPtP" type="date">
          Torsdagen den 5 April.
        </note>
        <note xml:id="i-56AZxcaF6nEi6WNCPeeAkH">
          KL. 11 f. m. $ 1. Justeradss protokollet för den 27 nästlidne
          Mars. $ 2.
        </note>
        <note xml:id="i-3jeMUd7SFP3vtHvqrn4SW3">
          Efter föredragning af Herr Jöns Pehrssons på bordet hvilande
          motion, N:o 189, angående föreskrift för uttagande af resterande
          krono-, kommunaloch andra dylika utskylder på landet, förklarade
          Herr Talmannen, att enär den Kongl. proposition, i anledning af
          hvilken Herr Jöns Pehrsson väckt ifrågavarande motion, blifvit
          till Riksdagen aflemnad den 23 sistlidne Januari och således före
          utgången af den för motioners afgifvande bestämda tid, ansåg Herr
          Talmannen, på grund af stadgandet i 55 $ Riksdagsordningen, sig
          icke berättigad att framställa proposition på remiss till Utskott
          af samma motion.
        </note>
        <note xml:id="i-EDSBwCTufGbDGX5rQC69aq">
          Vidare föredrogos och hänvisades till Konstitutions-Utskottet
          | nedan nämnda i Kammarens senaste sammanträde bordlagda motioner,
          nemligen:
        </note>
        <note xml:id="i-RMdpYdw3DkWxvA2954MsZj">
          Herr A. Hedins motion, N:o 140, om ändring af 8 1 mom. 10 i Tryckfrihetsförordningen;
          samt
        </note>
        <note xml:id="i-Xo7iZkPmvhGgk6NgnHcgD1">
          Herr C. J. Svenséns motion, N:o 141, om tillägg till 8 60 i Riksdagsordningen.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-8EC4VfVojbLmCrseh57J2q">
          § 3.
        </note>
        <note xml:id="i-RvoKmicWdyhARQAMz6t44D">
          Föredrogos, men blefvo å nyo bordlagda: Bevillnings-Utskottets
          betänkande N:o 9; och Lag-Utskottets utlåtanden N:is 16—19.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-RwRwbbGQku1eQLooJBZNJQ">
          § 4. Förekom till behandling Stats-Utskottets utlåtande N:o 42,
          i an-
        </note>
        <note xml:id="i-MFw933oH3Ypdj7EUYyQZff">
          Andra Kummarens Prot. 1877. N:o 27. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LbDZpbyC3GjRQWbevcEjWp">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-APbkBdwmQsnQfcbe9GQkh7">
          Om statsbidrag till förbättrande af hamnen vid Oskarshamn.
        </note>
        <note xml:id="i-sYf6Kih28U2RtNmCpBcc2" type="date">
          2 Torsdagen den 5 April.
        </note>
        <note xml:id="i-YJftMHLCX1uyyaLKsZ5AQp">
          ledning af Kongl. Maj:ts förslag om beviljande af statsbidrag
          till förbättrande af hamnen vid Oskarshamn.
        </note>
        <note xml:id="i-3XagURzmthYvDEk87Y2XLs">
          Kongl. Maj:t hade föreslagit Riksdagen att såsom bidrag till
          förbättrande af hamnen vid Oskarshamn bevilja staden dels ett
          anslag af 40,000 kronor, dels ock, på vilkor, som Riksdagen kunde
          finna godt bestämma, ett lån, likaledes å 40,000 kronor, samt
          härå afräkningsvis för år 1878 anvisa, af anslagsbeloppet, 20,000
          kronor och, af lånet, likaledes 20,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-Rr8UQMSmGvEk9R1U3Twrze">
          I anledning af detta förslag hade Utskottet på anförda skäl hemstält:
        </note>
        <note xml:id="i-3R7yKi9ss8Xmxyxkwv8PRr">
          «att Kongl. Maj:ts nådiga proposition må på det sätt af Riksdagen
          bifallas, att såsom bidrag till utförande af de enligt upprättad
          plan föreslagna arbeten till förbättrande af hamnen vid Oskarshamn
          må beviljas staden Oskarshamn ett lån af åttatio tusen kronor,
          att utgå från Riksgäldskontoret och återbetalas på det sätt, att
          årligen, till dess lånet blifvit till fullo guldet, &amp; ursprungliga
          lånekapitalet, till så stor del, som deraf blifvit lyftad, till
          Riksgäldskontoret inbetalas sex procent, hvaraf först godtgöres
          fem procent ränta å dec vid hvarje särskild förfallotid oguldna
          kapitalbelopp, och återstoden utgör kapitalafbetalning, samt på
          vilkor i öfrigt, som Kongl. Maj:t må ega bestämma; äfvensom att
          Riksdagen må, i afräkning härå, för år 1878 anvisa fyratio tusen
          kronor."
        </note>
        <note xml:id="i-ThtT8QFyFpwnvwNJVkyjV9">
          Och var, enligt anteckning å Utlåtandet, reservation emot nämnda
          hemställan inom Utskottet anmäld af Herr Liss Olof Larsson, som
          för sin del föreslagit att, i öfverensstämmelse med det beslut
          Andra Kammaren fattat i afseende å beviliadt låneunderstöd till
          Strömstad och Söderhamn, efter orden "må beviljas staden Oskarshamn
          ett lån af åtta tiotusen kronor, att utgå från Riksgäldskontoret”
          skulle tilläggas orden men med skyldighet för Statskontoret att
          för lånets belopp Riksgäldskontoret godtgöra."”
        </note>
        <note xml:id="i-J2HhFKSZAhyyfQ1eMDoF5q">
          Efter uppläsning af Utskottets hemställan anförde
        </note>
        <note xml:id="i-VwuciJ6s6f33ixjudMq6S4" type="speaker">
          Herr Carl Ifvarsson:
        </note>
        <note xml:id="i-NDNJ9S2wePGxpr8qSh5Piu">
          Som Herrarne se af betänkandet, har
        </note>
        <note xml:id="i-8AJDde4yNcTck8UrGrrKFT">
          en af Stats-Utskottets ledamöter, Herr Liss Olof Larsson, reserverat
        </note>
        <note xml:id="i-HnLSq4R7uDJWr3djwyiXqo">
          sig mot detsamma; och då denna reservation står i full öfverensstämmelse
          med tvenne förut af Kammaren fattade beslut, tager jag för gifvet,
          att Kammaren i konseqvens härmed antager den af Herr Larsson föreslagna
          ändring i det nu föredragna betänkandet. Jag har visserligen sjelf
          icke biträdt reservantens yrkande, men anser detsamma likväl vara
          värdt att komma under ompröfvande. Härvid bör må hända iakttagas,
          att de två frågor, rörande hvilka Kammarens majoritet förut fattat
          beslut i öfverensstämmelse med Herr Larssons reservation, ännu
          icke äro af Riksdagen afgjorda. Första Kammaren har nemligen beslutat
          ilikhet med hvad Stats-Utskottet hemstält, under det åter Andra
          Kammaren, såsom sagdt, biträdt reservantens förslag. Dessa begge
          frågor komma nu att afgöras genom den gemensamma votering, som
          skall försiggå nästkommande Lördag, då det först koramer att visa
          sig huru Riksdagen i dem vill besluta. För min del anser jag det
          derför lämpligast att till dess uppskjuta med afgörandet
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FAjenezX2sqMQUjM3cCgGK" type="date">
          Torsdagen den 5 April. 3
        </note>
        <u xml:id="i-UvWQs7cAv8r8iYsHbgRhQg" next="i-DhJA4ZaBYwhfnYyH86Myo1" who="i-TF2nMgsgs9UxhzkCePtBJo">
          <seg xml:id="i-WxapZ392xSvPJgJV9sPEhE">
            af denna fråga, hvilket dock naturligtvis icke kan ske genom
            att låta den hvila. Men det finnes en annan utväg, nemligen att
            återremittera ärendet till Utskottet, för att Kammaren sedermera
            må kunna fatta ett beslut, som blifver konseqvent med Riksdagens
            beslut i de öfriga likartade frågorna. Skulle Kammaren, utan afseende
            på nämnda omständighet, verkligen vilja besluta i öfverensstämmelse
            med reservantens mening, så anser jag det äfven i så fall nödvändigt
            att återremiss eger rum, på det en härefter lämpad redaktionsförändring
            må kunna vidtagas i förslaget, emedan klämmen i reservantens förslag
            icke passar rigtigt i stycke med det öfriga i utlåtandet, nemligen
            om det hela skall blifva tydligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DhJA4ZaBYwhfnYyH86Myo1" prev="i-UvWQs7cAv8r8iYsHbgRhQg" who="i-TF2nMgsgs9UxhzkCePtBJo">
          <seg xml:id="i-Y5R7hMWFdxqNMRowvwqQ5w">
            Jag hemställer för den skull om ärendets återförvisande till
            Stats- Utskottet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2dDWMEcHumWMyLpizpMJRD" type="speaker">
          Chefen för Kongl. Finansdepartementet, Herr Statsrådet Fors sell:
        </note>
        <u who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR" xml:id="i-5fZsPmUDVmKTJkaZLF4wTB" next="i-DbtepzVco9KGUwbtwTz5TG">
          <seg xml:id="i-RGqXF4truWoiu3ChJ2JvsF">
            Då frågan om beviljande af lån till städerna Strömstad och Söderhamn
            förekom här i Kammaren, råkade jag — som under diskussionens fortgång
            tog för gifvet, att Stats-Utskottets i ämnet afgifna förslag,
            mot hvilket då ännu ingen invändning gjorts, skulle af Kammaren
            bifallas — att på några ögonblick aflägsna mig. Under tiden inträffade
            emellertid genom åtskilliga talares uppträdande en väsentlig förändring
            i ställningen, och resultatet af den vid min återkomst redan begynta
            voteringen blef, att Kammaren fattade ett i så måtto från Kongl.
            Maj:ts framställning i ämnet afvikande beslut, att Statskontoret
            skulle godtgöra Riksgäldskontoret för det utlemnade lånet. Detta
            har jag velat nämna såsom en förklaring, hvarföre jag vid berörda
            tillfälle icke yttrade hvad jag nu anhåller att få framställa
            till Kammarens behjertande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DbtepzVco9KGUwbtwTz5TG" prev="i-5fZsPmUDVmKTJkaZLF4wTB" who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR" next="i-2V6jGaLqUjEkCd3GCqAiZw">
          <seg xml:id="i-7NrxGJzFCy4vSJDvyXsRF1">
            Detta ofvan nämnda beslutet innebär i och för sig sjelf visserligen
            ingenting värre, än att Riksgäldskontorets ställning blifvit genom
            det sålunda anslagna beloppet förstärkt. Men beslutet synes mig
            dock ur tvenne synpunkter vara principielt betänkligt. Då Kongl.
            Maj:t har tänkt sig, att staten för befrämjande af dessa städers
            reglering skulle uppträda såsom mellanhand mellan långifvare och
            låntagare, samt att lånen skulle bestridas genom i Riksgäldskontoret
            tillgängliga kapitaltillgångar, har deremot denna Kammare velat,
            att lånet skulle bestridas genom anslag från statsverket, det
            vill säga af de löpande årsinkomster, som ingå till Statskontoret
            och som till största delen hafva sitt upphof af skatter. En sådan
            anordning innebär ej blott en efter min uppfattning felaktig grundsats
            för statshushållningen, utan äfven en rubbning i statsregleringen
            på ett sådant sätt, som åtminstone för chefen för Finansdepartementet
            måste vara känbart. Rubbning af den uppgjorda finansplanen, ledande
            till nedsättning i de af Kongl. Maj:t föreslagna utgifter, kan
            för regeringen vara ur andra synpunkter oangenäm; men en rubbning,
            ledande till förhöjning af utgifterna, sätter jemvigten i statsregleringen
            i fara och måste derför särskildt beröra chefen för Finansdepartementet,
            hvilken har till uppgift att akta på denna reglering. Riksdagen
            kan t. ex. icke af regeringen begära att den skall fortgå på den
            successiva
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4y9JGi2LtsCkumtowSvLB1">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-DEUDvaypMrk6wA64eVJfTG">
          Om statsbidrag till förbättrande af hamnen vid Oskarskamn.
        </note>
        <note xml:id="i-QqoaiHJMQ13fjis8gg6yQW">
          (Forts,)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NmoaatHRgTWxJ8cS99HJN2">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-PqTuUgzxAYsVtdFinYHHjL">
          Om statsbidrag till förbättrande af hamnen vid Oskarshamn. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-6ZZkK5efJUnsndXPRboEjv" type="date">
          4 Torsdagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-2V6jGaLqUjEkCd3GCqAiZw" prev="i-DbtepzVco9KGUwbtwTz5TG" who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR" next="i-7d7yNJ7Wyn75L9ci14EvQN">
          <seg xml:id="i-UeKLSx2rk8WhJvBSSPwqZU">
            skattejemkningens väg, om dess åtgärder härutinnan försvåras
            derigenom att Riksdagen onödigtvis ökar utgifterna utöfver regeringens
            budgetsplan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7d7yNJ7Wyn75L9ci14EvQN" prev="i-2V6jGaLqUjEkCd3GCqAiZw" who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR" next="i-8ngHJMkR7QEegJSevxiJCu">
          <seg xml:id="i-4CcdDn8fjKFPgXkenQoQhe">
            Hvad i fråga varande utgift beträffar, vågar jag påstå att den
            föreslagna åtgärden är onödig. Man har såsom skäl för densamma
            anfört, att Riksgäldskontoret icke kunde anses ega tillgängliga
            medel att användas till utlåning åt i fråga varande städer, emedan
            Riksgäldskontorets samtliga tillgångar bestode af medel, som upplånats
            under kontraktsenlig förbindelse, att de skulle allenast till
            jernägsbyggnader användas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XsMahT9chYNP8nQQ7TmpMG">
          Man har stödt nämnda påstående på den för år 1878 för Riksgäldskontoret
          uppgjorda kassa-kalkyl, hvilken visar att, sedan riksdagsoch statsrevisionskostnader
          samt annuitetsliqvider å gamla lån m. fl. utgifter blifvit bestridda,
          återstå tio millioner kronor, som i kassan upptagits såsom behållning
          vid 1878 års början och af Kongl. Maj:t föreslagits att användas
          dels till kapital-afbetalningar å 1869 års lån, dels till enskilda
          jernvägsbyggnader, dels till materiel för norra stambanan och
          slutligen till understöd med 170,000 kronor åt i fråga varande
          tre städer.
        </note>
        <u xml:id="i-8ngHJMkR7QEegJSevxiJCu" prev="i-7d7yNJ7Wyn75L9ci14EvQN" who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR" next="i-9vHp1kKgvA8kxZfh8ph2rq">
          <seg xml:id="i-7ZbxDknSsRWpYS4VhhQpEQ">
            Frågan är nu, huru vida verkligen denna för 1878 års början beräknade
            behållning af 10,000,000 kronor skall anses hafva uppkommit uteslutande
            från lån, afsedda endast till jernvägsanläggningar. Hvem kan nu
            med visshet framställa det påståendet, att hela beloppet måste
            anses vara af sådan natur? Jag kan för min del visserligen icke
            bevisa motsatsen, ty som Kammaren lätt torde finna, kan man icke
            med stöd allenast af en kassaräkning ådagalägga, hvarifrån hvarje
            kassapost har sitt ursprung.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-cHDQkibGjBSvUzCaMEgeK">
          För en sådan bevisning skulle man hafva till hands ett räkenskapsomslut,
          och något sådant kan naturligtvis ännu icke för år 1878 åstadkommas.
          Men hvad man kan säga är, att nyss nämnda påstående skulle stödja
          sig på den förutsättningen, att Riksgäldskontoret icke skulle
          hafva andra skulder än de som äro gjorda i och för jernvägsbyggnader,
          inga andra penningemedel än de, som för sådant ändamål upplånats.
          Sådant är dock åtminstone icke för närvarande förbållandet. Går
          man till den urkund, som utvisar Riksgäldskontorets närvarande
          ställning, nemligen den af fullmäktige i Riksgäldskontoret till
          innevarande Riksdag afgifna berättelse angående Riksgäldskontorets
          ställning och förvaltning från början af sistförflutna riksdag,
          hvilken berättelse är intagen i Stats-Utskottets memorial N:o
          1, så visar det sig, att Riksgäldskontoret eger fonderade och
          icke fonderade jernvägsskulder till ett belopp af omkring 176
          millioner kronor, af hvilka skulder dock en icke är gjord med
          uttryckligt vilkor att det upplånade beloppet skall användas i
          och för jernvägsbyggnader. Men dessutom eger Riksgäldskontoret
          åtskilliga skulder af annan art till belopp af närmare 5 millioner
          kronor, bestående af dels åtskilliga äldre till Riksgäldskontoret
          öfverlemnade fonder, dels öfverskott å statsverkets inkomster,
          dels af Kongl. Statskontoret till Riksgäldskontorets förvaltning
          öfverlemnade kassabehållningar och dels slutligen understödsfonden.
          Det visar sig således, att, om en utgift nu beslutades att utgå
          från Riksgäldskontoret, denna kunde bestridas antingen afsådana
          me-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6dJvn7dDuU345hKZMdC3sB">
          Torsdagen 5 den April. 5
        </note>
        <u xml:id="i-9vHp1kKgvA8kxZfh8ph2rq" prev="i-8ngHJMkR7QEegJSevxiJCu" who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR">
          <seg xml:id="i-R25Cot4KNgmk5344Kd42Kf">
            del, som äro för jernvägsbyggnader upplånade, eller af sådana
            tillgångar, hvilka Riksgäldskontoret till förvaltning mottagit
            utan dylikt, i afseende å användningen bestämdt vilkor. Naturligtvis
            kan man icke med bestämdhet säga, huru förhållandet skall blifva
            under år 1878, men antagligt är, att åtminstone en del af förenämnda
            skulder, särskildt gamla femprocentslånet, Göta kanals reparationsfond,
            Södertelge kanals reparationsfond och Stockholms borgerskaps enkhus”
            fordran, icke inom den tiden komma att återbetalas och således
            fortfarande äro disponibla. Jag har nämnt detta endast för att
            lugna dem, som tänka att det icke vore möjligt att utan kontraktsbrott
            mot långifvare anvisa de ifrågavarande medlen att från Riksgäldskontoret
            utgå. Men dessutom tillkommer en annan omständighet, som här torde
            böra medtagas i beräkningen. Regeringen har till innevarande Riksdag
            framstält proposition om beviljande af ett låneunderstöd af 2
            millioner kronor i och för sjöarne Hjelmarens och Qvismarens sänkning;
            och det är klart, att om Riksdagen finner skäligt bifalla denna
            proposition, kan ett sådant lån svårligen lemnas genom en anvisning
            å budgeten, utan Riksdagen måste då vara betänkt på att för ändamålet
            upptaga ett tillfälligt lån. Summan är nemligen för stor att kunna
            bestridas af Riksgäldskontorets för närvarande tillgängliga medel.
            Besluter sig nu Riksdagen för att sålunda uppträda såsom mellanhand
            mellan långifvare och ett större produktivt företag, torde detta
            lån lätt kunna upptagas så stort, att det räcker Jemväl till nu
            ifrågasatta låneunderstöd åt städerna Oskarshamn, Söderhamn och
            Strömstad. Huru man således ser saken, synes det gifvet, att Riksdagen
            eger eller kan anskaffa för ändamålet erforderliga medel utan
            att behöfva dermed betunga budgeten, hvilket alltid innebär en
            oegentlighet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UAqUELCL7pHQsYvbXmHgsG" type="speaker">
          Herr Per Nilsson i Espö:
        </note>
        <u who="i-ALf1dLQQ1zU42JvCjYwPAf" xml:id="i-WqH4fbGV99V4m6oRRTwoVQ" next="i-Vt9JRjFAg1utn9hC3uzf8T">
          <seg xml:id="i-H1Zmj629izQJDLSUtQu7jX">
            Herr Talman! Hittills har Riksdagen alltid följt den grundsatsen,
            att statens upplåning af penningar endast skulle ske till jernvägsbyggnader.
            Man har således, då man velat understödja särskilda inrättningar
            och industriella företag, tagit af det öfverskott, som möjligen
            blifvit på inkomsterna för året, och jag tror också, att denna
            grundsats är ganska sund och rigtig. Skulle man komma in på en
            annan väg, hvarom förslag mången gång varit framstäldt inom Riksdagen,
            nemligen att staten skulle uppträda såsom en medlare för utförande
            af vissa företag, genom att, emedan den har bättre kredit, upplåna
            penningar och sedan utlåna dem till särskilda korporationer, fruktar
            jag, att, om man kommer in på detta stadium, pretentionerna framdeles
            skola blifva så stora från deras sida, som behöfva upptaga lån,
            att staten blifver invecklad i för stora affärer, och att skulderna
            ökas längre än som torde vara nödigt och för framtiden nyttigt.
            Jag kan derför icke annat än instämma i Herr Carl Ifvarssons åsigt,
            att Kammaren bör till Stats-Utskottet återremittera detta betänkande,
            så att vi vid den samfälda voteringen om Lördag få se, huru saken
            kommer att utveckla sig, och hvilket beslut Riksdagen i sin helhet
            kommer att fatta uti de två med denna likartade frågor, som förut
            varit under Kammarens ompröfning, och derefter i föreliggande
            fall rätta oss. Blifver Kammarens beslut i dessa båda
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JG2Hoi9pMvnsUXu6jC7YCC">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-H8CKrjBKcU4TM59VfoG6bf">
          Om statsbidrag till förbättrande af hamnen vid Oskarshamn. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-V9RjF49DYwxzxLZa6MxAwx">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-Szm5qfjLMWaFipr5KYpSiD">
          Om statsbidrag till förbätt rande af hamnen vid Oskarshamn. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-9b76oPnxjG3xgUP7Dry5S3">
          Om anslag åt
        </note>
        <u xml:id="i-Vt9JRjFAg1utn9hC3uzf8T" prev="i-WqH4fbGV99V4m6oRRTwoVQ" who="i-ALf1dLQQ1zU42JvCjYwPAf" next="i-VSt7bZXAoxxCmndBsykEVm">
          <seg xml:id="i-Negsdigv5xuCrYJ6CFgxd1">
            färjemännen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VSt7bZXAoxxCmndBsykEVm" prev="i-Vt9JRjFAg1utn9hC3uzf8T" who="i-ALf1dLQQ1zU42JvCjYwPAf" next="i-MYK9yFsdtwo7APn9mCqJNN">
          <seg xml:id="i-5roXTWvkPJUMo6E63iJThj">
            vid Fårösunds hamn.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6xqP1cpkwcJnKEx6q1tz8Y">
          6 Torsdagea den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-MYK9yFsdtwo7APn9mCqJNN" prev="i-VSt7bZXAoxxCmndBsykEVm" who="i-ALf1dLQQ1zU42JvCjYwPAf">
          <seg xml:id="i-Ht19ahKMwk3wqdPy3PkfZ">
            frågor underkändt den gemensamma voteringen, kommer väl Kammaren
            icke att önsk. en ändring i hvad Utskottet här föreslagit, men
            om samma beslut åter antages, är det väl nödvändigt, att mån tillämpar
            samma grunder för alla likartade fall, och jag yrkar derför återremiss.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Cqpw5Ts4Bz3eJj9tVsVpov">
          Härmed var öfverläggningen slutad. Herr Talmannen gaf först proposition
          på bifall till Utskottets förslag samt derefter, enligt det under
          öfverläggningen gjorda yrkandet, på återremiss; och som den senare
          propositionen besvarades med öfvervägande ja, hade Kammaren således
          beslutit till Utskottet återförvisa det förevarande utlåtandet.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-6aa83o6X1abRfZFEbKYnCp">
          § 5.
        </note>
        <note xml:id="i-3f2qDCTzL5PNEviiZ6LTyw">
          Föredrogos och biföllos, hvart efter annat, Stats-Utskottets
          nedan nämnda utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-5CK6hTtYQ9achLj4MDeFc7">
          N:o 43, i anledning af väckt motion om anslag för Pite elfs försättande
          i fottbart skick;
        </note>
        <note xml:id="i-GC4n5xqdEHPfFWiz5vTp8">
          N:o 44, i anledning af väckt motion om uppskof med erläggande
          af ränta och amortering å ett Viskaåns sjösänkningsbolag beviljadt
          statslån ; och
        </note>
        <note xml:id="i-LwfX9fU5e6KA5XP1hZS1Lz">
          N:o 45, angående dels afskrifning, dels föra 'e inom linien af
          några i Riksgäldskontorets hufvudbok för närvarande .tand tillgångarne
          upptagna poster.
        </note>
        <note xml:id="i-5nBN1czZpJjzbVgJ3RbNTB">
          g 6.
        </note>
        <note xml:id="i-ENKyZWCrdsqGAFsiikcUR">
          Till afgörande företogs Stats-Utskottets utlåtande N:o 46, i
          anledning af väckt motion om anslag åt färjemännen vid Fårösunds
          hamn.
        </note>
        <note xml:id="i-8udQorCkdRERfC4iiJzEnZ">
          Utskottet hade hemstält:
        </note>
        <note xml:id="i-Ln562iuQpQwAR9mJLGRm8z">
          att Herr Pehr Larssons motion N:o 109 — deruti föreslagits, att
          Riksdagen måtte anslå 100 kronor årligen, utom de nu utgående
          50 kronor, till ersättning åt färjemännen vid Fårösunds hamn till
          fördelning dem emellan efter Konungens Befallningshafvandes bepröfvande,
          emot det att nämnde färjemän fortfarande som hittills utan särskild
          ersättning öfver sundet fortskaffande i tjensteärenden stadde
          personer och kronans folk -— ej måtte till någon Riksdagens åtgärd
          föranleda.
        </note>
        <note xml:id="i-Pj2CxPmhBr79KADFnucrqY">
          Beträffande detta ärende anförde:
        </note>
        <note xml:id="i-NNDaVS9XwSkVRjJ88KhMMt" type="speaker">
          Herr Pehr Larsson:
        </note>
        <u who="i-FW8z2Ue1aA9Rg4FPuHWZEk" xml:id="i-2gk66DgQq5bcfQdMuLeD5s" next="i-Sy4PsbLn2ZrmAgmoYfaB8P">
          <seg xml:id="i-Chp4Yt3LWkJ7D8wgdCtAFi">
            Herr Tallman, Mine Herrar! Som man ser af nu föredragna betänkande,
            har Stats-Utskottet afstyrkt bifall till min motion, angående
            anslag till färjemännen vid Fårösunds hamn, och uttalat den åsigten,
            att "Kongl. Maj:ts Befallningshafvande borde för Kongl. Maj:t
            anmäla behofvet och Kongl. Maj:t deruppå efter vederbörandes hörande
            vidtaga den åtgärd, som må finnas skälig." Jag medger att frågan
            äfven på det sättet kan handläggas, men jag ser icke något hinder
            för att Riksdagen tager frågan under ompröfning. Att dessa femtio
            kronor, som färjemännen för närvarande erhålla, ieke kunna anses
            tillräckliga för det besvär, färjemännen äro under-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9YevDnPeu2U7z9h4SbP4fU">
          Torsdagen dén 5 April. 7
        </note>
        <u xml:id="i-Sy4PsbLn2ZrmAgmoYfaB8P" who="i-FW8z2Ue1aA9Rg4FPuHWZEk" prev="i-2gk66DgQq5bcfQdMuLeD5s" next="i-PKZm6xhjNSHyNWNVDEx1YQ">
          <seg xml:id="i-Lqzsz23kZEi4SNWEPCKqBt">
            kastade, torde hvar och en kunna inse. Anser Kammaren, att femtio
            kronor äro tillräckliga för att, utan annan särskild ersättning,
            öfver sundet transportera "kungliga och furstliga personer med
            deras sviter, tågande trupper, kronoskjutser, kronotransporter,
            kurirer, poster, brefbärare i kronans och allmänna ärenden, fångskjutser
            äfvensom ortens embetsoch tjenstemän, då de i tjensteärenden färdas,"
            då må Kammaren bifalla Utskottets förslag och afslå min motion.
            Anser åter Kammaren, att det anslag jag begärt icke är för högt,
            hoppas jag, att Kammaren bifaller min motion och afslår Utskottets
            förslag. För min del är jag fullt öfvertygad om, att det nu varande
            anslaget är för lågt, dels derför att penningevärdet på de senare
            åren fallit, dels emedan trafiken utvidgats, derigenom att posten
            numera drages öfver sundet oftare än förr. Jemför man dessa färjemäns
            aflöning med en vaktmästares, så finner man, att deras ställning
            är vida sämre, ty utom det att deras ersättning är mindre, äro
            dessa färjemän skyldige icke allenast att städse på dagen vara
            redo på sina poster, utan dem åste äfven ombesörja färjningen
            nattetid; hvartill jemväl kommer, att de på egen bekostnad få
            underhålla färjor och båtar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PKZm6xhjNSHyNWNVDEx1YQ" who="i-FW8z2Ue1aA9Rg4FPuHWZEk" prev="i-Sy4PsbLn2ZrmAgmoYfaB8P" next="i-MtcuiaJt8HwwFayTBfUpSH">
          <seg xml:id="i-4Qp5ToNzev3PVKGfnB4adr">
            Dessa färjor och båtar befinna sig numera i ett högst bristfälligt
            skick; och det är i följd af den ringa aflöningen mycket svårt
            att erhålla duglige färjemän. Vid den ena stationen har man på
            de senaste tre åren icke kunnat få någon färjeman för en dylik
            aflöning. Under Riksdagens lopp har jag från kyrkoherden på Fårö
            erhållit ett enskildt bref, deri han beklagar färjemännens tillstånd
            och båtarnes bristfälliga skick samt berättar, bland annat, att
            vid ett försök för ett par år sedan att transportera en häst öfver
            sundet medelst färjan hästen trampat igenom färjans botten, så
            att man måste afstå från försöket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MtcuiaJt8HwwFayTBfUpSH" who="i-FW8z2Ue1aA9Rg4FPuHWZEk" prev="i-PKZm6xhjNSHyNWNVDEx1YQ">
          <seg xml:id="i-SEevEyS5dnTfsPsNS8w4Wm">
            Vid sådana förhållanden, och då färjemännens ställning sålunda
            är verkligen behjertansvärd, kan jag icke annat än yrka afslag
            å Utskottets hemställan och bifall till min motion.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PK2mVzfJWQcgM9eD1eXxnq" type="speaker">
          Herr Carl Anders Larsson:
        </note>
        <note xml:id="i-QckZYXQ99C3yxPUhazhqLh">
          Att bifalla Utskottets i detta betänkande gjorda hemställan skulle
          verkligen vara att sila mygg och svälja kameler. Och då Herr Pehr
          Larsson gifvit tillräckliga skäl för sitt förslag, hemställer
          jag, att detsamma måtte godkännas och Utskottets hemställan således
          afslås af Kammaren.
        </note>
        <note xml:id="i-VyS2zD5NztHdCXZ51rBD7t" type="speaker">
          Herr Peter Olsson:
        </note>
        <note xml:id="i-VNeVMfPD4tCGcjcV8zJg2b">
          Då Utskottet förehade denna fråga till behandling, fästade sig
          Utskottet icke så mycket vid den summa, som motionären föreslagit,
          att af Riksdagen beviljas till ifrågavarande färjemän, som vid
          den form, i hvilken han hemstält, att densamma skulle af Riksdagen
          beviljas.
        </note>
        <u xml:id="i-NHe4nCoCNP1An6RpJ4GnDX" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-CpTwugBHnJ5avzwsdxNBKy">
          <seg xml:id="i-JZuvaF6CACrqch9qSBrxP9">
            Förut har — hvilket torde vara både motionären och Kammarens
            öfrige ledamöter väl bekant — praxis varit och ansetts såsom nödvändigt,
            att hvarje fråga, som skulle af ett Utskott behandlas för att
            sedermera. framläggas till Kamrarnes afgörande, skulle på vederbörligt
            sätt vara utredd. En sådan utredning förekommer icke, såsom Utskottet
            kunnat finna, i motionärens förslag, och man kan icke rimligtvis
            begära, att Utskottet skulle prestera hvad i sådant afseende er-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8DC6CUqjTi8CcXmfYNYnoW">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-CQkDz2w7NpVyjpzWoLduRi">
          Om anslag åt
        </note>
        <u xml:id="i-CpTwugBHnJ5avzwsdxNBKy" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" prev="i-NHe4nCoCNP1An6RpJ4GnDX" next="i-S1b7BN4nMNYcZDqPF5GbLQ">
          <seg xml:id="i-HiHCWSvArMDLyDUNsHbjcD">
            Järjemännen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YZUFjo2AGUbL41RKvtTAhG">
          vid Fårösunds hamn. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JWMmCbJCaHhTrF9jskB7oG">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-DUkUVEtskGHtEeXrFrPeEG">
          Om anslag åt
        </note>
        <u xml:id="i-S1b7BN4nMNYcZDqPF5GbLQ" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" prev="i-CpTwugBHnJ5avzwsdxNBKy" next="i-VdKtHmvqQBrMhQJtRfcoeF">
          <seg xml:id="i-P9H2kp6Ftg9HjsGEandxuX">
            Järjemännen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VdKtHmvqQBrMhQJtRfcoeF" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" prev="i-S1b7BN4nMNYcZDqPF5GbLQ" next="i-XSjv5DBmBY7kjnWWfhLHMx">
          <seg xml:id="i-EnA1zGFtoY8sUYsCiQZEbE">
            vid Fårösunds hamn.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6YciFjQBRFtqe2MV5aWXn9">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7FsqWcKpBFcRmHVgFJuDaN" type="date">
          8 Torsdagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-XSjv5DBmBY7kjnWWfhLHMx" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" prev="i-VdKtHmvqQBrMhQJtRfcoeF" next="i-HYVFatLqGPEB6AtV6uXy8Z">
          <seg xml:id="i-LCkJm5uTt2qdY2oR1zDm6o">
            fordras. I följd häraf var man, såsom Utskottet i sitt korta
            utlåtande tillkännagifvit, inom Utskottet af den åsigten, att
            det belopp, som för upphjelpande af dessa färjemäns aflöning vore
            erforderligt, skulle lättare och säkrare erhållas på det sätt,
            att man derom vände sig till vederbörande Konungens Befallningshafvande,
            som derefter för Kongl. Maj:t anmälde behofvet, med begäran om
            skäliga åtgärders vidtagande, hvarigenom en nödvändig utredning
            af frågan komme att erhållas, innan Riksdagen hade att deri fatta
            beslut. Skulle man nu afvika från denna praxis för dylika ärendens
            behandling, skulle man stadga ett prejudikat, som må hända kunde
            komma att medföra åtskilliga olägenheter för framtiden. Det är
            på grund af dessa enkla omständigheter som Utskottet, utan att
            på något sätt vilja bestrida rättvisan deraf, att färjemännen
            erhålla en högre aflöning, trott det vara nödvändigt, att frågan
            behandlades på det sätt, jag nu antydt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HYVFatLqGPEB6AtV6uXy8Z" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" prev="i-XSjv5DBmBY7kjnWWfhLHMx">
          <seg xml:id="i-BQGN9PjM6krYZUvBYHe1vp">
            På grund häraf tillåter jag mig hemställa om bifall till Utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-93j7NdTGCHUDaRVFop5k1K" type="speaker">
          Herr Lyth:
        </note>
        <u who="i-57HwcQXGDcbVNV6tLbpgn2" xml:id="i-JNrz8HJfhqhu6GfgoSuxkS" next="i-8ysB4zquDbH1JfSFT8tSRx">
          <seg xml:id="i-UPkruVATx5mBjNynyMCpdJ">
            Jag ber blott att med några ord få vitsorda motionärens framställning
            om behofvet af att något göres till förbättrande af färjemännens
            vid Fårösund ställning, och jag kan så mycket hellre lemna detta
            vitsord, som jag för några år sedan varit pastor i den församling,
            der detta färjeställe är beläget. Jag kan sålunda intyga, att
            desse fattige färjemän icke blott om dagarne utan ofta äfven,
            såsom min vän här bredvid nämnde, under nätterna måste utgå från
            Fårösund i en bräcklig farkost, då hafvet är ganska svårt och
            våldsamt, så att fara är för handen för så väl lif som helsa.
            Det är således på det högsta nödvändigt att någon åtgärd vidtages
            för beredande åt färjemännen af en ersättning, som någorlunda
            motsvarar deras skyldighet att föra personer, post och gods öfver
            sundet för det allmännas räkning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8ysB4zquDbH1JfSFT8tSRx" prev="i-JNrz8HJfhqhu6GfgoSuxkS" who="i-57HwcQXGDcbVNV6tLbpgn2" next="i-U1idTZKisNwwLL9A8dzWPx">
          <seg xml:id="i-2DtBeezEcGBkXAxh5ExV9G">
            Hvad angår den ärade statsutskottsledamotens yttrande, att det
            vore lämpligast att öfverlemna frågan till Konungens Befallningshafvandes
            åtgärd, så medgifver jag, att ett sådant yttrande har skäl för
            sig. Men jag kan å andra sidan icke finna någon fara deri, att
            Riksdagen nu afgör frågan, så mycket mindre som Riksdagen förut
            vid 1865—1866 årens riksdag på framställning af enskild motionär
            lemnat 50 riksdaler att emellan färjemännen vid Fårösund fördelas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U1idTZKisNwwLL9A8dzWPx" prev="i-8ysB4zquDbH1JfSFT8tSRx" who="i-57HwcQXGDcbVNV6tLbpgn2" next="i-VU4K8o7rcE8jU8guGGYcKF">
          <seg xml:id="i-L1gVJrZYnVsxAqozRdSBnL">
            Någon sådan utredning af frågan, som här ifrågasatts, anser jag
            icke heller vara särdeles behöflig, i betraktande af anslagets
            obetydlighet. Skulle en sådan utredning åstadkommas, och färjemännens
            aflöning lämpas efter vidden och beskaftenheten af deras åligganden,
            så fruktar jag, att statskassan skulle för ändamålet få vidkännas
            vida större utgifter än som nu föreslagits. Jag tror, att motionären
            begärt snarare för litet än för mycket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VU4K8o7rcE8jU8guGGYcKF" prev="i-U1idTZKisNwwLL9A8dzWPx" who="i-57HwcQXGDcbVNV6tLbpgn2">
          <seg xml:id="i-LKB9HB5mF5o2brSJjBMjTU">
            Jag vill nu icke framställa något bestämdt yrkande i frågan;
            men jag tror det dock vara nödvändigt att någon åtgärd deri snart
            vidtages, emedan farkosterna befinna sig i ett mycket dåligt skick,
            så att deras begagnande medför fara både för helsa och lif
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NZBqjh5wmmzthmLmdcJiRU" type="date">
          Torsdagen den 5 April. 9
        </note>
        <note xml:id="i-Sts7DKztimF3yAMtTNorSV" type="speaker">
          Herr Torpadie:
        </note>
        <u who="i-5FU521gN8zSpeFz8GvYF6e" xml:id="i-Gf4dvBPrgum5FWkYA4wpMz" next="i-V91stZrQALHmmWHWMLpVGc">
          <seg xml:id="i-P3PsBaeqaMBjtURnUNAN7A">
            Då jag först genomläste ifrågavarande motion, erfor jag deraf
            det intrycket, att motionären begärt för litet åt desse stackars
            färjemän. Följaktligen blef min öfverraskning så mycket större,
            då jag sedermera läste Stats-Utskottets utlåtande derom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V91stZrQALHmmWHWMLpVGc" prev="i-Gf4dvBPrgum5FWkYA4wpMz" who="i-5FU521gN8zSpeFz8GvYF6e" next="i-H6JHKAJC6UsJ3QKxrfdE6t">
          <seg xml:id="i-7Dpruiyj13zf9SskBzG81A">
            Jag har sedan många år varit bosatt i närheten af hafvet och
            känner således mycket väl, hvilka mödor och försakelser dessa
            hafvets ditige arbetare måste underkasta sig för att förtjena
            sitt nödtorftiga bröd. Jag har mig äfven bekant, att Stats-Utskottet
            högst ogerna tillstyrker bifall till ett anslag, som endast grundar
            sig på en enskild motionärs framställning och hvilket således
            ej genom en Kongl. proposition blifvit ifrågastäldt. För min del
            vill jag alldeles icke göra någon invändning mot rigtigheten af
            derna princip i allmänhet; men att Kammaren vid tillämpningen
            af denna grundsats skulle vara så noga, att den icke skulle vilja
            lemna sitt bifall till ett så litet anslag som det nu ifrågavarande,
            anser jag i sjelfva verket icke vara rätt. Med svenska folkets
            urgamla rätt att sig sjelf beskatta finner jag nemligen det vara
            väl förenligt, att detta folk någon gång sjelf tager initiativet,
            helst då det gäller ett så ringa belopp som det nu föreliggande.
            Men det är just det ringa beloppet, som gör mig liksom den föregående
            talaren tveksam att yrka afslag &amp; Utskottets afstyrkande utlåtande,
            emedan jag icke är fullt ense med mig sjelf, om man genom bifall
            till motionärens framställning verkligen skulle bereda någon egentlig
            fördel åt förjemännen vid Fårösunds hamn. Någon vidare utredning
            i denna fråga utöfver den som redan finnes i Utskottets betänkande
            kan jag dock icke finna vara nödvändig; ty nog synes det vara
            uppenbart, att de ifrågavarande färjemännen, hvilkas åligganden
            och tjenstbarheter för det allmänna äro så stora, icke gerna kunna
            vara belåtna med det årliga statsanslag af 50 kronor, som för
            närvarande emellan dem fördelas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H6JHKAJC6UsJ3QKxrfdE6t" prev="i-V91stZrQALHmmWHWMLpVGc" who="i-5FU521gN8zSpeFz8GvYF6e">
          <seg xml:id="i-Cfz8zappBWhXt6vBnuyAV">
            Jag skall således för min del icke hafva något emot om motionen
            bifalles; men å andra sidan anser jag det vara rättast och med
            färjemännens eget intresse mest förenligt att åtminstone icke
            framställa något bestämdt yrkande om afslag &amp; Utskottets betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5CC5CjdpacVB1bD73QgHwV" type="speaker">
          Herr P. N. Bergström:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-TyAWywSjKTrJgkGkFkkw2G" next="i-55CkdMxfeAKvicm1ea9gwx">
          <seg xml:id="i-MEBq5B9Jw8oJT9ZyiNtF3Z">
            För min del måste jag på det högsta beklaga det slut, hvartill
            Utskottet i detta betänkande kommit. Genomgår man de senaste årens
            förhöjningar i legan för gästgifveriskjutsen och dermed jemför
            den ringa ersättning för en mängd prestationer till det allmänna,
            som under en lång följd af år utgått till färjemännen vig Fårösunds
            hamn, så måste man medgifva, att det anslag, hvarom motionären
            nu gjort framställning, är ganska obetydligt. Att desse färjemäns
            aflöning är alldeles för ringa i förhållande till deras arbete
            finner man äfven deraf, att det blir dem hardt när omöjligt att
            förskaffa sig och underhålla fullt sjödugliga farkoster för ombesörjandet
            af färjningen emellan Fårön och det öfriga Gotlandslandet. Ser
            man åter på deras åligganden, så finher man, att de för den af
            allmänna medel utgående ringa ersättningen af 50 kronor om året
            ofta måste vid mönstringar, vapensyner, befälsoch beväringsmöten,
            vid upphördsstämmor, vid kronofogdes, länsmans samt andra militäre,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RZQs8twqQWeCmu69spY76F">
          il:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-5bYBzbeZKvSAUT4owTuogP">
          Om anslag åt
        </note>
        <u xml:id="i-55CkdMxfeAKvicm1ea9gwx" who="unknown" prev="i-TyAWywSjKTrJgkGkFkkw2G" next="i-NXyVWZRJvRmiJ52xzuL6Mo">
          <seg xml:id="i-4VXEkoFifJAnHniShniBHX">
            SJärjemännen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5Mv8jNn1tnCKcmmRKVsjUQ">
          vid Fårösunds hamn. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-R2PAdfVsEyxLxyDDHQU3Lj">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-RNVpA1Fms7hsN5QhgMG2X5">
          Om anslag åt
        </note>
        <u xml:id="i-NXyVWZRJvRmiJ52xzuL6Mo" who="unknown" prev="i-55CkdMxfeAKvicm1ea9gwx" next="i-AtWUJqM1BSyfVuQhBxGRxt">
          <seg xml:id="i-Pri78gV4UnSQCv1kawEZMh">
            färjemännen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AtWUJqM1BSyfVuQhBxGRxt" who="unknown" prev="i-NXyVWZRJvRmiJ52xzuL6Mo" next="i-2AwftuuM5NoNxtE32JNxVc">
          <seg xml:id="i-7pSwu6ii7Mo15CrxabEJE7">
            vid Fårösunds hamn.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QZgu7yEsjb6GDWc9WcyriP">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-3GQFDEZz9V5E1dVY4dUj7p" type="date">
          10 Torsdagen den 5 April
        </note>
        <note xml:id="i-V2eTL6GUvSooVDx5js3adb">
          ecklesiastike och civile tjenstemäns resor fram och åter öfver
          sundet samt vid postens öfverförande fyra gånger 1 veckan använda
          mycken tid och arbete; äfvensom att från erläggande af alla afgifter
          efter faststäld taxa vidare äro befriada kungliga och furstliga
          personer med deras sviter, tågande trupper, kronoskjutser, kronotransporter,
          kurirer, poster, brefbärare i kronans och allmänna ärenden, fångskjutser
          äfvensom ortens embetsoch tjenstemän, då de i tjensteärenden färdas.
        </note>
        <u xml:id="i-2AwftuuM5NoNxtE32JNxVc" who="unknown" prev="i-AtWUJqM1BSyfVuQhBxGRxt" next="i-NKn969UPM65YBNzWkvLVae">
          <seg xml:id="i-At8vPhzq2fiw3oZ9LfwFMG">
            Härtill kommer äfven, att desse färjemän vid sitt mödosamma arbete
            att underhålla trafiken öfver detta en fjerdedels mil breda och
            af stormar ofta upprörda sund naturligtvis måste vara utsatta
            för vida större besvär och farligheter än de som kunna vara förenade
            med tillryggaläggande af en dylik väglängd till lands.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NKn969UPM65YBNzWkvLVae" who="unknown" prev="i-2AwftuuM5NoNxtE32JNxVc" next="i-B9wL1tAs1BignEqYJoEckU">
          <seg xml:id="i-LHfnprDrVFV7z4qfQ2NvdB">
            Jag skulle derföre verkligen beklaga, om Kammaren skulle afslå
            det obetydliga anslag, hvarom nu är fråga och hvarigenom desse
            färjemän åtminstone skulle kunna sättas i tillfälle att förskaffa
            sig bättre farkoster än de nu ega och dymedelst blifva i stånd
            att med bättre framgång än hittills arbeta i sitt vackra och mödosamma
            kall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B9wL1tAs1BignEqYJoEckU" who="unknown" prev="i-NKn969UPM65YBNzWkvLVae">
          <seg xml:id="i-EkgxTQkPcFRGiF9kxSQgDB">
            Hvad slutligen den af Herr P. Olsson förordade ytterligare utredningen
            af denna fråga beträffar, så kan jag för min del ej finna annat
            än att motionären sjelf lemnat all den utredning, som för frågans
            bedömande är nödig, då han tydligt och klart redogjort så väl
            för ändamålet med ifrågavarande anslag som oek för det sätt, hvarpå
            dessa medel, derest de, såsom jag hoppas, beviljas, skola användas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-36bfykdGkCDQMkf4xk1cuy">
          På grund af hvad jag nu i korthet anfört, anhåller jag vördsamt
          att Kammaren, med afslag &amp; Utskottets hemställan, behagade till
          motionärens framställning lemna sitt bifall.
        </note>
        <note xml:id="i-GNxZMrgx8vL5DzACozX9TM" type="speaker">
          Herr Carl Anders Larsson:
        </note>
        <u who="i-LT7MMzuS6BRVW9wGBRzWeR" xml:id="i-91pzuj1MJFKdQCJgBL75hh" next="i-VVDMtfKwYHBeZK1SqY8H2K">
          <seg xml:id="i-Ls7BpgxaKM8HdJX1B8tbPe">
            Dot kan ingen neka till att Herr P. Olssons motivering för en
            närmare utredning är temligen rigtig, så vida här vore fråga om
            någonting, som verkligen vore i behof af en närma... utredning.
            I betänkandet omnämnes, att den nu gällande taxan för öfverfart
            från Fårön till det öfriga gotlandslandet år 1858 bestämdes af
            Kongl. Maj:t efter vederbörandes hörande och sedan Konungens befallningshafvande
            förut anmält behofvet; och vill Utskottet att rättelse uti ifrågavarande
            afseende äfven nu skall på samma sätt åstadkommas. Jag frågar
            då endast, hvilka vederbörande skola väl höras i denna sak? Icke
            lärer man väl behöfva tillspörja färjemännen,' ty de säga naturligtvis
            icke nej till ett erbjudande från statens sida att med 100 kronor
            höja deras aflöning. Lika litet torde vara af nöden att höra öns
            befolknings åsigter i frågan, ty det är naturligt att öborna icke
            vilja i någon mån se sina skatter ökade för att derigenom bereda
            färjemännen en förmån. Slutligen lärer det icke heller vara skäl
            att i och för en närmare utrednings vinnande gå den vanliga omvägen
            till Statskontoret eller Kammarkollegium, ty på sådant sätt är
            jag säker på, att de ifrågavarande 100 kronorna komme att gå åt
            endast till skrifmaterial och expenser, innan nyssnämnda kollegier
            finge färdiga sina betänkanden och utredningar om huru vida nu
            föreslagna 100 kronor vore för dermed afsedda ändamål nödvändiga
            eller icke. Jag tror fortfarande, att ett sådant sätt att gå till
            väga som
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UapSNGWuM8bsTYRidHMS1f">
          Torsdageux den 5 April. 11
        </note>
        <u xml:id="i-VVDMtfKwYHBeZK1SqY8H2K" prev="i-91pzuj1MJFKdQCJgBL75hh" who="i-LT7MMzuS6BRVW9wGBRzWeR">
          <seg xml:id="i-DXHY15apQbo4YX6UPSqaBK">
            det Stats-Utskoitet här föreslagit är detsamma som att sila mygg
            och svälja kameler. då, såsom vi veta, denna Riksdag med frikostig
            hand till hvarjehanda ändamål och utan att derpå spilla ett enda
            ord beviljat summor i både tusen och milliontal. Vid sådant förhållande
            är det väl icke mer än rätt och billigt, att Riksdagen äfven beviljar
            detta ringa anslag af 100 kronor åt ett par modige och behjertade
            män, som för det allmännas bästa våga sitt lif och kanske riskera
            mer än dessa 100 kronor hvarje gång de gifva sig ut för att i
            en bräcklig farkost fortskaffa folk och effekter öfver ett ofta
            upprördt och farligt haf. Jag yrkar fortfarande bifall till motionärens
            yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XHH4fPUq1BDq6eFdLwfrqR" type="speaker">
          Herr Peter Olsson:
        </note>
        <u who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" xml:id="i-8wcEFidX6s4CDZeFMJCgmj" next="i-X9nE4mGEd4K9MBUTRRTQzj">
          <seg xml:id="i-KkJVDBqsVJjr7xUwLGzqmD">
            Må vara att Stats-Utskottet gerna kunde hafva tillstyrkt beviljandet
            af de ifrågavarande 100 kronorna, men jag ber dock ännu en gång
            få erinra, att Stats-Utskottet icke fäst sig vid summans storlek,
            utan uteslutande vid det sätt hvarpå och den form, hvarunder beloppet
            skulle utgå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X9nE4mGEd4K9MBUTRRTQzj" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" prev="i-8wcEFidX6s4CDZeFMJCgmj" next="i-3XXg76PGnXhFJVLsZxANsE">
          <seg xml:id="i-Y59gHztTX4JRPQVFAJCs4N">
            Nu säger Herr OC. A. Larsson, att Statskontoret och andra myndigheter
            hade bort afgifva utlåtande i frågan. Härvid ber jag få fästa
            Herr Larssons uppmärksamhet derpå, att vid bestämmandet af dessa
            taxor eller afgifter det tillgår på det enkla sättet, att Konungens
            Befallningshafvande från kommunen infordrar förslag till taxor
            samt efter pröfning deraf ingår till Kongl. Maj:t med framställning
            i ämnet. Denna pröfning af sålunda inkommet förslag anser jag
            vara det rigtigaste och det fördelaktigaste jemväl för färjekarlarne
            sjelfva. Ty skulle desse, såsom man här vill påstå, skaffa sig
            nya farkoster för att på ett betryggande sätt kunna ombesörja
            färjetrafiken, så frågar jag, om man verkligen kan föreställa
            sig att färjekarlarne för dessa 100 kronor skulle vara i stånd
            att förse sig med nya farkoster. Slutsatsen af en sådan mening,
            om den får göra sig gällande, är naturligtvis den, att mycket
            större bidrag än de nu ifrågasatta 100 kronor måste beviljas.
            Men jag hemställer till Herrarne, hvarföre man icke kan sätta
            färjetaxan så högt, att de som begagna sig af öfverforslingen
            också få betala hvad densamma kostar dem, som besörja den. I sådant
            hänseende tror jag det vore bäst, om man kunde få den af Kongl.
            Maj:t faststälda taxan af år 1858 förändrad derhän, att afgifterna
            för öfverfarten, i förening med det bidrag staten lemnade, kunde
            bereda färjefolket tillräcklig förtjenst af sitt yrke. Och är
            det ur sådan Synpunkt som jag anser, att frågan behöfver en bättre
            utredning, innan Riksdagen åtgör något i densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3XXg76PGnXhFJVLsZxANsE" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" prev="i-X9nE4mGEd4K9MBUTRRTQzj">
          <seg xml:id="i-5JyotnR3i1P9PmhFqJTX9T">
            Jag yrkar bifall till utlåtandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UMgRKPQ4ciNF2Jks78jSNd" type="speaker">
          ;Herr Sven Nilsson i Efveröd:
        </note>
        <u who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" xml:id="i-VivakSPcVs45Y4jJWnfrPh" next="i-FUSVYDkrdbehKpGh5rHu4U">
          <seg xml:id="i-G9dxFEwnJ5VP6DQZWk4aNn">
            För min del vill jag visserligen icke motsätta mig bifall till
            motionärens förslag, i fall Kammaren anser det böra antagas. Men
            icke kan jag finna att Stats-Utskottet gjort sig skyldigt till
            allt det klander i denna fråga, som det fått uppbära. Mig synes
            det nemligen rigtigast, att, om staten höjer sitt bidrag till
            det ifrågavarande ändamålet, de enskilda trafikanterne också få
            vidkännas högre afgifter för forslingen öfver sundet. Att taxan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Fg4kGVEnNV1H8qESuwv7zd">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-JGgwxPGj5hgWgsdLVVu9V">
          Om anslag åt
        </note>
        <u xml:id="i-FUSVYDkrdbehKpGh5rHu4U" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" prev="i-VivakSPcVs45Y4jJWnfrPh" next="i-2ya5fS3hgYaSGBd6F2wQDC">
          <seg xml:id="i-JcvyvSwwjX3T3Dvi6mfLWn">
            färjemännen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2ya5fS3hgYaSGBd6F2wQDC" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" prev="i-FUSVYDkrdbehKpGh5rHu4U" next="i-XmoPuC459RwBztSW5ZECds">
          <seg xml:id="i-CsB8UQhbzHB7gWohkP4A4d">
            vid Fårösunds hamn.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5ZiPZorwp6Fm5QK2BrMMT7">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UoY3ftNxnksL6Utat77daA">
          N:o 27,
        </note>
        <note xml:id="i-KpQZWv2nzhfspya2y3jVwb">
          Om anslag åt färjemännen
        </note>
        <note xml:id="i-Fwro32JmwZtfHvSjajoi81">
          vid Fårösunds .
        </note>
        <u xml:id="i-XmoPuC459RwBztSW5ZECds" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" prev="i-2ya5fS3hgYaSGBd6F2wQDC" next="i-A36sAgVxvCFJBRbEhAPEMM">
          <seg xml:id="i-7Sp7bXGb6pCkfggQBeSoGy">
            hamn.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5U52Sa2Arm7FGTXE39CYGN">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-JEoghUrRYpDTeJ2woDTb9c" type="date">
          12 Torsdagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-A36sAgVxvCFJBRbEhAPEMM" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" prev="i-XmoPuC459RwBztSW5ZECds" next="i-EE3KhJpiCrZ1bri4dZ9VTc">
          <seg xml:id="i-QK1tbbWerXbjsAn7eTigkA">
            verkligen tål en förhöjning bevisas tydligt af motionärens eget
            erkännande, att den är så låg, att öfverfartsafgiften endast utgör
            121, öre för person. Jag anser derför, att Riksdagen, om den vill
            bifalla motionen, jemväl då bestämdt bör uttala, att hvarje förhöjning
            af statens ifrågavarande bidrag också bör betinga afgifternas
            höjande för den som begagnar sig af öfverfarten öfver sundet.
            Om Kammaren sålunda förklarar sig vilja bifalla det ifrågasatta
            anslaget af 100 kronor, hemställer jag huru vida då ej Kammaren
            skall anse det rigtigast att återremittera ärendet till Stats-Utskottet,
            för att sätta detsamma i tillfälle att såsom vilkor för ökadt
            bidrag från statens sida föreskrifva taxans förhöjning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EE3KhJpiCrZ1bri4dZ9VTc" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" prev="i-A36sAgVxvCFJBRbEhAPEMM" next="i-Ss188tmN3quqPAFUtZxxVK">
          <seg xml:id="i-xqS2oepGsj8sgLa2i5rFG">
            Herr Danielsson: Jag föreställer mig, att desse färjemän i det
            närmaste ha samma skyldigheter som gästgifvare, nemligen att vid
            påfordran forsla resande. Med den kännedom jag har om deras yrke
            från min hemort, så eger kronbetjeningen, på sätt ock lagen föreskrifver,
            att besigtiga båtarne och se till att de äro i sjödugligt skick.
            Men, säger man, de färjemän, hvarom här är fråga, äro allt för
            fattige att kunna hålla sina båtar i det skick att de med trygghet
            kunna begagnas till forsling af menniskor och gods öfver sundet,
            och jag tror derför att man bör söka afhjelpa denna olägenhet.
            9Såsom en utväg härtill har Herr P. Olsson visserligen föreslagit,
            att sjelfva taxan för färjningen borde höjas. En dylik åtgärd
            skulle dock enligt mitt förmenande i många fall hindra samfärdseln,
            emedan man ju kan tänka sig många personer, som behöfde fara öfver
            sundet, så fattiga att de ej mäktade betala någon drygare afgift
            derför. För den skull, och på det taxan icke måtte behöfva höjas,
            anser jag att staten bör lemna tillräckligt bidrag för upprätthållandet
            af trafiken öfver sundet. Dessutom bör man väl i någon mån understödja
            en ort, så vanlottad på kommunikationer som denna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ss188tmN3quqPAFUtZxxVK" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" prev="i-EE3KhJpiCrZ1bri4dZ9VTc">
          <seg xml:id="i-RHLUvDG85AEZLWw23N8BPc">
            Att det oaktadt färjemännen sjelfva skulle vinna derpå, att frågan
            blefve bättre utredd, innan den definitivt af Riksdagen afgöres,
            det är min öfvertygelse. Såsom ett sätt att härvid gå till väga
            föreställer jag mig, att vederbörande från kronofogdarne infordrade
            förslag dels om kostnaden för båtars nybyggnad, dels om taxans
            förhöjning och dels om det belopp, hvarmed staten skäligen kunde
            anses böra till ifrågavarande ändamål lemna understöd. Att få
            allt detta utredt anser jag vara det vigtigaste steget till att
            få det af motionären anmärkta missförhållande afhjelpt. Det är
            således icke mot sjeltva beloppets beviljande jag uppträder, då
            jag yrkar frågans uppskjutande, utan på det densamma i färjemännens
            eget intresse måtte få den förberedande utredning, som jag nu
            tagit mig friheten antyda.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JGFSS17be3Ghc1CaanEoZe" type="speaker">
          Herr Carl Ericson:
        </note>
        <u who="i-7QWTHH8Co1jnNzYsjSBR99" xml:id="i-TZiBNomak9paqefvstW2w9" next="i-Uq2igNszeg4xFV4URshm5X">
          <seg xml:id="i-D685Lch9mdB2ZgdxE8npxh">
            Jag ogillar ingalunda de principiella skäl, hvilka förestafvat
            Stats-Utskottets utlåtande. Det är visserligen sant att anslagsfrågor
            i allmänhet först böra erhålla utredning genom vederbörande myndighet,
            innan Riksdagen beviljar medel, men ett faktum är emellertid,
            att desse färjemän för närvarande åtnjuta otillräcklig
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SEQykyurWKfNqA3PtytPRW" type="date">
          Torsdagen den 5 April. 13 N:o 27.
        </note>
        <u xml:id="i-Uq2igNszeg4xFV4URshm5X" prev="i-TZiBNomak9paqefvstW2w9" who="i-7QWTHH8Co1jnNzYsjSBR99" next="i-5umqiWQEVRaFL3wJdhgEaL">
          <seg xml:id="i-PAMx9z4jgszJr1MKpYMWU4">
            aflöning och att vederbörande ingenting gjort för att afhjelpa
            deras Om anslag åt betryck, ehuru ställningen icke kunnat vara
            okänd för vederbörande. JSärjemännen Jag finner derföre det förslag
            behjertansvärdt, som en enskild motioi? 1 ärösunds när i denna
            Kammare framstält. Det obetydliga belopp, desse färje- (Forts.)
            män årligen af statsverket uppbära, kan — om jag så får uttrycka
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5umqiWQEVRaFL3wJdhgEaL" prev="i-Uq2igNszeg4xFV4URshm5X" who="i-7QWTHH8Co1jnNzYsjSBR99" next="i-SemnS3Ljc5AhWafn9izbff">
          <seg xml:id="i-8iQhGZ4t3gLnWT168UGBoo">
            mig — anses förlustbringande, emedan detsamma åtnjutes mot skyldig-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SemnS3Ljc5AhWafn9izbff" prev="i-5umqiWQEVRaFL3wJdhgEaL" who="i-7QWTHH8Co1jnNzYsjSBR99" next="i-Guxpucpw4TDHKnzXSgigef">
          <seg xml:id="i-8reyFcz93gf4CB5GNfYHQk">
            het att afgiftsfritt frakta öfver sundet alla personer, som äro
            stadda
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WE1EPigqGanbxuzhKxoWy1">
          i allmänna ärenden, tågande trupper, fångtransporter o. 8. v.
          Ån-
        </note>
        <u xml:id="i-Guxpucpw4TDHKnzXSgigef" prev="i-SemnS3Ljc5AhWafn9izbff" who="i-7QWTHH8Co1jnNzYsjSBR99" next="i-UB8xTaeWjR9YRj6BV4wCK9">
          <seg xml:id="i-RpRkpZrMGGbiT43Vw33w5e">
            slaget är för närvarande så litet, att det synes vara omöjligt
            för färjemännen att för en dylik ersättning fullgöra alla dessa
            förpligtel-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UB8xTaeWjR9YRj6BV4wCK9" prev="i-Guxpucpw4TDHKnzXSgigef" who="i-7QWTHH8Co1jnNzYsjSBR99">
          <seg xml:id="i-67hh6Q3ZMhnSLCraQTNJxY">
            ser. Jag tror derföre att Kammaren har allt skäl att bifalla
            motio-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LA2QbLF7w3vd7YVfj6XXwj">
          närens yrkande om en billig förhöjning i statsanslaget. Jag yrkar
          således bifall till motionen.
        </note>
        <note xml:id="i-EqeEEQXoJhHy1iFQStmT3U" type="speaker">
          Herr Adlersparre:
        </note>
        <u who="i-Y8ih4pcw4TNns7mi2J6eCn" xml:id="i-Nw2iSJ2fGTsJxfjf48EmrB" next="i-CdopTPu2yuoXTpAYx4Cdy4">
          <seg xml:id="i-Tvm98Gmv1zKruMDoNs98Ci">
            I likhet med en föregående talare kan jag äfven intyga, att ifrågavarande
            färjemän hafva ett mycket hårdt yrke och att de förmåner, de för
            närvarande åtnjuta, icke motsvara deras arbete. Jag har 8 å 9
            månader oafbrutet legat i Fårösund på ett vaktfartyg och sett
            hvilket sträfsamt arbete det ofta var för färjemännen att komma
            öfver sundet mellan färjeställena. Visserligen är Fårösund en
            omsluten hamn, men den är dock rymlig nog, för att der ofta kan
            växa en för båtar ansenlig sjö. Lika med representanten från Helsingborg
            anser jag att behofyet påkallar, att deras taxa ökas. Den nuvarande
            afgiften 12!/, öre för hvarje passagerare, om mer än en person
            fraktas, är påtagligen en för ringa ersättning åt färjemännen;
            men i konseqvens härmed måste äfven den afgift anses för låg,
            som staten betalar för sina tjenstemän, hvilka fraktas öfver sundet.
            Då frågan derom nu föreligger vid riksdagen, synes det mig särdeles
            lämpligt att Riksdagen börjar med att öka sin afgift för statens
            tjenstemän — landstats-tjenstemän, prester och militärer m. fl.
            Den trafik, mellan Fårö och Gotland, som färjemännen sålunda ombesörja
            för kronans räkning, är ganska liflig vissa tider af året.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CdopTPu2yuoXTpAYx4Cdy4" prev="i-Nw2iSJ2fGTsJxfjf48EmrB" who="i-Y8ih4pcw4TNns7mi2J6eCn" next="i-R4ou8hQmuLoBCXDvuduaWC">
          <seg xml:id="i-MgFMkBeVW1zKLQTLYrRmbK">
            För öfrigt synes mig denna fråga så enkel, att någon vidare
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R4ou8hQmuLoBCXDvuduaWC" prev="i-CdopTPu2yuoXTpAYx4Cdy4" who="i-Y8ih4pcw4TNns7mi2J6eCn">
          <seg xml:id="i-NvSg624gRdK8L6R1frWzG1">
            utredning icke behöfs. Jag yrkar derföre bifall till Herr Larssons
            motion.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4Ry9zbpQo57DW3zA9dWuxb" type="speaker">
          Herr Leijer:
        </note>
        <u who="i-Piwy72vNJY53yvWCV58pCX" xml:id="i-RL6JrqQuGHgSur3vRwvFh3" next="i-BEB1o6R89CmfxZ5WmdykwB">
          <seg xml:id="i-6DsgFhvPtoJWdLZcGgXSY3">
            Eftersom det blifvit en vidlyftig diskussion om denna fråga och
            alla gotländingar nödvändigt skola yttra sig, anhåller äfven jag
            att få säga några få ord. Jag instämmer helt och hållet i Herr
            Peter Olssons åsigt att frågan nog kunde tåla utredning, men den
            enda som kan gifvas här i Kammaren tror Jag redan är fullkomligt
            tillräckligt gifven, d. v. s. den om att dessa färjemän mycket
            väl behöfva bättre aflöningsförhållanden, om också icke dessa
            skulle beredas på sätt motionären föreslagit. Emellertid vill
            jag icke yrka bifall hvarken till motionärens eller Utskottets
            förslag, emedan Jag för min del icke anser någotdera rättvist.
            Vinner motionärens förslag bifall, har staten vunnit en förträfflig
            fördel, derigenom att postverket får något öfver 200 poster befordrade
            för utomordentligt godt pris och derjemte trupper och dylikt gratis
            transporterade. Och
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Aiax32yeJyfaAkZg6K4PKQ">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-5cbNbbvJi1HudEzRXoSYYg">
          Om anslag åt
        </note>
        <u xml:id="i-BEB1o6R89CmfxZ5WmdykwB" prev="i-RL6JrqQuGHgSur3vRwvFh3" who="i-Piwy72vNJY53yvWCV58pCX" next="i-JzEe3LyfDUUwC144L3DxDe">
          <seg xml:id="i-Lx4raVpetTCHFiGMPBN5ek">
            fJärjemännen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JzEe3LyfDUUwC144L3DxDe" prev="i-BEB1o6R89CmfxZ5WmdykwB" who="i-Piwy72vNJY53yvWCV58pCX" next="i-Qpdwg6khqJTfPU4iUvnhtt">
          <seg xml:id="i-8Kbvbm6ShcfsrgE4MjZLLR">
            vid Fårösunds hamn.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9xDrbkeFPcZquTmRWUbw32">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-DDG3zKzYyL64pJJrK92RNz">
          14 Torsdagen dén 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-Qpdwg6khqJTfPU4iUvnhtt" prev="i-JzEe3LyfDUUwC144L3DxDe" who="i-Piwy72vNJY53yvWCV58pCX">
          <seg xml:id="i-T7ntxGAhSqWqgkmNa7NR7k">
            både i detta fall och i fall Utskottets förslag bifalles, är
            det min öfvertygelse att färjemännen alldeles icke skola rosa
            marknaden såvida j taxan revideras. Fråga kan då äfven bli om
            ej såväl postverket, som andra myndigheter böra betala enligt
            taxa, om än med nedsättning. Jag tror derföre att vid närmare
            betraktande man måste erkänna att en vidare utredning erfordras
            och att först sedan en sådan egt rum, Riksdagen lämpligen kan
            ingå i pröfring med afseende å det belopp staten bör lemna såsom
            bidrag till aflöning af ifrågavarande färjemän utöfver hvad genom
            taxan kan dem bibringas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XM7hvYeCjtKEQy1v1fXGgd" type="speaker">
          Herr Dickson:
        </note>
        <u who="i-9Yj3oznPw2R7BCssHu4Mfe" xml:id="i-LQZEprAVoJsd73g8EQoGTF" next="i-GodQ2vJMFKPJMqs9XqD797">
          <seg xml:id="i-YQQgzcWvukpCLaYQx1ixPh">
            Utan att närmare inblanda mig i denna tvist om 100 kronor, vill
            jag blott anmärka att enligt min uppfattning detta ärende innefattar
            en helt och hållet administrativ åtgärd, som alldeles icke tillhör
            Kammarens verksamhet. Utaf den utredning som föreligger, framgår
            icke att dessa färjemän äro tvungna att mot sin vilja ombesörja
            trafiken öfver Fårösund. Anse de lönen för ringa, så torde ingenting
            hindra dem att säga upp tjensten. Vederbörande fingo då ordna
            saken på annat sätt. År deremot bestyret med färjningen ett deras
            innehafvande hemman åtföljande onus, på samma sätt som posthemman
            hafva vissa skyldigheter, så kunna de icke afsäga sig detsamma,
            men det är en sak, hvarom Stats-Utskottets utlåtande icke lemnar
            upplysning. Jag anser för min del att Kammaren icke kan säga att
            taxan skall höjas och vara så och så, ty detta skulle vara en
            ren administrativ åtgärd, med hvilken Kammaren icke bör befatta
            sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GodQ2vJMFKPJMqs9XqD797" prev="i-LQZEprAVoJsd73g8EQoGTF" who="i-9Yj3oznPw2R7BCssHu4Mfe">
          <seg xml:id="i-UmfyjAqiNDUfvLFXkKLmzt">
            Jag hemställer således om bifall till det föredragna utlåtandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M2om8M2Bid2GbgtUvVJ1U3" type="speaker">
          Herr Carl Ifvarsson:
        </note>
        <u who="i-TF2nMgsgs9UxhzkCePtBJo" xml:id="i-NuNuoe8ja7RuN5FvtLHdHa" next="i-6Dcv7dGQMpNrr1QWAGMTRX">
          <seg xml:id="i-Baq8SF3jUcp3YBBCki1GZm">
            Det händer stundom vid riksdagen att frågor af ganska ringa vigt
            tillvinna sig ganska mycken uppmärksamhet och framkalla långa
            diskussioner, och så synes förhållandet äfven vara med denra.
            Hvad nu särskildt angår föreliggande motion, så betyder frågan
            med afseende å det begärda anslagsbeloppet nästan ingenting, men
            i principielt hänseende kan den måhända ega större betydelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6Dcv7dGQMpNrr1QWAGMTRX" prev="i-NuNuoe8ja7RuN5FvtLHdHa" who="i-TF2nMgsgs9UxhzkCePtBJo" next="i-KYQi4TiHSioT7zMkxjntwZ">
          <seg xml:id="i-HEbLLK8fVKjpNLyqHNmu3Z">
            Det kan väl icke förnekas att frågan verkligen är outredd. Skulle
            man nu fatta ett beslut i denna fråga, så att säga, på rak arm,
            kan man rmed samma skäl fatta beslut i många andra frågor på rak
            arm utan en föregående utredning. Man vet icke, huruvida eller
            under hvilka vilkor färjemännen ega skyldighet att upprätthålla
            trafiken; man känner ej huruvida nu gällande trafiktaxa är lämplig,
            icke huruvida statens bidrag är afpassadt efter det besvär staten
            förorsakar de ifrågavarande färjevwännen. Härutinnan föreligger
            icke någon utredning alls. Månne det icke i principielt hänseende
            skulle vara ganska origtigt att fatta beslut i ett så outredt
            ärende eller att lemna ett anslag utan vilkor och utan att man
            tänkt sig huru detta skulle komma att gestalta sig. Det är väl
            sant, att frågan blott rör sig om 100 kronor, och i det hänseendet
            är frågan icke af synnerlig vigt, reen från principiel synpunkt
            sedd är den dock ganska vigtig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KYQi4TiHSioT7zMkxjntwZ" prev="i-6Dcv7dGQMpNrr1QWAGMTRX" who="i-TF2nMgsgs9UxhzkCePtBJo" next="i-X8BhLJwyYVDzPjr8jDzEjd">
          <seg xml:id="i-BNRwnT2gdesqX3v4WsijNA">
            Jag hade icke ämnat begära ordet i denna fråga, om jag icke ansett
            sannolikt att Kammaren stode i begrepp att fatta ett omoget
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SXbvXUN9zrgCt4RSPoXVZK" type="date">
          Torsdagen den 5 April. 15
        </note>
        <note xml:id="i-73QxbTEgc5gGXU6CtXEJoq">
          N:o 27.
        </note>
        <u xml:id="i-X8BhLJwyYVDzPjr8jDzEjd" prev="i-KYQi4TiHSioT7zMkxjntwZ" who="i-TF2nMgsgs9UxhzkCePtBJo" next="i-LZrd6SrWjDvYqL4fxe7YLp">
          <seg xml:id="i-79nhdmSdwenWNehzaDBPv6">
            beslut, likasom Kammaren för icke så länge sedan gjort i en annan
            Om anslag åt
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LZrd6SrWjDvYqL4fxe7YLp" prev="i-X8BhLJwyYVDzPjr8jDzEjd" who="i-TF2nMgsgs9UxhzkCePtBJo">
          <seg xml:id="i-Kk6f3p171qPpffsoZ5RJdh">
            fråga, men jag har derföre velat yttra några ord för att antyda
            att jag för min del icke kan obetingadt godkänna deras mening,
            som yrka bifall till motionärens förslag. Dessutom vill Jag erinra
            derom, att frågan om skjutsväsendets ordnande och fortskaffande
            af resande i allmänhet föreligger till behandling hos regeringen.
            Kongl. Maj:t lärer icke underlåta att i denna fråga framlägga
            ett förslag för Riksdagen och, om detta blir sådant, man tänkt
            sig, kommer väl äfven nu förevarande fråga på tal i sammanhang
            med skjutsfrågan och kan dervid erhålla den utredning, som må
            vara behöflig. Konungens befallningshafvande och vederbörande
            landsting få då tillfälle att yttra sig i frågan och, sedan Kongl.
            Maj:t faststält taxan, kan Kongl. Maj:t hos Riksdagen göra framställning
            om beviljande af erforderliga medel. Månne man icke skulle kunna
            vänta tills frågan vunnit denna utredning? Riksdagen kunde då
            taga frågan i betraktande och icke behöfva, såsom nu, vara i saknad
            af utredning vid frågans afgörande. Jag hemställer om bifall till
            Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GFSMkBTy4691BAuujpfVRs" type="speaker">
          Herr Lyth:
        </note>
        <u who="i-57HwcQXGDcbVNV6tLbpgn2" xml:id="i-RbxzDAEY84zuEBC6PogHU7" next="i-MabBp6owu5tMWNuMB62B4K">
          <seg xml:id="i-M7eT8RVMxAS9BC2k6o7emy">
            Det var med anledning af Herr Dicksons yttrande, att denna fråga
            egentligen vore af administrativ egenskap, som jag begärde ordet.
            Jag kan icke dela denna mening, och, äfven om så skulle vara,
            synes åtminstone icke regeringen på det sättet hafva fattat saken.
            År 1875 ingick Konungens Befallningshafvande till regeringen med
            begäran om understöd till dessa färjemän, men man fick icke något
            sådant. Frågas då: hvart skall man vända sig om icke till Riksdagen;
            så mycket hellre som 1865—1866 årens Riksdag lemnade det bidrag,
            som nu utgår med 50 kronor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MabBp6owu5tMWNuMB62B4K" prev="i-RbxzDAEY84zuEBC6PogHU7" who="i-57HwcQXGDcbVNV6tLbpgn2" next="i-7LVPC1vYZuTxcYQGBhhotj">
          <seg xml:id="i-5AHqpyYaeAKtYg9ACneAaB">
            Man har här talat om taxan. Ja, det är en sak som vi nog på Gotland
            komma att uppgöra; den frågan är af helt och hållet administrativ
            art och Riksdagen kan icke hafva något att göra dermed. Den beror
            på Konungens Befallninghafvandes beslut i förening med hvad befolkningen
            kan göra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7LVPC1vYZuTxcYQGBhhotj" prev="i-MabBp6owu5tMWNuMB62B4K" who="i-57HwcQXGDcbVNV6tLbpgn2" next="i-K1gpVY43kSG2raqSWctC3N">
          <seg xml:id="i-CiB84E68QfQ9oPWhxc7oFU">
            Således tror jag fortfarande frågan vara sådan att den bör komma
            under Riksdagens ompröfning, emedan Riksdagen ensamt kan bevilja
            erforderliga medel. Jag vill dock icke motsätta mig en återremiss;
            Utskottet kan måhända, om det vill, bestämma vilkor för medlens
            utbekommande. Jag instämmer derför i yrkandet om återremiss.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HY9RApLSiLsb1QVMjb71R6">
          Ofverläggningen var slutad. Enligt de meningar, som derunder
          förekommit, gaf Herr Talmannen propositioner dels på bifall till
          Utskottets hemställan, dels på yrkandet att, med afslag å nämnda
          hemställan, motionärens förslag måtte bifallas, dels ock på återremiss;
          och förklarade Herr Talmannen sig anse den först nämnda af dessa
          propositioner vara med öfvervägande ja besvarad. Votering blef
          begärd och företogs, sedan yrkandet om bifall till Herr Pehr Larssons
          motion antagits till kontraproposition, enligt en nu uppsatt och
          af Kammaren godkänd, så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <u xml:id="i-K1gpVY43kSG2raqSWctC3N" prev="i-7LVPC1vYZuTxcYQGBhhotj" who="i-57HwcQXGDcbVNV6tLbpgn2" next="i-5hFwvpgEpqRBaBCe52Jrrk">
          <seg xml:id="i-BbGPLk5A37hpgPKiGTAvjB">
            Järjemännen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5hFwvpgEpqRBaBCe52Jrrk" prev="i-K1gpVY43kSG2raqSWctC3N" who="i-57HwcQXGDcbVNV6tLbpgn2" next="i-2YeJTMb2uXt23oc5MH1Ns3">
          <seg xml:id="i-27TxUtxYw8yer7jShcAJts">
            vid Fårösunds
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2YeJTMb2uXt23oc5MH1Ns3" prev="i-5hFwvpgEpqRBaBCe52Jrrk" who="i-57HwcQXGDcbVNV6tLbpgn2">
          <seg xml:id="i-KLTbrvdRizBitZePfimXiV">
            hamn.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-74tMSkqDcQiLA8hPo1mo6T">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TSK63fgY2sTiddM5exn2Xb">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-BcU2Azz8kms32a2gmQiP1T">
          Om anslag till en enkeoch pupillkassa vid Riksbankens afdelningskontor
          och pappersbruk. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-RSMk3cnEZzn2bsFNeQtDAN" type="date">
          16 Torsdagen den 5 April.
        </note>
        <note xml:id="i-YTYJbeaj94WnZuJpVQEE4s">
          Den, som bifaller hvad Stats-Utskottet hemstält i utlåtandet
          N:o 46 röstar,
        </note>
        <note xml:id="i-NyeP5Q15S8YpCqMFhUUWad">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-JNFK4RYbCdGqNmmDfPvdiw">
          Vinner Nej, har Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan,
          bifallit Herr Pehr Larssons ifrågavarande motion.
        </note>
        <note xml:id="i-4QKt14XHCFDhWVK6GEBKhV">
          Röstsedlarne sammanräknades och visade 51 ja mot 59 nej, i följd
          hvaraf Kammaren beslutit enligt nej-propositionen.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-8as7rPaVfk6mEPNvvN21Hd">
          § 7.
        </note>
        <note xml:id="i-2Sx9bQTRt8xcy9atfWahXW">
          Föredrogs Banko-Utskottets memorial N:o 8, i fråga om anslag
          till en enkeoch pupillkassa vid Riksbankens afdelningskontor och
          pappersbruk.
        </note>
        <note xml:id="i-DQXEzFLA5jsS1pFFeBycPY">
          Under uttalanden af den åsigten, att det vore önskvärdt det grunderna
          för pensioneringen bletve enahanda för Riksbankens samtlige tjenstemän
          och betjente och att för sådant ändamål lämpligast varit, om tjenstepersonalen
          vid afdelningskontoren och pappersbruket kunnat förvärfva delegarerätt
          i bankostatens enkeoch pupillkassa, hade Utskottet, enär de af
          Utskottet vidtagna; försök till öfverenskommelse om en sådan gemensam
          pensionsreglering strandat hufvudsakligen emot delegarnes i sist
          nämnda kassa obenägenhet att underkasta sig den kontroll i afseende
          å pensioneringen, hvarförutan Utskottet icke ansett sig kunna
          eller böra tillstyrka Riksdagen att till den gemensamma enkekassan
          anslå för det afsedda ändamålet erforderliga medel, i stället
          föreslagit, att diskontverkens och pappersbrukets enkeoch pupillkassa
          måtte så ordnas, att så väl tjenstepersonalen vid afdelningskontoret
          i Luleå, hvilken för närvarande icke hade delegarerätt i samma
          kassa, deruti inrymdes, som ock pensionsbeloppen gjordes lika
          stora med dem, som för tjenster med motvsarande löner funnes i
          bankostatens enkeoch pupillkassa bestämda. För sådant ändamål
          erfordrades, enligt gjord uträkning, att kassan erhölle ett årligt
          bidrag af Riksbankens medel, utgörande, derest pension, såsom
          bankofullmäktige funnit skäligt, komme att tilldelas äfven delegares
          dotter, som efter uppnådda 50 år fortfarande lefde ogift, 4,550
          kronor, men om pensionering af sådana ogifta döttrar icke ifrågakomme,
          endast 3,950 kronor; i följd hvaraf Utskottet, som dels ansett,
          att icke någon pension borde beredas åt bemälda ogifta döttrar
          och dels funnit sig föranlåtet tillstyrka så väl den förändring
          i bankofullmäktiges förslag beträffande antalet af pensionsklasserna,
          att dessa skulle blifva 10 i stället för 8, som jemväl att pensionsbeloppet
          i 8:de klassen måtte från det af fullmäktige föreslagna beloppet,
          144 kronor, höjas till 150 kronor, uti punkterna 1 och 2 af sitt
          föreliggande memorial hemstält:
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7rfSeK1m9R4qUSFgbnfRvR" type="date">
          Torsdagen den 5 April. 17 N:6 27.
        </note>
        <note xml:id="i-YYZTcpDuoZ6T9iSxnHP8CQ">
          1:0. On. anslag till
        </note>
        <u xml:id="i-FYwQS1pfTmagYNe34WJFcA" who="i-57HwcQXGDcbVNV6tLbpgn2" next="i-4ta5NXYzvfFwR6xTmVs9CJ">
          <seg xml:id="i-B5uyhXMatYfoWoRQM48WBn">
            en enkeoch
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6B6LCMhB3CfrY4gf3zjvga">
          att enkeoch pupillkassan vid Riskbankens afdelningskontor och
          upillkassa vid
        </note>
        <note xml:id="i-RnHkHdaxDR5hwk5Na2UrjY">
          pappersbruk måtte af Riksbankens medel erhålla ett årligt anslag
          af gömde
        </note>
        <note xml:id="i-LGq8rWHqmkhNctqjQbgChT">
          3,950 kronor, att utgå från och med innevarande års början, emot
          det "lor ooh papatt delegarne fullgöra hvad som för vinnande eller
          bevarande af del-
        </note>
        <note xml:id="i-GgNQqJojP69tSo4Lt2zosu">
          persbruk. aktighet i kassan erfordras; och (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-4ta5NXYzvfFwR6xTmVs9CJ" prev="i-FYwQS1pfTmagYNe34WJFcA" who="i-57HwcQXGDcbVNV6tLbpgn2" next="i-DweYBDNZEdVQePPSKV2Xzx">
          <seg xml:id="i-Aj9ad63GouTq6pyBNpUwdx">
            2:0.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6TLqVEBcEen4ZQpZhu7eyC">
          att åt Utskottet måtte uppdragas att fastställa stadgar för kassan,
          upprättade på de af fullmäktige i Riksbanken angifna grunder,
          med de ändringar dels i afseende å pensionsrätt för delegares
          dotter, som efter uppnådda 50 år fortfarande lefver ogift, dels
          ock beträffande pensionsklasserna och pensionsbeloppen, hvilka
          blifvit af Utskottet föreslagna.
        </note>
        <note xml:id="i-7ifyrwhe1Cc3yArAr9YxF9">
          Mot detta förslag var reservation inom Utskottet anmäld af Herrar
          Ekman, Peyron, Ribbing, Lenning, de Maré, von Braun, Sundin och
          Rettig, hvilka för sin del ansett, att Utskottets berörda hemställanden
          bort erhålla följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-UuR3HobXSNdMn7wtc5yT35">
          1:0.
        </note>
        <note xml:id="i-AJertSc7suCi7Lm6CgjMh9">
          att enkeoch pupillkassan vid Riksbankens afdelningskontor och
          pappersbruk måtte af Riksbankens medel erhålla ett årligt anslag
          af 4,590 kronor att utgå från och med innevarande års början,
          emot det att delegarne fullgöra hvad som för vinnande eller bevarande
          af delaktighet i kassan erfordras; och
        </note>
        <u xml:id="i-DweYBDNZEdVQePPSKV2Xzx" prev="i-4ta5NXYzvfFwR6xTmVs9CJ" who="i-57HwcQXGDcbVNV6tLbpgn2">
          <seg xml:id="i-PUJpHZgJE1QVokFUmzymHf">
            2:0.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LZEKH5Vb9SSdGKHGY1LujB">
          att åt Utskottet måtte uppdragas att fastställa stadgar för kassan,
          upprättade på de af fullmäktige i Riksbanken angifna grunder.
        </note>
        <note xml:id="i-2Bu9mDw6khq6M3getfzyfg">
          Efter föredragning af Utskottets hemställan i punkten 1, anförde
        </note>
        <note xml:id="i-JC5y2q9MEnUHcJ9PoCG8h5" type="speaker">
          Friherre A. H. Fock:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-DHJSbACLciHDsrj1FcTEyD" next="i-3BHEvb3WyEDfxC9LWKhH7B">
          <seg xml:id="i-RUwqKcd4HkdvxsSiG5MT12">
            På samma gång som jag särdeles tacksamt erkänner det välvilliga
            tillmötesgående som Banko-Utskottet i sitt förslag visat, kan
            jag dock icke undgå att uttala min betänklighet mot att denna
            välvilja har blifvit begränsad vid ett visst streck. Frågan gäller
            pensionsinrättning för enkor och barn efter tjenstemän vid så
            väl Tumba pappersbruk som afdelningskontoren. För desses pensionering
            finnes, såsom Herrarne af betänkandet se, redan en pensionsinrättning
            ordnad, men hvilken icke kunnat fullgöra sina funktioner, utan
            hafva bankofullmäktige hemstält att Riskdagen här skulle komma
            emellan och gifva behöfligt understöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3BHEvb3WyEDfxC9LWKhH7B" who="unknown" prev="i-DHJSbACLciHDsrj1FcTEyD" next="i-Sidyi7ek8hJUskvCqLHZUo">
          <seg xml:id="i-CA73nyE7vbS9RDsF1hTQXe">
            Det är i reglementet för pensionskassan vid Riksbankens hufvudkontor,
            likasom vid en del andra pensionsinrättningar för enkor och barn,
            föreskrifvet att pension utgår för enka, så länge hon lefver ogift
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BcRUddMVVQ3SwyhqntwE2c">
          Andra Kammarens Prot, 1877. N:o 27, 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-kRf838joLTCYownyx1hXj">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-VsABVUfK9BTpuiZX2rGvMh" type="date">
          18 Torsdagen den 5 April.
        </note>
        <note xml:id="i-Q4iT3XvSgmK4Q3yQiJA2Pa">
          Om anslag till och för barn till dess de uppnått 21 års ålder,
          äfvensom att den för en enkeoch dotter sedermera återfås vid uppnådda
          50 års ålder, så vida hon då
        </note>
        <note xml:id="i-BZAokNK3iAaH3FNj2GRGSz">
          pupillkassa vid +
        </note>
        <note xml:id="i-5yDqtMyZxwyvBociV8ehz3">
          Riksbankens afdelningskontor och pappersbruk. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Sidyi7ek8hJUskvCqLHZUo" who="unknown" prev="i-3BHEvb3WyEDfxC9LWKhH7B" next="i-EKgfZzfHP5RDKb1j9QwaYk">
          <seg xml:id="i-AAqoaAU1bBfo2PfvKRA3zf">
            ännu lefver ogift.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EKgfZzfHP5RDKb1j9QwaYk" who="unknown" prev="i-Sidyi7ek8hJUskvCqLHZUo" next="i-Tmw422dG6sj7KWVPcu89Cq">
          <seg xml:id="i-F9ggt2yHjctusSzx8g7n7G">
            Nu har Banko-Utskottet med en välvilja, hvarför jag å dessa enkors
            och barns vägnar icke kan annat än på det hjertligaste tacka,
            i fråga om afdelningskontoren och pappersbruket tillstyrkt i alla
            delar lika beskaffade pensionsförmåner som vid hufvudkontoret,
            med undantag dock deraf att det bortstrukit rättigheten för ogift
            efterlefvande dotter att vid femtio års ålder under stadgade vilkor
            återbekomma pension, och det är Utskottets hemställan i denna
            del jag icke kan gilla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tmw422dG6sj7KWVPcu89Cq" who="unknown" prev="i-EKgfZzfHP5RDKb1j9QwaYk" next="i-5hxoXKMBs3PU4hUQqDzzaw">
          <seg xml:id="i-PMjphtUHfhL1v9y3fDveB7">
            Såom skäl härför har af Utskottet egentligen åberopats de förändrade
            sociala förhållanden, som nu inträdt och som mera än förr göra
            det möjligt för en qvinna att försörja sig sjelf.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5hxoXKMBs3PU4hUQqDzzaw" who="unknown" prev="i-Tmw422dG6sj7KWVPcu89Cq" next="i-NeCJs5yBtFWHwvQvz6CQM6">
          <seg xml:id="i-F6gQjZNyfMprSBzkzrMG2m">
            Det är visserligen glädjande att så nu är fallet, men vid 50
            års ålder, mine Herrar, börjar denna förmåga vanligen allt mer
            och mer att upphöra, och i det fallet tror jag icke att några
            förändrade förhållanden mot förr inträdt, utan snarare tvärtom.
            Vid den pensionsinrättning, som är inrättad för tjenstemännen
            vid Riksbankens hufvudkontor, är fallet också, att efterlefvande
            ogift dotter vid fylda 50 års ålder återfår pension, och vid sådant
            förhållande kan jag icke neka till att, då hela saken endast gäller
            600 kronors förökad årlig utgift, denna lilla uppoffring väl kan
            vara värd att göras för åstadkommande af en likställighet mellan
            bankens hufvudsamt afdelningskontors och pappersbruks pensionskassor,
            hvarigenom äfven en ökad möjlighet af dessa kassors sammanslående
            i framtiden kunde beredas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RPhrJsxvQYkYVqR4Ew2MbK">
          Jag skulle likväl icke nu hafva gjort någon framställning i sådan
          rigtning, om icke ett stort antal af Utskottets ledamöter, dock
          ingen af dem, som ega säte och stämma i denna Kammare, vid Banko-
          Utskottets betänkande fogat sina reservationer.
        </note>
        <u xml:id="i-NeCJs5yBtFWHwvQvz6CQM6" who="unknown" prev="i-5hxoXKMBs3PU4hUQqDzzaw" next="i-Jd5QHesqoGmLoJuFtMtxww">
          <seg xml:id="i-DiA9QrFozWoqv4LhuGJW3q">
            För min del kan jag icke heller undgå att tycka att man i viss
            mån utöfvar orättvisa och obillighet mot dessa ålderstigna qvinnor,
            om hvilkas pensionering nu är fråga, då man åt en annan, med dem
            i öfrigt fullkomligt likstäld kategori medgifvit just samma rättighet,
            som man nu vill beröfva döttrar efter tjenstemän, anstälde vid
            Riksbankens afdelningskontor och pappersbruk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jd5QHesqoGmLoJuFtMtxww" who="unknown" prev="i-NeCJs5yBtFWHwvQvz6CQM6">
          <seg xml:id="i-M2FwuZ288PhmTdLchi4Wq9">
            Det är dessa omständigheter jag velat hemställa till Kammarens
            behjertande och i öfrigt inskränker jag mig till att yrka bifall
            till det förslag reservanterne i denna del uppstält.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DaRMah7nN9rU4U9NV4yitm" type="speaker">
          Herr Gumeelius:
        </note>
        <u who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" xml:id="i-VNHYU3X1apoXYQ4HBRUTbX" next="i-7kKzzdy8CA6dsQ6AL9ZCNg">
          <seg xml:id="i-QePEUcXywNq8DXuuJhsBSP">
            Herr Talman! Ingenting hade kunnat vara angenämare för Utskottets
            ledamöter än att biträda en framställning af denna art från bankofullmäktige
            och att sålunda kunna tillstyrka beviljande af det begärda anslaget
            i sin helhet. Men när det gälde att i allt fall gå längre än hvad
            Riksdagen torde vara villig att göra på andra områden i afseende
            på beviljande af pensioner för enkor och barn, att taga ett längre
            steg, som dock här vid lag i viss mån skulle kunna anses vara
            berättigadt, då man derigenom skulle kunna bereda enkor och barn
            efter alla bankens tjenstemän samma pensions-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NKnexPjTL9oG4JesJEupG1" type="date">
          Torsdagen den 5 April. 19
        </note>
        <u xml:id="i-7kKzzdy8CA6dsQ6AL9ZCNg" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-VNHYU3X1apoXYQ4HBRUTbX" next="i-W4yNtbv4soQheHucBzXxPA">
          <seg xml:id="i-AEdJ4EJJ3q8sxyYdJW1wYa">
            rätt, som de vid Riksbankens hufvudkontor redan ega, så har man
            i Utskottet ansett sig icke ända derhän böra taga Riksdagens beredvillighet
            i anspråk, att man velat föreslå beviljande af medel till hela
            det belopp, hvarom bankofullmäktige gjort framställning, utan
            man har prutat med hänsyn till de "femtiåriga döttrarna."
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W4yNtbv4soQheHucBzXxPA" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-7kKzzdy8CA6dsQ6AL9ZCNg" next="i-EbYiw2McxstCYmwL1r7yFw">
          <seg xml:id="i-W3wAmonQ66aRc5r5pGS9FA">
            Frågan gäller en obetydlighet, (så har en föregående talare yttrat)
            ja, hon gäller visserligen endast 600 kronor, nemligen 600 kronor
            för hvarje år, eller ock ett anslag på en gång af 12,000 kronor
            (efter en vid dessa räkningar vanlig räntefot af fem procent).
            Jag medger att det icke är något synnerligen stort belopp, men
            då man här i alla fall nödgats tillstyrka ett ökadt anslag af
            3,950 kronor årligen äfven för de pensioner, som äro af Utskottet
            förordade, så har Utskottets flertal tvekat att gå längre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EbYiw2McxstCYmwL1r7yFw" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-W4yNtbv4soQheHucBzXxPA" next="i-GBj1Lmh94kUfxETaXkh6am">
          <seg xml:id="i-SLzNFZdgZWxjGj4FeNWz5C">
            Dessa 3,950 kronor -— må det tillåtas mig att erinra detta —
            äro dock icke helt och hållet att anse såsom nytt anslag, ty vid
            1851 års riksdag, om jag minnes rätt, beviljade Rikets Ständer
            900 kronor eller 600 riksdaler banko, som det då för tiden hette,
            till denna kassa att årligen, så länge behofvet kräfde, utgå;
            men 11 år derefter, år 1862, ansåg man, genom någon felräkning
            dertill förledd, att kassan var så stark, att den kunde bestrida
            pensioneringen utan vidare understöd från bankens sida. Då drogs
            detta anslag in och det har sedermera icke utgått; men det märktes
            snart att man grundligt missräknat sig. På de senare åren har
            pensionskassan haft större utgifter än inkomster och följaktligen
            år efter år minskats, så att det nu har befunnits nödigt att tillstyrka
            det kassan åter måtte få understöd från bankens sida. Detta må
            kunna påräknas ske på det sätt, att kassan dels får tillbaka de
            900 kronor om året som hon förut åtujutit, dels en årlig godtgörelse
            af 900 kronor, motsvarande ränta å det kapital, 18,000 kronor,
            hvartill det först anslagna beloppet, 900 kronor, jemte ränta
            derå skulle hafva uppgått för samtliga åren från 1862 till nu.
            Kassan behöfver dessutom något mera än 2,000 kronor om året i
            understöd, och detta skulle då vara dess egentliga nya behof för
            att i denna kassa, i hvilken tjenstemannapersonalen vid Tumba
            pappersbruk och tjenstemännen vid afdelningskontoren i Göteborg,
            Malmö och Wisby redan hafva del, jemväl tjenstemännen vid afdelningskontoret
            i Luleå må kunna blifva delaktige och för att kassan må komma
            i en så god ställning, att hon kan fullgöra sina förbindelser.
            Det är sålunda icke obetydliga fördelar, utöfver dem, som kassans
            delegare för närvarande åtnjuta, som redan Utskottet föreslagit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GBj1Lmh94kUfxETaXkh6am" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-EbYiw2McxstCYmwL1r7yFw" next="i-NKUQpXwoDHEXeBhXy3taHW">
          <seg xml:id="i-BEsPXNJXFgc7zPEVUms1aL">
            För att emellertid ernå full likställighet mellan denna kassa
            och en annan, större och äldre pensionskassa, nemligen bankostatens
            enkeoch pupillkassa, vore det visst önskvärdt, såsom den föregående
            talaren yttrade och jemväl reservanterne i Utskottet föreslagit,
            om denna kassa kunde också gifva pensioner åt ogifta döttrar då
            de uppnått femtio års ålder, men jag har redan förut erinrat,
            att en sådan pensionsrätt icke lärer vara af Riksdagen medgifven
            på något annat område. Dessutom är i Utskottets betänkande anfördt,
            att de ändrade förhållanden, som nu ega rum i afseende på lättheten
            för qvinnor att försörja sig, icke innebära samma skäl som på
            1700-talet för att i
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Tv5hyfKBiUbqRRnSF2LCTE">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-S6T9i9VcuqX4SbqJYhMeSn">
          Om anslag till en enkeoch pupillkassa vid Riksbankens afdelningskontor
          och pappersbruk. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5GnEGkmjJMZANk2N4HejC3">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-5Sbh3CSLpacR2SJBWC4KXq">
          Om anslag til en enkeoch pupillkassa vid Riksbankens afdelningskontor
          och pappersbruk. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-DhvCKE1ZEv7N9EgaAPhmVA" type="date">
          20 Torsdagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-NKUQpXwoDHEXeBhXy3taHW" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-GBj1Lmh94kUfxETaXkh6am" next="i-WH2wtaZDBGQgNx9SekwurL">
          <seg xml:id="i-S3JaSHVJx4e9oQ4K1vKXUU">
            återkommande pensionsrätt inrymma dessa döttrar. Det kan läggas
            dertill," att ett sådant medgifvande skulle intrassla kassans
            räkenskaper och det skulle medföra stor svårighet att hålla reda
            på de personers öden, hvilka vid 21 års ålder icke mera hafva
            rätt till pension, men då de uppnått femtio års ålder äro berättigade
            att ånyo komma i åtnjutande af pension. Det kan jemväl tilläggas,
            att på föredragningslistan näst efter detta betänkande kommer
            ett annat, der Utskottet föreslagit ett obetydligt årligt bidrag
            till en sorts vida anspråkslösare enkeoch pupillkassa för arbetarne
            vid Tumba bruk (den nu ifrågavarande kassan afser endast anhöriga
            till tjenstemännen), men i detta betänkande om Tumba-arbetarne
            är icke ifrågasatt att barn skola vara berättigade till understöd
            längre tid än till dess de uppnått 16 års ålder, under det att
            i det nu föreliggande betänkandet det är föreslaget, att sådan
            förmån skall få till 21 års ålder behållas, och ingen harens |
            tänktgifrågasätta, att döttrar till arbetare skola få igen sina
            pensioner vid femtio års ålder, om de då äro ogifta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WH2wtaZDBGQgNx9SekwurL" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-NKUQpXwoDHEXeBhXy3taHW">
          <seg xml:id="i-83ASg9AS2zZ36HtUwrBjkn">
            2 :Utskottets betänkande har, märkligt nog, hittills icke blifvit
            angripet annat än i den rigtningen, att Utskottet skulle hafva
            tillstyrkt för litet bidrag. Vid sådant förhållande saknar jag
            skäl att uppehålla mig vid de motiv, som tala för anslagets beviljande,
            och jag inskränker mig för närvarande att på grund af den utredning,
            som i betänkandet förekommer, yrka att Kammaren måtte bifalla
            Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-W11w8VYgbK6oNKUyDQkKD3" type="speaker">
          Herr Berg:
        </note>
        <u who="i-F25NVHcBHh8Wvt6w7kLUBA" xml:id="i-HGLGnwYJ8xFb1xhCpycoPa" next="i-4GTKxRdztqdac39SjKom42">
          <seg xml:id="i-SuULYzm7tWPom5q95PLaJg">
            Efter den förste ärade talarens yttrande, i hvilket han yrkade
            bifall till reservanternes förslag, har jag icke mycket att tillägga,
            utan beder endast att få instämma med honom. Såsom ett ytterligare
            skäl, utöfver de af honom anförda, ber Jag dock få tilllägga ännu
            ett, som ännu mera talar emot Utskottets framställning, sådan
            jag fattat densamma. Den förändring Utskottet föreslagit i fråga
            om pensionsrätten för ogifta döttrar öfver 50 år vinner icke endast
            tillämpning på döttrar till dem, som hädanefter blifva delegare
            i ifrågavarande pensionskassa, utan drabbar äfven må hända dem,
            som redan under en lång följd af år inbetalt sina årliga afgifter,
            under förutsättning att deras döttrar i framtiden skulle erhålla
            pension efter förut gällande grunder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4GTKxRdztqdac39SjKom42" prev="i-HGLGnwYJ8xFb1xhCpycoPa" who="i-F25NVHcBHh8Wvt6w7kLUBA" next="i-HaZB7UqGsjSkXGWcdE2MPd">
          <seg xml:id="i-AifNdwa7Ss4XGLLiucjW5f">
            Det skäl Utskottet anfört till stöd för sitt förslag, newligen
            att förändrade förhållanden inträftat, hvarigenom qvinnan nu bättre
            och lättare än förr vid framskriden ålder kan bereda sig utväg
            till att försörja ”sig” sjelf, kan möjligen ega tillämpning på
            dem som nu äro unga, då de inträdt i äldre år, men kan deremot
            omöjligen tillämpas på dem, som redan under förut varande förbållanden
            uppnått sådan ålder, att de ega rättighet att erhålla pension.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HaZB7UqGsjSkXGWcdE2MPd" prev="i-4GTKxRdztqdac39SjKom42" who="i-F25NVHcBHh8Wvt6w7kLUBA">
          <seg xml:id="i-5xte5JuKSi9aTjMmVxtxKf">
            I fullmäktiges framställning ifrågasättes visserligen, att redan
            afgångna delegares afgifter icke skulle höjas och att ej heller
            deras pensionsrätt skulle minskas, men uti Banko-Utskottets förslag
            göres alldeles icke något undantag för döttrar till delegare,
            som må hända redan äro pensionsberättigade och möjligen redan
            kommit i åtnjutande af pension, och jag tror för min del att det
            skulle i hög grad an-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VQopdTsu1y17cYoiNGYNno" type="date">
          Torsdagen den 5 April. 21 N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-F6icaaUEGFiUosEAxJYTUp">
          ses obilligt och väcka harm, om pensioneråtill döttrar af sådana
          del- Om anslag till egare indrogos, på sätt Utskottet föreslagit.
          em ke och Det är på dessa skäl, och på grund af hvad den förste
          talaren Piet anfört, jag yrkar bifall till reservanternes förslag.
          afdelningskontor och pap- Herr Gumelius: Herr Talman! Jag ber
          blott att få nämna, att persbrins den åsigt den töregående ärade
          talaren uttalade beror på en miss- —' orts.) uppfattning. Det
          är visst icke Utskottets mening att de personer, som redan blifvit
          delegare i kassan, skulle för sig och sina efterkommande rubbas
          i den pensionsrätt de redan erhållit och som af dem är rätteligen
          förvärfvad. Det står nemligen på sidan 14 i Utskottets motivering
          ett uttryck :z"blifvande ogifta döttrar öfveri50 år" etc. Uttrycket
          ”blifvande ' ogifta döttrar" är hemtadt från af Lektor Hultman
          uppgjordt förslag, hvilket jag har häri min hand. Han har nemligen
          verkstält uträkning öfver dejtillskott, som” böra göras af dem,
          hvilka hädanefter skola komma att ingå i kassan efter dess utvidgning,
          sådan den nu föreslagits. I denna sin uträkning begagnar han uttrycken
          "blifvande enkor och barn", "blifvande ogifta döttrar" 0. 8. vV.;
          men till alla dessa uttryck har han fogat förklarande siffror,
          som till en del blifvit i Utskottets betänkande återgifna och
          för öfrigt finnas att läsa i hans berörda uträkning, som bör till
          Banko-Utskottets handlingar. Något hvarom jag med anledning af
          ett yttrande af den föregående'talaren äfven ber att få” erinra
          är att, på sätt af bankofullmäktige blifvit uttryckligen uttaladt'”och
          äfven af motiveringen i Utskottets betänkande torde framgå, det
          alldeles icke är fråga att åstadkomma någon rubbning 1 de nuvarande
          delegarnes uti ifrågavarande kassa nuvarande rättigheter eller
          vilkor, utan endast att de under vissa förutsättningar, d. v.
          s. om de vilja åtaga sig att i någon mån öka sina tillskott till
          kassan, öskola komma i åtnjutande af högre pensioner. Någon afsigt
          att minska pensionerna för de nuvarande delegarne har Utskottet
          deremot alldeles icke haft.
        </note>
        <note xml:id="i-319kzvhHLv5UkdhN3SkgC9" type="speaker">
          Herr Berg:
        </note>
        <u who="i-F25NVHcBHh8Wvt6w7kLUBA" xml:id="i-DsmFy6YPAFEt8hVoJV9Mpk" next="i-3hjphsJ51HT8wE16EASLJ9">
          <seg xml:id="i-HKen5PPuZVwwMoii4FmDhM">
            Jag är den näst föregående talaren tacksam för de upplysningar,
            han i sitt senaste anförande meddelat, om hvad som varit Utskottets
            mening; men jag skulle känt mig ännu mera tacksam emot Utskottet,
            om denna dess mening blifvit i det föreliggande betänkandet något
            tydligare uttryckt. Då nemligen Utskottet i motiveringen talar
            om "blifvande ogifta döttrar öfver 50 år" så hade jag förestält
            mig att dermed afsåges icke döttrar som, framdeles komma att blifva,
            utan döttrar som framdeles komma att blifva 50 år, och att således
            detta uttryck jemväl skulle hafva afseende på döttrar som redan
            finnas till, nemligen döttrar till de nuvarande delegarne. Den
            föregående talaren erinrade om svårigheten för förvaltarne af
            kassan att hålla reda på huru vida dessa döttrar, som vid 21 års
            ålder förlora rättigheten till pension, ännu vid uppnådda 50 år
            lefva ogifta och sålunda åter skola vara till pension berättigade,
            men jag föreställer mig, att det skulle blifva med än större svårighet
            förenadt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-K1RVqTMbpBSM3U1QAcWJ1e">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-JUwdqURQupp4G2DaFm7XXn">
          Om anslag till en enkeoch pupillkassa vid Riksbankens afdelningskontor
          och pappersbruk. Forts )
        </note>
        <note xml:id="i-HFSiYwdpseJ5YsZLvVevRQ" type="date">
          22 Torsdagen den 3 April,
        </note>
        <u xml:id="i-3hjphsJ51HT8wE16EASLJ9" prev="i-DsmFy6YPAFEt8hVoJV9Mpk" who="i-F25NVHcBHh8Wvt6w7kLUBA">
          <seg xml:id="i-7noTVB9GS4xyuw3Us1PgoJ">
            att hålla reda på om de blifvit döttrar före eller efter antagandet
            af det nu föreliggande förslaget. Då hela saken i öfrigt icke
            gäller större utgift än 600 kronor om året, tror jag icke att
            det vore skäl att på detta sätt indela dessa ogifta döttrar i
            två skilda kategorier, och jag vidhåller derföre mitt yrkande
            om bifall till reservanternes förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CZFycWsuHCgjs2cUuoJo19" type="speaker">
          Herr Danielsson:
        </note>
        <u who="i-XEaguj6e5odu6YoYQ7mu5L" xml:id="i-SJJutPv6hVujVJf5Z7RGZW">
          <seg xml:id="i-4sv1PBnQ1wtpYXV7sqA17t">
            Jag har visserligen icke i år varit i tillfälle att såsom ledamot
            af Banko-Utskottet deltaga i behandlingen af denna fråga, men
            då den äfven vid sistlidne riksdag var föremål för öfverläggning
            inom Uiskottet, der jag då äfven hade plats, torde det tillåtas
            mig att i frågan yttra några ord. Jag tillåter mig då att såsom
            min åsigt uttala, att Utskottet gått så långt i denna sak, som
            saken sjelf tål vid; och det skulle förvåna mig om denna Kammare
            skulle lemna sitt bifall till något annat eller mera än som innefattas
            : i Utskottets förslag, då Utskottet för sin åsigt anfört så goda
            skäl, att det torde blifva svårt att mot dem göra någon invändning.
            Jag får derföre för min del yrka bifall till Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-36YFr2KxxMYXqUYjiBgzS9" type="speaker">
          Herr Gumelius:
        </note>
        <u who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" xml:id="i-EuXuLiX4LuVCPMWWbShjZs" next="i-X99ncLgh3eQofgny8v4siT">
          <seg xml:id="i-DwoKUWYTgUMcFfLSGqR5DB">
            Herr Talman! Det må gerna medgifvas, att ifrågavarande, uti Utskottets
            betänkande förekommande uttryck icke är särdeles lyckligt. Men
            jag tillät mig, då jag nyss hade ordet, att nämna, att det inkommit
            uti betänkandet såsom ett citat ur Lektor Hultmans ofta nämnda
            utredning, der det är åtföljdt af siffror, som fullkomligt förklara
            hvad som med detsamma afses.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X99ncLgh3eQofgny8v4siT" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-EuXuLiX4LuVCPMWWbShjZs">
          <seg xml:id="i-BxsKHQ88Y8pqNQDq7PNVed">
            Jag vill vidare påpeka, att Utskottet i nästföljande punkt hemställer,
            att åt detsamma måtte uppdragas att fastställa stadgar för kassan.
            Såsom ledamot af Utskottet har jag tagit mig friheten att å dess
            vägnar förklara, att Utskottet icke tänkt sig någon annan betydelse
            af nämnda uttryck, än de som Lektor Hultman gifvit detsamma och
            som är fullkomligt angifven uti hans utredning. Jag vågar för
            den skull påstå, att, om Riksdagen behagar fatta ett beslut i
            öfverensstämmelse med Utskottets förslag, Utskottet icke lärer
            underlåta att tillse, att den oklarhet, som kan finnas i ofta
            nämnda uttryck, icke kommer att finnas uti reglementet, sådant
            det kommer att af Utskottet uppgöras.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PMA5aqZNJS3crX7DStP1Lk" type="speaker">
          Herr Lindmark:
        </note>
        <u who="i-2VPEciYTYX5tZ66y4boe6F" xml:id="i-Q1dSy3oonmziXrMyiqFczZ">
          <seg xml:id="i-4VAkmshFZxc1PsdXZ3vsSV">
            Jag ber att få yttra endast några få ord. Då det nemligen i fråga
            om den beräkning, som gjorts till utrönande af det anslagsbelopp
            som för ifrågavarande ändamål kunde erfordras, i Utskottets betänkande
            heter, att "i denna beräkning har dock äfven ingått att, 1 enlighet
            med mu gällande reglemente för diskontverkets och pappersbrukets
            enkekassa, bereda pension åt delegares dotter, som efter uppnådda
            50 år fortfarande lefver ogift", så synes deraf framgå, att de
            som nu äro delegare i denna kassa ingått i densamma med beräkning
            att för sina barn få åtnjuta en rätt, som enligt det af Utskottet
            nu framlagda förslag skulle dem fråntagas. Ett sådant tillvägagående
            förefaller mig ganska betänkligt; och jag kan derföre icke annat
            än instämma med den förste talaren i hans yrkande om bifall till
            reservanternas förslag, då jag, som sagdt, tror att genom
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YKEqZQ7FAVWAHHPnv8cX6W">
          6
        </note>
        <note xml:id="i-U5Q5NRzSehsPwbMrW4RMjm" type="date">
          Torsdagen den 5 April. 23
        </note>
        <note xml:id="i-GJtYTyZ2VDhc7mZvHhj5vJ">
          bifall till Utskottets hemställan de nuvarande delegarnes i kassan
          rätt skulle blifva trädd för nära.
        </note>
        <note xml:id="i-EyhWNjDQ3YsTExe4cH6xFV" type="speaker">
          Herr Åke Andersson:
        </note>
        <u who="i-S1hDhfBXq9vXtBfgz4QX6Z" xml:id="i-Y44EGa5N4sR2S9EqRRPgXz">
          <seg xml:id="i-T9QBkuZTwFGFDcZprLYKZv">
            Som jag inom Utskottet deltagit uti det beslut, hvartill det
            kommit, måste jag följaktligen yrka bifall till detsamma. Jag
            tror att Utskottet har gått så långt, som det bort. Så vidt jag
            vet, finnes i andra pensionsstater inga barn, som åtnjuta pension,
            sedan de uppnått 16 års ålder. Här åter åtnjuta de sådan ända
            till dess de fyllt 21 år. Derföre att föregående Riksdagar i fråga
            om hufvudkontoret visat sig synnerligt frikostiga, är det väl
            icke sagdt, att äfven denna Riksdag bör fortsätta på samma väg
            och pensionera gamla döttrar, sedan de fylt 50 år. Detta vore
            ett system, egnadt att befordra likgiltighet för sjelfförsörjning
            och som jag således icke kan förorda. För öfrigt tror jag att
            frågan är tillräckligt utredd af herr Gumeelius, och den som derjemte
            genomläser Utskottets betänkande, skall finna att Utskottet haft
            skäl för sitt förslag, till hvilket jag, såsom sagdt, yrkar bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jcm1hwtmNJFdRFKnvAfQ43">
          Sedan öfverläggningen förklarats slutad och propositioner gifvits
          enligt de gjorda yrkandena, biföll Kammaren Utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-XPTDijwjaKm5arS2GwD3Ju">
          Derefter föredrogs det förslag, som Utskottet framstält i punkten
          2, och som här ofvan finnes anfördt.
        </note>
        <note xml:id="i-NgXEKn9Bj6258oDYKvSVjy">
          Beträffande detta förslag yttrade
        </note>
        <note xml:id="i-SAjYLdvSCCRY9UHGbmNEJF" type="speaker">
          Herr Berg:
        </note>
        <note xml:id="i-mRu25wJPKz3xD5Qd3C2g8">
          Efter det beslut, som Kammaren fattat vid föregående punkt, kan
          någon egentlig ändring af den nu föredragna i öfverensstämmelse
          med reservanternes förslag ej gerna ifrågakomma. Men jag vill
          dock hemställa, om icke, med anledning af den förklaring, som
          en af Utskottets ledamöter här afgifvit om rätta meningen med
          Utskottets hemställan, det vore skäl att tydligare uttrycka denna
          uti det föreslagna momentet. Det heter der nemligen, "att åt Utskottet
          måtte uppdragas att fastställa stadgar för kassan, upprättade
          på de af fullmäktige i Riksbanken tngifna, här ofvan omförmälda
          grunder, med de ändringar dels i afseende å pensionsrätt för delegares
          dotter, som efter uppnådda 50 år fortfarande lefver ogift, dels
          ock beträffande pensionsklasserna och pensionsbeloppen, hvilka
          blifvit af Utskottet föreslagna.&lt; För min del tror jag att ett
          förtydligande kunde åstadkommas, om framför ordet "delegare" inskötes
          orden "tramdeles blifvande.s Derigenom skulle nuvarande delegares
          döttrar åtminstone blifva bibehållna vid den rätt, som deras fäder
          genom att inträda i pensionsinrättningen sökt åt dem bereda.
        </note>
        <note xml:id="i-46WS2Wr3okENnDLXJ8WZCw">
          Vidare anfördes icke. Herr Talmannen gaf propositioner så väl
          på bifall till Utskottets hemställan i oförändradt skick som ock
          på Herr Bergs yrkande; och enär den senare propositionen blef
          med öfvervägande ja besvarad, hade Kammaren således bifallit Utskottets
          förslag med följande förändrade lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-KXMBTvVoP75pqJL2f2i7nr">
          "Att åt Utskottet måtte uppdragas att fastställa stadgar för
          kassan, upprättade på de af Fullmäktige i Riksbanken angifna,
          här ofvan omförmälda grunder, med de ändringar dels i afseende
          å pen-
        </note>
        <note xml:id="i-Khvadr9vwyeYgDHoeq8JqW">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-8P8qFvdMQhdUqTQJ7wnLxq">
          Om anslag till en enkeoch pupillkassa vid Riksbankens afdelningskontor
          och pappersbruk. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--27/prot_1877__ak__27-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ur9u9tmnDTRrQR8ES3hm5P">
          N:o 27.
        </note>
        <note xml:id="i-776bCU9yGhKopZ597WRAUh" type="date">
          24 Torsdagen den 5 April.
        </note>
        <note xml:id="i-4nnjDfUfT4kBcDNkwJky4y">
          sionsrätt för framdeles blifvande delegares dotter, som efter
          uppnådda 50 år fortfarande lefver ogift, dels ock beträffande
          pensionsklasserna och pensionsbeloppen, hvilka blifvit af Utskottet
          föreslagna.”
        </note>
        <note xml:id="i-RRmqkyKzaYTijrKg3ZR5c5">
          Punkten 3.
        </note>
        <note xml:id="i-XAfdUvjh3rt2MurWvTwXdT">
          Bifölls. 8 8.
        </note>
        <note xml:id="i-G3DmTrX5W6YxohEKXFEvEm">
          Föredrogos” och biföllos Banko-Utskottets memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-FsECyuKcZUC4gbAoPkkkLj">
          N:o 9, i fråga om anslag till en understödskassa för enkor och
          barn vid Riksbankens pappersbruk; och
        </note>
        <note xml:id="i-TSEQjnqBh82WKzcd33wAio">
          N:o 10, i fråga om inköp af fastighet i Luleå för Riksbankens
          dervarande afdelningskontors räkning.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-UZWBMZYkUU3ddkqnycWeWZ">
          § 9. ! Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
        </note>
        <note xml:id="i-GzZ6FYeMwh8p81RErCbhPX">
          Bevillnings-Utskottets betänkande N:o 10, angående tullbevillvingen;
          och”
        </note>
        <note xml:id="i-SbX1vbPgq5mP7Dtfo2Dgmy">
          Lag-Utskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-KNRweKmRaTRSHAFNJQo1kR">
          N:o 20, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag
          till lag angående eganderätt till skrift och förordning rörande
          utsträckt tillämpning af lagen angående efterbildning af konstverk
          den 3 Maj 1867; samt
        </note>
        <note xml:id="i-9mS72GhGegDaqU5so3Ec4q">
          N:o 21, i anledning af väckt motion om införande i Rättegångsbalken
          af ett stadgande angående fataliers bevarande.
        </note>
        <note xml:id="i-WCf8MU6rbhE6SkHyPk3Xp6">
          Kammaren beslöt, att dessa ärenden skulle å föredragningslistan
          för nästa sammanträde, som komme att hållas Lördagen den 7 innevarande
          månad, uppföras näst efter de gemensamma omröstningar, hvilka,
          enligt derom mellan Herrar Talmän träftad och Kammaren förut meddelad
          öfverenskommelse, skulle anställas i början af nämnda sammanträde.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-AyVtKyLRU2GPJSKLyuBX7L">
          § 10.
        </note>
        <note xml:id="i-Q3GeJjoDAjK3NapKZmTp21">
          Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades Herr Anders Persson
          under 14 dagar från och med denna dag, i anledning af sjukdomsfall
          inom hans familj.
        </note>
        <note xml:id="i-CgneLGx5AkectQXpw8Vuuj">
          Likaledes blef, af enahanda anledning, den ledighetifrån riksdagsgöromålen,
          som i sammanträdet den 20 nästlidne Mars beviljats Herr Liss Olof
          Larsson, och hvilken tilländagått den 2 i denna må-
        </note>
        <note xml:id="i-DPyJ5vj38ttzExZhq3Vh7C">
          nad, på derom inkommen begäran med 8 dagar förlängd.
        </note>
        <note xml:id="i-H7xLZbLPYiYsQJX8QZGe5T">
          g 11.
        </note>
        <note xml:id="i-NUhY1x3oacU1LbLZfUDX6z">
          Justerades protokollsutdrag för detta sammanträde; hvarefter
          Kammarens ledamöter åtskildes kl. 3/,1 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-QKmAkjuDwuH97NwDoqkeBb">
          In fidem Gustaf Westdahl.
        </note>
        <note xml:id="i-SLZ7gRaG2QEvbLjcVhHynf">
          Stockholm, Isaac Marcus” Boktryckeri-Aktiebolag, 1877.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
