<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1877--ak--12">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1877--ak--12</head>
          <docDate when="1877-02-24">1877-02-24</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QwdzC6z6e7ic8RRFEM9ZSR">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1877. Andra Kammaren. N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-DkaUYmFUnTNFttwFnVzxrH" type="date">
            Lördagen den 24 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-SYYUzHTzB96xhZ7hDfCNdp">
            Kl. 7 e. m. Fortsattes det på förmiddagen hållna sammanträdet.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-XtYTXLGjft13igBW7rYCKo">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-4U1j6tg98xGXuE8A8LXMwq">
            Föredrogs Bevillnings-Utskottets betänkande N:o 1, i anledning
            af Kongl. Maj:ts nådiga proposition i fråga om förberedande åtgärder
            för inrättande af s. k. landtbrefbäring.
          </note>
          <note xml:id="i-3JjWSSLViRoHFjYiS3VSbs">
            Punkten 1. Bifölls. I punkten 2 hade Utskottet hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-8UpkYAewVcvBSbvzed1Fer">
            »att Riksdagen tillika må i underdånighet anhålla det Kongl.
            Maj:t täcktes i nåder tillse att, om den ifrågasatta landtbrefbäringen
            kommer till stånd och till följd deraf poststationer å vissa orter
            indragas, vederbörande korrespondenter, så vidt möjligt, derigenom
            icke komma att lida inskränkning i sina nuvarande förmåner, särskildt
            i afseende å befordran af bref, innehållande penningar till mindre
            belopp.»
          </note>
          <note xml:id="i-79DVMqmWxPx6xqyV4FWUQP" type="speaker">
            Herr Nils Larson anförde:
          </note>
          <u who="Q5936769" xml:id="i-V5YhKyrwhoaBrJmX6dSh8J">
            <seg xml:id="i-329Mt2MFZzoN1Wn6oPtszW">
              Jag ber att få för Kammaren meddela, att Första Kammaren, som
              redan fattat beslut i denna punkt, deri gjort en mindre väsentlig
              förändring. Men huru obetydlig denna förändring dock är, kan det
              likväl vara af vigt, att Kamrarne icke stanna i olika beslut;
              och jag vill derföre anhålla, att denna Kammare ville fatta ett
              beslut, som vore lika lydande med Första Kammarens. Man har nemligen
              i Första Kammaren gjort den anmärkningen mot Utskottets hemställan,
              att deri skulle förekomma förslag om att allmänheten med landtbrefbärare
              skulle
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-24n2Kx99JxRAjgRB5M2P68">
            Andra Kammarens Prot. 1877. N:o 12. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6E2Yi5NatrnjAu2JYcVhEy">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-UW3oY62AHnqYB2PKS71pxr" type="date">
            2 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JGRp8oDM3hBUFy2zz9otQb">
            kunna få skicka äfven penningebref innehållande mindre belopp,
            och att den derföre kunde tolkas så, att meningen skulle vara,
            att Utskottets förslag skulle omfatta äfven assurerade bref, hvarpå
            man icke velat ingå. Första Kammaren har derföre förändrat klämmens
            lydelse sålunda: att Riksdagen tillika må i underdånighet anhålla,
            det Kongl. Maj:t täcktes i nåder tillse, huruvida icke, om den
            ifrågavarande landtbrefbäringen kommer till stånd, tillfälle må
            kunna . beredas till befordrande med landtbrefbäringen äfven af
            rekommenderade bref; och jag tillåter mig således vördsamt hemställa,
            att äfven denna Kammare för sin del "antager denna lydelse.
          </note>
          <note xml:id="i-QnQMDurJisi7awPQfPtYW8">
            Häruti förenade sig Friherre A. H. Fock.
          </note>
          <note xml:id="i-zatAqxMiq7qEGDN9mDPhK">
            Sedan öfverläggningen förklarats slutad, biföll Kammaren Herr
            Nils Larsons nu framstälda förslag och hade således i anledning
            af Utskottets ofvan anförda hemställan fattat följande beslut:
          </note>
          <note xml:id="i-Sz2aNp8so7mWbgKXD9qFpt">
            »att Riksdagen må i underdånighet anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes
            i nåder tillse, huruvida icke, om den i fråga varande landtbrefbäringen
            kommer till stånd, tillfälle må kunna beredas till befordran med
            landtbrefbärare af äfven rekommenderade bref.»
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-JaXhZ1tNkhPSUdn3YZ1RME">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-7RFDVCU7GSuLdYTw5Nnet7">
            Föredrogs och bifölls Bevillnings-Utskottets betänkande N:o 2,
            i anledning ”af väckt motion om nedsättning i korsbandsportot
            till utlandet.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-VajemfjTcdaQvSkqYVVxDs">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-JqQuTVurn5YXg4Qd8j45fv">
            Föredrogos och biföllos, hvart efter annat, Banko-Utskottets
            nedannämnda memorial och utlåtande:
          </note>
          <note xml:id="i-3DXCH1kZejKHEq1TRiAq1z">
            N:o 3, angående afskrifning ur Riksbankens hufvudkontors räkenskaper
            af åtskilliga fordringar;
          </note>
          <note xml:id="i-QM8BcbGByKpmzXitBU7NGh">
            N:o 4, angående afskrifning ur afdelningskontorets i Göteborg
            räkenskaper af åtskilliga fordringar; samt
          </note>
          <note xml:id="i-EV2GssJbTGEDETuNNAD3j6">
            N:o 5, i fråga om eftergift å en Riksbankens fordran.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-GkU8W34NhmN9a9PugkDXpK">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-5ceJA6T4M4acivtQKThQj7">
            Skedde föredragning af det utaf Herr Ch. Dickson i Kammarens
            sammanträde den 19 innevarande månad väckta förslag derom, att
            Kammaren måtte anmoda Herr Talmannen att, i gamräd med Första
            Kammarens Talman, söka tillvägabringa ett gemensamt sam-
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R8zJuU9iAdRoLjm5Pyfzox" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 3 N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-4QnPRhv1GAZtHuTRYFiVTN">
            manträde af ledamöterne från Riksdagens båda Kamrar för öfverläggning
            rörande de med ordnandet af landets försvar sammanhängande frågor,
            hvilka snart komme under Riksdagens pröfning och afgörande.
          </note>
          <note xml:id="i-GRBdQqvyoHi9gKzbUR1NDf">
            Ordet begärdes af
          </note>
          <note xml:id="i-Bdx4GnwjKnWAcF4n7R3UyG" type="speaker">
            Herr Dickson, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5621589" xml:id="i-SVjyuKBGAMwurWRmw9HnWd" next="i-Se3sWCi3Vcs2zpGZEiw5DM">
            <seg xml:id="i-RYuKiSiZ5d1qGVfAzJGCz3">
              Ehåruväl jag fortfarande är lifligt öfvertygad derom, att ett
              gemensamt sammanträde mellan båda Kamrarnes ledamöter för öfverläggning
              om denna vigtiga fråga skulle kunna lända till mycket godt, så,
              och då jag hoppas icke blott att äfven Kammaren delar denna åsigt,
              utan äfven att ett sådant enskildt sammanträde ändå skall kunna
              komma till stånd, vill jag dock för närvarande med anledning deraf,
              att betänkligheter af formel art rest sig mot”'det af mig nu framstälda
              förslag under den form, hvari det nu framlagts, hos Kammaren vördsamt
              hemställa om tillåtelse att få återtaga förslaget för närvarande.
              Jag : ber likväl Kammaren vara öfvertygad derom, att jag på enskild
              väg skall försöka åstadkomma ett sådant sammanträde på sätt och
              tid, sådant kan varda lämpligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6YqmeRUftUvP1c7z2yztF9">
            Sedan Herr Dickson sålunda återtagit sitt förslag, skulle detsamma
            anses hafva förfallit.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-RSZqT4xgKbdpSpr8zmYJ1C">
            § 5. Föredrogs och bifölls Bevillnings-Utskottets betänkande
            N:o 3,
          </note>
          <note xml:id="i-3ikMjRanKQwSftPp5cgHsd">
            i anledning af väckt motion om förbrukningsskatt å cigarrer och
            cigaretter.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-GiDswTrUnzDsYTKQsTxuv1">
            § 6. Förekom till afgörande Banko-Utskottets memorial N:o 6,
            i Om användfråga om användningen af bankovinsten för år 1876 m.
            m. ningen af TO DD
          </note>
          <u xml:id="i-Se3sWCi3Vcs2zpGZEiw5DM" prev="i-SVjyuKBGAMwurWRmw9HnWd" who="Q5621589">
            <seg xml:id="i-Thir47xTePh65pMSeD9WR3">
              bankovinsten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9meCyCMVp6UN1ASWNtDtAi">
            Kongl. Maj:t hade i sin proposition angående statsverkets tillfr
            är 1876. stånd och behof föreslagit, att af Riksbankens vinst
            för nämnda år, utgörande 1,820,691 kronor 90 öre, måtte för statsverkets
            utgifter anvisas ett belopp af 1,600,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-WN6oudWjpUHEWrEMx2tppK">
            Uti motioner, afgifna inom Andra Kammaren, hade rörande samma
            ämne föreslagits:
          </note>
          <note xml:id="i-RDBaUmVb6BqCjbhUUK4HVK">
            af Herr Hans Larsson (motion N:o 75): »det Riksdagen skulle besluta,
            att Riksbankens vinst för 1876 måtte i Riksbanken bibehållas för
            inköp af goda utländska statspapper, att användas för stärkande
            af metalliska kassan; och
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-82y6SJ79VycGRiNfas2fzC">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-AaebGjSDvE1yD5SpY4U21b">
            Om användningen af bankovinsten för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2D4j9dWWuVqgfRyz1AZuo9" type="date">
            4 Lördagen den 24 Februari, e m.
          </note>
          <note xml:id="i-NqkHrgoR4goSStCxdY1XTZ">
            af Herr Ola Månsson (motion N:o 132): »att af den för 1876 upplupna
            bankovinst närmast hälften, 900,000 kronor, må till Riksgäldskontoret
            öfverlemnas under år 1878 på den tid bankofullmäktige bestämma,
            och återstoden, 920,691 kronor 90 öre, i Riksbanken bibehållas
            att, då bankofullmäktige finna sådant lämpligen kunna ske, begagnas
            till inköp af goda statspapper, som vid behof kunna användas för
            att stärka metalliska kassan».
          </note>
          <note xml:id="i-7gmV19zpy4nSCGJh6bLW99">
            Och hade Utskottet i frågan hemstält: 1:o
          </note>
          <note xml:id="i-5Db5xwRry4m96vyXqvBRFW">
            att af Riksbankens under år 1876 upplupna vinst 1,300,000 kronor
            öfverlemnas till statsverket, samt återstoden, 520,691 kronor
            90 öre, åt Riksbanken bibehålles att, då fullmäktige finna sådant
            lämpligen kunna ske, begagnas till inköp af goda utländska statspapper,
            hvilka vid behof kunna användas att åt Riksbanken bereda tillgång
            på guldvaluta; och
          </note>
          <note xml:id="i-7gfpRLeLT25UwcneGy4nYy">
            2:0 att den statsverket anvisade del af bankovinsten för år 1876
            skall af fullmäktige tillhandahållas Statskontoret med en fjerdedel
          </note>
          <note xml:id="i-QxEjo89qAai3q9Xq7XxVaT">
            af hela beloppet inom utgången af Mars, Juni, September och December
            månader år 1878.
          </note>
          <note xml:id="i-7ZrZEZpBhYfvKT9Hzs35kf">
            Mot Utskottets hemställan i punkten 1 voro, enligt anteckning
            å memorialet, reservationer inom Utskottet anmälda
          </note>
          <note xml:id="i-8WLMbBS3R1aZ7yfa63raVx">
            dels af Herrar A. Gumelius, Åke Andersson, K. I. Bengtsson, Ola
            Månsson, Aug. Börjeson och J. G. Jansson, hvilka ansett Riksdagen
            böra besluta: i
          </note>
          <note xml:id="i-UspMhi9CirUoFjx4Z4VNpm">
            »att af Riksbankens under år 1876 upplupna vinst 900,000 kronor
            må öfverlemnas till statsverket, samt återstoden, 920,691 kronor
            90 öre, åt Riksbanken bibehållas att, då fullmäktige finna sådant
            lämpligen kunna ske, begagnas till inköp af goda utländska statspapper,
            hvilka vid behof kunna användas för att stärka Riksbankens metalliska
            kassa.»
          </note>
          <note xml:id="i-LLFBdWohLzwdJPBw4tdEjt">
            och dels af Herr N. HFosser. ö
          </note>
          <note xml:id="i-NCYgSaZt7zzkEaWtqjQbYv">
            Sedan nu föredragning skett af det i punkten 1 framlagda förslaget,
            anförde
          </note>
          <note xml:id="i-HUZaKEkQ2hSA9zm8NHQKkp" type="speaker">
            Herr Gumeliuaus:
          </note>
          <note xml:id="i-KhY7ygKeweZoWvyjzbXyP8">
            Herr Talman! På de skäl, som finnas anförda i den vid betänkandet
            fogade reservation, tillåter jag mig vördsamt hemställa, att Kammaren
            måtte, med ogillande af Utskottets hemställan, besluta, att af
            Riksbankens under år 1876 upplupna vinst 900,000 kronor må öfverlemnas
            till statsverket, samt återstoden,
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5DyQgjmKpRpgdtvwTRjCC7" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. D
          </note>
          <note xml:id="i-6dHH8NYVekYN8aQzyrrBbr">
            920,691 kronor 90 öre, åt Riksbanken bibehållas att, då fullmäktige
            finna sådant lämpligen kunna ske, begagnas till inköp af goda
            utländska statspapper, hvilka vid behof kunna användas för att
            stärka Riksbankens metalliska kassa.
          </note>
          <u xml:id="i-FAkLXGXoDfFdidMpQn8Cn5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4nzjE7Fxqnh4KX6FDsDYGk">
              Jag skall för ögonblicket icke vidare motivera detta mitt förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9MCNkehfoSvwx6SdpvQ3a7">
            I detta yttrande instämde Herr Aug. Börjeson.
          </note>
          <note xml:id="i-PUiWkMtdNdhNPaVTCW8tJe" type="speaker">
            Herr Clairfelt:
          </note>
          <u who="Q5609230" xml:id="i-8UxMZp79pafptzPdmtoSMe">
            <seg xml:id="i-SgGTri4UoPHWto1NJ4AMG">
              När man af Utskottets nu föreliggande betänkande finner, att
              bankofullmäktige, då fråga först uppstod vid 1875 års riksdag
              om fördelning af bankovinsten mellan statsverket och Riksbanken,
              ansågo att en sådan fördelning borde bestämmas, samt att dervid
              endast en mindre del, hvilken af fullmäktige föreslogs till en
              fjerdedel, borde åt Riksbanken bibehållas för att stärka dess
              förmåga att till landets nytta och förkofran fullgöra sina åligganden,
              så kan man icke annat än förvånas öfver den reservation som i
              frågan nu är afoifven. Då äfven Utskottet i sitt betänkande säger,
              att »efter den kännedom om Riksbankens ställning, Utskottet varit
              i tillfälle inhemta, förefinnes för närvarande icke något särskildt
              behof för Riksbanken att för egen räkning bibehålla vare sig hela
              eller någon större del af nästlidna års vinst å bankens rörelse»;
              då vidare i statsverkspropositionen blifvit begärdt ett större
              belopp för statsverkets behof än Utskottet här föreslagit; då
              det således visar sig att det af Utskottet tillstyrkta belopp
              är det minsta som behöfves för statens utgifter, och då Riksbanken
              för sin konsolidering icke behöfver ett större belopp än det hvarom
              Utskottet gjort hemställan, kan det icke vara välbetänkt att till
              Riksbanken öfverlemna så stor del af bankovinsten som reservanterne
              hafva föreslagit, synnerligast som Riksbanken, såsom synes af
              Utskottets motivering, icke är i tillfälle att uppköpa så stort
              belopp af utländska räntebärande valutor som af reservanterne
              afses. Hvarje enskild bank, som organiserar sig klokt och förståndigt,
              afsätter visserligen till reseryfonden det belopp som är nödigt
              för bankens konsolidering, men den tager också i betraktande sina
              delegares bästa. Här är staten den, som motsvarar delegarne i
              en enskild bank. Då nu staten för vidtagande af skattelindringar
              behöfver ett större belopp, och då Riksbanken för sin konsolidering
              icke behöfver så mycket som af reservanterne är föreslaget, så
              får jag vördsamt tillstyrka bifall till hvad Utskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8muCuwHC2V9ytzmrpAEx8W" type="speaker">
            Herr Stråle:
          </note>
          <u who="Q6192949" xml:id="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" next="i-JvF51XkrtTNTKgQmT9fZwq">
            <seg xml:id="i-Ts2YVWbhXa9qxjaykk8ynd">
              Till en början tillåter jag mig att anmärka, att det sätt hvarpå
              vår budget uppgöres synes mig något oegentligt — ett af de många
              förhållanden, hvari vårt land skiljer sig från andra konstitutionella
              länder. Sedan chefen för Finansdepartementet för Riksdagen framlagt
              Kongl. Maj:ts proposition om statsverkets behof för nästa statsreglering
              och på grund af sorgfälliga beräkningar angifvit den siffra, hvarmed
              statens egendom, Riksbanken, bör bidraga till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qt67Fd8YnComrNQY9zKr62">
            N:o. 12.
          </note>
          <note xml:id="i-XvFWeXTWGMK1VD1LWFLCzQ">
            Om användningen af
          </note>
          <u xml:id="i-K1TCNjqVhv5WEoJbzmLAjL" prev="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" who="Q6192949">
            <seg xml:id="i-LhDDcwQoi26tM6cmE8X2Mn">
              bankovinsten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XKWb22uQCo7DR3fN68yXWw">
            för år 1876 (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SK7gekjf8zBc7Z83Kx4eV3">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-26wGx7c9x6PMS1utDXwyEM">
            Om användningen af
          </note>
          <u xml:id="i-K8JMQqZ1KY8D7VcxZXkDPF" prev="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" who="Q6192949">
            <seg xml:id="i-HBG1db4RGMkZqnrJVAeCeS">
              bankovinsten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-35aKP5R5b5iESFU3Y5SoEb">
            för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CA9ogoPqVwYyjNN2NzgWCQ" type="date">
            6 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-ATfEmQ6aoVNjqqgkkkxSen" prev="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" who="Q6192949">
            <seg xml:id="i-FmXq4L2rCtmouv1Vc13VxJ">
              bestridande af statens utgifter för ett visst år — hvilken siffra
              nu blifvit uppgifven till en million sex hundra tusen kronor —
              sedan detta skett, kommer en delegation af Riksdagen, som heter
              Stats-Utskottet, och föreslår ändringar och nedprutningar i det
              af Kongl. Maj:t äskade utgiftsbeloppet. I andra länder anses dock,
              om jag icke alltför mycket misstager mig, en om ock aldrig så
              obetydlig förändring eller nedprutning i de anslagsbelopp, som
              regeringen begärt, som ett fullkomligt misstroendevotum mot samma
              regering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Nz39mCy9u3xYLffg2urDHt" prev="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" who="Q6192949">
            <seg xml:id="i-TJQokdcerPDNNDXyYUvyF1">
              Men icke nog dermed. Innan Stats-Utskottet ens hunnit att framlägga
              resultatet af sina undersökningar, ha vi ett annat Utskott som,
              för att nyttja ett på förmiddagen här ofta begagnadt uttryck,
              på rak arm kommer fram med ett nytt förslag. Sedan Kongl. Maj:t
              efter noggranna beräkningar förklarat en million sex hundra tusen
              kronor vara erforderliga för statsutgifternas bestridande, säger
              nemligen Banko-Utskottets majoritet, utan att hafva pröfvat det
              verkliga behofvet eller ens kunnat göra det, att detta belopp
              är alldeles för stort och att man mycket väl kan nöja sig med
              en million tre hundra tusen kronor. Härefter komma reservanterne,
              hvilka anse 900,000 kronor af bankovinsten vara nog för statens
              behof. Och utan tvifvel finnes det dessutom, åtminstone att döma
              af föregående Riksdagars förhandlingar i denna fråga, tysta reservanter,
              som äro öfvertygade om att staten inte behöfver något af Riksbankens
              vinst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RB2H4Vbmh742wPtzXwJA2B" prev="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" who="Q6192949">
            <seg xml:id="i-RLDmhy4ucTkyo2wjVwMvrk">
              För min del kan jag icke neka, att jag finner detta förfaringssätt
              något oegentligt och att det synes mig som om på botten deraf
              måste ligga en viss öfvertygelse derom, att Banko-Utskottet lättare
              och bättre än Kongl. Maj:t kan beräkna statsverkets behof. Men
              skulle man än vilja tillerkänna Banko-Utskottet någon myndighet
              i detta afseende, så föreställer jag mig likväl att god ordning
              fordrade, det Utskottet åtminstone hade bort dröja med sitt förslag
              tills man fått se först och främst Stats-Utskottets budgetsförslag
              samt derefter Riksdagens beslut. Jag kan icke befria mig från
              den föreställningen — och har nu velat fästa uppmärksamheten derpå
              — hurusom i väsentlig mån vigten och betydelsen af den Kongl.
              statsregleringspropositionen förringas, då deri förekommande bestämda
              utgiftsbelopp kunna så lätt tummas, som Banko-Utskottets nu föreliggande
              betänkande gifver vid handen. Detta i afseende på formen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U8znT8Ztrbt6tbbkTnV5oL" prev="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" who="Q6192949">
            <seg xml:id="i-BMG8QoNyBqq6R3RzfoYuXa">
              Hvad sedan sjelfva saken vidkommer, så har man som bekant vid
              flera föregående tillfällen, då denna fråga varit å bane, förgäfves
              stridt för — jag vill icke säga förgäfves användt förnuftsskäl,
              ty det vore oartigt — statens berättigande och behof af att erhålla
              större del af bankovinsten; men i de flesta fall har det visat
              sig, att Riksdagens majoritet ansett Riksbanken behöfva så mycket
              deraf, som den kunde få. Nu har det emellertid gått derhän, att
              bankofullmäktige sjelfva — och jag ber Herrarne lägga noga märke
              härtill — undanbedja sig 1876 års bankovinst. Fullmäktige förklara
              sig nemligen hafva för bankens lånerörelse mera medel att disponera,
              än som kunna användas. Detsamma säger ock Banko-Utskottets ma-
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N6keiXHNunw9W5CYsgunTU" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 7
          </note>
          <u xml:id="i-Et8rEFFThEQR1PaJ3xKGJf" prev="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" who="Q6192949">
            <seg xml:id="i-R4jLkEKt1iJfn36KSfoTxA">
              joritet. Fullmäktige säga — och Banko-Utskottet upprepar äfven
              detta — att under nu varande konjunkturer de med bästa vilja i
              verlden icke kunna köpa utländska obligationer, hvilka gifva skälig
              afkastning. Men det oaktadt föreslår Banko-Utskottet, att Riksbanken
              må behålla en half och reservanterne nära en million af den under
              sistlidna år upplupna bankovinsten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7h2ds26iAoxCJgtPPNQsps" prev="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" who="Q6192949">
            <seg xml:id="i-AuvFmzFSJ6FvcEhKJFdAvx">
              Ur principiel synpunkt skulle jag utan tvifvel yrka, att Riksbankens
              bidrag till statsutgifternas bestridande skulle bestämmas till
              det af Kongl. Maj:t föreslagna beloppet; och detta på den grund,
              att för det sistnämnda skäl finnas framlagda, under det att Utskottets
              förslag grundar sig endast på mer eller mindre subjektiva tycken.
              Men som jag föreställer mig att ett yrkande i den rigtningen icke
              skulle röna mycket understöd här i Kammaren, så får jag åtnöja
              mig med att åtminstone hemställa om bifall till hvad Banko-Utskottet
              i första punkten af det nu föredragna memorialet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fizvvz96Cqsm5g58748Lfm" prev="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" who="Q6192949">
            <seg xml:id="i-QJEEpz7nAMqDhNP6sAFScd">
              Utan att vilja taga bort tiden genom anförande af en mängd siffror,
              ehuru derigenom vore ganska lätt att ytterligare bekräfta hvad
              så väl bankofullmäktige som Banko-Utskottet redan uttalat som
              sin mening, nemligen att Riksbanken i närvarande stund för sin
              konsolidering icke behöfver ett öre af sin bankovinst, vill jag
              endast påpeka ett faktum, och det är, att utaf det belopp af 30
              millioner kronor, hvartill Riksbanken enligt lag är berättigad
              att utgifva sedlar utöfver sin metalliska valuta, i denna stund
              icke mer än 13 millioner, således icke ens hälften, är utsläppt,
              såsom synes af bankofullmäktiges redogörelse af den 30 sistlidne
              December. Nu synas emellertid reservanterne medgifva det mindre
              gagneliga i att hopa allt för mycket penningar i bankens kassor,
              under det man vid föregående tillfällen gjort allt för att söka
              rädda hvad räddas kunde åt banken, tydligen i den mer eller mindre
              uppenbara förhoppningen att kunna utsträcka bankens lånerörelse.
              Men reservanterne ha nu hittat på ett annat skäl för att gömma
              på en så stor del som möjligt af bankovinsten, och det är nödvändigheten
              att förse Riksbanken med guld.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dcy8txcUDBgv2V3RrAzDyM" prev="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" who="Q6192949">
            <seg xml:id="i-C4Vfwv5hj87eLsVq4BQm2a">
              Jag ligger icke mycket djupt 1 dessa frågor. Men så mycket vågar
              jag dock säga, att ett mycket enklare sätt att anskaffa guld än
              genom inköp af obligationer, som reservanterne föreslagit, ligger
              i bankofullmäktiges enligt reglementet gifna rättighet att betrakta
              Riksbankens innehafvande utländska vexlar såsom valuta. Det lärer
              väl vara obestridligt, att Riksbanken, om den köper vare sig ineller
              utländska vexlar, betalbara på utrikes ort, om icke lättare, åtminslone
              lika lätt kan förskaffa sig guld, som om den köpte utländska obligationer.
              Ty säga hvad man vill, så äro de utländska obligationerna icke
              alltid realisabla till det pris, hvartill de äro inköpta, under
              det deremot en förfallen vexel ovilkorligen måste infrias till
              det belopp, hvarå den är utstäld.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-15vMVzDgDM1Sdxu6R12F9b" prev="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" who="Q6192949">
            <seg xml:id="i-7JFPBg8PSKej1a78d6WRnh">
              Nu kan det invändas, att Riksbanken icke alltid kan skaffa sig
              sådana vexlar, men jag vågar påstå, att de när som helst stå banken
              till buds. Afven om till följd af vexlande årstider enskilda
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QCMUjbD2Y3x1s2MDPEbuCT">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-E3NTTaAji6eQB1wZy7FPsE">
            Om användningen af bankovinsten D för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-VeaUX4pb9917QWSy2TWz2C">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AYMNhg9fF6Y99f8JGcjjjh">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-FBrApx8GkYAKEB7Wn9ar93">
            Om användningen af bankovinsten för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-XtiY2H9kiUhXjid5Md3zib">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-3iasYMrLkfS5fuiGrK5Yum" type="date">
            8 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-N4eg4BALdFRbUgoDRZcVJe" prev="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" who="Q6192949">
            <seg xml:id="i-44H5hT4Es7hk8ahncTo8Vd">
              vexlar icke alltid finnas att tillgå, så har dock Riksbanken
              hela året om tillfälle att af solida privatbanker köpa så stort
              belopp af dylika vexlar, banken kan behöfva, och det fordras blott
              3 månaders förutseende hos Riksbankens styrelse för att under
              hvilken tid af året som helst banken skall vara oförhindrad att
              genom uppköp af sådana vexlar införskaffa nödig guldvaluta. Jag
              tror således att reservanterne helt och hållet sakna hållbara
              skäl för sin åsigt angående dessa omständigheter, och jag vill
              i förbigående anmärka, att om Riksbanken icke hitintills vid förefallande
              behof har begagnat denna utväg att inköpa så beskaffade vexlar,
              hvarom jag senast talat, så kan detta förhållande förklaras dermed
              att åtminstone för 1 eller 1'/, år sedan Riksbanken satte lägre
              kurs på privatbankernas vexlar än på enskilda personers vexlar
              eller rättare köpte upp de förra efter lägre kurs än de senare,
              ett bevis på att Riksbanken icke behöfde anlita den utvägen att
              köpa enskilda bankers vexlar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y34G784SEGsUig5f2EQsAk" prev="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" who="Q6192949">
            <seg xml:id="i-AYfa7fniX9Ex9yWt4BiKwU">
              Reservanterne säga detsamma som alla reservanter i denna fråga
              i allmänhet pläga säga: här är en gång för alla en viss princip
              uppstäld och den skall tillämpas äfven nu. Denna princip är den,
              att hälften af bankovinsten skall förblifva i banken, om den behöfves
              derstädes eller icke. Jag får säga att detta synes mig vara det
              tarfligaste skäl, man någonsin kan framdraga, ty bankovinsten
              varierar oupphörligt — i år är den 1,800,000, ett annat år kan
              den vara betydligt mindre eller tvärtom större, och den Riksbanken
              tillkommande hälften skulle således oupphörligt vexla till beloppet.
              Å andra sidan synes det mig vara orimligt att vilja uppställa
              en princip, som hvilar på origtig grund. Grunden måste väl vara
              den, huruvida Riksbanken skall bidraga till statsverkets allmänna
              utgifter eller icke, och när alla, såsom nu är händelsen, äro
              öfverens att Riksbanken icke för sin konsolidering har behof af
              förstärkning, kan frågan icke ställa sig huru stor del af vinsten
              bör afsättas, utan om statsverket behöfver bankovinsten eller
              ej. I detta afseende veta vi visserligen att betydliga öfverskott
              af statsmedel finnas, men vi veta också att mycket stora utgifter
              förestå, om icke under år 1878 så inom den närmaste tiden derpå.
              Vi måste äfven betänka — mine Herrar — att, då större eller mindre
              del af bankovinsten lägges till Riksbankens kapital, detta förfaringssätt
              är detsamma som om en industriidkare lägger ner en del af behållningen
              på rörelsen uti sitt industriella etablissement. Han får aldrig
              mera se detta kapital. Så är också förhållandet med de penningar
              Riksdagen lägger ner i Riksbanken — de komma aldrig mera att blifva
              synliga, ty jag skulle vilja se den dag komma, då Riksdågen beslutar
              att använda ett enda öre 'af Riksbankens kapital för löpande utgifter.
              Jag anser således den principen origtig att hälften af den upplupna
              bankovinsten nödvändigt skall förblifva i banken, derföre att
              en eller par gånger omständigheterna verkat derhän, att just hälften
              utgjort den summa, som fylt behofvet.
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RmwAhjcjFGVyHRfhkJn8Wm" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 9
          </note>
          <u xml:id="i-JvF51XkrtTNTKgQmT9fZwq" prev="i-8DeeMyybvYhCBcsg1QUjcD" who="Q6192949">
            <seg xml:id="i-WrzHq5omidac819wSfntLo">
              För min del har jag icke allenast af föreliggande betänkande,
              utan äfven af det långa betänkandet i ämnet vid 1875 års riksdag
              samt af den diskussion, som då egde rum, funnit att en stor majoritet
              inom denna Kammare, utan afseende på hvad här yttras, ansett sig
              alltjemt böra öka Riksbankens fonder med så stor andel af den
              upplupna bankovinsten som möjligen kunnat för ändamålet disponeras,
              men jag fortfar att påstå att, hvad man än må säga om den förflutna
              tiden, numera icke finnes skäl för en sådan åtgärd. Jag skulle
              helst vilja yrka bifall till den fördelning af bankovinsten, Kongl.
              Maj:t föreslagit, men åtnöjer mig med att yrka bifall till Banko-Utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2QkVmx5EBP9Mom64XLefCH" type="speaker">
            Herr Ola Månsson:
          </note>
          <u who="Q6000319" xml:id="i-8Eqh2xeNVeLBpNr52GkQBB">
            <seg xml:id="i-RvXE4GVQnFEdH2Bv5YN49M">
              Vi stå åter vid den mycket omtvistade frågan om användandet af
              bankovinsten. Efter de långa förhandlingarne i detta ämne som
              egt rum vid de två sista riksdagarne, trodde jag för min del att
              Riksdagen en gång för alla öfverenskommit om en bestämd princip,
              hvarefter fördelningen af den upplupna bankovinsten bör verkställas,
              men det tycks som om striden ännu ej vore utkämpad. För min enskilda
              del hade jag gerna sett att i en tid, då en genomgripande reform
              i vårt penningeväsende nyss blifvit genomförd, nemligen öfvergången
              från silfver till guld såsom myntfot, och behofvet af tillräcklig
              tillgång på det nya betalningsmedlet guld således måste vara trängande,
              så stor del som möjligt af bankovinsten finge stanna i Riksbanken,
              som derigenom blefve satt i tillfälle att öka sitt förråd af guld
              och lätt realisabla utländska värdepapper. Banko-Utskottets majoritet
              har dock denna gång haft en annan åsigt. Utskottet har ansett,
              att Riksbanken för närvarande icke behöfver förstärkning, och
              det utlåtande, hvari Utskottet framlagt förslag angående bankovinstens
              användande, har derföre blifvit som det är.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2iFgM6a9wBfZdQUebp7mAu">
            Med detta Utskottets uttalande hafva dock en del af dess ledamöter,
            deribland äfven jag, uti afgifven reservation förklarat sig missnöjda,
            och då skälen i denna reservation synas mig uttömmande har jag
            för närvarande ej något annat att tillägga än att, med hänvisning
            till reservationen, yrka bifall till det deri framlagda förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-Xy7XpFD2H1Nmto2eghxaCY" type="speaker">
            Herr Peyron:
          </note>
          <u who="Q6161425" xml:id="i-MV62syoygAN2sTHsiHmizr">
            <seg xml:id="i-W9qe8EErc7n6uk21RLXvux">
              Då Herr Stråle nyss i hufvudsak yttrat hvad jag ämnat säga, wvill
              jag icke upptaga Kammarens tid med något längre anförande, utan
              inskränker mig till att instämma med honom och yrka bifall till
              Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VLp2DiAQjHhFWu9zGkN4px" type="speaker">
            Herr Carl Ericson:
          </note>
          <u who="Q5714592" xml:id="i-R6vKQX6LfPHFJs9pKjKgQN" next="i-9jwsDkK7ofLrC2FuNHVF7G">
            <seg xml:id="i-8dnSWMkjrEVwGVJdDpFx2W">
              Såsom Herrarne behagade observera, är jag den ende af Kammarens
              ledamöter inom Banko-Utskottet, som icke reserverat mig mot Utskottets
              betänkande. För min del anser jag skilnaden mellan Utskottets
              och reservanternes förslag vara af en ofantligt ringa betydelse,
              enär den gäller allenast 400,000 kronor, och min uppfattning i
              frågan är den, att för det närvarande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-34QSsUqWpVhgxW4EJDxxPF">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-J8DocAjPYh3x69ijgGjehn">
            Om användningen af bankovinsten för år 1876, (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G2YS3TAJue5difbdMSxSDa">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-SKZJXymkdGt3ddFwruiV2g">
            Om användningen af bankovinsten för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-KrjGcNv5b4SRL3EtJoYM91" type="date">
            10 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6kvWKAxQLM5ztD2XB5svoq" prev="i-R6vKQX6LfPHFJs9pKjKgQN" who="Q5714592">
            <seg xml:id="i-2wupr2kxz1VEeWhXxdS5RY">
              hvarken statskassan eller Riksbanken behöfver bankovinsten. Min
              åsigt om sättet för användandet af densamma har jag framstält
              i Banko-Utskottet, men jag yrkade icke vidare på min mening, utan
              hade jag att välja mellan de båda förslagen, att af bankovinsten
              öfverlemna till statskassan antingen 900,000 kronor eller 1,300,000
              kronor, och af dessa begge förslag, hvilka jag ansåg båda vara
              origtiga, antog jag det, som jag ansåg vara minst origtigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-h6jnUajsEE9jNXqnkxK6Y" prev="i-R6vKQX6LfPHFJs9pKjKgQN" who="Q5714592">
            <seg xml:id="i-HHVp4pZpEdryzatLJ6YXzQ">
              Statskassan anser jag, såsom jag nämnt, icke vara 1 behof af
              bankovinsten, ty de inkomster, som förefinnas, äro tillräckliga
              för de förslag till budgetsutgifter, som kunna framkomma från
              Stats- Utskottet; och hvad Riksbanken beträffar, har jag i min
              mån sökt göra för mig klart, huruvida banken eger den soliditet,
              som man med skäl kan fordra af Sveriges Riksbank. I detta hänseende
              har jag försökt att bilda mig ett omdöme genom att jemföra Riksbanken
              med de större bankerna i England, Ryssland, Österrike och Tyskland,
              och jag har kommit till det resultat, att vår bank, hvad s80-
              liditet beträffar, proportionaliteter är fullt jemförlig med och
              i viss mån öfverlägsen dessa fyra länders bankinstitutioner. Dertill
              kommer, att vår bank är en Riksbank och att bakom densamma stär
              svenska folket med sin Riksdag. Något dylikt förhållande eger
              icke rum i afseende å nämnda länders banker. Visserligen hafva
              vi nu kommit derhän, att svenska folkets borgen och garanti icke
              behöfva anlitas, men befintligheten af nämnda förhållande gör
              dock banken mera stark.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6mYZvzbGwQq3sqrVx9r55F" prev="i-R6vKQX6LfPHFJs9pKjKgQN" who="Q5714592">
            <seg xml:id="i-2gpvRS3b4TiyrgGgzyLnsJ">
              I den reservation, reservanterne afgifvit, tala de först om innehållet
              af bankofullmäktiges skrifvelse eller skrifvelser, enär de äro
              flera, men hvad reservanterne härom yttra, kan jag förbigå, ty
              i detta hänseende har uppfattningen varit olika. Utskottet har
              nemligen uppfattat fullmäktiges yttranden på ett sätt och reservanterne
              på ett annat sätt. HSedan komma reservanterne till sjelfva klämmen,
              der de söka visa den eländiga ställning, banken har. De framhålla,
              att Riksgäldskontoret hufvudsakligen genom Riksbanken indragit
              i och för jernvägsbyggnader ett lån af 25,481,827 kronor, och
              att Riksbanken inköpt guld till värde af 5,652,503 kronor, men
              att det oaktadt bankens metalliska kassa nedgått med 6,244,454
              kronor, och att samtliga de tillgångar, på hvilka Riksbankens
              sedelutgifning finge grundas, minskats med 2,729,152 kronor. Reservanterne
              hafva i en punkt strax förut mycket rigtigt anmärkt, att, när
              fråga är om att bereda banken förstärkning, bör detta icke ske
              till utvidgning af lånerörelsen eller inoch utlåningen, utan till
              mötande af påkänningar å sedelutgifningsgrunden, men strax derefter
              tala de om de penningar, som Riksgäldskontoret indragit och Riksbanken
              emottagit, oaktadt alla dithörande förhållanden ej kunna hänföras
              till annat än en vanlig låneaffär. Man bör tala om bankens soliditet
              mot påkänningar å sedelutgifningsgrunden och förstärkning 'af
              denna soliditet, men icke om att förstärka bankens soliditet för
              inoch utlåningen. Det är sant, att banken
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JxocXnwg5VPdsrzSpKNYgR" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 11
          </note>
          <note xml:id="i-HXNCgYV3ybj1HRNkBgi2Qm">
            under år 1876 inköpt guld för 5,652,503 kronor och det oaktadt
            innehade mindre guld i kassan vid årets slut än 1 dess början.
            Det är ock sant, att den 1 Januari 1877 de värdesäkerheter och
            tillgångar, på hvilka bankens sedelutgifning må grundas, voro
            2,729,152 kronor mindre än året förut; men huru ringa betydelse
            sådana lösryckta siffror ega, framgår deraf att, enligt bankofullmäktiges
            på korta mellantider afgifna berättelser, beloppet af dessa värdesäkerheter
            och tillgångar i betydlig mån varierar.
          </note>
          <note xml:id="i-XrQXzweG43neuMuTRZBQDs">
            Derefter komma Herrar reservanter till frågan om inköp af utländska
            obligationer och sluta sina betraktelser härom med följande ord:
            »Sakförhållandet är emellertid, att fullmäktige ej funnit sig
            vara i tillfälle att åt banken förvärfva och bibehålla stadgadt
            belopp i utländska statspapper, hvilket i sin mån kännetecknar
            ställningen».
          </note>
          <u xml:id="i-4phRWMh8o4opnKs4pzQrub" prev="i-R6vKQX6LfPHFJs9pKjKgQN" who="Q5714592">
            <seg xml:id="i-BdhMmdyLKopDGxw97whK6m">
              Nåväl! den 1 Januari funnos 7,434,812 kronor i utländska obligationer;
              men af dessa obligationer voro 2'/, millioner norska — och detta
              är den enda punkt, hvarom jag vill hålla med reservanterne, att
              dessa obligationer icke borde betraktas såsom utländska, ehuru
              enligt reglementets föreskrift, att alla icke svenska obligationer
              äro utländska, ett sådant betraktelsesätt är fullt befogadt. Nu
              hafva dessa 2'/, millioner norska obligationer under Jömuari månad
              gått ut, det är sant, men deremot vet jag icke och må hända kan
              det äfven vara obekant för reservanterne, om icke möjligen fullmäktige
              i Februari inköpt utländska obligationer, som ersatt dem som gått
              ut. Det är ju gifvet att, går man på detta sätt till väga, att
              man lösrycker enstaka data utan samband med andra, den bevisning
              man sålunda åstadkommer blir skef och utan värde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C3BxX9xEhdyvauYG7aUWPZ" prev="i-R6vKQX6LfPHFJs9pKjKgQN" who="Q5714592">
            <seg xml:id="i-UCfxrf36Gu2CYVWfvvkqrg">
              Hvad beträffar Riksbankens förmåga att skaffa sig utländska obligationer,
              påpeka reservanterne att fordringarne på utlandet under förlidet
              år stego med 5 millioner. Om fordringarne på utlandet stego med
              35 millioner, så vet jag icke hvarföre det ej skulle legat 1 fullmäktiges
              skön att köpa utländska obligationer om de önskade sådana, men
              det är ju naturligt att man under sådana förhållanden skall draga
              sig för att köpa utländska obligationer, på hvilka man får 2 procent,
              under det penningar mäste upplånas mot 5 5 ä d'/, procent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RupDA8VbegWQPQHwXCc1vm" prev="i-R6vKQX6LfPHFJs9pKjKgQN" who="Q5714592">
            <seg xml:id="i-P7r76n7F5oZd89Ww8ZRtQ3">
              Jag kan icke neka till att det synes mig något egendomligt att
              Riksbanken, som temligen allmänt så väl inom landet som utom detsamma
              anses för en utomordentligt solid bank, att, säger jag, denna
              bank af dess egna principaler skall framhållas såsom icke varande
              solid. Vid genomläsning af den framlagda reservationen måste man
              komma till det resultat, att Riksbanken står på mycket osäkra
              fötter. En utländing, om han får detta papper i handen, skall
              bestämdt säga till sig sjelf: den banken skall jag akta mig att
              göra affärer med, så framt han icke genast kommer på den tanken,
              att det ej är så illa menadt som det låter. För min del är jag
              öfvertygad att vår riksbank är så solid som någon bank kan vara.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XnyaVywZUtx2iWur34mprB">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-YDvmMZCYJDhJzg5KvhNkNB">
            Om användningen af bankovinsten
          </note>
          <note xml:id="i-Aj9eda6kszN3Q8styNRNxv">
            för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-7fniMRo3LiHYYk49FF2y9c">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4UPvEwM5UhQ2h4BRu4ho6D">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-VezQPpDwqWcGYoooz68463">
            Om användningen af bankovinsten för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-3KocHcrg1EhPBnYWWReBif" type="date">
            12 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-58S2EQAxegdPhBzFBsJzc2" prev="i-R6vKQX6LfPHFJs9pKjKgQN" who="Q5714592">
            <seg xml:id="i-2r52YYVy9U2KmpGZtJuCFu">
              Frågan här är af mycken liten betydelse, vare sig man beslutar
              att till statsverket öfverlemna 900,000 eller 1,300,000 kronor.
              Jag vill emellertid förena mig med Utskottet; men innan jag slutar,
              ber jag få påpeka ytterligare en sak, som reservanterne framhållit,
              nemligen den att det bör antagas såsom en princip för all framtid
              att summan skall halfveras. Mot denna princip vill jag på det
              bestämdaste protestera; ty ett år kan det hända att banken behöfver
              hela vinsten, och Riksdagen bör då hafva i sitt fulla skön att
              bestämma att densamma skall användas för bankens räkning uteslutande;
              ett annat år åter kan Riksgäldskontoret hafva behof af hela summan,
              och den bör då ställas till statsverkets disposition. Skulle det
              vara en en gång för alla gifven princip, att hälften af bankovinsten
              skall reserveras åt banken och den andra hälften öfverlemnas till
              Riksgäldskontoret, nåväl! sätt då in en föreskrift härom i reglementet,
              och låtom oss ej stå här år efter år och gräla om samma sak!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9jwsDkK7ofLrC2FuNHVF7G" prev="i-R6vKQX6LfPHFJs9pKjKgQN" who="Q5714592">
            <seg xml:id="i-Ca2dSVKvMBvpiyhH5QSPH8">
              Jag anhåller här, på samma gång jag ber Herrarne vara öfvertygade
              om att jag för min ringa del är lika mån om Riksbankens framtida
              soliditet som någon annan, att få förena mig i Utskottets hemställan,
              icke för den ringa och oväsentliga skilnaden i beloppet, som förekommer
              i de olika förslagen, utan såsom en protest mot den principen,
              att bankovinsten under alla förhållanden bör halfveras, enär den,
              såsom jag nämnt, enligt min uppfattning bör stå till Riksdagens
              disposition, att lemnas efter behof till banken eller statsverket,
              och dernäst såsom en protest mot motiveringen, hvilken, om den
              skulle godkännas, vore detsamma som om Riksdagen toge på sig den
              åsigten att Riksbanken vore i en mera än skral ställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8ayeT2qsxBtmFWfVa84kog">
            Jag yrkar bifall till Utskottets utlåtande.
          </note>
          <note xml:id="i-Y8Fngyu4UR49m1LDSLppfr" type="speaker">
            Herr Åke Andersson:
          </note>
          <u who="Q5556244" xml:id="i-gjvnPF7CJKfQy1rKiQE8L" next="i-QeoPGd8hAqtUaz1bUyFQYQ">
            <seg xml:id="i-HbZqWzGL9KnKzLPuwxSYix">
              De feste af oss torde påminna sig hvilka strider vid föregående
              riksdagar i denna Kammare egt rum angående bankovinstens användande.
              Vi minnas också 1875 års riksdag, då vi kommo till det lyckliga
              resultatet att behålla hälften af denna vinst för Riksbankens
              eget förstärkande, och man hoppades väl då att icke samma strider
              åter skulle vid hvarje riksdag upprepas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KSftgz4yC5AGA7Tf3BDC7H" prev="i-gjvnPF7CJKfQy1rKiQE8L" who="Q5556244">
            <seg xml:id="i-XAxvoBbTdVsbegd51cEGkr">
              Betraktar man Riksbanken såsom en förlagsbank, hvilket den otvifvelaktigt
              är, så faller det af sig sjelf att, i samma mån som landets handel,
              industri och näringar utvecklas, äfven dessa och icke uteslutande
              jordbruket behöfver Riksbankens understöd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q2hzaFQFs4kacCberC6VtN" prev="i-gjvnPF7CJKfQy1rKiQE8L" who="Q5556244">
            <seg xml:id="i-FoMYZGGTAPjpxq2kRGySY1">
              Riksbanken, säger man, behöfver intet mera kapital. Men det kan,
              enligt min åsigt, komma den tid, då kapital mycket väl behöfvas,
              och reservanterne hafva också derföre sagt att det vore för påkänningar
              för framtiden, som vinstmedlen böra så mycket som möjligt behållas
              vid Riksbanken, och jag tror att reservanterne hafva för denna
              åsigt framlagt lika talande skäl, som dem Utskottet
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6AahMACJaAM9bvZCpjPZQD" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. . 13
          </note>
          <u xml:id="i-4Letu1Zdns3kaUHir882Eg" prev="i-gjvnPF7CJKfQy1rKiQE8L" who="Q5556244">
            <seg xml:id="i-EueDT7cXyQPkH1eZzWyuEt">
              anfört. Reservanterne hafva för öfrigt hufvudsakligen grundat
              sin mening på den åsigt, som af fullmäktige i Riksbanken i ämnet
              uttalats. Min granne här till venster läste upp för oss fullmäktiges
              utlåtande vid 1875 års riksdag; jag beklagar likväl att han icke
              jemväl läste upp hvad fullmäktige yttrat för i år, ty då är jag
              viss om att konseqvensen blifvit en annan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QeoPGd8hAqtUaz1bUyFQYQ" prev="i-gjvnPF7CJKfQy1rKiQE8L" who="Q5556244">
            <seg xml:id="i-9662bGxKEPFiaWernLCnJw">
              Jag vill emellertid icke uppehålla Herrarne längre, utan inskränker
              mig till att yrka bifall till reservanternes förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YTx7dpbnaLkRjFV6DGXbHN" type="speaker">
            Herr A. P. Danielsson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-XRUqSx3q144G7ygemN7GHz" next="i-NHbfA3cDbvTitBp27Jofca">
            <seg xml:id="i-Ya886LDFmoQHF6ksCg6nA1">
              Oaktadt jag har den äran att vara ledamot af Banko-Utskottet,
              har dock händelsen gjort att jag icke deltagit i detta ärendes
              behandling; men jag kan ändock icke underlåta att i denna fråga
              nämna några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V8EggqaATU9dQ7tnJ4KU39" prev="i-XRUqSx3q144G7ygemN7GHz" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-TcRGPKn7ZaAYWpPuoMayjG">
              Det förefaller mig nemligen besynnerligt, att åtskilliga Herrar
              i Kammaren det ena året efter det andra uppträda för att bekämpa
              en åsigt, som i fråga om bankovinstens användande numera borde
              vara bestämd i Kammaren, sedan den vid två föregående riksdagar
              härstädes segrat. Det kan nemligen, enligt min åsigt, icke vara
              mera än två grundtankar, om hvilka tvisten egentligen rör sig.
              Antingen hafva vi, som anse att Riksbanken behöfver hälften af
              sin vinst, orätt, eller också hafva våra motståndare orätt. Men
              man bör alltid försöka att vara upprigtig och se efter, hvar orsaken
              verkligen ligger till de olika meningar, hvarom man tvistar. Men
              dervid kan man icke neka för sig att bakom detta sträfvande att
              få så litet qvar af bankens vinst som möjligt, för att läggas
              till bankens fonder, ligger ett annat intresse. Hvar och en kan
              icke afhålla sig att främst tänka på sin egen fördel; — jag menar
              att bakom detta sträfvande ligger det enskilda bankintresset!
              Det är ju alldeles gifvet att ju svagare man kan hålla Riksbanken,
              ju mindre omfattande blir dess rörelse. Jag kan icke begripa hvarför
              Herrarne hålla på denna sak, då vi i detta afseende hafva ett
              gemensamt mål att sträfva för; det är ju för alla synnerligen
              nyttigt att, om jag så må uttrycka mig, Riksbankens aktier hållas
              så högt som möjligt. Enligt min tanke bör Riksbanken vara en barometer
              på penningeställningen och såsom sådan måste Riksbanken vara stark,
              ty annars håller den oss ovissa om huru ställningen verkligen
              är. Detta är min uppfattning af saken och jag skulle lifligt beklaga
              om denna Riksdag skulle fatta beslut, olika dem, som två föregående
              Riksdagar fattat, och derigenom hålla den gamla striden öppen,
              hvilket icke vore nyttigt eller behölligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LnfzJKtaHb95yFBr1mvyh1" prev="i-XRUqSx3q144G7ygemN7GHz" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-Ntqc9T53zSXQfqqZdr67Jf">
              Det har visserligen blifvit sagdt, att fullmäktige icke uttalat
              sig bestämdt för den åsigt att Riksbanken behöfver behålla mera
              af bankovinsten, än Utskottet föreslagit, men i detta afseende
              anser jag att man icke kan undgå att finna det fullmäktige uttalat
              en helt annan åsigt, om man läser fullmäktiges utlåtande sådant
              det verkligen är skrifvet. Det är visserligen något sväfvande,
              men det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VKWMCHRpZpZeM3MKp3Qqt5">
            :0 12.
          </note>
          <note xml:id="i-4oQyGCbor8vkQmGZNYHrdW">
            Om användningen af
          </note>
          <u xml:id="i-5mynZ71h1KnnMKmcvCBCFY" prev="i-XRUqSx3q144G7ygemN7GHz" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-5yzQp83yfFYDY8BmNMmdgb">
              bankovinsten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MahALuCRTiDXBBH6auFTum">
            för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V1omju1CMMH7m4nxXoqHjy">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-49JD3QN8cyqKh1dfzG2ReP">
            Om användningen af bankovinsten för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-YTjXYPoZKnqhB1SzmxVTJX" type="date">
            14 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-RsXiQHZmtbSSNF1xaadkzx" prev="i-XRUqSx3q144G7ygemN7GHz" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-SPNLG3cgwqq87YkB2bv6HL">
              synes ändock deraf, att fullmäktige respekterat den åsigt som
              ligger till grund för Riksdagens de två sista åren fattade beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HWnzjXXGv2ZQiUdfasPiXS" prev="i-XRUqSx3q144G7ygemN7GHz" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-EqaeVzXMQbv2f6fZc3fCKi">
              Jag skall icke längre uppehålla Kammarens tid, men jag vill på
              det vänligaste bedja Herrarne att icke hålla i sig med sin åsigt,
              utan förena sig med oss; det kan då åtminstone ingen beskylla
              oss för någon egennytta, om vi vilja uppehålla Riksbanken vid
              hvad den bör vara, en stark nationalbank! Det är, såsom jag förut
              sade, nyttigt för oss alla och betryggande för penningeställningen,
              om Riksbanken blir så stark som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NHbfA3cDbvTitBp27Jofca" prev="i-XRUqSx3q144G7ygemN7GHz" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-BG7HfWUDfkTMV58arHQCct">
              På dessa skäl yrkar jag bifall till reservanternes förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EbsgmLYRtuNY3YXcQtn7XW" type="speaker">
            Herr Hjelm:
          </note>
          <u who="Q5807346" xml:id="i-7W3ejXmzGoHHwyAyTSQtiD" next="i-M3qnZsbFyKA5QnYJag8nFd">
            <seg xml:id="i-QjWxWEnj6HBv2xpZ1UG4Jt">
              Äfven jag hyser den åsigten, att man bör försöka hafva en så
              stark Riksbank som möjligt. Herr Stråle upplyste visserligen att
              Riksbanken icke i närvarande stund behöfver ett öre af bankovinsten,
              emedan Riksbanken är nog stark ändå utan nämnda vinst. Om så också
              är i närvarande tid, så kan det dock komma en tid, då staten behöfver
              hela bankovinsten och sålunda bankens fonder icke komma att höjas,
              men då vore af behofvet påkallade. Jag skulle tro att banken under
              sådana förhållanden får gifva vika för statens behof. För närvarande
              behöfver icke staten för att få budgeten att gå i hop mera af
              bankovinsten än reservanterne föreslagit. Jag tror således att
              man bör förhöja bankens fonder så mycket som möjligt, hvarföre
              jag vördsamt anhåller att dessa 900,000 kronor, hvarom nu är fråga,
              måtte beviljas till Sveriges penninggudinna, Riksbanken, hvilken,
              jag är öfvertygad derom, skall tacksamt emottaga dem samt väl
              använda och i guldtackor bevara dem till Riksbankens nytta och
              framtida behof.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M3qnZsbFyKA5QnYJag8nFd" prev="i-7W3ejXmzGoHHwyAyTSQtiD" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-6H6NJuvyp75zPCCUdRpTt2">
              Jag yrkar alltså bifall till reservanternes förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6ZKCqrWyM59nZsZxecLFtg" type="speaker">
            Herr Peter Olsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-UJKwMbzcY59Qdi8HcMREsX">
            <seg xml:id="i-5FrbW64AzFF7gYz1U5fS76">
              Jag vill först och främst gerna medgifva att, om Riksbanken får
              920,000 eller 1,300,000 kronor af bankovinsten för år 1876, så
              spelar den omständigheten icke någon synnerligt stor roll för
              Riksbankens soliditet eller framtida förmåga att uppfylla sina
              förbindelser, och det är icke heller för sammans skull jag nu
              tagit mig friheten att begära ordet; jag har gjort det hufvudsakligen
              för att bemöta några yttranden, som under diskussionen blifvit
              fälda angående Riksbankens ställning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GACpSX9o4WKZYpnp3Uqn9r" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PteAEzTxfHxEhqaY1LcSE7">
              En talare på stockholmsbänken yttrade nyss att han icke kunde
              förstå, huru Herr Finansministern kunnat fär statsverkets räkning
              af bankovinsten just begära 1,600,000 kronor, innan han hade någon
              visshet hvarken om huru staten skulle regleras eller huru det
              utlåtande angående bankovinsten, som det tillkommer bankofullmäktige
              att årligen afgifva, skulle komma att låta. Jag föreställer mig
              för min del, ehuru jag icke är fullkomligt viss derom, att denna
              siffra, 1,600,000 kronor, influtit i statsregleringen hufvudsakligen
              för att få denna att gå i hop och icke af någon särskild anledning
              i fråga om användande af någon större eller mindre del af banko-
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rm6HFwam49F57PsrZ3ypeu" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 15
          </note>
          <u xml:id="i-EZRnrWMMzBQaioKUPyExvv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WNRQ1e9iaTYe88yWaJN58t">
              vinsten, och jag kan icke se någon synnerlig våda i ett sådant
              förfaringssätt, helst praxis varit att Kongl. Maj:t upptagit ett
              visst belopp af bankovinsten för att införas bland statsinkomsterna,
              och till dess någon ändring i det hänseendet blifvit beslutad,
              torde man icke skäligen böra begära någon sådan. Beträffande sjelfva
              beloppet af bankovinsten hade dock önskligt varit att Herr Finansministern
              tagit hänsyn till föregående Riksdags beslut. För mig synes emellertid
              denna omständighet icke vara af beskaffenhet att gifva anledning
              till ett misstroendevotum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JSuGYvhxYuV5SSHtDmfkov" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MqnXKZ6gtJXMKNejQXiJbN">
              De Herrar som här yttrat sig om bankovinsten och dess användande
              samt om Riksbanken och dess ställning i öfrigt hafva, så vidt
              jag kunnat fatta deras mening — och jag har försökt följa deras
              yttranden med uppmärksamhet — alla alltjemt begagnat sig af samma
              variationer, dels med omsägningar af samma och dels med användande
              af nya ord, nemligen att Riksbanken ej behöfver någon förstärkning,
              emedan den relativt taget är »den starkaste bank i hela Europa».
              Den är så stark, säga de, att den kan motstå hvilka tryckningar
              som helst, och det så mycket hellre, som den bakom sig har hela
              svenska Riksdagen, som skall ansvara för bankens soliditet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FDpym9AVZRRRKMU7rPcA3D" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7n9DkRx6rD8u3Z5odzPCFs">
              Jag vill visst icke underskatta Riksbankens förmåga att uppfylla
              sina skyldigheter, men låtom oss ändock se huru det förhåller
              sig med denna soliditet under vissa omständigheter, som icke endast
              kunna supponeras, utan som verkligen kunna inträffa. För så vidt
              jag icke blifvit illa underrättad, har Riksbanken 12 eller 16
              millioner såsom lån från Riksgäldskontoret. Dessa penningar äro
              tagna från de medel som Riksgäldskontoret upplånat för statens
              behof och som Riksgäldskontoret således snart kan komma att utbetala
              dels för byggandet af jernvägar och dels må hända äfven till andra
              ändamål. Häraf blir följden, att Riksgäldskontoret en vacker dag
              vill hafva tillbaka sina penningar af Riksbanken, som väl då icke
              lär kunna bestrida dess rätt dertill. När nu Riksgäldskontoret
              kommer och återfordrar sina penningar, som banken fått på deposition
              och mot t. ex. 4 procent ränta, föreställer jag mig att Riksbanken,
              som är den starkaste bank i Europa, betalar dessa millioner, och
              jag föreställer mig vidare att den betalar dem med sedlar, hvilket
              den ju mycket väl kan göra, då banken ju icke derigenom minskar
              sin guldeller silfverkassa. Nu kan det likväl bära så till att
              dessa 12 å 16 millioner i bankens sedlar presenteras till större
              del på en gång 1 banken och att man säger: »var god och gif oss
              guld för dessa sedlar ni släppt ut i rörelsen». Riksbanken har
              likväl icke så mycket guld inne, utan har till exempel endast
              10 å 14 millioner i myntadt och omyntadt guld, hvarmed skall banken
              då betala dessa sedlar? Den ärade talaren från Stockholm kan häremot
              invända, att Riksbanken när som helst kan skaffa guld genom att
              köpa utländska valutor. Men då frågar jag igen, hvarmed skall
              han betala dessa utländska valutor? Jo med sina egna sedlar, svarar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TcmijKvsDPxgGfkBxymnKt">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-9DUfWbxiirzAsGAJ9LWDux">
            Om använd-
          </note>
          <note xml:id="i-MFSp1L14DN4uv3zacibBBw">
            ningen af bankovinsten för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-AvmwLQefrZCNQ8u7c9X1Yg">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LPCGVctZ4EC1pZdFTTwJts">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-SA4CuK5Ee8Dfpt2JRdLuAS">
            Om användningen af
          </note>
          <u xml:id="i-A6XjGBoUXQrgL1z3GfVHRY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Xvq6kndbYbXkdLEJki6mvf">
              bankovinsten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9AKk8whXGCgTPDZso93bSq">
            för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-7ab79Sk7rgZaqfKj2SvK5o">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-P2HDc3YuDBnYT7SiRwXmwX" type="date">
            16 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Misijz4wsvrXvoZbnYov2m" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UzR3iYMtBsis6ZyY5w9xp1">
              man. Ja väl, låt oss antaga att det t. ex. på börsen i Stockholm
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AYnvStRcNSduunyrbi49Gs" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MGjB76thf9L5jk5bq6nZ9i">
              finnes en exportör som har inne 5,000 £ sterling i fordringar
              på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WmgjgG43GtCRek7rZ7hn1P" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TTp6SbeR2WAeYYFuWVEugP">
              England, och att banken köper dessa valutor och dermed skaffar
              guld, men då kan ju lätt inträffa, att den, som sålt dessa valutor
              och derför erhållit betalning i Riksbankens sedlar, presenterar
              dessa sedlar och begär att få dem inlösta med guld, hvad skall
              banken då göra?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YWBRLsEReFJsjveFLpagGc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AqtjzCfX6ezoXZXAJGsdHS">
              Herrarne se, att dessa fakta och omständigheter äro så enkla
              och i ögonen fallande för en och hvar som har någon kännedom om
              affärslifvet, att jag vågar påstå att, ehuru det icke under normala,
              lugna och, om jag får säga, fredliga tider lärer komma i fråga
              att Riksbanken icke är 1 stånd att uppfylla sina förbindelser,
              så kunde det likväl under kritiska tider blifva svårt för Riksbanken
              att hålla en så stor metallisk kassa, som uppgår till stadgadt
              belopp och för öfrigt är fullt tillräcklig att upprätthålla Riksbankens
              soliditet samt sätta den i stånd att obehindradt sköta sin lånerörelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NWY4aT4xVrqjX4zE6NDwnc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-K8FKVh9ET59JnsCkKD6mVD">
              Jag vet visserligen att Riksbanken icke endast har denna guldkassa,
              utan att den i vanliga fall äfven har kreditiv och utländska valutor,
              men så länge banken har rätt att utgifva 30 millioner sedlar utöfver
              den metalliska valutan, måste vi erkänna att detta är en omständighet
              som noga bör beaktas och att Riksbanken bör vara synnerligen försigtig,
              innan den släpper ut för mycket sedlar i den allmänna rörelsen;
              min öfvertygelse är ock, att häri ligger orsaken, hvarföre Riksbanken
              blott begagnat sig af en del utaf sin sedelutgifningsrätt och
              lemnat obegagnad en återstod som, om jag icke misstager mig, uppgår
              till det betydliga beloppet af omkring 18 millioner kronor. Det
              är också klart, att så länge Riksbanken har att inlösa med guld
              alla utelöpande sedlar, så är det — jag upprepar det ännu en gång
              — nödvändigt att banken iakttager den allra största försigtighet,
              "och jag vågar tillägga att det äfven är nödigt att Riksdagen
              tager i allvarligt öfvervägande, huruvida Riksbanken har behof
              af att förstärkas. Jag vill nu icke gå längre tillbaka i tiden
              för att undersöka hurudan Riksbankens ställning varit, men jag
              tillåter mig antyda, att innan det lån, som Riksgäldskontoret
              förlidet år upptog i utlandet, indragits, var Riksbankens ställning
              helt annan, än den för närvarande är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LuJjp1jtZNefjaAqWntUee" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Fr8KxK7GazFqHvm9CYYTPf">
              Nu har det visserligen blifvit af en talare yttradt, att bakom
              Riksbanken står Riksdagen. Men, mine Herrar, låtom oss något närmare
              undersöka, huru dermed förhåller sig! Jag vill fråga den ärade
              talaren, på hvad sätt står Riksdagen bakom Riksbanken? Icke tror
              jag väl att Riksdagen vill att Riksbanken blir insolvent, men
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4UxdewEmkMGwurG9dZmk3g" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6YU9L6jb51cAKf7AF62FgU">
              Riksbanken icke inrättad på sådana grunder, att den inom sig
              eger erforderlig styrka och kraft, så torde det äfven vara ganska
              vådligt att utgå från ett sådant antagande, att det skall tillkomma
              Riksdagen att "upprätthålla en vacklande, om icke fallande Riksbank.
              Man far ofta höra uttalas det påstående, att Riksbanken kan skaffa
              sig så mycket guld den vill; men, mine Herrar, jag vågar betvifia
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7susXtXqm1EjisGzZQqkkD" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 17
          </note>
          <u xml:id="i-XcP2uoWPRLaooa7f7oHSRc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-35r3isx5FGASUspvhV9obY">
              sanningen af ett sådant påstående. Man säger att vårt land har
              en betydande export och Riksbanken kan ju köpa de utländska valutor,
              som inflyta i liqvid för denna export. Jag frågade nyss: för hvad
              skall Riksbanken köpa guld, och jag frågar nu, hvarmed skola våra
              importörer betala sina skulder i utlandet, om de icke dertill
              få använda dessa inflytande utländska valutor. Icke må Herrarne
              tro, att den som importerar en last kaffe eller socker får betala
              den med Riksbankens sedlar, utan dertill måste han skaffa sig
              sådana valutor som motsvara guld. Om nu en exportör har att sälja
              dylika utländska valutor, är det naturligt att dessa uppköpas
              af importörerna till dess hela importen blifvit betald, men deraf
              följer också att Riksbanken egentligen icke kan få köpa flera
              eller andra utländska valutor än som finnas att tillgå såsom öfverskott,
              sedan hela importen är betald. Visserligen kan man äfven gå till
              väga på ett annat sätt, nemligen så, att man genom lån skaffar
              sig medel för ett dylikt inköp, men endast dessa tvenne utvägar
              stå Riksbanken till buds för att skaffa sig utländska valutor
              och derigenom stärka sin metalliska kassa, antingen att köpa öfverskottet,
              då exporten är större än importen, eller också att upptaga lån
              i utlandet. Jag tog mig friheten yttra detta redan då det var
              fråga om lagstiftningen för enskilda banker. Jag uttalade då såsom
              min åsigt, att just den omständighet, att de enskilda bankerna
              förklarades skyldiga att inlösa sina sedlar med guld, skulle komma
              att utöfva en ofördelaktig inverkan på Riksbankens metalliska
              kassa, och detta har redan inträffat. Det har nemligen visat sig,
              att största delen af det guld, som från Riksbanken utlemnats,
              gått till de enskilda bankerna, och då dessa banker numera måste
              hålla guldkassa för att dermed inlösa sina egna sedlar, får man
              icke undra på att, då de få in Riksbankens sedlar, de i sin ordning
              vända sig till Riksbanken och säga: var au så god och gif mig
              guld. Som sagdt, detta har redan inträffat, och just denna omständighet
              gör att det är af synnerlig vigt att Riksbanken göres tillräckligt
              stark. För min del tror jag emellertid att så länge vi icke kommit
              derhän, att endast en enda bank har rätt att utgifva sedlar, såsom
              i flera andra länder redan är fallet, så länge kommer också vår
              banklagstiftning och våra bankförhållanden. att hvila på mer eller
              mindre osäkra fötter. Det naturligaste vore, enligt min uppfattning,
              att hos oss, såsom i Danmark, endast en bank egde att utgifva
              sedlar, och att denna sedelutgifningsrätt fotades på fullt säkra
              och betryggande grunder. Landets öfriga bankinstitutioner finge
              då röra sig med denna rikseller nationalbanks sedlar, och först
              då skulle denna sistnämnda bank kunna med full säkerhet kontrollera
              sin sedelutgifning och med större lätthet bestämma, hvilka åtgärder
              den hade att vidtaga för att blifva i stånd att under alla omständigheter
              fullgöra sina skyldigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V1ButvrUYsuPqc1utpr1hH" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XJTcf3aUY6iMLuDCZ7X4JT">
              Jag vill icke bestrida att de enskilda bankerna äro mycket solida
              och i allmänhet förträffligt sköta sina affärer, men då de
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cqq7f17jbEW53Rh6ja5J2N">
            Andra Kammarens Prot. 1877. N:o 12. 2
          </note>
          <note xml:id="i-2PffQypeaMoz36gsn9iwmD">
            N:o 12,
          </note>
          <note xml:id="i-RXecPS3cpH4KpaqAaMLNwA">
            Om användningen af bankovinstea för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-HCi7WKQdcCKuiPuDXfsPGH">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2rE1ostxyk8tfdH4QvXAzp">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-J3dakKX4UKQLHMmY68vwJv">
            Om användningen af bankovinsten för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-HhdPuQqBj79MiW152yeMs8">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QWao7fbEu7YsAxJxeLsGxs" type="date">
            18 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-VJsspsUipwNEWjuueCDrg5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NnHNaXrNc8GcJyRFDN2SaP">
              ställas i förhållande till Riksbanken, ligger det i sakens natur,
              att de genom sin sedelutgifningsrätt mer eller mindre ofördelaktigt
              inverka på densamma. De enskilda bankerna måste naturligtvis sköta
              sina affärer med all möjlig omsorg och finansiel beräkning för
              att kunna ega bestånd och få den högsta möjliga vinst. Men just
              derföre är det nödvändigt tillse, att Riksbanken inom sig eger
              den lifskraft och soliditet som med skäl bör förutsättas hos en
              Riksbank.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N7mqemm6BbByphPraJTfmF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KmF9YqyK1ByRL1CQdjo7Eg">
              Jag har ansett mig böra uttala dessa åsigter, såsom ett ord i
              sinom tid, och jag kan icke neka till att det resonnement, som
              finnes uti den vid betänkandet fogade reservationen, är, efter
              min uppfattning, ganska behjertansvärdt. Det innehåller flera
              tänkvärda saker, och då härtill kommer att äfven Utskottets förslag
              innehåller en afvikelse från Kongl. Maj:ts proposition, kan jag
              icke se något hinder för att man bifaller reservanternes förslag,
              desto hellre som derigenom kan åtminstone i någon, om ock ringa
              mån, beredas ett bidrag till förstärkande af vår Riksbank. Jag
              yrkar derföre bifall till reservanternes förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KbgX7ZwcLP7zcf9xszQXqW">
            Herrar OC. Ekman, Fredricson och Dofsén förenade sig med Herr
            Peter Olsson.
          </note>
          <note xml:id="i-HnbcHfe8J488f4Z9VTmN3L" type="speaker">
            Herr Carl Erieson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Qz21YfYSMtyC4whDnWBGJj">
            <seg xml:id="i-UUTfMG4gPj2WgjLVmMVmNZ">
              Den siste talaren har utgått från så egendomliga premisser, att
              man icke bör förvåna sig öfver att han kommit till ett lika egendomligt
              resultat. Han utgick nemligen från det antagande, att Riksbankens
              samtliga utelöpande sedlar skulle på en enda dag presenteras,
              att inlösas med guld. Ar detta en princip, efter hvilken man bör
              organisera en bank, då bör också en bank organiseras på andra
              grunder än de, på hvilka Sveriges Riksbank är grundad. Men hyser
              man en sådan åsigt, är det, efter min uppfattning, ens ovilkorliga
              pligt såsom representant att påfordra en förändring i det reglemente,
              som innehåller grunderna för Riksbankens organisation. Riksbanken
              eger nu att utgifva sedlar emot fordringar hos utländska säkra
              handelshus. Om nu Riksbankens alla utelöpande sedlar på en dag
              presenteras till inlösen med guld, kan banken icke inlösa dem,
              emedan en stor del af de sedlarne motsvarande tillgångarne finnes
              i utlandet. Men att något sådant skulle komma att inträffa, har
              jag aldrig tänkt mig, och jag har derföre ej heller i mina resonnement
              kommit till en sådan slutsats, som den siste ärade talaren. Han
              förklarade att han hyste ungefär samma åsigt i saken som reservanterne.
              Då jag nyss hade ordet, tog jag mig friheten att ingå i någon
              granskning af deras i reservationen uttalade åsigter, och jag
              kom dervid till det resultat, att jag vågade påstå, det hvar och
              en som icke vidare känner till förbållandena och endast genomläst
              det föreliggande betänkandet med den vid detsamma fogade reservationen,
              lätt kunde komma till den öfvertygelsen, att Riksbanken stode
              på i högsta grad klena fötter. Det var just detta, som äfven den
              siste talaren antydde. Han förklarade visserligen vid början af
              sitt anförande, att han icke ville bestrida
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UQvC8xnrBeQ6c4H2vvsZMk" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 19
          </note>
          <u xml:id="i-JLBFzWZdXcX6Z6krbLRW4D" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RDpALk46KAdFwgiMyDWwS9">
              Riksbankens soliditet, men påstod sedan att dess ställning var
              högst vacklande. Om jag hyste en sådan öfvertygelse och hade skrifvit
              mitt namn under en reservation, der jag uttalat denna öfvertygelse;
              och i synnerhet om jag blifvit hedrad med förtroendet att vara
              ledamot af Riksdagens Banko-Utskott, skulle jag anse det för min
              oafvisliga pligt att för Riksdagen framlägga mina tankar och begära
              ett extra anslag af 10 millioner kronor för att stärka banken.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8wrCtAuRpmC8TJhymNRxwi">
            Ser jag nu på Riksbankens ställning — jag har händelsevis i mina
            händer den senaste uppgiften rörande Riksbankens metalliska kassa
            m. m., som utgafs den 31 Januari innevarande år — befinnes det
            att bankens metalliska kassa uppgår till öfver 14 millioner, tillgång
            i hos utländska handelshus innestående medel öfver 11 millioner
            samt utelöpande sedlar till ungefär samma belopp, eller omkring
            27 millioner. Skulle nu alla dessa sedlar samtidigt presenteras
            till inlösen med guld, vore det omöjligt för Riksbanken att inlösa
            dem, emedan en stor del af de dem motsvarande tillgångarne bestå
            uti fordringar hos handelshus i utlandet. Ser jag på de öfriga
            posterna, finner jag att på folioräkningar innestående medel tillsammans
            med utelöpande postvexlar uppgå till ungefär samma belopp, som
            de hos Riksbanken liggande vexlar, hvilka accepterats till betalning
            å utrikes ort, eller omkring 10 millioner.
          </note>
          <u xml:id="i-NKNQR33hr9JS44fR3KGh9c" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DgoW9YLigW8VhAT32MPxQV">
              Häraf vill det synas, som om Riksbankens ställning icke vore
              så dålig. Hvad beträffar det lån, som Riksbanken erhållit af Riksgäldskontoret,
              har jag redan förut påpekat att det icke i någon mån inverkar
              på bankens soliditet, utan endast har att göra med lånerörelsen.
              Riksbanken lånar upp penningar och lånar ut dem, så att, om Riksgäldskontoret
              vill hafva tillbaka sitt lån, behöfver Riksbanken endast draga
              in sina fordringar för att kunna honorera Riksgäldskontoret. De
              siffror, hvilka Herr Peter Olsson i fråga om nämnda låneaffär
              anförde, voro i parentes sagdt icke rigtiga, enär för närvarande
              endast omkring 10 millioner kronor af de utaf Riksgäldskontoret
              upplånade medel qvarstå i Riksbanken, men då beloppen här vid
              lag ej hafva något att betyda, har jag endast velat i förbigående
              nämna detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qb8gdQSXzbVPEsVHtyCBbt" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2aLPAoktrr5Fyqq1BaoQCD">
              Som sagdt — då jag alldeles icke kan godkänna de premisser, från
              hvilka den näst föregående talaren utgick, så kan jag icke heller
              komma till samma konklusion. Jag vidhåller derföre mitt redan
              framstälda yrkande, att Kammaren måtte bifalla Utskottets förslag,
              icke för summans skull, ty den är i och för sig en obetydlighet,
              utan såsom en protest emot de uttalanden angående Riksbankens
              minskade soliditet, som dels innefattas uti motiveringen till
              reservanternes förslag, dels ock blifvit gjorda under denna debatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C7RQ7EPjhYg37EAVfidGV5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Y3VJrahRR2Nsq7nX7dpETF">
              Då jag förra gången hade ordet nämnde jag något om, att man skulle
              kunna tänka sig ännu ett annat sätt att använda ifrågavarande
              medel. Man skulle ju kunna reservera hela denna bankovinst för
              Riksgäldskontorets räkning för att sedermera vid lämpligt tillfälle
              användas till amortering på vår utländska statsskuld eller
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VVLpTTwkfEECnrrtN3kXCG">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-Bqhc5uBEcQV512ZgLMd3w7">
            Om användningen af
          </note>
          <u xml:id="i-YET8CdbBE3wT2bboeyjr8c" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WZ3QJjAxQWDmLpe7ssGvmL">
              bankovinsten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8HdNAaXRsfbKew1qCrSzSD">
            för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ngbax33jBFD9gAgNAG8L2M">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-7eXi6SW5Jy7y82jHNbLTZ3">
            Om använd-
          </note>
          <note xml:id="i-JuRG6ZYjaPkvp8UgdWGFuY">
            ningen af bankovinsten för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-5pujCqfMng3uCSWBZsNa36">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JB9ftn5vyrjdwqiBUkhQ7p" type="date">
            20 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-9qsCGkUYjqLWyfMXL964x7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9GEzFYgnshDehZ37pz5Zk3">
              till konvertering af våra äldre lån. Fördelen af ett sådant tillvägagående
              ligger för öppen dag. Ty förutom det att vi genom en dylik ökad
              amortering hastigare minska vår skuld äfvensom våra årliga ränteliqvider
              derå, så bidrager denna i och för sig gynsamma omständighet dessutom
              till att ytterligare stärka vår kredit. Och detta är för oss så
              mycket vigtigare, som den tid ännu torde vara temligen aflägsen,
              då vi komma att upphöra med att låna upp penningar i utlandet.
              Ånnu återstår det mycket, innan vi få jernvägen färdig upp till
              Haparanda. Om vi derföre nu lyckas stärka vår kredit, så få vi
              det till godo när vi, hvilket icke dröjer många år, nödgas upptaga
              nya lån. Jag har förut framstält denna åsigt i Utskottet, men
              då densamma icke vann något understöd derstädes” och jag vid denna
              riksdag för första gången har äran att vara ledamot af Utskottet,
              ansåg jag mig icke böra uppträda alltför positivb. Må hända kommer
              jag framdeles i tillfälle att med mera bestämdhet uttala mig i
              detta ämne. Jag anhåller fortfarande om bifall till Utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BKheDkwprj7ftqmuDBCp5P" type="speaker">
            Friherre A. H. Fock:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2sz3caBjwjLNKpk4micjBM">
            <seg xml:id="i-78vXnXUQMhfPpkvrQNZuSF">
              Jag skall icke tillåta mig att göra något särskildt yrkande i
              denna fråga; men jag har begärt ordet för att till en början i
              någon män söka förklara hvad som, enligt min uppfattning, varit
              bankofullmäktiges mening och åsigt beträffande bankovinstens användande,
              då, såsom mig synes, denna deras mening och åsigt här icke blifvit
              fullt rigtigt uppfattade. Såsom Utskottet i föreliggande betänkande
              anfört, hafva fullmäktige uti sitt afgifna utlåtande yttrat sig
              öfver denna fråga med hänvisning först och främst till det yttrande,
              som af dem afgafs vid 1875 års riksdag. I detta yttrande uttalades
              två grundsatser, den ena, att, enligt fullmäktiges åsigt, det
              vore önskvärdt att under vanliga och lugna förhållanden — då inga
              särskilda omständigheter föranleda till afvikelse — en bestämd
              regel för bankovinstens fördelning vore antagen. Den andra grundsatsen,
              som då uttalades, var att den andel i bankovinsten, som under
              nämnda förhållanden komme statsverket till godo, borde numera
              utgöra den största delen deraf, enär statsverket borde med skäl
              kunna påräkna någon betydligare behållning af denna sin kraftiga
              institution. Nu hafva, såsom jag nämnde, fullmäktige hänvisat
              till detta betänkande. De hafva dervid sagt, att om den omständigheten,
              att de två föregående Riksdagarne beslutat det bankovinsten skulle
              emellan statsverket och Riksbanken lika fördelas, skulle anses
              innebära en af Riksdagen faststäld princip för vinstmedlens fördelning
              äfven framgent, så funnes för närvarande icke några särskilda
              skäl att afvika från en sådan princip, ehuru densammas giltighet
              med skäl kan sättas i tvifvel, då densamma framtvingats genom
              gemensam votering. Men om nu Herrar fullmäktige hafva vid 1875
              års riksdag uttalat sig för att en större andel af bankovinsten
              borde komma Riksbanken till godo och om fullmäktige fortfarande
              vidhålla denna sin åsigt — något som jag förmodar att
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UUnxRzoNc15NqWSMby4fuN" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 21 N:o 12.
          </note>
          <u xml:id="i-3aPcEkJ7MgfQo4yzmMdTAV" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5ujhzp8Vzso7hYjgyHaBy8">
              Riksdagen icke kan ogilla — så kan jag åtminstone från fullmäk-
              Om användtiges sida försäkra, att sådant icke har sin grund i
              några enskilda ningen af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VHSupd42smrxpyg5NWJ8bz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-43wTUcUoWhPvcBXPzugRhD">
              bankers intressen. dör är VaRA Här har blifvit framstäld en mörk
              bild af den framtid,'som (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UhE6SWcVESumnKatncsvyZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EB8dSousnWFq2mbGW6Ke2D">
              kan förestå Riksbanken och hvad som i detta hänseende möjligen
              skulle kunna hända. Då allt hvad som rör Riksbankens soliditet
              är af allra största vigt, känner jag mig manad att försöka bemöta
              denna mörka skildring. Enligt Banko-Utskottets memorial N:o 1
              var bankens ställning vid riksdagens början sådan, att dess tillgång
              på metallisk kassa och andra valutor, hvarpå rätt till sedelutgifning
              kunde grundas, utgjorde i det allra närmaste 26 millioner kronor.
              Vid samma tid hade banken en portfölj i utländska vexlar af nära
              10 millioner kronor, och hvilken sistnämnda tillgång när som helst
              och med stor skyndsamhet kan förvandlas i guld. Banken egde således
              vid denna tid eller kunde förfoga öfver nära 36 millioner kronor
              i metallisk valuta, motsvarande 1 det närmaste alla bankens förbindelser
              i banksedlar. Men, säger man, banken har emottagit stora depositioner;
              Riksgäldskontoret t. ex. har i banken deponerade 12 å 16 millioner
              — må hända icke fullt så mycket, men i alla händelser ett högst
              betydligt belopp — på 4 månaders uppsägning, och dessa penningar
              kunde komma att begäras ut, likväl efter 4 månaders uppsägning.
              Detta uttag skulle nu kunna ske i guld — den ärade talaren antydde
              visserligen icke att Riksgäldskontoret skulle begära sådan valuta,
              men banken utsläpper då ett motsvarande belopp af sina sedlar,
              hvilka hastigt skulle kunna presenteras för inlösen. Det må vara
              möjligt, men att för sådant fall bankens guld bör kunna motsvara
              behofvet, tror jag redan vara ådagalagdt. Dessutom 4 månader innan
              något dylikt kan inträffa skola medlen uppsägas; och hvad är då
              naturligare än att, i samma mån som Riksgäldskontoret eller andra
              deponenter säga upp sina fordringar, Riksbanken säger upp sina,
              hvilka äro utestående till stor del dels på bestämd tid af 3 månader,
              dels på en månads ä 14 dagars uppsägning. Om således Riksbanken
              icke skulle kunna möta en dylik stor uttagning med sin obegagnade
              sedelutgifningsrätt, så drager banken im lika mycket af sina fordringar
              på ett håll, som den nödgats att släppa ut på det andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LHH2JpZFZoq4P4PDM6jE5P" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3aKgyDaZPaUFgYbpfaTdEC">
              Det är dessutom sant att man skulle kunna tänka sig — ty någon
              absolut omöjlighet är det icke -— att större delen af bankens
              sedlar hastigt presenteras för att deremot erhålla guld; men af
              hvad anledning än ett så våldsamt uttagande af guld skulle komma
              att ske, svårligen kan jag föreställa mig detta komma att ske
              derför att Riksgäldskontoret tager ut sina medel och använder
              dem till jernvägsbyggnader. Nej, guld uttages väl egentligen då
              det inträffar att till följd af stor införsel utifrån och liten
              utförsel inifrån det blir nödvändigt att betäcka skilnaden med
              guld. Detta är väl den vanligaste anledningen till guldets anlitande.
              Liqviderna till utlandet verkställas, såsom bekant är, förnämligast
              genom vexlar,
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VmNRJ2PASo1rCFZdE1LHc9">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-CPpSgFpddXaXEp9QPSLNUr">
            Om användningen af
          </note>
          <u xml:id="i-EpBHs81Co16h4Q2gvYCYQn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5PoLsC7Wwnnqq93r8hEn2Q">
              bankovinsten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2sFtojnZcPGB2L4NbREhTE">
            för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-G5UZyVDtrersiFix8Au64E" type="date">
            22 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-KZAGYDNcDJQpn7bKMFuCrH" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KvyGp9F1PMeDErRKqeXmH9">
              dragne af Riksbanken eller andra bankinstitutioner på ute varande
              behållningar, eller ock med skeppningsvexlar, köpta omedelbart
              på börserna, och så länge tillgång på sådana finnes till skälig
              kurs, kan naturligtvis ej ifrågakomma att utföra guld. Men om
              så icke blir fallet, om till följd af betydligt öfverskjutande
              införsel — t. ex. under svår missväxt, då betydliga qvantiteter
              spanmål måste införas och på samma gång ofördelaktiga konjunkturer
              för våra förnämsta exportartiklar, trä och jern, ega rum — då
              skall naturligtvis äfven Riksbankens guldförråd anlitas i den
              mån dess sedlar kunna presenteras; men frågan är, om detta kan
              förekommas med den i banken hvilande bankovinsten. Jag kan åtminstone
              icke inse huru detta skall låta sig göra, ty i utlandet, der liqviderna
              skola ske, emottagas icke våra bankssedlar, utan fordras der ligvid
              i guld. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8bVRMRSDfmByxoqS8eBgpW" who="unknown">
            <seg xml:id="i-339R5APo2CSwwiRWtdR2kH">
              Huru förfaras skall om metalliska kassan allt för mycket nedgår,
              är också i bankoreglementet bestämdt. I $ 14 föreskrifves nemligen,
              att i sådant fall skola fullmäktige vidtaga de åtgärder, som med
              afseende på förhållandena för tillfället finnas lämpliga, medelst
              afyttrande af obligationer eller statspapper, medelst sedelstockens
              förminskning genom indragning å lånerörelsen eller genom anlitande
              af kredit. å utrikes ort. Genom dessa åtgärder kan den metalliska
              kassan uppehållas; och häruti ligger styrka och säkerhet för banken
              att med lugn möta förekommande svårigheter. För min del är jag
              äfven fullt öfvertygad om, såsom jag ock redan sagt, att Sveriges
              Riksbank är så stark och så solid att, om den skötes med omsorg,
              den skall kunna motstå hvarje sådan storm, som af de talare, hvilka
              förfäktat reservanternes åsigt, under diskussionen blifvit framhållen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4jYopF1dED29UQPwy46JsZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6tEvmm1Zppz8F9UMTCGCdt">
              Beträffande den andel af bankovinsten, hvarom nu är fråga, så
              är densamma så obetydlig, att den icke ens motsvarar beloppet
              af de utländska vexlar, som i banken omsättas på en enda vexeldag.
              Ja, mine Herrar, det gifves till och med vexeldagar, då sagda
              belopp uppgår till 3 ä 4 gånger den summa, hvarom här nu tvistas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LDGsTzoPcUGyj69pEq3vnG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3tjNH8WPizAonuXdygP81Q">
              Öfvertygad som jag är att de män, Riksdagen kommer att egna förtroendet
              att vara dess fullmäktige i Riksbanken, skola på bästa sätt använda
              det belopp af bankovinsten, Riksdagen lemnar till bankens förfogande,
              har jag ej något yrkande att framställa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D6By82RYqzwspgUV4NXrvM" type="speaker">
            Herr Peter Olsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-WaiFZcCmam51N15fpvxH8C">
            <seg xml:id="i-WE7uDn6pGpX3gpqNuK83HK">
              Jag ber om ursäkt att jag ännu en gång upptager Kammarens tid.
              Jag har begärt ordet, icke för att på något sätt envisas att söka
              försvara mina åsigter angående Riksbankens ställning, utan för
              att, om möjligt, åstadkomma den utredning af frågan, som jag tror
              densamma förtjena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HagZ4S9u12hTk2SETwC8jt" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LCmuiGH1BDMgG7ReSjoSB5">
              Den siste ärade talaren yttrade sig med full sakkännedom i föreliggande
              fråga. Jag ber dock att i anledning af hans yttrande få säga några
              ord. Han påstod nemligen att alla dessa sedlar, om hvilka förut
              talats, icke kunde presenteras dagen efter den, då de utgifvits,
              och icke heller alla på en gång. Något sådant har jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LqjmAzj3SzFSwzbXBxXmDK" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 23
          </note>
          <u xml:id="i-LR3GAgQB2yyPEGvgd7DZQM" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VdRTCDFZ6Uem2xM1mGPFgP">
              icke heller sagt, utan jag uttalade endast såsom en förutsättning,
              att dessa sedlar skulle kunna efter längre eller kortare tid presenteras
              i Riksbanken. Beträffande den ärade talarens yttrande att Riksbanken
              har den utvägen att indraga sin lånerörelse, ber jag få fästa
              uppmärksamheten derpå, att talaren begagnade ordet indraga. Jag
              tillåter mig då hemställa till honom och äfven till Kammaren,
              huruvida Riksbanken är afsedd för en sådan verksamhet, att den
              bör blottställas för sådana eventualiteter som att nödgas indraga
              sin lånerörelse? Skall man icke hafva större säkerhet i afseende
              på Riksbankens verksamhet, än att man åtminstone kan vara öfvertygad
              om att andra medel stå densamma till buds för fullgörande af dess
              skyldigheter, än just nämnda utväg? Visserligen tänkte sig talaren
              denna indragning af bankens lånerörelse blott som en eventualitet
              under tider som icke äro normala, men det är just för dessa tider
              man måste hafva nödig omsorg om bankens soliditet. Den andra utvägen,
              som, enligt den ärade talarens påstående, skulle stå Riksbanken
              till buds, vore att söka i 14 8 af bankoreglementet, deri bestämmes
              dels indragning af lån och kassakreditiv, dels försäljning af
              utländska valutor och dels slutligen upptagande af lån i utlandet.
              Ja, mine Herrar, det må vara mycket förträffligt och godt att
              en sådan utväg finnes; vi må äfven antaga att dessa lån kunna
              göras, ja, vi kunna icke ens draga detta i tvifvel, ty vårt lands
              kredit är kanske den bästa i hela Europa; men jag frågar dock,
              om det är på detta sätt, som vår Riksbank bör vara organiserad,
              om det är genom att tvingas till upptagande af lån i utlandet
              som banken bör förskaffa sig metallisk valuta? Jag tror, mine
              Herrar, att detta vore i flera afseenden ganska betänkligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SXP6Ytbue53mwCZqQTCTfu" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Sbg5Sh4cxiuxQBgKfgX1hP">
              Jag vill icke vidare yttra mig angående Riksbankens ställning,
              utan endast upprepa att, under lugna och normala förhållanden,
              under tider af allmänt förtroende och derest Riksbanken skötes
              med omsorg och beräkning, densamma måste vara att anse såsom tillräckligt
              stark och såsom en god institution, som med säkerhet fullgör sina
              åligganden. Men just den omständigheten, som den ärade talaren
              framhöll, manar oss, för att begagna den ärade talarens yttrande,
              att taga i allvarligt öfvervägande, huruvida icke för framtiden
              någon åtgärd vore behöflig, som bättre än nu sker betryggade bankens
              ställning. På samma gång jag alltså hyser den förhoppning, att
              banken skall fullgöra sina åligganden, vill jag än en gång framhålla
              nödvändigheten för representationen att taga i öfvervägande denna
              för vårt land så vigtiga angelägenhet, huru vi för framtiden må
              kunna på ett bättre sätt organisera våra banker. Och jag för min
              del anser att detta icke låter sig lämpligare göra än derigenom
              att, på sätt jag förut nämnt, indraga privatbankernas sedelutgifningsrätt
              och öfverlåta denna rättighet till en enda bank. Att en bankrörelse
              kan skötas utan en dylik sedelutgifningsrätt, derpå finnas i vårt
              land flera exempel, hvilka, enligt min åsigt, äro värda att taga
              reda på. Emellertid och då af den ärade talaren meddelades åtskilliga
              upp-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GFDYFDo6sjXrCEKZbfVMXC">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-7P4BZrp1AmrJBWdvwFk8cP">
            Om användningen af bankovinstenr för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-QMX3JBE32dubAEavVQcFci">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WCs7qas3vwqRdRCxa2q6gq">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-YF6Qt8YaiVd7tr7bhNozaX">
            Om använd-
          </note>
          <note xml:id="i-PwSxK3bw6yKtoHr8wibv8J">
            ningen af bankovinsten för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-BVufBKVMFw8ZfVQESLdCZX">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-P9jXpNNsT9t4A6eShbhwHf" type="date">
            24 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Ss4qGASu813CED9EGjb6NZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BMsQQRLkwtzyZULP3fopvw">
              lysningar derom, att Riksbankens soliditet icke vore under alla
              förhållanden så utomordentlig, som en föregående ärad talare,
              Hr Carl Ericson, tycktes antaga, så anser jag mig endast behöfva
              fästa sistnämnde talares uppmärksamhet på dessa upplysningar,
              och då jag för min del fortfarande anser att alla skäl tala för
              bifall till reservanternes hemställan, vidhåller jag mitt yrkande
              att denna hemställan må af Kammaren bifallas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Grq9Zbe6CxaUbb4w46b95w" type="speaker">
            Herr Gumelius:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-F2NGfFBqcixoXevRfVByPc">
            <seg xml:id="i-V9sBzFthNJaJtbT5mzQbxY">
              Herr Talman! Sedan den senaste ärade talaren besvarat de festa
              af de anmärkningar emot reservanternes förslag, jag haft för afsigt
              att bemöta, vill jag endast sysselsätta mig med några få punkter
              som synas mig vara af honom och öfriga talare på vär sida förbigångna;
              och vill jag då i första rummet hålla mig vid den stränga anmärkning,
              som utgjorde första afdelningen af Herr Stråles yttrande, och
              hvilken var rigtad mot att Banko-Utskottet inkommit med ett betänkande
              angående bankovinstens användande, deruti af Utskottets flertal
              föreslagits ett belopp af dess mindretal ett annat belopp att
              användas för statsverkets räkning, båda beloppen skiljande sig
              från Kongl. Maj:ts framställning i ämnet, och detta innan Stats-Utskottet
              gifvit oss uppgift om, huru mycket statsverket behöfde, hvilket
              dock vanligtvis icke brukar erhållas förrän omkring den 13 Maj.
              I detta hänseende får jag å Utskottets vägnar, såväl å dess flersom
              å dess mindretals, fästa den ärade talarens uppmärksamhet å den
              omständigheten att uti den vid 1876 års riksdag faststälda instruktion
              för Riksdagens Banko-Utskott föreskrifves uti 1 8 bland annat
              att »Utskottet bör så fort sig göra låter meddela yttrande och
              förslag om användande af den under föregående året upplupna bankovinsten».
              Och för min del får jag bekänna att jag inom Utskottet påyrkade,
              att Utskottet 1 år icke skulle besvära fullmäktige att afgifva
              yttrande uti denna fråga, hvaruti de år efter annat fått yttra
              sig, och detta mitt yrkande grundade jag på den åsigten, att det
              vore Utskottets pligt att utan obehöfligt dröjsmål inkomma med
              detta betänkande. Att Utskottet så fort som möjligt inkommer med
              betänkande angående bankovinstens användande är för öfrigt fullt
              analogt med det förhållandet, att Stats-Utskottet afgifver yttrande
              öfver hvilka tillgångar staten har att »draga på», innan Stats-Utskottet
              föreslår, huru dessa tillgångar skola användas. Och jag förmodar
              att den ärade talaren ej vill frånkänna Banko-Utskottet rättigheten
              att kunna föreslå ett frångående från Kongl. Maj:ts förslag om
              bankovinstens användande. Utskottet har nemligen till åliggande
              att se saken ur bankens synpunkt, och då kan det ju lätt hända
              att resultatet blir annat än om den ses från statsverkets synpunkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HCvvcPUnKKE72XqirpBmsv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4yBTYjS9QSLfYJrqSL7SDJ">
              För öfrigt vill jag emot denne ärade talares och jemväl emot
              en annan ärad talares påstående att statsverket väl behöfde de
              medel hvarom nu tvistas, ställa dels ett yttrande i dag af en
              ärad ledamot af Stats-Utskottet, att banken hade mera behof af
              dessa medel än
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9GQ1PbVEk5xPh6DW4B4QFK" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 25
          </note>
          <note xml:id="i-EeAMmXmwKfNKwJ4yX424A6">
            statsverket, — dels att den ende/”af denna Kammare valde ledamoten
            i Utskottet, som icke reserverade sig mot Utskottets förevarande
            hemställan, nyss här uttryckligen förklarade sig icke anse statsverket
            behöfva de belopp, om hvilka här tvistas, — dels också Herr Finansministerns
            yttrande i denna Kammare vid remissen af statsverkspropositionen
            den 24 sistlidne Januari, att man på en uppgifven inkomsttitel
            hade att vänta ett öfverskott af "/, million, på en annan af kanske
            4 millioner o. s. v. utöfver hvad Kongl. Maj:t i statsverkspropositionen
            beräknat, hvilket yttrande enligt mitt förmenande visar att riksstaten
            är uppgjord på sådant sätt, att några hundra tusen kronor, hvarom
            här är fråga, på densamma icke utöfva något väsentligt inflytande.
          </note>
          <u xml:id="i-4D42vcnSoncSpEh8H6vngV" who="unknown">
            <seg xml:id="i-85qeDfR7mwpPciMLmFwG7T">
              För öfrigt — om ett sådant tillvägagående i fråga om bankovinstens
              delning som af reservanterne föreslagits, blefve Riksdagens beslut,
              och detta kunde föranleda Stats-Utskottet att å den framlagda
              riksstatens många millioner nedpruta ett eller annat hundratusental
              kronor, så vore väl detta ej så särdeles att beklaga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KoJoDUBs5XtYUSBJp6xYyz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CEABH45FuxCCp3Vumrakrf">
              Det var någon af herrarne å motsidan, som yttrade, att Riksbanken
              icke under år 1876 varit i tillfälle att inköpa utländska värdepapper.
              Detsamma har Utskottets flertal sagt i sitt betänkande, men mindretalet
              har i sin reservation yttrat en annan mening. Jag ämnar dock icke
              ingå i en detaljerad granskning af hvad Banko- Utskottets betänkande
              innehåller, ty då jag varit i tillfälle att deltaga i reservationen,
              deri nämnda betänkande i rågon mån kritiserats, torde en dylik
              granskning vara öfverflödig, men vid denna punkt i betänkandet
              må jag dock för ett ögonblick tillåtas dröja. Då man säger, att
              Riksbanken icke är i tillfälle att köpa utländska papper, får
              man taga i betraktande, om detta beror på bristande tillgång på
              utländska statspapper å utländska börser — hvilket helt enkelt
              vore ett orimligt antagande — eller om det beror derpå att dessa
              papper under det gångna året stält sig så ofantligt högt i pris.
              I fjor noterades de utländska papperen i följd af krigsutsigterna
              till temligen måttliga pris. Ur de anteckningar jag gjort må exempelvis
              nämnas ett par af de förnämsta, såsom franska treprocentsräntan,
              som 1 Paris i slutet af Juni 1876 stod till 67,45, i slutet af
              Juli till 70,45, i slutet af Augusti till 71,92, September 71,57,
              Oktober 69,95, November 72,22 (efter att föregående dag ha stått
              i 70,35), December 70,75. Den sista noteringen, som jag varit
              1 tillfälle att se, var för den 21 Februari, då franska treprocentsräntan
              stälde sig i 72,88. Den har nu stigit till högre pris, än hvad
              den i allmänhet stod till under senare hälften af förra året,
              och det är antagligt, att, om det fortfarande blir fred, den kommer
              att ytterligare stiga. Då är tillfället att köpa billigare försammadt,
              och då banken skall köpa mera af utländska obligationer, än den
              nu innehar, gör den derpå förlust. Blir det åter krig, komma dessa
              papper utan tvifvel att falla, och då skulle det vara godt, om
              bankofullmäktige hade penningar till hands att inköpa
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GQCbnwtzyYnnb5WC5kinaf">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-8EG2CAwXRC1wzri9wrkps">
            Om användningen af
          </note>
          <u xml:id="i-taYKB6wSJrfHFMdU86sXC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BXsV1SLpJk6Zh5ytwaerJM">
              bankovinsten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-54yBJv1JHTd2gcWUx6hRf9">
            för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-Nm8RDCB15St7utCABXSLds">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Nnz41cNMhAHEUPf1D6VsiS">
            N:o 12
          </note>
          <note xml:id="i-WmwcoP95EhAVQKRJhErDJz">
            Om användningen af bankovinsten för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MJVLqF6y9MwVtG5msVAeuG" type="date">
            26 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3wy3ER37KAo8iQaA9Zv9jg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-J8LZVB99GoVseMMvWUkEDn">
              sådana papper. Naturligtvis anför jag detta endast såsom ett
              exemel, utan att jag vill tillåta mig att dermed hafva gjort något
              försök till en fingervisning, hvilka utländska papper böra köpas;
              men vad jag här sagt om ett af de bättre utländska papperen, gäller,
              vid i hufvudsak lika förhållanden, i temlig grad äfven för de
              öfriga. Franska femprocentsräntan har undergått motsvarande vexlingar
              mot treprocentsräntan; men då den löper med fem procent, ställer
              den sig, efter att ha öfverskridit pari, vanligen till lägre kurs
              än den enligt papperets art och värde borde göra, likasom våra
              egna papper noteras till alltför låg kurs, emedan man äflats att
              onödigtvis förskrifva Sveriges lån med för hög ränta. Nöjet att
              hafva 5-procents-, ja äfven 4'/,-procentslån kostar Sverige åtskilligt
              i minskad kredit och ökad ränta. Ser man vidare på engelska consols,
              hvilka för den 21 Februari i London noterades till 95”/,, slutande
              med 95"/,,, så är äfven detta högre än under de senare månaderna
              af förra året. De gälde exempelvis vid slutet af Juni 1876 blott
              93'/,, och vid slutet af December 94”/,. Dessa noteringar gifva
              visserligen icke någon lysande ränta, efter svenska förhållanden
              att se saken, men de gifva dock för treprocents-rentes fulla 4
              procents afkomst och för consols mellan 3 och 4 procent, hvilket
              verkligen är något öfver de två procent, om hvilka Herr Carl Ericson
              talade. Man lärer för öfrigt icke i utlandet få på sina behållningar,
              vare sig att de insättas i utländska banker, placeras i vexlar
              eller i fonder, få påräkna så synnerligen god ränta. Att Riksbanken
              under förra året tillfälligtvis på en del af sina utländska behållningar
              fått högre ränta än vanligt, lärer icke ändra regeln, som är att
              behållningar hos utländska banker ge sämre afkastning än klokt
              inköpta utländska fonder; och jag vågar påstå, att kursnoteringen
              icke stält sig oförmånligt att inköpa papper under förra året.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4odRpmfnJhBAzxmW4BsYYH" who="unknown">
            <seg xml:id="i-653mkSCW8aVL9RbX68JRAp">
              För att vidare belysa detta må ännu några ord tilläggas. Jag
              nämnde, att franska treprocentsräntan nu står högre än under senare
              delen af fjoråret. Jemför man hennes nuvarande höga pris med samma
              räntas medelpris under en längre tidrymd, under ett fullt tredjedels
              sekel, under exempelvis de 34 åren från 1825 till och med år 1858,
              så ställer sig detta medelpris till 73 procent, således fullt
              lika högt som nu; men i fjor var priset lägre. Jag anser derför
              att fjorårspriset icke har varit afgjordt afskräckande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5PvcxcK3dbHv3kVgZ81geF">
            Med anledning åter af hvad en af bankofullmäktige yttrat, att,
            om guldet anlitades för mycket, såsom i tider då vår import öfversteg
            exporten, kan detta icke hjelpas genom att använda bankovinsten,
            utan endast genom tillämpande af föreskrifterna i 14 $ af bankoreglementet,
            nemligen genom indragning å lånerörelsen 0. S. V., vågar jag dock
            mot honom påstå, att det till en viss grad verkligen kan hjelpas
            genom att anlita Riksbankens vinst, om fullmäktige vilja ställa
            sig till efterrättelse föregående Riksdags och, som jag vill hoppas,
            denna Riksdags blifvande beslut i frågan genom att
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YPSWj3HxJLcECS1KG3AQie" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m, 27
          </note>
          <note xml:id="i-XBengdWoiHkAC4xVvguBYH">
            i lämplig tid inköpa utländska statspapper. I nämnde 14:de paragraf
            säges ju, att, om metalliska kassan visar benägenhet att allt
            för mycket nedgå, "böra fullmäktige i tid vidtaga de åtgärder,
            hvilka med afseende på förhållandena för tillfället finnas lämpliga,
            medelst afyttrande af obligationer eller statspapper, medelst
            sedelstockens förminskning genom indragning å lånerörelsen, eller
            medelst anlitande af kredit å utrikes ort.
          </note>
          <u xml:id="i-AH59MXZzbBrQNcJornTVu8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-22tzuPEg8tqVo3UQQYWt1E">
              I första rummet, och icke utan skäl i detta rum, säger författningen
              således, att då så illa är, att man för att skaffa sig guld behöfver
              anlita bankens tillgångar, skall detta ske derigenom, att fullmäktige
              afyttra obligationer eller statspapper.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3o4AL5nadSTcRCcqdgaXNE" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2izK7zmfAwBogZsG6wMpis">
              Dermed måste naturligtvis då menas utländska obligationer, ty
              gifvet är, att våra egna under sådana omständigheter vanligen
              ej äro så lätta att afyttra. En annan åtgärd, som fullmäktige
              skulle ega att vidtaga, vore visserligen indragning å lånerörelsen;
              men i likhet med den ärade talaren på helsingborgsbänken vill
              jag hoppas och är viss om, att de fullmäktige, som inse och förstå
              sitt uppdrag och behjerta landets behof och Riksbankens ställning,
              skola noga betänka Sig, innan de under en sådan tid i någon högre
              grad göra indragning å lånerörelsen. Herr Olsson har redan fäst
              uppmärksamheten på, att Riksbanken icke bör använda den nu ifrågasatta
              förstärkningen till utvidgning i sin lånerörelse, och reservanterne
              hafva tydligt och bestämdt uttalat den uppfattning, att dessa
              medel icke skulle användas till utlåning utan till inköp af utländska
              statspapper för mötande af påkänningar å sedelutgifningsgrunden.
              Jag behöfver då icke uppehålla mig vid deras tal, hvilka uppträdt
              mot att man skulle med bankovinsten öka Riksbankens lånefonder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H7yZ55GMbrVwdp6h45XaV5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4n1h4uUwHyMJH3yNbK2Pcy">
              Herr Ericson, som ej tyckte om, att man fäste stort afseende
              vid banksiffror för en viss dag, omnämnde emellertid en uppgift
              af Banko-Utskottet i dess betänkande N:o 1, innehållande berättelse
              om Riksbankens rörelse och förvaltning, att ställningen den 13
              Januari 1877 varit ganska god. Jag medger villigt detta; om man
              till beloppet af de tillgångar i guld och andra valutor, på hvilka
              sedelutgifning får grundas, lägger bankens behållning i obligationer,
              inoch utländska, så finnes den summan icke så obetydligt öfverstiga
              grundfonden, reseryfonden och de reserverade medlen sammanräknade.
              Detta är nu visserligen ett mycket tillfredsställande förhållande;
              men å andra sidan tror jag ej heller att dessa tillgångar böra
              gå alltför mycket under sammanräknade beloppet af grundfonden,
              reseryfonden och de reserverade medlen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-95GdihZTvi38LSU6NzosAh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JVY4PUJbAW7a4WYYgmujXD">
              Herr Ericson yttrade jemväl, att han icke kunde inse, hvarför
              reservanterne omnämnt det nya statslånet å omkring 25 millioner,
              då detta ej kunde i någon mån inverka på ställningen. För min
              del anser jag det dock icke vara utan all sådan verkan, ty då
              staten indragit ett lån å 25 millioner kronor, utan att för tillfället
              egentligen behöfva detsamma till uppgifvet ändamål, borde väl
              ställningen i allmänhet visa sig ännu gynsammare; och ett annat
              blir
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2s9cVioLb8CdMRpE6pnrsM">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-71WnvgbYDBfdCeNryxEeVw">
            Om användningen af
          </note>
          <u xml:id="i-BxkciHY14Lidn6CcyGxKmh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GgvePavoA3ZzFJbK192ULw">
              bankovinsten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PjJZYf6yyNr1HttU88Lkgr">
            för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NpiSgdrbwDPcU6AdwQ2qUL">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-KAM7G4JwkTM43pTT6ShncQ">
            Om användningen af bankovinsten
          </note>
          <note xml:id="i-P8JuiFeSBRRTTN2SLptVuM">
            för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-LcTCY8AiZcb9RMPyYoXNFN">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-D1VnemvZWNXP5BLrvEX6Sr" type="date">
            28 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6c6wP2QcJmCZfVm22LK64g" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DcZ3GYuwcuYsnSR3AaSVbv">
              möjligen förhållandet, då dessa millioner, som nu till stor del
              utpressats i lånerörelsen, skola dragas derutur för att användas
              till det ändamål, hvartill de äro afsedda, nemligen till jernvägsbyggnader.
              Jag tviflar ock på, att man under detta eller ett par följande
              år kan finna någon giltig förevändning att vid riksdagen föreslå
              upptagandet af något ytterligare statslån; och sker icke detta
              men dessa 25 millioner emellertid skola åter indragas, lär det
              väl komma att kännas såsom en sugning, för så vidt nemligen icke
              det skulle inträffa en betydligare stegring 1 konjunkturerna för
              våra utförselvaror, något som är alldeles oberäkneligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-beVHdm9U82xGFbtN5sgsD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VQ8SjXAMzgTbjASCc17yu8">
              Herr Ericson skilde sig från oss reservanter derutinnan, att
              han ville minska den del af vinsten, som skulle hos Riksbanken
              bibehållas med 400,000 kronor, men yttrade deremot att, om han
              ansett att någon fara för banken förefunnes, något som enligt
              hans förmenande reservanterne skulle anse vara förhållandet, han
              ville föreslå att till Riksbanken af statsmedel öfverlemnades
              till och med 10 millioner kronor. Detta är ett yttrande som —
              för att begagna mig af ett af denne talares uttryck — synes mig
              något naivt och hvarpå jag anser mig icke behöfva ingå i vidare
              svaromål. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sb41YkkTioHfuL1xYRh7rG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VZETSj4L5kj2YTsBfsjZsF">
              Bland de olika spörsmål, till hvilka vi för detta ärendes bedömande
              behöfva taga hänsyn, lärer också vara den sväfvande fråga, som
              blifvit berörd af en föregående talare och hvarom vid denna riksdag
              väckts motion. nemligen om Riksdagen bör söka att i någon mån
              påskynda verkställigheten af en föregående Riksdags beslut om
              upphörande af de enskilda bankernas rätt att utgifva sedlar å
              mindre valörer och skulle detta beslut i någon mån komma att tillämpas,
              så torde det vara så mycket nödvändigare att Riksbanken blefve
              satt i tillfälle att i motsvarande mån utveckla sig. Detta är
              också skälet, hvarföre jag föreställer mig att det vore ganska
              godt om Riksbanken kunde fortfarande stärkas. Herrarne erimra
              sig väl, att när denna Kammare lemnade sitt bifall till nu gällande
              lag för enskilda banker, fattade Riksdagen samtidigt det beslut
              att enskilda bankernas både 10- och 5-kronsedlar skulle i en snar
              framtid indragas. Detta var en sammankoppling som jag beklagar,
              emedan jag insåg att den skulle försvåra sjelfva reformen. Det
              öfverlemnades till Kongl. Maj:t att bestämma tidpunkten för nyssnämnda
              indragning; för min del skulle jag helst se att man toge ett steg
              i sender och till en början sökte ställa så till, att de enskilda
              bankernas femmor må inom icke så lång tid härefter kunna indragas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LW4WzWqSDGBWrkUj39Bs6t" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WoDrJPodPiwWmd1BCZwrv2">
              Herr Carl Ericson påstod, att reservanternes yrkande gick derpå
              ut att för all framtid ena hälften af bankovinsten skulle innehållas
              för Riksbankens behof och den andra hälften öfverlemnas till statsverket.
              Reservanterne hafva icke alldeles sagt detta, utan de hafva uttryckt
              sig så, »att de anse sig hafva giltiga skäl att betrakta vinstens
              halfvering såsom en för vanliga tidsförhållanden tills vidare
              antagen grundsats». Första stadiet i tillämpningen af denna grund-
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XsDoWAzdsbTVe6gbhcjwmv" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 29
          </note>
          <note xml:id="i-NzoJu6CoFWUdg2DJUCheJR">
            sats vore, efter min mening, att hinna derhän, att den del af
            bankens fonder, som bör läggas i utländska obligationer, komme
            att uppgå till 10 millioner utöfver grundfonden, hvilket belopp
            vi, med fasthållande af nyssnämnda grundsats, hoppas kunna uppnå
            till nästa år.
          </note>
          <note xml:id="i-6u6LZktTLAdiqeiaKQ6duo">
            Att Banko-Utskottets flertal i år föreslagit, att af Riksbankens
            under år 1876 upplupna vinst 1,300,000 kronor må öfverlemnas till
            statsverket samt återstoden, 520,691 kronor 90 öre, åt Riksbanken
            bibehållas, härleder sig, såsom jag förmodar deraf, att händelsevis
            Riksdagen i fjor beslöt att af 1875 års bankovinst öfverlemna
            1,300,000 kronor till statsverket. Nu förhåller sig emellertid
            så, att nyssnämnda belopp 1,300,000 kronor utgör 71 procent och
            ett bråk af 1876 års bankovinst, under det att den del af samma
            vinst, som föreslås åt Riksbanken bibehållas, uppgår till 28 procent
            och ett bråk. Detta synes mig emellertid, om det skall ange ett
            förhållande mellan de åt statsverket och Riksbanken behållna andelar
            af bankovinsten, vara en mycket bråkig proportion. Hälften är
            då något enklare. Om man för öfrigt betraktar, huru dessa vinstmedel,
            från den första tid som Riksgäldskontoret med dem tagit befattning,
            blifvit mellan Riksbanken och statsverket (eller Riksgäldskontoret)
            delade, så finner man, att i medeltal mellan 900,000 och 1,000,000
            kronor, eller ungefär samma belopp som nu af reservanterne blifvit
            föreslaget, ingått till Riksgäldskontoret eller Statskontoret.
            Under de 41 åren 1835—1875 aflemnades från Riksbanken i medeltal
            955,852 kronor vinstmedel årligen. Det är att hoppas att, med
            bibehållande af hälftenprincipen, det helopp af dessa vinstmedel,
            som ett följande år kommer att aflemnas för statsverkets räkning,
            skall uppgå till betydligt högre siffra än de vanliga niohundratusen,
            med hvilka statsverket denna gång torde böra åtnöjas.
          </note>
          <note xml:id="i-UczpnLy7NnFnK1Mte25Z1H">
            Jag hemställer om bifall till reservanternes förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-4gbmX34xAFoThzVMyhGzL7">
            Häruti instämde Herr Jan Andersson i Jönvik.
          </note>
          <note xml:id="i-AkT3iPFvgo3CJiMadpGnPT" type="speaker">
            Chefen för Kongl. Finansdepartementet Herr Statsrådet Forssell:
          </note>
          <u who="Q2291097" xml:id="i-SqiewtsCrrDA6TW2RHzxsK" next="i-Lo18KL45rrv2KnS7HCacR9">
            <seg xml:id="i-WfaX3jvU8yx1cczdwJeJ7k">
              Sveriges Riksbank är af Kongl. Maj:t så fullkomligt oberoende,
              Konungens rådgifvare äro för dess förvaltning så alldeles oansvarige,
              att chefen för finansdepartementet har ringa fog att deltaga i
              meningsskiftet rörande denna banks angelägenheter. Han har dock
              till uppgift att framställa och vid behof försvara vissa anspråk
              på Riksbankens kassa, en uppgift som stundom varit mindre angenäm,
              då man från Riksdagens sida velat betrakta dessa anspråk nära
              nog som en fiendtlig makts illasinnade anfall. Denna mening, som
              haft sin grund i minnena från den tid, då staten i nödens stund
              tillgrep bankens kapital och, hvad mer var, de der insatta medel,
              har dock nu mera tydligen lemnat rum för en lugnare uppfattning.
              Man erkänner nu villigt, att Riksbanken drifver en affärsrörelse,
              att den dermed bör bereda skälig afkastning å sitt kapital, och
              att denna afkastning både kan och bör till samhällets nytta användas,
              likasom andra affärsföretag till delegarne utdela sin
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XmCaKiKtaUdMeDwfVewdkX">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-CemdnXVUsjxr9XEK2fkeki">
            Om användningen af bankovinsten för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-AmkbMLbeD5NXyGyUnRaaSx">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YxiyNQw7UShxQmt5n3feq">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-42ngyUrP7nwqjAdEKvce6R">
            Om användningen af bankovinsten för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-LZLmgqEP72RTK8sS52ymAd">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RkKr8df1fFMGHbxs6G3LUK" type="date">
            30 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-8gExMQcvCMXacrH7cg24UM" prev="i-SqiewtsCrrDA6TW2RHzxsK" who="Q2291097">
            <seg xml:id="i-NUvPaKni35A4jesfh6q7ww">
              vinst. Meningarne om den nyttiga användningen hafva dock varit
              och äro ännu delade. Det fans en tid, då det för mången framstod
              som det nyttigaste af allt, att med vinsterna öka diskontfonden
              för utlåning till betryckta näringars understöd; men sedan näringarnes
              betryck upphört, förnimmer man nu knappt en röst, som vid Riksdagen
              klagar öfver brist på lånetillgångar i Riksbanken. Det fans ock
              en tid, då man ville hopa vinst på vinst för att dermed öka grundfonden
              så, att Riksbanken småningom skulle kunna öfvertaga landets hela
              penningerörelse och uttränga privatbankerna; men eget nog har
              äfven härutinnan stämningen ej litet förändrats, sedan man både
              från Riksbankens och dess principalers sida begynt erkänna, att
              äfven de enskilda kreditanstalterna kunna medföra gagn. Härmed
              har också den nu föreliggande frågan förlorat den udd, som för
              någon tid sedan vållade den retade stämningen vid hennes behandling.
              Nu tala de, som förorda bankovinstens behållande åtminstone till
              hälften vid Riksbanken, nästan uteslutande om behofvet att gifva
              banken nödig förstärkning, och i synnerhet att stärka dess metalliska
              kassa mot befarade anlopp på densamma. Det är också detta behof,
              som varit under pröfning i det meningsskifte, hvilket nu pågått,
              och hvaraf åhörarne kunnat bilda sig en föreställning om halten
              af de anförda skälen. Jag har derunder med glädje af de mest kompetente
              domare hört försäkras, att Sveriges Riksbank verkligen eger denna
              styrka, hvilken nu under lång tid utmärkt densamma. Men jag har
              å andra sidan med smärta och förvåning hört talare, under ifvern
              för dess förstärkande, förespegla oss vådliga faror för denna
              institution och framställa dess förmåga att fylla sina skyldigheter
              såsom betänkligt svag. Jag har likväl lugnat mig, då jag funnit,
              att de, som velat bibringa oss denna öfvertygelse, dervid utgått
              från en förutsättning, som är origtig och orimlig. De hafva nemligen
              tydligen tänkt sig, att Sveriges Riksbank skall hafva till åliggande
              att honorera hela Sveriges förbindelser till utlandet, att den
              skall dämma den utåt gående guldströmmen, att den har, som reservanterne
              uttryckte sig, »ovilkorlig skyldighet att vid behof tillhandahålla
              guld». Vore det så, då vore visst skäl att tala om en »svag och
              vacklande» Riksbank, då vore ej rådligt att taga ett öre af bankovinsten,
              då vore bäst att kasta budgetens alla millioner i bankens kassa
              — de skulle der väl behöfvas. Men lyckligtvis förhåller det sig
              icke så; lyckligtvis är Riksbanken skyldig att tillhandahålla
              guld icke »ovilkorligt vid behof» utan endast mot vilkor, att
              den som behöfver guld köper det med Riksbankens egna sedlar. Och
              så komma vi nu som alltid i fråga om bankens och den metalliska
              kassans styrka tillbaka till frågan, huruvida denna kassa har
              en rigtig och sund proportion till bankens utelöpande sedlar;
              det är dessa sedlar som är bankens börda, det är deras uppbärande,
              förmågan att dem inlösa, som pröfvar bankens styrka; och efter
              hvad fullgoda domare intygat, är denna styrka utom allt tvifvel.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NQm9tTSzJ5QZxKx1bG39fu">
            Då jag tillstyrkt Kongl. Maj:t att af 1876 års bankovinst be-
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QzFkfCDwa7vhMWX58Ng9yb" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 31
          </note>
          <u xml:id="i-Et2onFJMDEcwHJM8NeVXmQ" prev="i-SqiewtsCrrDA6TW2RHzxsK" who="Q2291097">
            <seg xml:id="i-MqbYixd6i3iMdQrcQ1ddii">
              gära 1,600,000 kronor, har jag på grund af min officiella ställning
              kunnat göra detta utan hänsyn till något annat än statsverkets
              behof. Men jag vågar säga, att jag vid denna tillstyrkan tagit
              hänsyn äfven till Riksbankens ställning och att jag icke begärt
              mer, än Riksbanken efter min öfvertygelse kunde undvara. De officiella
              handlingar, som voro mig tillgängliga, utvisade, att den metalliska
              kassan under senare tid haft ett särdeles gynsamt förhållande
              till sedlarne, att den metalliska kassan och de dermed fullt jemförliga
              valutorna tillsammans vid årets slut utgjorde omkring 26 millioner,
              under det utelöpande sedlar utgjorde 30 millioner, samt att den
              obegagnade sedelutgifningsrätten, bankens första reserv, längre
              tid hållit sig omkring 12 till 13 millioner, eller hälften af
              bankens grundfond, allt tecken till något helt annat än svaghet
              i förhållandet mellan kassa och förbindelser. Se vi åter på låneräkningarne,
              så finnes det, att Riksbanken numera har att utlåna 36 å 37 millioner
              af egna medel, innan den kan begynna att uppträda som mellanhand
              mellan långifvare och låntagare, innan den kan utlåna upplånade
              medel, och att den hittills ej kunnat bringa denna del af sin
              verksamhet, all bankrörelses ära och stolthet, till större utlåning
              än 6"/, millioner. Det är häruti som proportionen mellan egna
              kapitalet och rörelsen på det hela är för vår bank mindre gynsam
              än för de flesta andra europeiska banker af obestridlig styrka
              och soliditet, det är af denna grund jag vågar påstå att genom
              tillökning af en banks kapital utöfver en viss gräns, hvilken
              hos oss redan är uppnådd, om ej öfverskriden, genom att sålunda
              oupphörligen fylla banken med eget kapital, ökar man icke dess
              styrka men väl dess fetma; och för banker liksom för andra organismer
              medför denna naturprocess åtminstone icke någon tillväxt i lifskraft
              och smidighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UC7Uc2JotwjYmd2aeNmPo7" prev="i-SqiewtsCrrDA6TW2RHzxsK" who="Q2291097">
            <seg xml:id="i-BomMoCWBCpXMpoCFBZeBng">
              För mig har det varit en särskild tillfredsställelse, att Banko-
              Utskottet bekräftat min ofvan antydda uppfattning, då det förklarat,
              att för Riksbanken nu ej förefinnes något särskildt behof af vare
              sig hela eller någon större del af bankovinsten. Fullmäktige begagna
              i sitt yttrande rörande frågan om bankens behof af vinsten en
              ordvändning så diplomatiskt fin, att den kan tolkas på mer än
              ett sätt, och reservanterne hafva derför åberopat densamma till
              stöd för sin mening, likasom jag möjligen skulle kunna vända densamma
              mig till fördel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LJ1NNpq7L2k65arSAGg4GK" prev="i-SqiewtsCrrDA6TW2RHzxsK" who="Q2291097">
            <seg xml:id="i-QkcpdFu2QgWN2z9uHJzC1F">
              Men om det nu också för Riksbanken ej förefinnes något särskildt
              behof af vare sig hela eller en större del af bankovinsten, så
              återstår naturligtvis alltid att pröfva, huruvida densamma behöfves
              för statsverkets räkning. Derom har jag redan inför Kongl. Maj:t
              uttalat min mening, men Kongl. Maj:ts derpå grundade framställning
              har Riksdagen ännu icke varit i tillfälle att pröfva. Väl lära
              de, som nu yrka, att 700,000 kronor skola slås af på det belopp
              Kongl. Maj:t begärt i afseende å statsbehofvens fyllande, lugna
              sig dermed, att dessa behof antagligen icke skola från Riksdagens
              synpunkt uppfattas alldeles så som från Kongl. Maj:ts synpunkt.
              Men
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9soqEZ9smT9CQJA8bUd8CY">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-AWz5onLLaKRPqKASi6huWW">
            Om användningen af
          </note>
          <u xml:id="i-QzdjBsnrXzcd9r8JGj94pM" prev="i-SqiewtsCrrDA6TW2RHzxsK" who="Q2291097">
            <seg xml:id="i-3JFZ1iFhrExZ6toFGUSWP1">
              bankovinsten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QJjNnmN6qZt5xdw73MkjGu">
            för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-RKkwn32p7ZrwgyniRbNzYo">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3dr3HZZYT3QUsaZk8Lphge">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-ESw6x2ZyoKcHX5u5DHV1tV">
            Om användningen af dankovinsten för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-BTbBvs5AALjeYGE5YpZkSn" type="date">
            32 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Lo18KL45rrv2KnS7HCacR9" prev="i-SqiewtsCrrDA6TW2RHzxsK" who="Q2291097">
            <seg xml:id="i-FSnnTpjG638sbSdcznEYJB">
              det är mig ock sagdt, att mången nu umgås med planer, som, om
              de förverkligades, icke skulle minska utan snarare öka dessa behof,
              och vid det förhållande, att ännu ingen vet, huru statsregleringen
              kommer att afslutas, hemställer jag, huruvida det är klokt att
              så betydligt minska tillgångarnes tänjbarhet, som reservanterne
              afsett.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YM1jXZLo2SbY5nMuneMS6n" type="speaker">
            Herr Liss Olof Larsson:
          </note>
          <u who="Q5938123" xml:id="i-2rUQKFm5NF7P8PBc1biVTp" next="i-Mwr3dcCdjZLyP8vDzXGxrC">
            <seg xml:id="i-Lzz79xGoMr4AMyUJsoX6AN">
              Jag skall icke länge upptaga Kammarens tid, blott tillkännagifva,
              att jag ansett mig böra instämma i den reservation, som finnes
              Banko-Utskottets betänkande vidfogad. Jag gör det så mycket hellre
              som jag, då fullmäktige i Riksbanken afgåfvo sitt utlåtande, anmälde
              min reservation i samma syfte som föreliggande reservation. På
              samma gång får jag förklara, att jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cp4W54hziycPrfSA3sXSJW" prev="i-2rUQKFm5NF7P8PBc1biVTp" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-NCEj7ubvnQ4yhdsouyRqju">
              alla delar instämmer såväl med Banko-Utskottet som med Chefen
              för finansdepartementet derutinnan, att Riksbankens ställning
              icke för närvarande är sådan, att banken för sin konsolidering
              har behof af någon större andel af den senast upplupna bankovinsten,
              men jag har tänkt mig sjelfva saken annorlunda än Utskottet gjort,
              och Herr Finansministern uti sitt anförande nyss visade sig hafva
              gjort. Jag anser för min del att man bör bereda sig på de svåra
              tider, hvilka otvifvelaktigt varda kommande. När de svåra tiderna
              komma, då är det tids nog att förstärka Riksbanken — har man försäkrat.
              Vi hafva i afton hört åtskilliga uttalanden i sådan rigtning.
              Men när man sålunda framhåller att Riksbanken för närvarande icke
              behöfver förstärkning, så hemställer jag till dem som känna förhållandet,
              huru ställningen skulle hafva varit i landet, om icke det stora
              statslånet blifvit indraget i somras. Jag behöfver blott erinra
              derom för att hvar och en, som känner dessa förhållanden, också
              skall inse, att landet icke för närvarande skulle njuta en så
              god penningeställning, om ej detta stora lån blifvit indraget.
              Deraf berodde, att under den rika penningetillgång, som vid lånets
              indragning inträffade, Riksbanken var i tillfälle att erhålla
              betydliga summor från Riksgäldskontoret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3vQttUSPxYSe9XTGZWYwdM" prev="i-2rUQKFm5NF7P8PBc1biVTp" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-VxSDo4iumoxkBeHpc1krxp">
              Nu har såväl Banko-Utskottet som reservanterne framhållit att
              de vinstmedel, hvilka stanna i banken, böra användas till inköp
              af goda utländska statspapper i ändamål att derigenom stärka bankens
              metalliska kassa. Utskottet erkänner att sådant låter sig göra
              och det behöfves icke något bevis derpå, ty Riksbanken har för
              närvarande utom reservfonden äfven reserverade medel, för hvilka
              statspapper i utländskt mynt, jemlikt Riksdagens derom fattade
              beslut, blifvit inköpta. Af Banko-Utskottets betänkande N:o 1
              framgår likväl att Riksbanken varit nödsakad sälja dessa statspapper
              och det under nuvarande lyckliga tider. Detta förhållande må vara
              bevis nog på rigtigheten af den åsigten, att bankovinsten mycket
              väl kan finna användning, om den till någon större del stannar
              i Riksbanken. Men man säger ändå att banken icke behöfver bankovinsten.
              Jag skulle vilja vända om satsen och säga, att statsverket icke
              behöfver bankovinsten. När statsverkets ställning är så fördelaktig
              som för när-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DHUGBDwJzfD84q9TCc8UCo" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 33
          </note>
          <u xml:id="i-2vFzgt6tVvXYvQx7RWaXjr" prev="i-2rUQKFm5NF7P8PBc1biVTp" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-Mr3nT3HybiEdZvf5A2rhVg">
              varande, när det finnes 8 millioner i öfverskott att använda
              1878, då borde statsregleringen kunna uppgöras, utan att man dervid
              behöfver taga från Riksbanken så stor del af sista årets vinst,
              som regeringen föreslagit och Banko-Utskottet efter någon nedprutning
              godkänt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PBa2KWziZjGQG7e4qi25yv" prev="i-2rUQKFm5NF7P8PBc1biVTp" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-NgcDhGsv1TD7oEn6HLEqqv">
              Jag har också ansett mig haft skäl för min reservation mot bankofullmäktiges
              beslut, angående fördelningen af vinsten, i den omständigheten,
              att tvenne föregående Riksdagar beslutat i enlighet med den principen,
              att Riksbanken bör behålla hälften af bankovinsten. Jag trodde
              att jemväl nu samma princip borde följas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mwr3dcCdjZLyP8vDzXGxrC" prev="i-2rUQKFm5NF7P8PBc1biVTp" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-9kdrJ25Vr6UqjgLTQQrA7H">
              Jag skall emellertid hålla hvad jag nyss lofvade — att icke länge
              upptaga Kammarens tid. Ett enda ord vill jag dock tillägga. Det
              är för närvarande mycket, som lägges majoriteten i denna Kammare
              till last. Det är också mycket troligt, att i framtiden, då man
              är mera berättigad och bättre i stånd att opartiskt bedöma vår
              hållning, man skall finna, att denna majoritet begått ett och
              annat misstag. Men derom är jag fullkomligt öfvertygad, att våra
              efterkommande icke skola lägga majoriteten till last dess bemödanden
              att söka stärka Riksbankens kredit. Det kan komma tider, då man
              tvärtom skall hålla oss räkning för dessa sträfvanden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hb7gGNsY77FqCdapYGfh95" type="speaker">
            Friherre A. H. Fock:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Wv1AMPt8PhwUGzR4tNpaBW">
            <seg xml:id="i-EHMBShqqXrQDtZcRfBfmoS">
              Jag anhåller att blott få "yttra några ord, hufvudsakligen derföre
              att ett uttryck i mitt sista anförande blifvit af en talare på
              skånebänken missförstådt. Jag kan nemligen icke på annat sätt
              än som beroende på ett missförstånd fatta det svar han derpå afgaf.
              Jag yttrade nemligen några ord om Riksbankens indragning på lånerörelsen
              samt om anledningarne dertill. Derförut hade bemälde talare sjelf
              yttrat något om de stora depositioner, som Riksbanken fått mottaga
              från Riksgäldskontoret. Men hvilken var då orsaken till dessa
              stora depositioner? Jo, Riksgäldskontoret hade indragit i landet
              ett stort utländskt. lån på öfver 20 millioner kronor. Dessa penningar
              kunde Riksgäldskontoret icke genast använda för det med dem afsedda
              ändamålet, utan måste antingen sjelf utlåna dem på viss tid, eller
              ock öfverlemna åt Riksbanken eller någon annan bankinrättning
              att göra det. Riksbanken öfvertog då ett belopp af 12 millioner
              af detta lån mot depositionsbevis, stälda på fyra månaders uppsägning.
              Min mening med uttrycket »indragning å lånerörelsen» kunde således
              icke vara någon annan än den att, när Riksgäldskontoret hos Riksbanken
              uppsade denna deposition, så måste också Riksbanken i sin tur
              uppsäga sina låntagare. Detta var den naturligaste sakverl i den;
              och hade Riksgäldskontoret sjelf lånt ut medlen, så hade det tvifvelsutan
              också sagt upp dem, då de behöfdes. Det är nemligen klart, att
              den, som lånar penningar på viss uppsägningstid, måste vara beredd
              att då denna tid är inne betala dem tillbaka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8H7Lvs58NkVZBEthZ4iuz3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-79m3ZTtVfc4P5414jeKUk7">
              Hvad i öfrigt beträffar vidare inskränkning å lånerörelsen, så
              frågade samme talare — och meningen var väl att derigenom söka
              åstadkomma en viss förskräckelse — »är det på det viset som Riks-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CjtRqmnSRXqXxiCkJ2xoSj">
            Andra Kammarens Prot. 1877. N:o 12. 3
          </note>
          <note xml:id="i-QVMok2cbo7hD4eb2mVJPGB">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-7StBdCbNJujZkudxXhtTRM">
            Om användningen af
          </note>
          <u xml:id="i-QKrxapWEeu1bs5ieJyeMof" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RSSJJHr5V49yg6ewoY7F2k">
              bankovinsten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AFPaEmrcmsmfkSU81Ti3iX">
            för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2qoKmyN6NF8JGxW82TQr6q">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-MSHYKCBv2o2WzMgbHczmNJ">
            Om användningen af bankovinsten
          </note>
          <note xml:id="i-R39tK3sHFvqdRUeEQcjrTq">
            för år 1876.
          </note>
          <note xml:id="i-QYEP7tGEEKAyrRbAvaXk2J">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XqnyytpRMtRWcng1LZ1SfJ" type="date">
            34 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-NZrReCH1RMHHVnELX3G5pQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GmsCyrtVKnoMN2HTN5cvUM">
              banken skall skötas?» Ja, eftersom reglementet föreskrifver de
              fall, då indragning å lånerörelsen skall ske, så måste också,
              då ett sådant fall inträffar, indragning ske.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3KfyfXf9xJmKpgnuWva5R9">
            Vidare talade han om anlitande af utländsk kredit.
          </note>
          <u xml:id="i-WycKNN14Sn6Dt5dUcuVMTG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MuNMXVfgneDxD7c1PGMKo">
              Ja, om behofvet så kräfver, så är äfven detta fullt enligt med
              reglementet; och deri kan således icke ligga någon fara. Jag tror
              för öfrigt att hvilken bankinstitution som helst kan blifva nödsakad
              att anlita krediten, i fall den icke kan nog hastigt tillgodogöra
              sig sina egna tillgångar. Jag vet mycket väl, att det är i första
              rummet obligationerna, och främst just dessa utländska till reseryfonden
              hörande, som skola i händelse af behof anlitas. Den ärade talare,
              som fäste uppmärksamheten härå, känner såsom ledamot af Banko-
              Utskottet ganska väl att dessa obligationer blifvit, då så behöfts,
              sålda likasom äfven öfriga obligationer icke tillhörande reservfonden.
              Det är derföre önskvärdt att denna reservfond kan stärkas. Men
              den kan i närvarande stund stärkas med de belopp som kunna för
              det ändamålet användas, d. v. s. icke belopp i sedlar utan belopp
              i guld, som kunna för ändamålet disponeras. Det är icke heller
              rigtigt, jag vågar påstå det, såsom samme talare yttrade, att
              obligationer icke kunnat köpas. Detta har också en talare redan
              upplyst. Obligationer och consols, med ett ord utländska statspapper,
              hafva mycket väl kunnat köpas för pris, som ingalunda varit afskräckande,
              och sådana köp hafva också, såsom Herrarne af handlingarne behagade
              finna, till icke obetydliga belopp egt rum. Men alla dylika köp
              äro naturligtvis ytterst beroende på tillgången af vexlar 1 utländskt
              mynt, öfverskjutande behofvet af vexlar till betäckande af utländsk
              skuld. Öfverskjuter exporten importen, så blir tillfälle att köpa
              sådana papper, och då bör naturligtvis öfverskottet i dylika papper
              nedläggas. Jag anser för min del icke heller alldeles osannolikt
              att vid "sjöfartens öppnande, om vexeltillgången då visar sig
              tillfredsställande, Herrar fullmäktige skulle unna, med den ställning
              som nu är, blifva i tillfälle att göra ytterligare sådana obligationsköp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AmEgTUXmyujGrxFqjCKVub" who="unknown">
            <seg xml:id="i-F9yqm69iKH9mqoEpqq3ruw">
              Det var endast för att tydligare förklara min mening med detta
              uttryck: »indragning å lånerörelsen», som jag begärde ordet; för
              resten har jag ingenting vidare att tillägga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RMyrDRnpv6x8v4d6U8uoGy" type="speaker">
            Herr Jöns Rundbäck:
          </note>
          <u who="Q6083441" xml:id="i-7mDZhbrBoBZXDrFULKBQsE" next="i-DUmEaRv8uPuCWPqheJAS2n">
            <seg xml:id="i-RkfEsDmYAsx4ftwsKk7Fwp">
              Blott några ord såsom en resumé af hvad här i frågan förekommit.
              Jag skall icke inlåta mig på några statsekonomiska eller finansiella
              betraktelser. Gerna vill jag medgifva, hvad fere föregående talare
              och äfven Herr Finansministern framhållit, att för närvarande
              ingen fara finnes för Riksbanken att icke kunna fullgöra sina
              förbindelser. Men, mine Herrar, mellan bankofullmäktige och Banko-Utskottet
              har uppstått en schism. Och vid riksdagarne har alltid denna fråga
              tagit uppmärksamheten i anspråk och föranledt lifliga meningsutbyten
              i Kamrarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V3LnXcZvw7ptjBW8RAWaFi" prev="i-7mDZhbrBoBZXDrFULKBQsE" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-8aYfx8sxBd4ezRqTLCLDJb">
              Låtom oss dock fasthålla en bestämd grundsats och en gång för
              alla klart och tydligt säga, huru stor del af bankovinsten skall
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7NKEfzs3jcjVjMKpQFu4aX" prev="i-7mDZhbrBoBZXDrFULKBQsE" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-Qsx5aFX6f8Y49HTPo2ChZa">
              1
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LZaJykPmzeiVb4JxA6gmJq" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 30
          </note>
          <u xml:id="i-DUmEaRv8uPuCWPqheJAS2n" prev="i-7mDZhbrBoBZXDrFULKBQsE" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-Rho4LZ3ZAhqs13kLV18uv">
              reserveras för banken, vare sig hälften eller mera! För närvarande
              gör det ingenting, om statsverket får några hundra tusen kronor
              mer eller mindre af banken; men det är nödvändigt att etablera
              en bestämd princip i frågan och hålla fast vid den grundsats,
              som först genom gemensam votering och sedan utan vare sig diskussion
              eller gemensam votering af begge Kamrarne med stor röstöfvervigt
              blifvit antagen. Jag biträder reservanternes förslag för grundsatsens
              skull.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3MJ5iZoMbhQjjVTMhNuWf9" type="speaker">
            Herr Philipsson:
          </note>
          <u who="Q6048296" xml:id="i-L1AMvg8GShdrYskVqM2DcC" next="i-Rf8bvmFkx3vxBk1uuikiuA">
            <seg xml:id="i-WQHKL7NhviCwoM6xvrFM5h">
              Ehuru jag gerna skulle vilja biträda den siste talarens önskan
              att endast för grundsatsens skull bifalla reservanternes förslag,
              anser jag mig dock skyldig att, då jag kommer att yrka på bifall
              till detsamma, med några få ord angifva skälen derför.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4ahKE4fPaJ8Ldt9DrAH8d7" prev="i-L1AMvg8GShdrYskVqM2DcC" who="Q6048296">
            <seg xml:id="i-AhUvwgpXWQzquV1UBzbjfC">
              Jag röstar för reservanternes förslag icke på grund af motiveringen
              vid reservationen, ty jag vill icke inlåta mig på någon undersökning,
              huruvida bankens säkerhet fordrar den föreslagna tillökningen,
              hvilket jag, för min del, icke tror vara fallet, utan på grund
              af de utlåtanden, Banko-Utskottet och bankofullmäktige afgifvit
              i frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8qaykYQT2cZukQCTtKgRmb" prev="i-L1AMvg8GShdrYskVqM2DcC" who="Q6048296">
            <seg xml:id="i-RC9kLctSZhMSxjbtvkw2dd">
              Banko-Utskottet yttrar bland annat följande: »Utvecklingen såväl
              särskildt i bankrörelsen som i allmänhet i hela näringsoch handelsverksamheten
              påkallar emellertid en i jemnbredd dermed gående utvidgning af
              Riksbankens fonder, derest denna bank skall under alla förhållanden
              kunna häfda sin ställning såsom centralbank». Genom dessa ord
              anser jag för min del ådagalagdt, att sjelfva stridsfrågan, eller
              huruvida Riksbanken bör öka sina fonder eller icke, måste jakande
              besvaras. Utskottet säger visserligen, att behofvet i detta hänseende
              skulle blifva tillräckligt tillgodosedt, om af nästlidna års bankovinst
              en mindre andel bibehölles åt Riksbanken och det öfriga öfverlemnades
              till statsverket.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KiT6Qyz4CyCZ6Jtcpys3Go">
            Detta må nu vara en smakfråga för Banko-Utskottet, men, hvad
            beträffar bankofullmäktiges uppfattning, förhåller sig saken något
            olika. I det utlåtande fullmäktige afgifvit, hafva de nemligen
            åberopat hurusom de, enligt deras vid 1875 års riksdag afgifna
            yttrande, ansett med Riksbankens fördel bäst öfverensstämmande,
            att när icke något Riksbankens särskilda behof fordrade, att dess
            vinst hel och hållen eller till större delen åt Riksbanken bibehölles,
            en viss fördelning af vinsten mellan statsverket och Riksbanken
            ansåges gifven och bestämd, i hvilket hänseende de vid samma riksdag
            ock föreslagit, att en fjerdedel af vinsten skulle qvarstanna
            i banken och det öfriga öfverlemnas till statsverket. Fullmäktige
            tillägga dock vidare, att, om af de beslut, som Riksdagen så väl
            nämnda år som 1876 fattat, att ungefär hälften af vinsten skulle
            öfverlemnas till statsverket och återstoden i Riksbanken qvarvara,
            borde anses följa, att Riksdagen väl funnit en gifven fördelningsgrund
            mellan statsverket och Riksbanken böra iakttagas, men att denna
            skulle bestå i
          </note>
          <note xml:id="i-CFeXpwE2mxUE69sJjGYDf3">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-SaHXxZhkjfLzEs9rNBsid6">
            Om användningen af bankovinsten för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JBkMQ2ZC9Ron3wc6mTQyCv">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-ABrp81iXtFZYG9bfZ7xheY">
            Om användningen af bankovinsten för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-YFKrQirexiQDny38Z23zQz" type="date">
            36 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-GjBoww1aTg8TJcjp3CzAio" prev="i-L1AMvg8GShdrYskVqM2DcC" who="Q6048296">
            <seg xml:id="i-VRBDSUUv18aDuraSc8URqQ">
              en lika fördelning af medlen dem emellan, fullmäktige ansåge,
              att denna grund för fördelningen äfven för framtiden borde följas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Dih7ipYeQSQizQNzaWBn6G">
            Då, enligt min uppfattning, Riksdagen, medelst ifrågavarande
            beslut, hvilka, efter erhållen kännedom om fullmäktiges åsigt,
            om önskvärdheten af en för vanliga förhållanden bestämd fördelningsgrund,
            tillkommit på det sätt, som grundlagarne, för fattande af beslut
            i bankfrågor, der Kamrarne stanna i olika meningar, föreskrifva,
            uttalat sin mening derom, att halfva vinsten borde i Riksbanken
            qvarstanna, vågar jag hemställa, huruvida något skäl kan förefinnas,
            att nu, i enlighet med Banko-Utskottets förslag, ändra fördelningsgrunden
            för att kanske ett annat år återgå till den vid de två senaste
            riksdagarne antagna. Enär Riksdagen i fjol, då bankovinsten uppgick
            till något öfver 2,600,000 kronor, ansåg att hälften af densamma
            borde bibehållas åt Riksbanken och hälften öfverlemnas till statsverket,
            är det väl dessutom så mycket angelägnare att i år vidhålla denna
            fördelningsgrund, som den bankovinst, hvaröfver Riksdagen nu eger
            att förfoga, med omkring 800,000 kronor, eller nära en tredjedel,
            understiger den, han i fjol hade att tillgå. |
          </note>
          <u xml:id="i-Rf8bvmFkx3vxBk1uuikiuA" prev="i-L1AMvg8GShdrYskVqM2DcC" who="Q6048296">
            <seg xml:id="i-aF9Vx8vtQc48y88idznzY">
              Jag tror alltså, att Kammaren bör godkänna reservanternes förslag,
              och tillstyrker derföre, på grund af de utaf mig nu åberopade
              skäl, bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D9YSnwMNnN3pTJNHDrjnXb">
            Med Herr Philipsson instämde Herr Pehr Nilsson i Vittjerf.
          </note>
          <note xml:id="i-5JFQT5Bjc5GPcCyxVeAC53" type="speaker">
            Herr Lyttkens:
          </note>
          <u who="Q5969081" xml:id="i-HGbGGgJkwFffBccvrbd8u3" next="i-KW3CXhKMpsbJ3Yp5nR8Exw">
            <seg xml:id="i-8axQpyCqxtW9ZXE993yyPA">
              Jag är till största delen förekommen af den siste ärade talaren
              och vill endast ytterligare fästa uppmärksamheten derå, att förliden
              Riksdag nästan enhälligt beslutat att af bankovinsten hälften
              skulle tillfalla statsverket och den andra hälften banken sjelf.
              När en sådan enstämmighet i frågan i fjol gjort sig gällande hos
              Riksdagen, måtte det väl vara något statsverkets behof, som föranledt
              regeringen att i år äska en större anpart af denna vinst. Men
              som vi veta finnas ju i statskassan flera millioners öfverskott.
              Finansministern har dessutom upplyst, att beräkningarne af nästkommande
              års inkomster äro så lågt uppgjorda, att på de förnämsta inkomsttitlarne
              betydande öfverskott äro att motse. Då sålunda statsverket icke
              är i behof af dessa penningar, kan jag icke finna att Banko-Utskottet
              haft skäl att frångå den grundsats om vinstens fördelning, som
              de tvenne sista åren, det första året genom gemensam votering,
              men det andra så godt som enhälligt, blifvit af Riksdagen antagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KW3CXhKMpsbJ3Yp5nR8Exw" prev="i-HGbGGgJkwFffBccvrbd8u3" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-AdGtF4yfJeFH1qBGMNE1f1">
              På dessa grunder yrkar jag bifall till reservanternes förslag
              och beklagar, om vi nu återigen skulle behöfva angående denna
              sak skrida till gemensam votering.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UUgnWhgw9KimnTeD7H3yzh">
            Öfverläggningen var slutad. 1 enlighet med de meningar som förekommit,
            gaf Herr Talmannen propositioner dels på bifall till Utskottets
            hemställan och dels på yrkandet att, med afslag å nämnda
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PiC6iXhMpNtf2yMVEr54om" type="date">
            Lördagen den 24 Februari, e. m. 37
          </note>
          <note xml:id="i-BuoGcfyVGTKP75tLYzTBmR">
            hemställan, det förslag måtte bifallas, som blifvit framstäldt
            i den af Herr Gumeelius m. fl. afgifna reservationen; och förklarade
            Herr Talmannen sig anse svaren hafva utfallit med öfvervägande
            ja för den förra meningen. Votering blef då begärd och företogs
            enligt en af Kammaren godkänd, så lydande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-5PKdB6MPxyHvwLjz17BaUK">
            Den, som bifaller hvad Banko-Utskottet hemstält i 1:a punkten
            af utlåtandet N:o 6, röstar Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
            Vinner Nej, har Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan,
            bifallit den af Herr A. Gumelius, med flera, afgifna, vid utlåtandet
            fogade reservation. |
          </note>
          <note xml:id="i-EHzyQgFHnLu6JxCqifPdWP">
            Omröstningen utföll med 23 ja mot 128 nej; i följd hvaraf Kammaren
            beslutit enligt nej-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-Ng4GctiofBBAoF7ey3p2ez">
            Punkten 2. Bifölls. $ 7. Till bordläggning anmäldes följande
            inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-97kzgEsPcwaDiYJYn5S83r">
            Stats-Utskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-PxmXt4SgmvTv4gmwtTj83R">
            N:o 14, angående reglering af utgifterna under riksstatens Första
            hufvudtitel ;
          </note>
          <note xml:id="i-PK7vp7Qaj7kHxdgmJzRJTZ">
            N:o 15, angående regleringen af utgifterna under riksstatens
            Andra hufvudtitel;
          </note>
          <note xml:id="i-8mLHhPCaZ1h8DX1cj2Rz3W">
            N:o 16, angående regleringen af utgifterna under riksstatens
            Tredje hufvudtitel; och
          </note>
          <note xml:id="i-JqoYCanpPmRkiyC4FmYMZB">
            N:o 24, angående föreslagna statsbidrag till vägars anläggning
            och förbättring, brooch hamnbyggnader samt vattenkommunikationer
            äfvensom sjösänkningar och andra vattenaftappningsföretag;
          </note>
          <note xml:id="i-CEQxZExho4vmwYn13TPbnh">
            Bevillnings-Utskottets betänkande N:o 4, angående stämpelpappersafgiften;
          </note>
          <note xml:id="i-RMiKqsgkPmXPJPaDKdjBrY">
            Andra Kammarens Andra Tillfälliga Utskotts utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-486Jqe4fobxEhyyTquUUYD">
            N:o 3 (i samlingen N:o 4), angående underdånig skrifvelse med
            anhållan om ändring af 8 9 mom. 2 af Kongl. förordningen den 20
            Juli 1861, angående mantalsoch skattskrifningarnes förrättande;
          </note>
          <note xml:id="i-Fb3asWuSFGwPg7sz9JSPnu">
            Andra Kammarens Prot. 1877. N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-LeGtMY3GZbGxhzbWayJ5NJ">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-CuAAzAMKy1XcHiTd5vChQy">
            Om användningen af bankovinsten för år 1876. (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1877--ak--12/prot_1877__ak__12-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rqvt4SnxwNBYWp6HwEHAWU">
            N:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-EUp7idViwMmnUdtAUspxQf" type="date">
            38 Lördagen den 24 Februari, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8qK4hFHKE7bYXrWZDg6DP2">
            N:o 4 (i samlingen N:o 5), i anledning af väckt motion om ändring
            af 3 kap. 23 8 i Kongl. stadgan angående försvarslösa och till
            allmänt:arbete förfallna personer af den 29 Maj 1846; och
          </note>
          <note xml:id="i-ANsj2Z6NXthkti8AiSTxc7">
            N:o 5 (i samlingen N:o 6), i fråga om förändrad lydelse af mom.
            1 i Kongl. kungörelsen den 4 Maj 1855 angående vederbörandes åliggande
            att upprätta och till presterskapet aflemna förteckningar öfver
            personer, som varda sakfälda eller för sina förbrytelser under
            framtiden stälda; samt
          </note>
          <note xml:id="i-XMjRnAdU35JATdUNKRiYnK">
            Andra Kammarens Fjerde Tillfälliga Utskotts utlåtande N:o 1 (i
            samlingen N:o 7), med anledning af Herr Johan Jönssons motion
            (N:o 47) med anhållan om utredning för afskaffande af kyrkotionde
            i Skåne, Halland och Blekinge. y 8. Justerades protokollsutdrag
            rörande de i Kammarens sammanträden denna dag fattade beslut.
            $ 9. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades Herr Ola Andersson
            i Nordanå under 14 dagar från och med den 3 instundande Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-PzyZ4rMKnaY5bRagH4THds">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. 10 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WQ79xPkGscWGm7m9woDcbx">
            In fidem Gustaf Westdahl.
          </note>
          <note xml:id="i-8NNVVpNogeS39rUDcN9XjM">
            STOCKHOLM, TRYCKT I CENTRAL-TRYCKERIET, 1877.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
