<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 199394</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 199394</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-199394--80</head>
          <docDate when="1994-03-25 00:00:00">1994-03-25 00:00:00</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note>
            1 § Meddelande om svar på interpellationer
          </note>
          <note>
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelser:
          </note>
          <note>
            Interpellation 1993/94:102
          </note>
          <note>
            Till riksdagen
          </note>
          <note>
            Beträffande interpellation 1993/94:102 av Sylvia
          </note>
          <note>
            Lindgren (s) får jag meddela att jag inte kan besvara denna inom
            föreskrivna fyra veckor.
          </note>
          <note>
            Skälen härför är att beredningstiden fram till kommande tillfällen
            för besvarande av interpellation (18 och 21 mars) är för kort,
            att två interpellationsdagar har planerats in då hela regeringen
            befinner sig på Haga samt att det under några veckor inte planerats
            in någon tid för interpellationssvar.
          </note>
          <note>
            Jag kommer att besvara interpellationen den 16
          </note>
          <note>
            maj 1994. Att jag inte tidigare har möjlighet att besvara interpellationen
            beror på att jag befinner mig på resa.
          </note>
          <note>
            Stockholm den 16 mars 1994
          </note>
          <note>
            Bo Könberg
          </note>
          <note>
            Interpellation 1993/94:111
          </note>
          <note>
            Till riksdagen
          </note>
          <note>
            Beträffande interpellation 1993/94:111 av Eva
          </note>
          <note>
            Zetterberg (v) får jag meddela att jag inte kan besvara denna
            inom föreskrivna fyra veckor.
          </note>
          <note>
            Skälen härför är att två interpellationsdagar har planerats in
            då hela regeringen befinner sig på Haga samt att det under några
            veckor inte planerats in någon tid för interpellationssvar.
          </note>
          <note>
            Jag kommer att besvara interpellationen den 16
          </note>
          <note>
            maj 1994. Att jag inte tidigare har möjlighet att besvara interpellationen
            beror på att jag befinner mig på resa.
          </note>
          <note>
            Stockholm den 16 mars 1994
          </note>
          <note>
            Bo Könberg
          </note>
          <note>
            Interpellation 1993/94:110
          </note>
          <note>
            Till riksdagen
          </note>
          <note>
            Beträffande interpellation 1993/94:110 av Eva
          </note>
          <note>
            Zetterberg om stödet och servicen till vissa funktionshindrade,
            får jag meddela att jag inte kan besvara denna inom föreskrivna
            fyra veckor. Skälet härtill är arbetsanhopning.
          </note>
          <note>
            Jag kommer att besvara interpellationen den 15
          </note>
          <note>
            april 1994.
          </note>
          <note>
            Stockholm den 18 mars 1994
          </note>
          <note>
            Bengt Westerberg
          </note>
          <note>
            Interpellation 1993/94:96
          </note>
          <note>
            Till riksdagen
          </note>
          <note>
            Beträffande interpellation 1993/94:96 av Sylvia
          </note>
          <note>
            Lindgren (s), turism och Invest in Sweden, får jag meddela att
            interpellationen inte besvaras den 25
          </note>
          <note>
            mars som tidigare överenskommits.
          </note>
          <note>
            Skälet härtill är att interpellanten inte kan ta emot svaret
            denna dag. Jag kommer att besvara interpellationen den 15 april
            kl. 9.00.
          </note>
          <note>
            Stockholm den 21 mars 1994
          </note>
          <note>
            Per Westerberg
          </note>
          <note>
            Interpellation 1993/94:106
          </note>
          <note>
            Till riksdagen
          </note>
          <note>
            Beträffande interpellation 1993/94:106 av Rose-
          </note>
          <note>
            Marie Frebran (kds) om beskattningen av hushållstjänster får
            jag meddela att jag inte kan besvara denna inom föreskrivna fyra
            veckor.
          </note>
          <note>
            Skälet härtill är att interpellanten inte har möjlighet att ta
            emot svaret inom den föreskrivna tiden. Ny tid har därför satts
            till den 15 april.
          </note>
          <note>
            Stockholm den 21 mars 1994
          </note>
          <note>
            Bo Lundgren
          </note>
          <note>
            2 § Svar på interpellation 1993/94:95 om byggkrisen
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 1 Statsrådet BO LUNDGREN (m):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Lars Werner har med hänvisning till nedgången i
            byggsektorn och prognoser om kommande investeringar i bostads-
            och annat byggande ställt fyra frågor till statsministern:
          </note>
          <note>
            1. Kommer regeringen att stödja Vänsterpartiets och Socialdemokraternas
            förslag om ökade investeringsvolymer i byggsektorn?
          </note>
          <note>
            2. Vilka ytterligare förslag till åtgärder avser regeringen att
            presentera för att motverka den fördjupade byggkrisen?
          </note>
          <note>
            3. Är det regeringens bedömning att ytterligare försämringar
            av bostadssubventionerna är ett steg i rätt riktning för att lösa
            byggkrisen?
          </note>
          <note>
            4. Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att upprätthålla
            kostnadsneutraliteten mellan olika upplåtelseformer?
          </note>
          <note>
            Interpellationen har överlämnats till mig för att besvaras.
          </note>
          <note>
            Lars Werners första tre frågor utgår från att regeringens generella
            politik och särskilda insatser för infrastruktur, ombyggnad, m.m.
            inte är tillräckliga och att beslutet om ytterligare neddragning
            av bostadssubventionerna fördjupar byggkrisen.
          </note>
          <note>
            Regeringen delar inte Lars Werners uppfattning.
          </note>
          <note>
            Problemen på bygg- och bostadsmarknaden beror inte på att det
            finns för litet statligt stöd för bostadsbyggandet. Staten erbjuder
            räntestöd såväl till ny- och ombyggnad av bostäder som till underhåll
            och reparationer av bostadshus. Staten lämnar just nu också skattereduktion
            vid ombyggnad av bostäder och särskilt bidrag för ombyggnad av
            äldrebostäder. Båda stöden ingår i det ROT-paket som riksdagen
            fattade beslut om förra våren och kompletterar andra stöd. Dessutom
            kommer ytterligare ROT-insatser nu att göras med anledning av
            riksdagens senaste beslut. Inte heller kan man påstå att 1993
            års omläggning av subventionssystemet för ny- och ombyggnad av
            bostäder lett till att subventionerna till kommande produktion
            blivit sämre. Enligt Boverkets beräkningar är det nya räntebidragssystemet
            fördelaktigare än det tidigare.
          </note>
          <note>
            Dessutom har riksdagen på regeringens förslag beslutat om dels
            sänkt fastighetsskattesats och reducerad skatt efter ombyggnad,
            dels åtgärder för att stabilisera bostadskreditmarknaden.
          </note>
          <note>
            Bostadsbyggandet, och då inte minst ombyggnadsverksamheten, är
            alltså i själva verket just nu föremål för mycket omfattande stödinsatser.
          </note>
          <note>
            Motsvarigheten till statliga stödinsatser inom bostadsmarknaden
            går inte att finna inom någon annan del av näringslivet.
          </note>
          <note>
            All analys visar att dagens problem för bygg- och bostadsmarknaden,
            liksom för andra delar av näringslivet, hänger samman med lågkonjunkturen
            och andra effekter av den ekonomiska politik som bedrevs främst
            under 1980-talet men också tidigare. På 1980-talet skapades en
            rad strukturella problem som vi nu måste komma tillrätta med.
          </note>
          <note>
            Inom bygg- och bostadsområdet är det framför allt de höga produktionskostnaderna
            som måste attackeras. Det är då viktigt att höga kostnader inte
            döljs med alltför stora subventioner, såsom skedde på 1980-talet.
          </note>
          <note>
            En grundläggande förutsättning för en positiv utveckling av bostadsbyggandet
            och fastighetsägandet är således att producenter och ägare stimuleras
            att hålla sina kostnader låga så att hushållen kan efterfråga
            bostäder utan omfattande kostnadsdöljande subventioner. Regeringen
            har genom det förändrings- och förenklingsarbete som genomförts
            sedan hösten 1991 inom bl.a. bostadsoch byggnadsväsendet och inom
            skatteområdet lagt grunden för en sådan ordning och därmed för
            en positiv utveckling av bygg- och bostadsmarknaderna.
          </note>
          <note>
            Lösningen på problemen för bygg- och bostadsmarknaden ligger
            i övrigt i att det förs en ekonomisk politik som leder till tillväxt.
            Som jag framhållit många gånger måste även bostadsmarknaden inordnas
            under de allmänna målsättningar som gäller för en sådan politik.
            Även bostadsmarknaden måste medverka till att hålla inflationen
            på en låg nivå och minska statens utgifter så att det skapas förutsättningar
            för ett lågt ränteläge. Att, som Lars Werner och andra vill, genom
            särskilda statliga bidrag nu stimulera fram nya bostäder som det
            inte finns någon faktisk efterfrågan på vore liktydigt med att
            upprepa de misstag som gjordes på 1980-talet. Bilden av bostadsbyggandet
            som motorn i ekonomin har tyvärr visat sig felaktig.
          </note>
          <note>
            Vad sedan gäller frågan om kostnadsneutraliteten mellan olika
            upplåtelseformer hänvisar Lars
          </note>
          <note>
            Werner till en rapport från SABO. Även om det finns anledning
            att ha flera invändningar mot rapportens innehåll, är det självfallet
            regeringens målsättning att neutralitet skall gälla mellan olika
            upplåtelseformer. Det är därför som flera ändringar i såväl räntebidragssystemet
            som vid beskattningen genomförts under mandatperioden. Därmed
            har vi kommit ifrån det tidigare ensidiga gynnandet av vissa upplåtelseformer
            och av vissa fastighetsägarekategorier. Ytterligare steg mot neutralitet
            tas dels då den uppskjutna sänkningen av kapitalskattesatsen till
            25 % genomförts fr.o.m.
          </note>
          <note>
            1995, dels genom den utredning av fastighetsbeskattningen som
            nu genomförts.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 2 LARS WERNER (v):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Jag får tacka Bo Lundgren för svaret.
          </note>
          <note>
            Jag gör mig inte skyldig till någon överdrift när jag säger att
            det inte var några nyheter i svaret.
          </note>
          <note>
            Jag har naturligtvis inte ställt frågan till statsministern för
            att vara rolig, utan för att påvisa det orimliga i att vi inte
            har ett samlat departement för dessa frågor. Jag förstod att det
            var Bo
          </note>
          <note>
            Lundgren som skulle svara. Den frågan behöver vi kanske inte
            diskutera så mycket i dag. Men det visar det orimliga i hela situationen.
          </note>
          <note>
            Jag har aldrig tyckt eller trott att Bo Lundgren är obegåvad.
            Det skulle vara dumt att säga. Men han verkar ointresserad av
            bostadspolitiken. Å andra sidan är det inte så konstigt om det
            ser så ut, eftersom han har så mycket annat att göra.
          </note>
          <note>
            Jag har läst protokollet från ett par interpellationsdebatter
            som Bo Lundgren har haft med Oskar Lindkvist. Där gjorde han detta
            till en generations- och åldersfråga. Lindkvist, min bänkgranne,
            skulle vara litet för gammal för att syssla med det här. Jag ber
            om ursäkt att jag är tolv år äldre än Bo Lundgren, men det är
            ju alltid något.
          </note>
          <note>
            Sedan till frågan. Vi vet att bygginvesteringarna nu är nere
            på en extremt låg nivå. De har fallit med
          </note>
          <note>
            18 % 1993. De beräknas att falla med ytterligare
          </note>
          <note>
            22 % under 1994. Arbetslösheten inom byggsektorn är rekordhög
            -- 30--40 % i januari
          </note>
          <note>
            1994. Det varierar litet i olika delar av landet.
          </note>
          <note>
            Samtliga s.k. aktörer i byggbranschen är överens om att dagens
            situation är förödande för branschens förmåga att möta de framtida
            kraven.
          </note>
          <note>
            Det gäller de fackliga organisationerna, bankerna, bostadslåneinstituten
            och fastighetsägare av olika kategorier. De oroas över den kapsejsade
            byggsektorns negativa inverkan på statsfinanserna.
          </note>
          <note>
            Enbart fallet inom bostadsproduktionen motsvarar en nedgång av
            BNP på 1,5 % 1993. För 1994
          </note>
          <note>
            beräknas det motsvara omkring 2 %.
          </note>
          <note>
            I t.ex. Stockholm är behovet av fler bostäder stort.
          </note>
          <note>
            Jag delar inte Bo Lundgrens uppfattning att det finns för många
            bostäder. Han kan vända sig till förre statsrådet Danell som varnar
            för att det mycket snabbt kan slå om i t.ex.
          </note>
          <note>
            Storstockholmsområdet. I Stockholm, där behovet är stort, påbörjades
            endast 692 lägenheter förra året. Det är en nedgång med över 90
            % om man jämför med året innan.
          </note>
          <note>
            Länsstyrelsen i Stockholm, som jag nu har den stora äran att
            tillhöra tillsammans med Bo
          </note>
          <note>
            Lundgrens partivän Adelsohn, är starkt oroad över att endast
            hälften av de ombyggnadsprojekt som har fått bidrag har startats.
            Av de 5 000 lägenheter som erhållit bidrag för att nyproduceras
            har endast
          </note>
          <note>
            1 200 påbörjats. Detta är bara ett axplock av alla de alarmerande
            siffror som jag tror att statsrådet också känner till.
          </note>
          <note>
            I den här djupa krisen förväntar sig naturligtvis många människor
            kraftfulla och radikala åtgärder från regeringen, särskilt från
            en regering som säger sig vilja förbättra statsfinanserna. Men
            vad är det vi hör från regeringen, herr talman. Ja, inte är det
            särskilt mycket, och knappast hörbart.
          </note>
          <note>
            Regeringen har fått igenom förslag om skattelättnader för reparation
            av bl.a. villor och fritidshus. Resultatet har blivit att villaägare
            och fritidshusägare själva till en låg kostnad kunnat pyssla om
            sin egendom. Det gäller t.ex. mig, men jag har inte gjort det
            ännu. Det är i och för sig trevligt, men det har inte skaffat
            särskilt många nya jobb. Det har inneburit en försumbar positiv
            effekt på den samlade ekonomin. Vad säger regeringen till hyresgästerna
            som fått betala detta via skattsedeln men inte kunnat utnyttja
            det själva?
          </note>
          <note>
            Vänsterpartiet, Socialdemokraterna och den socialistiska delen
            av Ny demokrati -- jag vet inte om det är ett riktigt uttryck,
            men jag använder det ändå -- har i riksdagsmotioner föreslagit
            ett omfattande investeringsstöd till bygginvesteringar under åren
            1994--95. En stor majoritet, från alla partier i riksdagen tror
            jag, har nu ställt sig bakom våra förslag och uttalat att medel
            från AMS skall styras över till ROT-verksamhet. Det handlar om
          </note>
          <note>
            1,5 miljarder kronor som AMS inte har förbrukat.
          </note>
          <note>
            Regeringen har efter vårt och riksdagens initiativ via arbetsmarknadsminister
            Hörnlund sagt ungefär så här: Ja, det är väl bra. Men det är inte
            mera.
          </note>
          <note>
            Svaret på min interpellation innehåller egentligen inga nya konkreta
            saker, som jag sade.
          </note>
          <note>
            Utgångspunkten tycks vara att regeringen är nöjd med den nuvarande
            situationen. Bo Lundgren räknar upp en antal mindre åtgärder som
            regeringen har gjort eller tänker göra, men han redovisar ingen
            samlad analys av effekterna på byggsektorn. Jag tror att en av
            orsakerna är att ni inte har någon samlad analys av detta. Jag
            tror i och för sig inte att ett bostadsdepartement skulle lösa
            allt detta, men ni måste intressera er litet mera för de här frågorna.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 3 Statsrådet BO LUNDGREN (m):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Det var väl ingen nyhet för Lars
          </note>
          <note>
            Werner att det inte finns några nyheter i det här svaret. Den
            politik vi för och har fört är konsistent.
          </note>
          <note>
            De analyser vi gör och har gjort är också konsistenta. Då blir
            det ungefär samma debatt varje gång samma fråga ställs. Det är
            inte mycket att göra åt det.
          </note>
          <note>
            Sedan tackar jag för de vänliga orden från Lars
          </note>
          <note>
            Werner om att jag inte är obegåvad. Jag uppskattar dem mycket.
            Frågan är då om jag är ointresserad.
          </note>
          <note>
            Svaret på den frågan är nej. Det är sådant som jag vet bäst själv.
            Jag är ganska intresserad av alla de arbetsuppgifter jag har,
            de må vara många och kanske också betydelsefulla.
          </note>
          <note>
            Just bostadspolitiken och statens stöd till bostadsförsörjningen
            och bostadsfinansieringen är en viktig del av det arbete jag har
            att ägna mig åt.
          </note>
          <note>
            Det är bl.a. därför som jag har förstärkt personalen på den politiska
            sidan. Jag har en särskild planeringschef med ansvar för de här
            frågorna för att verkligen se till att de bereds på ett rimligt
            och bra sätt.
          </note>
          <note>
            Jag tycker inte att det är fel att Lars Werner, tolv år äldre
            än jag, eller Oskar Lindkvist, möjligen något ytterligare år äldre,
            debatterar bostadspolitik. De problem jag sett tidigare i debatterna
            med framför allt Oskar Lindkvist är att han företräder den gamla
            felaktiga politik som ledde oss in i väggen. Därefter rasade mycket
            i ekonomin, inte minst inom bostadssektorn.
          </note>
          <note>
            Jag förespråkar den nya politik som har visat sig kunna ge de
            förbättringar som gör att vi kan skönja ljuset på bostads- och
            byggsektorn och på andra sektorer. Det ligger kanske längre fram
            för bostadsoch byggsektorn eftersom vi har haft en sådan ryckighet
            och en sådan överproduktion -- om vi nu skall tro på prognoser
            och annat -- under ett antal år att de har förryckt möjligheterna
            till en rimlig och balanserad utveckling.
          </note>
          <note>
            Frågan om ett bostadsdepartement eller inte är ganska intressant.
            Inledningsvis, innan vi satte i gång med den organisation vi nu
            har i regeringskansliet, funderade vi kring den här frågan. Jag
            tror att allt tyder på att detta var alldeles utmärkt. Vi har
            inom olika sektorer lyckats anpassa det som tidigare fanns i ett
            snävt departement. Då hade vi just den felaktiga politik som Oskar
          </note>
          <note>
            Lindkvist och Lars Werner beklagligtvis fortfarande företräder.
            Den har gett de resultat som har varit till skada för många människor.
          </note>
          <note>
            Genom att vi har delat upp detta har bostadsmarknaden och byggsektorn
            kommit att anpassas till ekonomin i övrigt. Det är den enda möjligheten
            vi har att driva en politik på dessa områden som är i linje med
            den övriga politiken och den övriga utvecklingen.
          </note>
          <note>
            Jag skall inte gå in på detaljer om överdrivna subventioner där
            man utgick ifrån att skattebetalarna kunde svälja hur stora kostnader
            som helst. Men den politik som har drivits tidigare har lett till
            effekter som t.ex. att en bostad på ca 100
          </note>
          <note>
            kvadratmeter i norra Storstockholm i dagsläget, före subventioner,
            skulle betinga en månadskostnad på 19 400 kr.
          </note>
          <note>
            Lars Werner kan inte tycka att en politik som ger sådana bostadskostnader
            är ägnad att kunna upprätthålla en vettig utveckling på bostads-
            och byggmarknaden. De orimligt stora subventionerna på 8 600 kr
            för just denna lägenhet leder dessutom till en avgift på 10 800
            kr efter subventionerna.
          </note>
          <note>
            Varken skattebetalarna eller de enskilda boende har råd att betala
            så dyra bostäder. Där ligger det stora problemet. Vi släppte fram
            kostnader och trodde att vi kunde få någon annan att betala för
            de system som började byggas upp av den dåvarande bostadsministern
            Ingvar Carlsson 1974.
          </note>
          <note>
            Detta ledde också kortsiktigt till att byggsektorn blåstes upp.
            Vi bör inte jämföra nedgången inom byggsektorn med de år i slutet
            av 80-talet när vi hade en uppblåst byggsektor. Det anser i stort
            sett alla i dag. Vi skall naturligtvis jämföra den med genomsnittet
            för 80-talet. Då är situationen inte så allvarlig i detta avseende.
          </note>
          <note>
            Det viktiga för oss har varit och är fortfarande att se till
            att denna orimliga kostnadsutveckling bryts.
          </note>
          <note>
            Produktionskostnaderna måste ned. Räntan måste ned. Den ekonomiska
            utvecklingen måste bli sådan, att människor har intresse av och
            vill efterfråga nya bostäder.
          </note>
          <note>
            Vi har vidtagit kraftfulla åtgärder av olika slag inom hela den
            ekonomiska politiken. Därför har vi också den lägsta räntan på
            bra många år. Ökningen av hyreskostnaderna är under innevarande
            år den minsta på ett tjugotal år. Produktionskostnaderna har gått
            ned. Bara ränteutgifterna för en normaltrea på 72 kvadratmeter
            var till följd av de produktionskostnader och det ränteläge som
            gällde
          </note>
          <note>
            1990 på 9 000 kr i månaden. Nu är vi nere på strax över 5 000
            kr. Det är en dramatisk förbättring.
          </note>
          <note>
            Räntan har gått ned och produktionskostnaderna har gått ned.
          </note>
          <note>
            Det är denna realistiska politik, som ger förutsättningar för
            en återhämtning inom byggsektorn, som måste fullföljas. Den politik
            som förespråkas av Lars Werner -- ytterligare statlig styrning
            och ytterligare subventioner -- hör det förgångna till. Det har
            inte med ålder utan snarare med förmågan att tänka i rätt banor
            att göra, Lars
          </note>
          <note>
            Werner!
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 4 LARS WERNER (v):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Inget är nytt under solen. Det är betecknande att
            Bo Lundgren säger att jag inte skall vara förvånad över att svaret
            blev som det blev. Nej, jag blev inte förvånad. Jag hade egentligen
            inte ens behövt läsa det. Jag hade kunnat läsa de svar som lämnades
            i oktober och december.
          </note>
          <note>
            Bo Lundgren räknar upp allt regeringen har gjort.
          </note>
          <note>
            Han säger t.ex. att räntan och produktionskostnaderna har gått
            ned. Han hade kunnat tala om att arbetslösheten bland byggnadsarbetare
            nu är större än under alla de år jag tidigare har sysslat med
            politik!
          </note>
          <note>
            Jag har inga barn ihop med Oskar Lindkvist -- det vill jag säga.
            Men vi har en gemensam grundsyn på bostadspolitik. Vi tycker att
            den skall vara socialt anpassad och att bostaden är en social
            rättighet.
          </note>
          <note>
            Det är det som skiljer Oskar Lindkvist och mig och våra partier
            från er i regeringen. Jag undantar egentligen Centerpartiet, som
            jag har högre tankar om när det gäller social rättfärdighet.
          </note>
          <note>
            Lundgren säger att han inte delar min uppfattning.
          </note>
          <note>
            Det står i svaret att problemen inte beror på att det statliga
            stödet är för litet. Bostadssubventionerna var för höga under
            spekulationsåren på 60-talet. De ränteavdrag ni slog vakt om ingick
            ju i bostadssubventionerna. Just ränteavdragen stimulerade dem
            som tjänade hyggligt till ett ohämmat lånande under dessa år.
            Det värsta var att ni generellt drog ned på alla bostadssubventioner,
            rakt över, när vi var på väg ned i den djupaste lågkonjunkturen
            sedan 30-talet. Det fattades beslut om 1 miljard i krisuppgörelsen
            hösten 1992.
          </note>
          <note>
            Det står i slutet av svaret att vi har kommit ifrån det ensidiga
            gynnandet av vissa upplåtelseformer.
          </note>
          <note>
            Allmännyttan fick aldrig full kompensation för de sociala merkostnader
            som man tvingades ta på sig genom att ta emot de flesta av de
            hyresgäster som andra inte släppte in i sitt fastighetsbestånd.
          </note>
          <note>
            Det här har Ivar Franzén uppmärksammat. Jag måste nog hylla honom
            litet. Han tillhör ju regeringsunderlaget. Om regeringen lyssnade
            på
          </note>
          <note>
            Centern och Ivar Franzén och på Agne Hansson i bostadsutskottet,
            skulle politiken bli något bättre.
          </note>
          <note>
            Även om ni inte hinner göra så mycket innan ni skall avgå i oktober
            kan ni väl ändå förbättra för den kommande regeringen och skapa
            ett bättre underlag för den.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 5 Statsrådet BO LUNDGREN (m):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Vi befinner oss i en mycket besvärlig och oacceptabel
            arbetslöshetssituation -- inte bara för dem som tidigare har varit
            verksamma i byggsektorn. Det skedde en våldsam uppblåsning av
            byggsektorn under de sista åren av 1980-talet och det första året
            på 90-talet. Den uppblåsningen var inte lycklig; det har om jag
            inte tar alldeles fel till och med Oskar Lindkvist och andra socialdemokrater
            erkänt. Den låg till en del bakom t.ex. bankkrisen. Den uppblåsnigen
            kan vi inte komma tillbaka till.
          </note>
          <note>
            Det finns naturligtvis ett stort antal människor som kom in i
            byggbranschen då och som sannolikt inte kommer att få ett nytt
            jobb inom just byggbranschen. Men det gäller för mig och andra
            i regeringen att också fundera över de 232 000
          </note>
          <note>
            människor inom tillverkningsindustrin som har mist sina jobb
            sedan 1988/89, då det plötsligt var sanningens minut för den politik
            som hade bedrivits främst under 1980-talet. Då fick vi ett ras
            utför av flera skäl: långsiktiga strukturproblem, kostnadskris
            och finanskris till följd av spekulationsekonomin under 80-talet.
          </note>
          <note>
            Vi ägnar oss just nu åt att driva en politik som syftar till
            den sociala rättfärdighet som jag tycker måste finnas. Vi skall
            i första hand se till att de som i dag är arbetslösa kan få nya
            jobb. Då kan vi inte gå in med en politik av den typ som bedrevs
            tidigare med subventioner, stöd och annat.
          </note>
          <note>
            Den förra regeringen försökte ju få Volvo och Saab att bygga
            bilfabriker genom politiska beslut. Dessa fabriker står nu tomma
            i Malmö och Uddevalla.
          </note>
          <note>
            Där tillverkas inga bilar. Jag vill för egen del inte gå tillbaks
            till en politik som innebär en risk för att fler delar av Sverige
            blir som Uddevalla i detta avseende. Det krävs att vi tar hänsyn
            till vad som behövs för att det skall kunna växa fram nya jobb
            i den privata sektorn.
          </note>
          <note>
            Lars Werner säger att regeringen slog vakt om ränteavdragen och
            att det var de som skapade svårigheterna. Nej, Lars Werner, problemet
            var de höga marginalskatterna. Ränteavdrag är liksom beskattning
            av ränteinkomster normala inslag i skattesystemet. Men om man
            har marginalskatter på 90 eller 75 % blir avdragsvärdet t.o.m.
            med avdragsbegränsningar så stort att det leder till en låneekonomi.
          </note>
          <note>
            I början på 70-talet skedde det helt sneda omfördelningar mellan
            dem som hade tillgångar och dem som inte hade tillgångar. Det
            skedde också under andra hälften av 80-talet, när ett antal herrar
            och kanske också någon dam -- vad vet jag --
          </note>
          <note>
            spekulerade i fastigheter och förlorade en hel del.
          </note>
          <note>
            Det fanns säkert de som hann i väg och tjänade mycket pengar.
          </note>
          <note>
            Det paradoxala är ju att det var just då, i början av
          </note>
          <note>
            70-talet och i slutet av 80-talet, som Lars Werners och Oskar
            Lindkvists politik genomfördes nästan till extremen. Den negativa
            omfördelningen var en följd av de höga marginalskatterna. Så skall
            vi naturligtvis inte ha det i fortsättningen. Det är just därför
            regeringen har dragit ned skattesatserna även efter det att skattereformen
            har genomförts.
          </note>
          <note>
            Det finns en stor skillnad mellan oss. Lars Werner tror på de
            gamla tekniker som användes i de länder vi har sett falla runt
            omkring oss -- framför allt österut. Jag säger inte att Lars Werner
            stod bakom den politik som drevs i de länderna fullt ut. Men principerna
            bakom politiken -- statligt inblandning, statligt ägande, statlig
            styrning -- är grunden för det som gick snett i dessa länder.
            Ingvar Carlsson tyckte i början på 80-talet att man t.o.m. fick
            vara imponerad av östra Tyskland.
          </note>
          <note>
            Men det var inte så. Det finns bara ett sätt att hantera situationen.
            Det är att ta itu med de problem som finns realistiskt. Man kan
            inte subventionera bort kostnadsökningar och låta allting smälla
            i väg.
          </note>
          <note>
            Det skulle vara intressant att höra Lars Werner svara på frågan
            om det egentligen var rimligt att bedriva en politik under 80-talet
            -- ni var ju stödparti -- som gjorde att en lägenhet på 100
          </note>
          <note>
            kvadratmeter i Åkersberga norr om Stockholm skulle ha kostat
            19 000 kr i månaden före subventioner. Det var ju resultatet av
            den politik som Lars Werner tyckte var bra och fortfarande vill
            driva. Är det rimligt, Lars Werner?
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 6 LARS WERNER (v):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Nu har debatten nått en viss nivå! Nu skall jag
            ta ansvar för förorterna i Moskva också.
          </note>
          <note>
            Jag var i Rosengård häromdagen. Jag kan garantera Bo Lundgren,
            som kan dialekten, att det faktiskt var bättre där än det någonsin
            kommer att bli i Moskva. Glöm det där! Jag diskuterar inte på
            den nivån. Jag vill diskutera den bostadspolitik som regeringen
            för.
          </note>
          <note>
            Ni håller på att slå ut en hel yrkeskår:
          </note>
          <note>
            byggnadsarbetarna. Ni slår ut om inte en generation så i varje
            fall många av de byggnadsarbetare som vi kommer att behöva under
            överskådlig tid.
          </note>
          <note>
            Bo Lundgren sade att vi måste ta hänsyn till de
          </note>
          <note>
            232 000 andra arbetslösa industriarbetarna. Men vad gör ni åt
            dem? Bo Lundgren och Börje
          </note>
          <note>
            Hörnlund sitter ju och administrerar den högsta arbetslöshet
            som vi har haft på årtionden!
          </note>
          <note>
            Naturligtvis finns det mycket att diskutera kring den bostadspolitik
            som har förts i detta land. Jag har säkert varit med och gjort
            fel, liksom Oskar
          </note>
          <note>
            Lindkvist, Socialdemokraterna och vårt eget parti.
          </note>
          <note>
            Men i grunden, Bo Lundgren, är vår syn att bostaden skall vara
            en social rättighet. Det är något som ni visserligen skriver i
            olika sammanhang vid högtidliga tillfällen, nu senast i bostadsutskottets
            betänkande i går. Men ni lever inte efter det. Er grundinställning
            är, för att tala rakt på sak, att bostaden skall vara en handelsvara,
            precis som vilken annan vara som helst i samhället.
          </note>
          <note>
            Vi har sagt: Skär inte ner räntebidragen i nuvarande krissituation!
            Satsa mer på ROT-
          </note>
          <note>
            programmen! Nu lyckades ni få en och en halv miljard för innevarande
            år genom andra initiativ än era partiers. Men nästa år vill ni
            inte satsa några pengar på ROT-sidan.
          </note>
          <note>
            En och en halv miljard är bra, men det räcker inte.
          </note>
          <note>
            Ni säger i huvudsak nej till utbyggnad av kulturbyggnader, äldrebostäder
            och avspjälkning av mindre bostäder från större, som vi har föreslagit.
            Detta är konkreta förslag. Jag säger inte att de löser allt, men
            de är betydligt mer ambitiösa än den målsättning som ni har.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 7 OSKAR LINDKVIST (s):
          </note>
          <note>
            Herr talman! När jag gick hit till kammaren hade jag bestämt
            mig för att inte delta i debatten, eftersom jag nyss har diskuterat
            ett par interpellationer med Bo Lundgren. Båda de föregående talarna
            har dock varit älskvärda nog att åberopa mig.
          </note>
          <note>
            Jag vill säga att jag inte representerar mig själv i bostadsfrågan
            utan hela det socialdemokratiska partiet och den socialdemokratiska
            riksdagsgruppen. I de bostadspolitiska debatterna företräder jag
            mitt parti, vars målinriktning är att man skall ha en bostadspolitik
            med ett mycket starkt socialt inslag för att kunna bereda alla
            människor möjligheter att efterfråga en lägenhet till rimlig hyreskostnad.
          </note>
          <note>
            Senast vår politik kom till användning var efter valet 1982,
            då den borgerliga regeringen lämnade ifrån sig makten. Då stod
            ungefär 50 000 lägenheter tomma i Sverige, och byggmarknaden sviktade.
          </note>
          <note>
            Under den borgerliga regeringens tid hade dessutom allt färre
            blivit intresserade av att investera i näringslivet och framför
            allt på byggområdet.
          </note>
          <note>
            Detta ändrade socialdemokraterna på, och den politiken håller,
            förutsatt att det finns en regering som är intresserad av att
            ta hänsyn till den efterfrågan som i dag håller på att växa sig
            allt starkare i Sverige. Den tar sig uttryck i en prognos som
            Boverket har räknat fram för senare delen av
          </note>
          <note>
            90-talet. I den konstaterar Boverket att vi kommer att behöva
            bygga mellan 30 000 och 40 000
          </note>
          <note>
            lägenheter varje år.
          </note>
          <note>
            Alla ungdomar som i dag vänder tillbaka till sina föräldrar därför
            att de inte har råd att hyra lägenheterna på stan och inte heller
            har något jobb kommer att efterfråga lägenheter när arbetsmarknaden
            börjar fungera. Vi kommer fortfarande att ha hushållssplittring
            i Sverige, vi kommer att ha invandrare som efterfrågar lägenheter,
            osv.
          </note>
          <note>
            Detta står helt klart. Byggentreprenörer, hyresgästföreningar
            och bostadsrättsföreningar i olika organisationer har precis samma
            uppfattning:
          </note>
          <note>
            Det kommer att behövas bostäder. Att då, Bo
          </note>
          <note>
            Lundgren, bygga 12 000 lägenheter 1994 och kanske lika litet
            1995 löser inte dessa problem.
          </note>
          <note>
            Jag håller med om att alla de byggarbetare som fanns i slutet
            av 80-talet och början av 90-talet inte kommer att kunna få sysselsättning
            inom svensk byggindustri. Det är självklart. Men då bör vi eftersträva
            att skapa en jämn utveckling mot den efterfrågenivå som prognoserna
            visar att vi har att vänta under senare delen av 90-talet.
          </note>
          <note>
            Skillnaden mellan den politik som Bo Lundgren företräder och
            den som jag företräder är uppenbar:
          </note>
          <note>
            Med tanke på det arbetslöshetstillstånd som
          </note>
          <note>
            Sverige uppvisar i dag tycker vi att det är en klok politik att
            dra i gång byggverksamheten; räntorna är låga, inflationen är
            låg, produktionskostnaderna är låga och man kan åstadkomma förutsättningar
            för låga hyror och boendekostnader.
          </note>
          <note>
            När vi skall diskutera bostadspolitiken i mitten av april kommer
            vi att företräda denna socialt inriktade bostadspolitik. Den är
            vårt mönster, och den kommer att förbli vårt mönster.
          </note>
          <note>
            Riksdagen har på två år vid två tillfällen gett Bo
          </note>
          <note>
            Lundgrens regering en ordentlig snyting i fråga om bostadspolitiken.
          </note>
          <note>
            Vid ett tillfälle gällde det ROT-programmet som kom 1992. Socialdemokraterna
            bjöd in regeringspartierna till en överläggning för att åstadkomma
            ett ROT-program, eftersom regeringen hade struntat i beställningen
            från riksdagen. Vi gjorde upp om ett ROT-program som gäller t.o.m.
            1994. Det har sina sidor, men vi gjorde i alla fall ett försök
            att lyfta upp bostadsfrågan över de dagliga konflikterna mellan
            regeringen och socialdemokratin.
          </note>
          <note>
            Nu kommer ett nytt ROT-program som riksdagen har tagit initiativ
            till och som regeringen för någon vecka sedan äntligen kom sig
            för att fatta beslut om.
          </note>
          <note>
            Det är alltså inte jag som saknar underlag för resonemanget om
            bostadspolitiken -- det är regeringen. Vid de tillfällen då regeringen
            har kommit i konflikt med riksdagen har jag inte bara företrätt
            socialdemokratin. Jag företräder faktiskt riksdagens majoritet
            gentemot regeringen. Men det hindrar ju inte att Bo Lundgren,
            vilket är paradoxalt, företräder hela regeringen i dessa frågor.
            Däri ligger skillnaden när det gäller bostadspolitiken.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 8 Statsrådet BO LUNDGREN (m):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Det var roligt att höra Oskar
          </note>
          <note>
            Lindkvist beskriva resultatet av den nuvarande regeringens politik:
            låga räntor, låg inflation, låga hyror, eller i alla fall små
            hyresökningar. Vi har ju vänt den trend som rådde. Men hur var
            det innan vi kom till regeringstaburetterna? Jo, då det var hög
            ränta, hög inflation och stora hyresökningar.
          </note>
          <note>
            Detta ger en ganska bra beskrivning av vad som har hänt med den
            nya politiken och vad som skedde med den förra politiken. Men
            sådana saker tar sin tid att rätta till, även om vi har kommit
            en bra bit på väg.
          </note>
          <note>
            Lars Werner! Jag sade också att jag inte ville göra den där vulgära
            jämförelsen med våra tidigare grannländer i öst. Men man kan faktiskt
            göra en jämförelse med vad som inträffar under socialistiska system
            med statlig styrning, där man struntar i att låta individerna
            själva kunna se och kontrollera exempelvis kostnadsutvecklingen.
          </note>
          <note>
            Nu ägnar vi oss att rätta till förhållandena efter de socialistiska
            experimenten i Sverige. Just bostadsmarknaden och byggsektorn
            är ju exempel på att vi inte lät människor vara med och bestämma
            själva. Det var i stället Lars Werner och Oskar
          </note>
          <note>
            Lindkvist som bestämde åt människorna.
          </note>
          <note>
            Det är mycket viktigt för oss att fundera igenom vad som har
            inträffat. Oskar Lindkvist säger nu att vi borde bygga 30 000--40
            000 lägenheter om året, och det finns också prognoser som säger
            att det skulle behövas. Men varför byggde ni 50 000--
          </note>
          <note>
            60 000 lägenheter per år, så att vi under de närmaste åren, även
            om man tar hänsyn till den prognos som
          </note>
          <note>
            Oskar Lindkvist refererade till, inte kan bygga mer än 10 000--12
            000 lägenheter per år?
          </note>
          <note>
            Ni byggde för mycket och fick en spekulationsekonomi, som gjorde
            att kostnaderna gick upp. Vi har, som jag sagt, genom lägre räntor
            och produktionskostnader lyckats pressa ned ränteutgiften t.ex.
            för en normaltrea från, medan ni höll på som bäst, 9 000 kr i
            månaden till litet drygt
          </note>
          <note>
            5 000 kr i månaden. Det är en uppgift som ingen bestrider. Detta
            är också den enda vägen att gå vidare på. Tror Oskar Lindkvist
            och Lars Werner fortfarande att man genom att låna här hemma och
            utomlands kan subventionera utan att behöva betala för det? Eller
            skall vi möjligen försöka komma till rätta med de ekonomiska problemen
            en gång för alla, så att både byggarbetare och andra kan få nya
            jobb, om också inte alltid i samma bransch och i samma företag?
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 9 OSKAR LINDKVIST (s):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Bo Lundgren tog åt sig äran av den låga inflation,
            den låga ränta och de hyfsade produktionskostnader som jag nämnde
            och menade att det var fråga om ett erkännande av regeringens
            politik. Det har i alla tider varit de arbetslösa som har fått
            betala fördelarna av en ekonomisk politik som har kommit fåtalet
            i en nation till del, och det är den politiken som Bo
          </note>
          <note>
            Lundgren företräder.
          </note>
          <note>
            Ni har fört en politik som innebär att vi på några år har fått
            en arbetslöshetsökning från knappt 2,5 %
          </note>
          <note>
            till uppemot 12--13 eller kanske 14 %. De som drabbas härav är
            de som står utanför arbetsmarknaden, de som i dag vräks från sina
            bostäder, de som inte kan betala sina hyror -- inte därför att
            vi inte har möjlighet att hjälpa dem med en subvention för att
            de skall klara den uppgiften utan därför att regeringen inte vill
            göra det.
          </note>
          <note>
            Det är ju detta som i dag håller på att inträffa i
          </note>
          <note>
            Sverige, och det är en politik som påminner mer om den gamla
            högerarbetarrörelsepolitiken än om den som Sverige förtjänar inför
            90-talet. Vad vi nu siktar på, Bo Lundgren, är att lära av det
            förgångna. Att både socialdemokraterna och moderaterna behöver
            lära av det förgångna är helt säkert. Vi har gjort misslyckanden
            och erfarenheter som det vore dumt att inte ta till vara.
          </note>
          <note>
            Men när jag ställer frågor till Bo Lundgren om 90-
          </note>
          <note>
            talets återstående del -- om vad vi skall göra, om tilltron till
            prognoserna och om vilka åtgärder vi kan vidta för att få i gång
            sysselsättningen inför en uppgång som väntas i slutet av 90-talet
            -- har Bo
          </note>
          <note>
            Lundgren inte ett enda ord till kommentar. Jag tycker att det
            är mycket svagt. Det kan naturligtvis bero på att Bo Lundgren
            inte har något att anföra.
          </note>
          <note>
            Bo Lundgren frågar varför vi byggde 50 000--60 000
          </note>
          <note>
            lägenheter vissa år. Bo Lundgren vet att vi då hade en fungerande
            arbetsmarknad. Då hade människor jobb och tilltro till framtiden.
            De kunde då byta jobb utan att riskera att bli ställda utan sysselsättning.
            De kunde efterfråga bostäder och betala sina hyror. De kunde försörja
            sig ekonomiskt och efterfrågade lägenheter. Det gör de visserligen
            också i dag, men läget är nu förändrat. Många av dem har inga
            jobb och inga pengar och kan inte betala sina hyror. Det är ett
            resultat av Bo Lundgrens bostadspolitik.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 10 Statsrådet BO LUNDGREN (m):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Man kan fråga sig vilken ekonomisk miljö som Oskar
            Lindkvist tror kan ge nya jobb.
          </note>
          <note>
            Löser en sådan politik som då fördes den arbetslöshetsproblematik
            som vi såg utvecklas med början 1988--1989, när sysselsättningen
            föll kraftigt i industrin och i olika delar av den privata sektorn?
          </note>
          <note>
            Då hade vi en alltför hög inflation och kraftiga marginalskatter,
            som gjorde att spekulationsekonomin blommade för fullt.
          </note>
          <note>
            Det paradoxala är att det var ett fåtal som tjänade på detta.
            Socialdemokratin har varit vid makten vid de två tillfällen de
            senaste 20 åren när vi har haft en våldsam spekulation och stora
            förmögenhetsöverföringar. För en del rutschade det utför. Jag
            har ägnat två och ett halvt år av mitt liv åt att sopa upp efter
            Allan Larssons och Kjell-
          </note>
          <note>
            Olof Feldts misslyckade politik vad gäller fastigheter och bankinstitut,
            rensat upp fallskärmsavtal osv. Vi kan verkligen tala om att ett
            fåtal kan klara sig i vissa avseenden. Det är inget som vi är
            ansvariga för, utan ansvaret för det får faktiskt andra ta på
            sig.
          </note>
          <note>
            Nu håller vi på att få en omsvängning. Vi har i en miljö med,
            som Oskar Lindkvist själv säger, hyfsade produktionskostnader,
            låg ränta och låg inflation åstadkommit grunden för en vändning
            av ekonomin, för en stabilitet. Svaret på vad som skall göras
            för att föra Sverige ur krisen är att man skall fullfölja just
            den politik som har givit hyggliga produktionskostnader, låg ränta
            och låg inflation, dvs. förutsättningar för en sådan produktionsuppgång
            som vi nu kan se i exportindustrin och som så sakta börjar komma
            på marknadssidan.
          </note>
          <note>
            En återgång till det som Oskar Lindkvist och Lars
          </note>
          <note>
            Werner förespråkar kan bara göra ont värre. Då störtas vi åter
            ned i den politik som 80-talets olika misstag förorsakade.
          </note>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            3 § Svar på interpellation 1993/94:100 om privatiseringen av
            SEMKO AB
          </note>
          <note>
            Anf. 11 Näringsminister PER WESTERBERG
          </note>
          <note>
            (m):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Axel Andersson har med anledning av privatiseringen
            av SEMKO AB ställt följande frågor till mig:
          </note>
          <note>
            1. Vilka är regeringens motiv för försäljningen?
          </note>
          <note>
            2. Hur skall de nationellt högt ställda kraven på svenska elprodukter
            kunna garanteras med enbart privata svenska eller utländska ägare?
          </note>
          <note>
            3. Hur skall objektivitet och opartiskhet kunna garanteras med
            ett av kommersiella intressen ägt
          </note>
          <note>
            SEMKO, troligen starkt involverade i elbranschen?
          </note>
          <note>
            4. Hur kommer det att gå med elsäkerheten och konsumentskyddet?
          </note>
          <note>
            Regeringen fick hösten 1991 riksdagens bemyndigande att sälja
            aktier i 34 statligt ägda företag eller på annat sätt minska statens
            andel i sådana företag. Bemyndigandet omfattade statens andel
            på 51 % i det elektriska certifierings- och provningsföretaget
            SEMKO AB. Som jag redovisat många gånger tidigare är motiven för
            privatisering av statliga företag att skapa mer livskraftiga företag,
            renodla statens roll, sprida ägandet och frigöra statligt kapital.
            Detta gäller även för
          </note>
          <note>
            SEMKO. De tre länderna i SEMKO AB träffade i december 1993 en
            principöverenskommelse om att sälja samtliga aktier i företaget.
            Därefter har statens andel i SEMKO fr.o.m. årsskiftet 1993/94
          </note>
          <note>
            genom ett särskilt regeringsbeslut överförts till teknikbrostiftelserna
            i Stockholm, Uppsala och
          </note>
          <note>
            Lund. Statens tidigare andel i SEMKO ägs sålunda i dag av dessa
            teknikbrostiftelser.
          </note>
          <note>
            Näringsdepartementet har dock enligt principöverenskommelsen
            tagit på sig att medverka i försäljningsprocessen.
          </note>
          <note>
            Orsaken till att SEMKO nu privatiseras är att avregleringen på
            den marknad som företaget arbetar på numera är avslutad. Genom
            EES-avtalet har också de sista resterna av SEMKO:s tidigare monopolställning
            upphört, vilket ytterligare markerar det kommersiella inslaget.
            Tidigare, när
          </note>
          <note>
            SEMKO var s.k. riksprovplats, krävdes att staten hade ett bestämmande
            ägarinflytande i företaget.
          </note>
          <note>
            Axel Andersson tar även upp frågan om elsäkerheten.
          </note>
          <note>
            Enligt riksdagens beslut skall det svenska systemet för provning
            och kontroll bl.a. på elområdet vara öppet för alla organ som
            visat att de uppfyller vissa kompetenskrav. I Sverige är det styrelsen
            för teknisk ackreditering (SWEDAC) som bedömer detta. I de fall
            organet skall fullgöra uppgifter som föreskrivs i EG-direktiv
            skall bedömningen göras i samråd med berörd sektorsmyndighet,
            i detta fall
          </note>
          <note>
            Elsäkerhetsverket. SEMKO är i dag s.k. anmält organ enligt EG:s
            lågspänningsdirektiv och teleterminaldirektiv. Ett krav för att
            bli anmält organ är att företaget har en opartisk ställning enligt
            de internationella kvalitetskraven för provnings- och certifieringsorgan.
            Inga krav på statligt delägande ställs.
          </note>
          <note>
            Marknadskontrollen av varor som släppts ut på marknaden är däremot
            en statlig angelägenhet som skall visa att tillverkarna fullgjort
            sina skyldigheter när det gäller produktsäkerheten.
          </note>
          <note>
            Elsäkerhetsverket ansvarar för marknadskontrollen på elområdet.
          </note>
          <note>
            Den provning och kontroll som SEMKO utför avser apparater m.m.
            som bl.a. säljs i hela EES-
          </note>
          <note>
            området, där gemensamma säkerhetskrav gäller för huvuddelen av
            sådan materiel enligt särskilda direktiv. Provningsresultatet
            från SEMKO och andra anmälda organ skall vad gäller materiel som
            omfattas av dessa direktiv godtas inom hela EES-
          </note>
          <note>
            området.
          </note>
          <note>
            SEMKO är nu inordnat i det system för provning och kontroll som
            tillämpas inom EES-området och som innebär att det inte är någon
            statlig uppgift att utföra provning och certifiering av produkter
            innan de släpps ut på marknaden. De organ som anmäls för att utföra
            uppgiften enligt olika direktiv agerar på marknaden som enskilda
            företag, vilkas kompetens för uppgiften har styrkts på särskilt
            sätt.
          </note>
          <note>
            Riksdagen har för svensk del beslutat att det skall vara öppet
            för alla kompetenta organ som så önskar att bli anmälda för dessa
            uppgifter.
          </note>
          <note>
            Den verksamhet SEMKO bedriver har givetvis betydelse även utanför
            EES. Genom ett omfattande internationellt standardiseringsarbete
            gäller ofta samma eller likartade bestämmelser över hela världen
            i fråga om elektrisk materiel.
          </note>
          <note>
            Vad som är väsentligt är att SEMKO inte längre har någon myndighetsuppgift
            utan arbetar som ett normalt företag på en konkurrensutsatt marknad.
          </note>
          <note>
            Mot den bakgrunden står det helt klart att ett statligt ägande
            i SEMKO saknar betydelse för elsäkerheten. Vore det så skulle
            den svenska staten behöva vara delägare i alla provningsinstitut
            som har provat produkter som säljs på den svenska marknaden.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 12 AXEL ANDERSSON (s):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Jag tackar näringsministern för svaret på min interpellation.
          </note>
          <note>
            Anledningen till att jag tar upp frågan om privatiseringen av
            det nationella kontrollorganet för elprodukter, SEMKO, är den
            oro jag och andra socialdemokrater känner för vad en försäljning
            till privata intressen kan innebära för produktsäkerhet, objektivitet
            och opartiskhet.
          </note>
          <note>
            Låt mig så gå över till de svar som jag fått på mina frågor.
            När det gäller motiven för försäljningen svarar ministern att
            de är desamma som för all statlig verksamhet som den moderatledda
            regeringen vill privatisera. Enligt svaren är motiven
          </note>
          <note>
            ''att skapa mer livskraftiga företag, renodla statens roll, sprida
            ägandet och frigöra statligt kapital.''
          </note>
          <note>
            Då frågar jag mig: Vad är det för fel på livskraften i det SEMKO
            som vi har i dag? Är det fel att staten har ett huvudansvar, eller
            åtminstone ett delansvar, för SEMKO:s grannlaga verksamhet? Redan
            i dag är SEMKO flerägt, och argumentet att frigöra statligt kapital
            är försumbart i SEMKO:s fall, såvitt jag kan bedöma.
          </note>
          <note>
            Nej, jag anser att inget av de angivna mera generella motiven
            håller. Jag tror i stället att motivet är ideologiskt betingat.
            Moderaterna har alltid -- det är ingen hemlighet -- ansett att
            staten skall hållas borta ifrån företagande.
          </note>
          <note>
            Herr talman! Min fråga hur opartiskhet och objektivitet skall
            kunna upprätthållas i ett SEMKO
          </note>
          <note>
            som ägs av svenska, eller för den delen möjligen också utländska,
            kommersiella intressen lämnar näringsministern obesvarad. Jag
            förstår honom.
          </note>
          <note>
            Det är här som den stora försämringen av verksamheten ligger
            vid en privatisering. Hur är det möjligt, Per Westerberg, att
            kombinera opartiskhet och objektivitet med kommersiella intressen?
            Det har inte gått förr, och det går inte den här gången heller.
            I fallet SEMKO är det tyvärr inte osannolikt att produktsäkerhet,
            objektivitet och opartiskhet får ge vika för det jag skulle vilja
            kalla snöd vinning.
          </note>
          <note>
            Anf. 13 Näringsminister PER WESTERBERG
          </note>
          <note>
            (m):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Först skall jag erinra Axel Andersson om att SEMKO
            under större delen av socialdemokratisk regeringsutövning till
            100 % var privatägt. Staten som ägare kom in under den förra borgerliga
            regeringen i slutet av 1970-talet.
          </note>
          <note>
            Jag vill också erinra om att man i dag, för att få en produkt
            godkänd, inte behöver anlita SEMKO.
          </note>
          <note>
            Det går alldeles utmärkt att utnyttja motsvarande kontrollbolag
            i Tyskland, Storbritannien, Spanien,
          </note>
          <note>
            Italien eller i något annat land inom EES-området, vare sig det
            är privat eller statligt bolag. Kraven på opartiskhet ställs på
            certifieringsmyndigheten
          </note>
          <note>
            SWEDAC. Vi har som bekant ett antal sådana här bolag, kanske
            inte just på elområdet men på andra, där SWEDAC också skall tillse
            att de krav på standarder uppfylls som man kan ställa på en certifieringsmyndighet
            för att få godkänna vissa produkter enligt vissa specifikationer.
          </note>
          <note>
            Elsäkerheten är fullt klart på samma nivå oavsett ägande. Det
            svarar SWEDAC för enligt de internationella förpliktelser vi har
            genom EES-
          </note>
          <note>
            avtalet och de beslut som tidigare fattats av riksdagen.
          </note>
          <note>
            Det är alldeles uppenbart att den avreglering som har skett inom
            EES-området när det gäller provning innebär att man behöver jobba
            även över gränserna. Det är viktigt för SEMKO att få ökad internationalisering
            och därmed ökad kompetens för att kunna jobba inte bara i Sverige
            utan kanske inom hela EES-området. Detta ställer krav på ägaren
            att antingen vara mycket offensiv, tillskjuta kapital eller börja
            köpa andra bolag.
          </note>
          <note>
            Vår bedömning har därför varit att SEMKO får mycket stora fördelar
            av att bli privatägt, får möjligheter att hitta partner och kan
            därmed internationalisera sig och bli en högklassig internationell
            provningsmyndighet för elstandarden. Det är bra för företaget.
            Vi bedömer det också bra för statskassan att få in mer pengar
            för att åtminstone till någon del kunna minska statens lånebehov
            och därmed minska trycket på räntorna i Sverige.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 14 AXEL ANDERSSON (s):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Jag tackar Per Westerberg för det kompletterande
            svaret. Det är riktigt att den här verksamheten är internationell.
            Såvitt jag har kunnat få reda på bedriver vårt lilla kontrollorgan
          </note>
          <note>
            SEMKO en framgångsrik verksamhet också internationellt i meningen
            samarbete med sina motsvarigheter i andra länder.
          </note>
          <note>
            Låt oss stanna kvar utanför Sveriges gränser. Jag har försökt
            ta reda på hur man bedömer frågan i några oss närliggande länder
            -- Tyskland, Italien och Holland. Man har inte i något av de nämnda
            länderna släppt, eller ens haft en tanke på att släppa, ett visst
            samhälleligt inflytande över den verksamhet som deras motsvarighet
            till vårt
          </note>
          <note>
            SEMKO bedriver. I Holland finns det ända ner på kommunal nivå
            intressen i kontrollverksamheten. I
          </note>
          <note>
            Tyskland är det delstatligt intresse och i Italien regionalt
            och statligt intresse. Det finns alltså ett nationellt inflytande
            i alla dessa länder.
          </note>
          <note>
            Jag kan inte se, näringsministern, att det skulle vara till förfång
            för kontrollverksamheten om samhället, medborgarna genom demokratiskt
            valda organ i den verksamhet som samhället bedriver, har en möjlighet
            att delta i och ta ansvar för den viktiga kontrollen av standarden
            på produkterna och den höga kvalitet som vi har vant oss vid.
            När det gäller elprodukter är det till stor del SEMKO:s förtjänst
            att det svenska s-märket är ett internationellt accepterat märke
            för hög teknisk kvalitet och stor säkerhet.
          </note>
          <note>
            Anf. 15 Näringsminister PER WESTERBERG
          </note>
          <note>
            (m):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Axel Andersson har kanske noterat att det inte längre
            behövs någon s-märkning på elmateriel. Det beror på att det är
            samma krav på elsäkerheten, enligt de direktiv som finns, inom
            hela EES-området. Därmed råder det konkurrens mellan de provnings-
            och certifieringsorgan, eller företag, som finns i olika delar
            av Europa. En del är helt riktigt statligt ägda, en del är delstatligt
            ägda, och en del är i privat ägo.
          </note>
          <note>
            Säkerheten är alltså väl tillgodosedd. Den garanteras av SWEDAC,
            som har tillsyn över alla provningsbolag en gång per år, precis
            som i övriga
          </note>
          <note>
            Europa.
          </note>
          <note>
            Elsäkerhetsverket har sedan att ansvara för marknadskontrollen.
            Man skall se till att det inte kommer in felaktiga produkter --
            produkter som inte har blivit kontrollerade eller godkända av
            någon myndighet eller något bolag i Europa.
          </note>
          <note>
            Jag vågar säga att det statliga ägandet är en parentes. Det har
            varit ett statligt majoritetsägande i SEMKO. Så har det varit
            sedan slutet av 70-talet, när företaget blev riksprovplats, fram
            till nu. När det i praktiken blev en avreglering och man godkände
            EES-reglerna blev SEMKO ett bolag som vilket annat som helst.
          </note>
          <note>
            Kontrollen av elsäkerheten finns kvar hos
          </note>
          <note>
            SWEDAC, precis som i hela övriga EES-området.
          </note>
          <note>
            En passiv ägare, t.ex. staten, är enligt vår uppfattning inte
            bra för SEMKO. Det försiggår redan ett antal strukturaffärer inom
            Europa, och även internationellt, för att öka kompetensen, stärka
            elsäkerheten och därmed möjligheten att göra bra provningar. Det
            internationella samarbetet är både när det gäller ägande och drivande
            av företag viktigt.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 16 AXEL ANDERSSON (s):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Tack! I dag vet vi inte vilka som så att säga övertar
            eller köper samhällsintresset i
          </note>
          <note>
            SEMKO. Det enda jag har kunnat ta reda på är att försäljningen
            skall slutföras under våren.
          </note>
          <note>
            Jag har naturligtvis inte heller haft möjlighet att ta reda på
            vilka som är huvudintressenter så här i slutskedet av affären,
            men enligt en artikel i Dagens industri från den 3 februari, tror
            jag, är bolaget
          </note>
          <note>
            SEMKO också utbjudet internationellt.
          </note>
          <note>
            Jag tycker då att det finns fog för den oro som jag har. Vilka
            intressen kan slutgiltigt komma att äga
          </note>
          <note>
            SEMKO? Mot den bakgrunden riktar jag kritik mot att man avyttrar
            detta viktiga kontrollorgan.
          </note>
          <note>
            Åtminstone jag anser att SEMKO är mycket betydelsefullt för att
            man skall kunna behålla en hög produktsäkerhet och en internationellt
            erkänd hög nivå på kvaliteten.
          </note>
          <note>
            Jag förstår att näringsministern i dag inte kan ge mig någon
            faktaupplysning. Affären är ju inte slutförd. Skillnaden mellan
            Per Westerbergs och mitt sätt att se på detta kan jag naturligtvis
            inte göra någonting åt. Jag beklagar dock att man -- genom den
            privatiseringsvilja som regeringen har --
          </note>
          <note>
            utsätter en, sett ur samhällssynpunkt, viktig verksamhet för
            de risker som faktiskt finns med att låta privata intressen dominera
            verksamheten.
          </note>
          <note>
            Tack!
          </note>
          <note>
            Anf. 17 Näringsminister PER WESTERBERG
          </note>
          <note>
            (m):
          </note>
          <note>
            Herr talman! För mig förefaller det nästan som om
          </note>
          <note>
            Axel Andersson argumenterar mot den socialdemokratiska proposition
            som antogs i riksdagen för ett antal år sedan om avregleringen
            på denna marknad.
          </note>
          <note>
            Egentligen kan vilket privat provningsföretag som helst, i Sverige
            eller utomlands, godkänna elprodukter på den svenska marknaden.
            SEMKO
          </note>
          <note>
            är alltså bara en av många möjliga aktörer. Detta har ingenting
            med myndighetsutövning eller samhällsintresset i sig att göra.
            Samhällsintresset är naturligtvis inte till salu. Det finns i
            SWEDAC, som skall se till att man kontrollerar och upprätthåller
            kompetensen och de standarder och krav för elsäkerheten som finns
            i Sverige och hela EES-
          </note>
          <note>
            området.
          </note>
          <note>
            Axel Andersson tar upp frågan om intressenter och vilka som kan
            bli ägare till SEMKO. Jag uppfattar det som viktigt att det blir
            en ägarkonstellation som långsiktigt jobbar med dessa frågor och
            stärker
          </note>
          <note>
            SEMKO:s kompetens och internationella arbete.
          </note>
          <note>
            På det sättet kan ägarna göra SEMKO till ett starkare bolag som
            blir ännu duktigare på de marknader som man arbetar på.
          </note>
          <note>
            Jag ser SEMKO som ett provningsföretag bland flera. Vi skall
            se till att vi stärker företagets kompetens och möjligheter inför
            framtiden. Det tror jag att vi kan göra i samband med att staten
            avvecklar sitt ägande i SEMKO.
          </note>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            4 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note>
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note>
            Propositionerna
          </note>
          <note>
            1993/94:167 till trafikutskottet
          </note>
          <note>
            1993/94:195 till lagutskottet
          </note>
          <note>
            Skrivelse
          </note>
          <note>
            1993/94:207 till utrikesutskottet
          </note>
          <note>
            Motionerna
          </note>
          <note>
            1993/94:Ub48--Ub51 till utbildningsutskottet
          </note>
          <note>
            1993/94:Ju31 till justitieutskottet
          </note>
          <note>
            5 § Förnyad bordläggning
          </note>
          <note>
            Föredrogs men bordlades åter
          </note>
          <note>
            Konstitutionsutskottets betänkande
          </note>
          <note>
            1993/94:KU22
          </note>
          <note>
            Lagutskottets betänkanden 1993/94:LU19, LU24
          </note>
          <note>
            och LU25
          </note>
          <note>
            Socialförsäkringsutskottets betänkanden
          </note>
          <note>
            1993/94:SfU10 och SfU23
          </note>
          <note>
            Utbildningsutskottets betänkande 1993/94:UbU7
          </note>
          <note>
            Trafikutskottets betänkanden 1993/94:TU17--
          </note>
          <note>
            TU20
          </note>
          <note>
            Jordbruksutskottets betänkande 1993/94:JoU16
          </note>
          <note>
            Bostadsutskottets betänkande 1993/94:BoU13
          </note>
          <note>
            6 § Bordläggning
          </note>
          <note>
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note>
            Propositionerna
          </note>
          <note>
            1993/94:140 Bygder och regioner i utveckling
          </note>
          <note>
            1993/94:149 Åligganden för personal inom hälsooch sjukvården
            m.m.
          </note>
          <note>
            1993/94:178 Ändring i plan- och bygglagen, m.m.
          </note>
          <note>
            1993/94:186 Ändringar i arbetsmiljölagen
          </note>
          <note>
            1993/94:187 Försöksverksamhet med medborgarkontor
          </note>
          <note>
            1993/94:188 Lokal demokrati
          </note>
          <note>
            1993/94:189 Kommunal biståndsverksamhet
          </note>
          <note>
            Motionerna
          </note>
          <note>
            med anledning av prop. 1993/94:151 Rättssäkerhet vid beskattningen
          </note>
          <note>
            1993/94:Sk38 av Lars Hedfors m.fl. (s)
          </note>
          <note>
            1993/94:Sk39 av Gudrun Schyman m.fl. (v)
          </note>
          <note>
            1993/94:Sk40 av Peter Kling och Ulf Eriksson (nyd)
          </note>
          <note>
            med anledning av förs. 1993/94:TK2 Skrivelse från talmanskonferensen
            med överlämnande av
          </note>
          <note>
            Riksdagsutredningens förslag om författningsändringar och riktlinjer
            för den statliga budgetprocessen
          </note>
          <note>
            1993/94:K47 av Birgitta Hambraeus (c)
          </note>
          <note>
            1993/94:K48 av Johan Lönnroth m.fl. (v)
          </note>
          <note>
            1993/94:K49 av Sören Lekberg och Lennart Nilsson
          </note>
          <note>
            (s)
          </note>
          <note>
            1993/94:K50 av Lars Bäckström och Rolf L Nilson
          </note>
          <note>
            (v)
          </note>
          <note>
            Konstitutionsutskottets betänkande
          </note>
          <note>
            1993/94:KU27 Presstödet m.m.
          </note>
          <note>
            Justitieutskottets betänkanden
          </note>
          <note>
            1993/94:JuU17 Anslag till kriminalvården, m.m.
          </note>
          <note>
            1993/94:JuU18 Anslag till Brottsförebyggande rådet m.m.
          </note>
          <note>
            Utrikesutskottets betänkanden
          </note>
          <note>
            1993/94:UU14 Vissa anslag m.m. inom
          </note>
          <note>
            Utrikesdepartementets område
          </note>
          <note>
            1993/94:UU16 Samarbete med Baltikum, Centraloch Östeuropa
          </note>
          <note>
            Jordbruksutskottets betänkanden
          </note>
          <note>
            1993/94:JoU13 Statsbudgeten för budgetåret
          </note>
          <note>
            1994/95 (Jordbruksdepartementet)
          </note>
          <note>
            1993/94:JoU15 Statsbudgeten för budgetåret
          </note>
          <note>
            1994/95 (Miljö- och naturresursdepartementet)
          </note>
          <note>
            Näringsutskottets betänkande
          </note>
          <note>
            1993/94:NU14 Vissa utrikeshandelsfrågor
          </note>
          <note>
            7 § Meddelande om JoU15
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 18 ANDRE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <note>
            Beträffande JoU15 avser talmannen att på måndag, den 28 mars,
            föreslå kammaren att detta ärende får företas till avgörande efter
            endast en bordläggning.
          </note>
          <note>
            8 § Anmälan om interpellation
          </note>
          <note>
            Anmäldes att följande interpellation framställts
          </note>
          <note>
            den 24 mars
          </note>
          <note>
            1993/94:119 av Göran Magnusson (s) till statsrådet
          </note>
          <note>
            Bo Lundgren om bostadsrätter:
          </note>
          <note>
            Även de som 1991 röstade för en ny bostadspolitik måste starkt
            oroas av de nu alltmer uppenbara följderna av regeringens nyordning.
            Särskilt hårt slår politiken mot bostadsrättsföreningar som byggts
            under de senaste tio åren. Många som skaffat en bostadsrätt på
            de villkor som fanns vid köpetillfället har sett förutsättningarna
            för boendekalkylen förändras drastiskt. Boverket har nyligen i
            en rapport visat på den dramatiska utvecklingen för bostadsmarknaden
            i sin helhet;
          </note>
          <note>
            människor måste nu byta ner sig.
          </note>
          <note>
            Förutsebarhet är ett grundläggande begrepp i samband med all
            lagstiftning. För de bostadsrättshavare som nu kämpar både med
            sin förenings och med sin privata ekonomi saknar begreppet allt
            samband med deras verklighet.
          </note>
          <note>
            Även om de brutala nedskärningarna av statens räntebidrag i princip
            gjorts lika för alla upplåtelseformer så är verkligheten den att
            de slår hårt mot bostadsrättsföreningarna och deras medlemmar.
          </note>
          <note>
            Anledningen till detta är att i hyreslägenheter, exempelvis kommunala
            bostadsföretag och privata förvaltningar, kan dessa kostnader
            slås ut på alla boende. Det större kollektivet bär gemensamt den
            bördan. I många diskussioner hänvisas till låga höjningar av hyrorna;
            det är emellertid ofta resultatet av uppskjutet underhåll och
            omfördelning mellan olika årgångar av hus. Även många hyresgäster
            drabbas således av avpolitiseringen av bostadsfrågorna. Vårt gemensamma
            ansvar för att alla har ett bra boende minskas genom regeringens
            politik.
          </note>
          <note>
            I en bostadsrättsförening är ekonomin sluten i den meningen att
            det inte finns något större kollektiv som kan träda in och ta
            på sig kostnaderna. De måste klaras av medlemmarna i varje förening
            för sig.
          </note>
          <note>
            Därför kan med fog hävdas att regeringens bostadspolitik ställer
            dem som valt bostadsrätten som boendeform, och därtill betalat
            insats för att kunna få en sådan bostad, i en oerhört svår belägenhet,
            där hela ekonomin hotas. Ända tills för ett par år sedan var konkurs
            ett närmast okänt begrepp i bostadsrättssammanhang. Nu blir de
            allt vanligare.
          </note>
          <note>
            I bostäder som byggts och finansierats helt enligt gällande regler
            har kostnaderna snabbt stegrats mycket kraftigt -- ökningar på
            både en och två tusenlappar per månad är inte ovanliga.
          </note>
          <note>
            I alla debatter om bostadspolitiken hänvisar regeringen till
            ''åttiotalets spekulation och överhettning'', kort sagt, ansvaret
            finns inte hos regeringen. Alldeles bortsett från sakligheten
            i detta måste slås fast att ingen bostadsrättshavare är hjälpt
            av denna retorik. Dessa kräver nu konkreta åtgärder.
          </note>
          <note>
            I den dagliga bostadsdebatten ute i landet antyds från både kds
            och Centerpartiet att åtgärder övervägs. Är det så?
          </note>
          <note>
            Riksdagen ställde sig i december förra året bakom majoriteten
            i bostadsutskottet när den i anledning av en motion från mig skrev
            följande: ''Utskottet är medvetet om att vissa föreningar har
            ekonomiska svårigheter. Detta konstaterande, som också motionären
            gör, understryker behovet av att man snabbt vidtar åtgärder för
            att i möjligaste mån komma till rätta med problemen. Utskottet
            förutsätter att regeringen även framöver noga följer utvecklingen
            på bostadskreditmarknaden och, om så visar sig erforderligt, ånyo
            tar upp frågan med riksdagen. Vid en sådan uppfattning finns inte
            anledning föreslå riksdagen att göra det i motion Bo11 (s) föreslagna
            tillkännagivandet om att regeringen skall återkomma till riksdagen
            med förslag till hur stödet till vissa bostadsrättsföreningar
            bör utformas.''
          </note>
          <note>
            Har regeringens studier av bostadsmarknaden nu ökat insikten
            om problemen så att man är beredd att vidta konkreta åtgärder
            för att lindra den ekonomiska oron och problemen hos många bostadsrättshavare?
            Är regeringen beredd att skjuta på den extra minskningen av räntebidragen
            på 3,4 miljarder, och därmed låta även dem som bor i hus med räntesubventioner
            få del av det sjunkande ränteläget? Är det så att kreditfrågorna
            har en tillfredsställande lösning?
          </note>
          <note>
            9 § Anmälan om frågor
          </note>
          <note>
            Anmäldes att följande frågor framställts
          </note>
          <note>
            den 24 mars
          </note>
          <note type="speaker">
            1993/94:421 av Magnus Persson (s) till kommunikationsministern
            om telefonabonnemang:
          </note>
          <note>
            Telia nekar var tredje privatperson som vill öppna ett nytt telefonabonnemang.
            Orsaken är att de tjänar för lite pengar för att själva teckna
            ett eget abonnemang. Telia tar numera en kreditupplysning av alla
            som behöver ett telefonabonnemang. De som enligt 1992 års deklaration
            har inkomster som understiger 50 000 kr anses inte tillräckligt
            kreditvärdiga. Det spelar ingen roll om den som vill teckna ett
            abonnemang är en skötsam person utan betalningsanmärkningar eller
            tjänat mer pengar under 1993. Telia kräver att de som inte uppfyller
            kriterierna antingen skaffar en borgensman eller deponerar 3 000
            kr som den sökande får tillbaka först efter ett år.
          </note>
          <note>
            Arbetslösa som blivit uttaxerade och behöver telefon för att
            söka jobb är en grupp som drabbas av Telias nya regler. En annan
            utsatt grupp är studerande som vid en kontroll av föregående års
            deklaration kan ha svårt att uppfylla Telias kriterier. Bolagiseringen
            av Telia AB innebär en byråkratisering och ett uppradande av vissa
            nya bestämmelser som indirekt motverkar Telia AB. I
          </note>
          <note>
            dessa tider med en alldeles för hög ungdomsarbetslöshet borde
            samhället göra allt för att underlätta för ungdomarna att skaffa
            sig jobb.
          </note>
          <note>
            Är kommunikationsministern beredd att ta initiativ för att nuvarande
            hårda regler och bestämmelser uppmjukas i syfte att underlätta
            tecknande av telefonabonnemang?
          </note>
          <note type="speaker">
            1993/94:422 av Ingela Mårtensson (fp) till utrikesministern om
            massakern i Dili:
          </note>
          <note>
            På kyrkogården i Dili den 12 november 1991
          </note>
          <note>
            genomförde indonesisk militär en massaker varvid ca 200 personer
            dödades.
          </note>
          <note>
            Ett TV-team under ledning av den brittiske filmaren John Pilger
            har nyligen besökt Östtimor.
          </note>
          <note>
            Ögonvittnen från massakern i Dili har intervjuats, och inför
            TV-kamerorna skildrar de hur överlevande fördes till sjukhuset,
            där de dödades med gift under medverkan av militär och läkare.
          </note>
          <note>
            Sverige uppmanade den indonesiska regeringen efter massakern
            den 12 november att undersöka händelserna noggrant och opartiskt.
          </note>
          <note>
            Mot denna bakgrund vill jag ställa frågan till utrikesministern:
          </note>
          <note>
            Vilka åtgärder ämnar regeringen vidta med anledning av ovan angivna
            uppgifter?
          </note>
          <note type="speaker">
            1993/94:423 av Ivar Franzén (c) till utrikesministern om Jan
            Heweliusz förlisning:
          </note>
          <note>
            Polska statens arbetsskyddsinspektion lämnade den
          </note>
          <note>
            1 maj 1993 en rapport avseende omständigheterna kring den polska
            färjan Jan Heweliusz förlisning.
          </note>
          <note>
            Rapporten blev offentlig först den 16 februari 1994.
          </note>
          <note>
            I rapporten noteras att fartyget vid förlisningstillfället var
            behäftat med allvarliga fel på akterportarna. Rapportens slutsats
            är att rederiets ekonomiska intressen spelade en avgörande roll
            vid beslutet att trots omständigheterna lämna hamnen.
          </note>
          <note>
            Detta förhållande kan påverka rederiets skadeståndsskyldighet
            och berör därmed också svenska medborgares intressen. Rapporten
            tycks inte ha varit en del av bevismaterialet vid sjöförklaringen.
          </note>
          <note>
            Min fråga till utrikesministerna är:
          </note>
          <note>
            Vilka åtgärder har svenska regeringen vidtagit för att på ett
            optimalt sätt bevaka svenska medborgares intressen i samband med
            Jan Heweliusz förlisning?
          </note>
          <note>
            1993/94:424 av Alf Wennerfors (m) till statsrådet
          </note>
          <note>
            Bo Lundgren om taxering av skärgårdsfastigheter:
          </note>
          <note>
            Ett bostadshus är beläget på en ö i skärgården. Ett annat likvärdigt
            hus är centralt beläget i Norrtälje.
          </note>
          <note>
            Båda husen är trähus med lika stor yta, utrustade med samma VVS-standard
            och uppvärmning.
          </note>
          <note>
            Varför skall familjen i huset på ön, som driver ett skärgårdsjordbruk
            drabbas av ett dubbelt så högt taxeringsvärde och således en dubbelt
            så hög fastighetsskatt?
          </note>
          <note>
            Vi politiker får allt oftare, med allt större irritation och
            allt större oro för skärgårdsbefolkningens framtid, denna typ
            av frågor.
          </note>
          <note>
            Med hänvisning till vad som ovan anförts vill jag ställa följande
            fråga till biträdande ekonomiminister Bo Lundgren:
          </note>
          <note>
            När avser regeringen framlägga förslag till ändrade taxeringsprinciper
            för bofasta skärgårdsbor som på grund av utsikt över hav drabbas
            av avsevärt högre fastighetsskatt än fastlandsbor med liknande
            boendestandard?
          </note>
          <note type="speaker">
            1993/94:425 av Lennart Fridén (m) till justitieministern om ingripande
            vid brott:
          </note>
          <note>
            Efter ett par uppmärksammade fall under det senaste året har
            det klart framstått i den allmänna debatten att det föreligger
            stor osäkerhet hos allmänheten om vad man får respektive inte
            får göra för att skydda sig, sina närstående och sin egendom.
            Osäkerhet föreligger även om vilken rätt man har till ingripande
            när man ser ett brott begås.
          </note>
          <note>
            Personer som visat ett sällsynt slag av civilkurage har t.o.m.
            fått ett högre straff för vad de gjort vid ett ingripande, som
            i allmänhetens ögon varit helt försvarbart och föredomligt, än
            vad den fått som begått det brott som föranlett ingripandet.
          </note>
          <note>
            Det är inte bra om oklara eller obegripliga regler leder till
            att ingen vågar ingripa utan vänder ryggen till.
          </note>
          <note>
            Vilka åtgärder kan statsrådet vidta för att bringa klarhet för
            allmänheten om vad som gäller beträffande rätten och skyldigheten
            att förhindra att brott begås?
          </note>
          <note type="speaker">
            1993/94:426 av Lennart Fridén (m) till justitieministern om respekten
            för individen:
          </note>
          <note>
            Nyligen har man kunnat läsa hur en person som kallat poliser
            under tjänsteutövning för ''jävla fascistjävlar'' friats i domstol.
            Motiveringen var att
          </note>
          <note>
            ''yttrandet används som allmänt skällsord i de mest skiftande
            situationer i samhället''. Det är oerhört uppseendeväckande att
            domstolar har sådana erfarenheter att de anser uttrycket vara
            ett ''allmänt skällsord''.
          </note>
          <note>
            Ingen skall behöva acceptera att utsättas för ett sådant tillmäle.
            Det kan anses extra graverande att ösa dylika invektiv just över
            dem som har till upgift att se till att lagar och bestämmelser
            efterlevs.
          </note>
          <note>
            Tolereras detta är steget inte långt till att man anser sig kunna
            kränka/skada materiella värden eller liv och lem, eftersom det
            i grunden rör sig om en bristande respekt för sina medmänniskor.
          </note>
          <note>
            Vilka åtgärder avser justitieministern vidta för att stärka respekten
            för individuell heder och integritet?
          </note>
          <note type="speaker">
            1993/94:427 av Bertil Måbrink (v) till statsministern om statsministerns
            besök i Sydostasien:
          </note>
          <note>
            Statsminister Carl Bildt skall snart göra en resa till
          </note>
          <note>
            Sydostasien och besöka länderna Malaysia,
          </note>
          <note>
            Singapore, Vietnam och Hong Kong. Resans tydliga affärsmässiga
            inriktning tyder på att huvudsyftet med den är att främja svenska
            ekonomiska intressen i de här länderna.
          </note>
          <note>
            Svenska ekonomiska intressen i dessa länder kan dock komma i
            motsättning till en central utrikespolitisk princip, nämligen
            främjandet av demokrati och mänskliga rättigheter. Inget av de
            fyra länder som besöks kan anses vara vare sig en demokrati eller
            fläckfritt vad gäller brott mot mänskliga rättigheter. Såväl Vietnam
            som
          </note>
          <note>
            Singapore är formliga enpartisystem, där människor med oppositionella
            politiska åsikter fängslas. I Malaysia används piskstraff och
            avrättas människor för t.ex. lindriga narkotikabrott.
          </note>
          <note>
            Dessutom har från centralt politiskt håll i såväl
          </note>
          <note>
            Singapore som Malaysia uttryckts uppfattningen att demokrati
            och mänskliga rättighets-principer är västerländska påfund som
            inte passar i dessa länder.
          </note>
          <note>
            Mot bakgrund av det anförda vill jag fråga statsministern:
          </note>
          <note>
            Kommer statsministern att i samtalen med företrädare för respektive
            regeringar i de fyra länderna koppla frågan om svenska affärsförbindelser
            till frågan om respekt för mänskliga rättigheter?
          </note>
          <note>
            den 25 mars
          </note>
          <note>
            1993/94:428 av Lena Hjelm-Wallén (s) till statsrådet
          </note>
          <note>
            Beatrice Ask om segregationen i skolan:
          </note>
          <note>
            Segregationen i skolan tilltar. Detta är något som lärare, föräldrar,
            elever och skolledningar rapporterar om nästan dagligen. Särskilt
            tydligt är det i de större kommunerna. De borgerliga partiernas
            skolpolitik i såväl riksdagen som kommunerna får genomslag i en
            orättvis fördelning av skolans resurser som inte tar hänsyn till
            olika elevers och skolors behov. Allt fler elever får inte det
            extra stöd som de behöver och har rätt till.
          </note>
          <note>
            Skolministerns ovilja att inse situationens allvar med starka
            segregationstendenser kan antingen bero på verklighetsflykt eller
            på att den ökade segregationen är ett beräknat resultat av borgerlig
            skolpolitik.
          </note>
          <note>
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet
          </note>
          <note>
            Beatrice Ask:
          </note>
          <note>
            När kommer skolministern att vidta åtgärder mot den ökade segregationen?
          </note>
          <note>
            1993/94:429 av Bertil Måbrink (v) till statsrådet Alf
          </note>
          <note>
            Svensson om Indonesien:
          </note>
          <note>
            Tisdagen den 29 mars visas i svensk TV en uppmärksammad film
            i vilken vittnen till Santa
          </note>
          <note>
            Cruz-massakern i Östtimors huvudstad Dili 1991
          </note>
          <note>
            framträder. I den massakern dödade indonesiska regeringssoldater
            enligt Indonesiens egna siffror ett femtiotal obeväpnade demonstranter.
            Dessa vittnen berättar nu om en andra massaker på de över 200
            som enligt FN:s kommission för mänskliga rättigheter ''försvann''
            efter Santa Cruz-händelsen.
          </note>
          <note>
            Filmen som redan visats i ett flertal europeiska stater har skapat
            starka reaktioner i främst Portugal och Storbritannien. Bl.a.
            har Portugals president,
          </note>
          <note>
            Mario Soares, såväl som premiärminister, Cavaco
          </note>
          <note>
            Silva, uttalat förhoppningar om att det internationella samfundet
            skall reagera på filmen genom att öka pressen på den indonesiska
            regimen att respektera mänskliga rättigheter.
          </note>
          <note>
            Regeringen ger i årets budgetproposition klartecken för BITS
            att lämna u-krediter till
          </note>
          <note>
            Indonesien. I samma proposition säger regeringen att biståndsgivningen
            skall ta hänsyn till hur mänskliga rättigheter respekteras.
          </note>
          <note>
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </note>
          <note>
            Finner regeringen anledning att mot bakgrund av vad som framkommit
            i filmen ''Death of a Nation''
          </note>
          <note>
            ompröva beslutet att låta BITS lämna u-krediter till
          </note>
          <note>
            Indonesien?
          </note>
          <note type="speaker">
            1993/94:430 av Jan Jennehag (v) till miljöministern om en anläggning
            för sanering av förorenade jordmassor:
          </note>
          <note>
            Vid sjön Tisnaren finns det planer på att anlägga en verksamhet
            för sanering av förorenade jordmassor.
          </note>
          <note>
            Verksamheten skall ske ca 500 meter från Tisnarens strand på
            en industritomt.
          </note>
          <note>
            En anläggning med denna inriktning är angelägen.
          </note>
          <note>
            Sverige har alltför många förorenade industritomter, gamla soptippar,
            giftigt gruvavfall etc. som skall tas om hand.
          </note>
          <note>
            Dock måste lokaliseringen av en sådan anläggning ske efter en
            noggrann och grundlig miljökonsekvensanalys. En lokalisering får
            inte ske enbart utifrån det faktum att det redan finns en verksamhet
            på en given plats. En mobil anläggning kan även vara aktuell.
            Att placera en anläggning av denna karaktär intill en sjö som
            direkt eller indirekt är vattentäkt för tusentals människor är
            olämpligt.
          </note>
          <note>
            Geologin i området gör det direkt förkastligt.
          </note>
          <note>
            Eftersom denna typ av anläggning är en nationell fråga borde
            bl.a. lokaliseringsfrågan behandlas i ett nationellt perspektiv.
          </note>
          <note>
            Mot bakgrund av det anförda vill jag fråga miljöministern:
          </note>
          <note>
            Kommer regeringen att ge Naturvårdsverket i uppdrag att utreda
            förutsättningarna för denna anläggning?
          </note>
          <note type="speaker">
            1993/94:431 av Marianne Jönsson (c) till utbildningsministern
            om magisterexamen:
          </note>
          <note>
            Internationalisering är nödvändig för all högskoleutbildning.
            Den nya examensordningen med bl.a. införandet av en internationellt
            gångbar magisterexamen, direkt jämförbar med masterexamen, har
            setts som ett betydelsefullt medel för att upprätthålla kvalitet
            på högskoleutbildningarna. Ett uttalande från utbildningsministern
            i DN den 16 mars att magisterexamen är en undergraduate-utbildning
            inger oro.
          </note>
          <note>
            Min fråga till utbildningsminstern blir därför:
          </note>
          <note>
            På vilken grund stöder utbildningsministern sitt ställningstagande
            att magisterexamen, i ett internationellt perspektiv, likställs
            med en kandidatexamen?
          </note>
          <note>
            1993/94:432 av Ingvar Eriksson (m) till statsrådet
          </note>
          <note>
            Görel Thurdin om vindkraftverk:
          </note>
          <note>
            I samband med sökande efter lämpliga platser och tillstånd för
            byggande av vindkraftverk uppstår lätt konfliktsituationer.
          </note>
          <note>
            De platser som ur vind- och produktionssynpunkt framstår som
            de bästa är ofta de sämsta med tanke på landskapsbilden. I många
            fall synes de också komma i strid med andra intressen såsom naturvården.
          </note>
          <note>
            Boende nära områden för eventuella vindkraftverk oroar sig för
            kommande störningar.
          </note>
          <note>
            Då vindkraftverk, vid ansökan om bygglov, inte alltid betecknas
            som byggnad vill jag ställa frågan:
          </note>
          <note>
            I vilka fall kan vindkraftverk anses utgöra byggnad och därmed
            omfattas av länsstyrelsens förordning vad beträffar tillståndsgivning,
            med hänsyn till landskapsbild och naturskydd?
          </note>
          <note>
            10 § Kammaren åtskildes kl. 13.07.
          </note>
          <note>
            Förhandlingarna leddes av andre vice talmannen.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
