<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 199293</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 199293</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-199293--20</head>
          <docDate when="1992-11-10">1992-11-10</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection" xml:id="i-BfJFLW4Us5b4XUbjT3fRG9">
          <note xml:id="i-4AEWvRaNjdsiHfNTmw5ZAs">
            1 § Svar på fråga 1992/93:133 om försöksverksamheten med livvaktsskydd
            m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-3dpKbjX8qPUdMPuFRFCGAf" type="speaker">
            Anf. 1 Justitieminister GUN HELLSVIK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-1" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-2">
            <seg xml:id="i-JAszLGMdF3U3D9JK4yRZzL">
              Fru talman! Britta Bjelle har frågat mig vad jag avser göra för
              att de anvisade medlen för försöksverksamheten med livvaktsskydd
              för hotade kvinnor skall komma till användning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-2" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-1" next="i-3jj1ZFtgXQDik1RALofqkT">
            <seg xml:id="i-84W1zcgTFSPDsq2JTu3VCC">
              Låt mig först ge en kort bakgrundsbeskrivning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3jj1ZFtgXQDik1RALofqkT" prev="i-da41e90624e6a901-2" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-3">
            <seg xml:id="i-GukDV69JvJ6CXjHjceea48">
              Den 1 juli 1992 inleddes inom polisen på regeringens uppdrag
              en försöksverksamhet med livvaktsskydd för särskilt hotade kvinnor
              på fyra olika platser i landet. Regeringen fördelade sammanlagt
              10 miljoner kronor för den verksamheten. Rikspolisstyrelsen har
              tidigare i år tagit fram ca 280 s.k. trygghetsväskor för våldshotade
              kvinnor. Rikspolisstyrelsen har vidare gett en polischef i uppdrag
              att ansvara för dessa frågor på riksplanet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-3" who="Q1780585" prev="i-3jj1ZFtgXQDik1RALofqkT" next="i-da41e90624e6a901-4">
            <seg xml:id="i-LN2hDxe7KGThRbuVmyLEbc">
              Trygghetsväskorna är nu fördelade över alla län.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-4" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-3" next="i-da41e90624e6a901-5">
            <seg xml:id="i-RsrcYwjcdwiYGoE7VuUZib">
              Polisen avgör, i samråd med den hotade kvinnan, vilka åtgärder
              som behövs för att ge det bästa möjliga skyddet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-5" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-4" next="i-da41e90624e6a901-7">
            <seg xml:id="i-25Kzwj9DstrTsdvaf3fQzc">
              Polisen har under hösten, i samarbete med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W7AKjJz3f9u5cGm9BzgCbz">
            Riksorganisationen för kvinnojourer i Sverige
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-7" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-5" next="i-da41e90624e6a901-8">
            <seg xml:id="i-5u3xigvZSX9syowGEP4ytC">
              (ROKS), gått ut och informerat om försöksverksamheten och om
              trygghetsväskorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-8" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-7" next="i-da41e90624e6a901-9">
            <seg xml:id="i-8Pd1kYDiTowrnbsdchxHUx">
              Det är inte minst viktigt att nå de kvinnor som i dag kanske
              inte ens har polisanmält de brott som de blivit utsatta för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-9" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-8" next="i-da41e90624e6a901-10">
            <seg xml:id="i-GWegPW1oBEd1U9nBX1uBBR">
              När det först gäller trygghetsväskorna är det enligt uppgift
              från polisen stor efterfrågan på dessa. I flera län har mer än
              hälften av de tilldelade väskorna lämnats ut till hotade kvinnor.
              I något län har väskorna t.o.m. tillfälligt tagit slut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-10" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-9" next="i-da41e90624e6a901-11">
            <seg xml:id="i-GBWECHbBMtiBNPSAukRK44">
              När det sedan gäller livvaktsskyddet vill jag bara säga att för
              närvarande står en kvinna under beskydd inom ramen för försöksverksamheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-11" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-10" next="i-da41e90624e6a901-12">
            <seg xml:id="i-5invF91Yryah42u9nWExtw">
              Tidigare i höst har ytterligare en kvinna haft livvaktsskydd.
              Det skedde inom ramen för polisens allmänna skyldighet att skydda
              människor som utsätts för brott. De närmare omständigheterna i
              dessa fall kan jag självfallet inte gå in på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-12" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-11" next="i-da41e90624e6a901-13">
            <seg xml:id="i-5uCau1mHRYpJmPiS1QeZng">
              Mot bakgrund av detta vill jag som svar på Britta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-13" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-12">
            <seg xml:id="i-LeNyYFnJfmHHNJNNWd7PXL">
              Bjelles fråga säga att det dess värre visar sig att de anvisade
              resurserna både är nödvändiga och kommer till användning, trots
              att inte mer än drygt fyra månader av försöksperioden ännu har
              gått.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6RXSbGubNQvJ2qAegRvp2H">
            Anf. 2 BRITTA BJELLE (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-14" next="i-da41e90624e6a901-15" who="Q4939177">
            <seg xml:id="i-53adoWTokrb19XuMPv1Ped">
              Fru talman! Jag vill tacka justitieministern för svaret. Skälet
              till att jag ställde denna fråga är att det, har visat sig att
              efterfrågan på det livvaktsskydd som i dag erbjuds är liten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-15" prev="i-da41e90624e6a901-14" who="Q4939177" next="i-da41e90624e6a901-16">
            <seg xml:id="i-3GrwDb3ctJd6NSSRpRm7un">
              Man kan peka på att det finns flera underlag som visar att det
              egentligen finns ett behov. Som ett exempel kan man nämna att
              900--1 000
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-16" prev="i-da41e90624e6a901-15" who="Q4939177" next="i-da41e90624e6a901-17">
            <seg xml:id="i-J1jNQH4VaNkci6byua4sQq">
              besöksförbud är utfärdade i Sverige. Besöksförbud utfärdas bara
              för att skydda utsatta kvinnor -- det handlar ju huvudsakligen
              om kvinnor. Bland dessa
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-17" prev="i-da41e90624e6a901-16" who="Q4939177" next="i-da41e90624e6a901-18">
            <seg xml:id="i-V6Ne6Qcxx24ZnWnymz7VVK">
              900--1 000 utfärdade besöksförbud måste det finnas en och annan
              kvinna som är särskilt trakasserad och som har det extra svårt
              och som borde kunna få livvaktsskydd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-18" prev="i-da41e90624e6a901-17" who="Q4939177" next="i-da41e90624e6a901-19">
            <seg xml:id="i-CxkuFqqPtbDMP8uBfepgUs">
              Jag skall nämna ett annat exempel. 1989 dog 47
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9exRcskB89rob2JJuPbACs">
            kvinnor på grund av mord, dråp eller misshandel.
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-19" prev="i-da41e90624e6a901-18" who="Q4939177" next="i-da41e90624e6a901-21">
            <seg xml:id="i-H3TJ8WaFhwUdv3kiN3ajvg">
              Denna grupp är ganska konstant år från år. Bland de kvinnor som
              varje år dör på grund av våld, måste det också finnas en och annan
              kvinna som man kanske kunde rädda livet på med hjälp av det livvaktsskydd
              som ändå var tänkt i försöksverksamheten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QbMWLNtVyPvH6Pr2iBMo77">
            Kvinnorna på kvinnojourerna hjälpte förra året
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-21" prev="i-da41e90624e6a901-19" who="Q4939177" next="i-da41e90624e6a901-22">
            <seg xml:id="i-6CpvT6K5gXxGWJAsLyV388">
              1 370 kvinnor till ett tillfälligt boende. Jag tror att kvinnor
              inte lämnar sina hem om det inte är för att fly från våld och
              misshandel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-22" prev="i-da41e90624e6a901-21" who="Q4939177">
            <seg xml:id="i-DRRibX4GU2JdTZ55cdTpF3">
              Denna genomgång visar att det finns väldigt många utsatta kvinnor.
              Eftersom dessa finns, borde det också finnas en efterfrågan på
              livvaktsskydd. Jag tror att det finns två orsaker till att denna
              efterfrågan inte finns, och jag skall nämna en. Jag tror att det
              skulle vara annorlunda om polisen själv tog mer aktiv del och
              själv såg till att kvinnor fick hjälp, eftersom en trakasserad
              kvinna inte orkar ta ett eget initiativ.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7srAmn9BckEECm9zDGwWMG" type="speaker">
            Anf. 3 Justitieminister GUN HELLSVIK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-24" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-25">
            <seg xml:id="i-K3WtgsLxPhQFByFRsj4uAm">
              Fru talman! Beträffande det som Britta Bjelle säger om polisens
              aktivitet, vill jag säga att det i dag inom polisen finns en medvetenhet
              på ett annat sätt än tidigare. Dessutom har vi sett till att få
              till stånd utökad och särskild utbildning för att ytterligare
              öka medvetenheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-25" prev="i-da41e90624e6a901-24" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-26">
            <seg xml:id="i-PngeKAcKXdiq4Eyfh4KTSF">
              När det gäller livvaktsskyddet har vi varit överens om att man
              skall ta till det i de extrema situationer som man inte kan klara
              av på annat sätt. Det innebär ju ett mycket stort ingrepp för
              kvinnan att ha livvakt. Därför är det positivt att vi också har
              kommit i gång med trygghetspaketen, och på dessa är det en stor
              efterfrågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-26" prev="i-da41e90624e6a901-25" who="Q1780585">
            <seg xml:id="i-CA3RbhqvWTVWEXXDyg14QN">
              Jag vill också peka på att livvaktsskyddet och trygghetspaketen
              inte skall, och aldrig kan, ersätta kvinnojourerna. Samtidigt
              är det viktigt att vi har en ordentlig information. Det har också
              i samverkan med kvinnojourerna genomförts information under hösten,
              så att kvinnor som verkligen behöver livvaktsskyddet också skall
              känna till att det finns.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JNtw6Yqafqtx3Hj6QbGKC8">
            Anf. 4 BRITTA BJELLE (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-27" next="i-da41e90624e6a901-28" who="Q4939177">
            <seg xml:id="i-LsCZxTjxFUaHAa7otxXAf">
              Fru talman! Jag tycker att trygghetspaketen är bra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-28" prev="i-da41e90624e6a901-27" who="Q4939177" next="i-da41e90624e6a901-29">
            <seg xml:id="i-W3cqQwd94ezAagwSqVWMu">
              Jag håller med justitieministern om att de har fått genomslag
              och att det verkar som om de är kända.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-29" prev="i-da41e90624e6a901-28" who="Q4939177" next="i-da41e90624e6a901-30">
            <seg xml:id="i-7ykTaZoqk48JKyqoTESSpz">
              Men en kvinna som är tillräckligt misshandlad och tillräckligt
              åtgången för att i grunden kunna få livvaktsskydd, är helt passiviserad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-30" prev="i-da41e90624e6a901-29" who="Q4939177" next="i-da41e90624e6a901-31">
            <seg xml:id="i-LaNVK82S5erVgM8qcPGZ4Y">
              Om man har mött några riktigt misshandlade kvinnor, vet man att
              de inte klarar att ta ett eget initiativ för att begära t.ex.
              livvaktsskydd. De är för illa åtgångna för det. Jag menar därför
              att polisen, som ofta känner till vilka som är de mest utsatta
              kvinnorna i sitt distrikt, har ett ansvar att ta ett eget initiativ
              och se till att en kvinna som kanske riskerar att dö, får det
              skydd som behövs.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-31" prev="i-da41e90624e6a901-30" who="Q4939177">
            <seg xml:id="i-SqLcKdMftnz2KZPt8uysVK">
              Jag tycker att det är litet beklämmande att det pågår en försöksverksamhet
              med livvaktsskydd men som inte har fått någon effekt. Min fråga
              till justitieministern är om det inte finns något som man kan
              göra för att få i gång denna försöksverksamhet, eftersom den i
              dag uppenbarligen inte är i gång.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rfw6WfhdyAJTgAce8N2kwi" type="speaker">
            Anf. 5 Justitieminister GUN HELLSVIK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-33" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-34">
            <seg xml:id="i-PMn4wV1ZKuLcWhEvsY22s2">
              Fru talman! Vi skall komma ihåg att riksdagen har anslagit 10
              miljoner kronor till försöksverksamheten. 10 miljoner kronor räcker
              inte särskilt långt. Det var i och för sig inte heller avsikten.
              Detta var tänkt för de extrema fallen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-34" prev="i-da41e90624e6a901-33" who="Q1780585">
            <seg xml:id="i-AWYRToh4Zf8g3FBUwq9HXp">
              Men vi kan konstatera att två kvinnor under de gångna fyra månaderna
              har erhållit livvaktsskydd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Pg47zszqgRBcgz3SJRop6v">
            Anf. 6 BRITTA BJELLE (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-35" next="i-da41e90624e6a901-36" who="Q4939177">
            <seg xml:id="i-CpygWAbAzghMpbFjj3PqzA">
              Fru talman! Jag skall inte förlänga denna debatt, men jag skall
              bara påminna om att jag tror att det finns en del att göra. Jag
              tror fortfarande att polisen skulle kunna ta litet mer egna initiativ
              i detta sammanhang, så att vi får en försöksverksamhet, där pengarna
              går till dem som verkligen behöver skydd. Jag tror nämligen att
              det finns kvinnor som behöver denna typ av skydd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-36" prev="i-da41e90624e6a901-35" who="Q4939177">
            <seg xml:id="i-DFCVMA4zdHLpLEuWX6YR6T">
              Det vore olyckligt om denna verksamhet rullade på under hela
              året och om det sedan visade sig att man inte har gett de kvinnor
              livvaktsskydd som kanske skulle ha behövt det på grund av att
              dessa kvinnor inte har haft kraft nog att begära skyddet och att
              polisen inte har tagit det initiativ som jag tycker att de borde
              ta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y7h3cUN7g7y9CuKavyLnhC">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-Aq7e45RpUyEEBsue1TXaC">
          <note xml:id="i-2cgytphY8vNWgFSQt9AMc9">
            2 § Svar på fråga 1992/93:136 om reglerna om kroppsvisitation
            och kroppsbesiktning
          </note>
          <note xml:id="i-NyRkGdok8EBXYGMJ6zmvmV" type="speaker">
            Anf. 7 Justitieminister GUN HELLSVIK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-38" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-39">
            <seg xml:id="i-G8fE8Vina6Ewsa8uC3dcHj">
              Fru talman! Kent Carlsson har frågat mig om regeringen är beredd
              att lägga fram förslag om ändring i rättegångsbalken som jämställer
              män och kvinnor, dvs. att kroppsvisitation eller kroppsbesiktning
              av män inte får verkställas eller bevittnas av annan än man, läkare
              eller legitimerad sjuksköterska.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-39" prev="i-da41e90624e6a901-38" who="Q1780585" next="i-GdiaT7qY5xvBSdLbPVLyzb">
            <seg xml:id="i-WubBQLkw3PF7YrkeNjmS9d">
              Mitt svar är ja!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GdiaT7qY5xvBSdLbPVLyzb" prev="i-da41e90624e6a901-39" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-40">
            <seg xml:id="i-NsY6BrFKLLzzS5xKhGzzQ8">
              Inom kort kommer jag att föreslå att regeringen remitterar ett
              förslag till Lagrådet om vissa ändringar i rättegångsbalken beträffande
              reglerna om just kroppsvisitation och kroppsbesiktning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-40" prev="i-GdiaT7qY5xvBSdLbPVLyzb" who="Q1780585">
            <seg xml:id="i-8ZbSnf2E7qp5jJoAhDNteU">
              Bl.a. kommer där att föreslås att kroppsbesiktning och kroppsvisitation,
              med undantag för undersökning av väskor och dylikt, endast får
              utföras eller bevittnas av någon av samma kön som den som undersöks.
              Med andra ord får kvinnor endast undersökas av kvinnor och män
              endast undersökas av män, enligt förslaget. Dock kommer det inte
              att föreslås några ändringar vad gäller läkares och sjuksköterskors
              möjligheter att oavsett könstillhörighet utföra och bevittna ifrågavarande
              undersökningar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TyeB9CWMuSr3BG884FXVDD">
            Anf. 8 KENT CARLSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-41" next="i-da41e90624e6a901-42" who="Q5603264">
            <seg xml:id="i-D5btw5woe2saiz4m1WKxFF">
              Fru talman! Jag tackar justitieministern för det här positiva
              svaret. Jag vill bara förklara bakgrunden till frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-42" prev="i-da41e90624e6a901-41" who="Q5603264" next="i-da41e90624e6a901-43">
            <seg xml:id="i-XGZzzBiE3dL1dNr1tq6yf3">
              Delvis handlar frågan om en princip. Man skall behandla de två
              könen på likartat sätt. Men det finns och har också funnits problem
              med de här paragraferna. Det handlar kanske inte så mycket om
              svenska män, utan det handlar om utländska medborgare som anhålls
              eller häktas. Deras kulturella bakgrund har gjort att de har litet
              svårt att tänka tanken att de kan bli visiterade av en kvinna.
              Detta har tyvärr också använts i visst trakasserande syfte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-43" prev="i-da41e90624e6a901-42" who="Q5603264" next="i-da41e90624e6a901-44">
            <seg xml:id="i-2x3Q7fpLAdAMgFoJmqcwFt">
              Man skall inte överdriva det problem som har varit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-44" prev="i-da41e90624e6a901-43" who="Q5603264" next="i-da41e90624e6a901-45">
            <seg xml:id="i-2g14TyJwhgK7XCRqbk7mXU">
              Men bara det att detta drabbar en person tycker jag är skäl nog
              att ställa den här frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-45" prev="i-da41e90624e6a901-44" who="Q5603264">
            <seg xml:id="i-HmEgqzuRCxmrg95bWarqPz">
              Jag tycker, som sagt, att justitieministerns svar är föredömligt
              rakt, till skillnad från andra svar som jag har fått under årens
              lopp. Jag vill med det tacka, och jag kommer att följa frågan
              när propositionen kommer.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MyA6VKBhkakHUS6JKrxfVR">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-GAx7U36AWs8ZcyZZi3ibYg">
          <note xml:id="i-DriTvLg8eeDYTNtUUfERrp">
            3 § Svar på fråga 1992/93:142 om beläggningen på kriminalvårdsanstalterna
            m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-LKVB2q5ttMvCenSN2fSDtt" type="speaker">
            Anf. 9 Justitieminister GUN HELLSVIK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-47" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-48">
            <seg xml:id="i-WmRAZj2ZFJrQVUaP1zCC62">
              Fru talman! Birthe Sörestedt har frågat mig vilka åtgärder jag
              ämnar vidta i anledning av den aktuella beläggningssituationen
              vid kriminalvårdsanstalter och häkten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-48" prev="i-da41e90624e6a901-47" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-49">
            <seg xml:id="i-KpmyofCYkrHoZNoywEUTW4">
              Beläggningsnivån vid kriminalvårdsanstalterna har under senare
              år varit i stort sett oförändrad. Detta har även gällt under första
              halvåret 1992. Under tiden augusti--oktober har det skett en kraftig
              uppgång samtidigt som ett antal anstaltsplatser varit stängda
              för ombyggnad. Den 1 oktober var beläggningen vid anstalterna
              i genomsnitt 100 % av antalet tillgängliga platser. Självfallet
              innebär detta problem för kriminalvården.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-49" prev="i-da41e90624e6a901-48" who="Q1780585" next="i-6BV8P1DS8K4RL4G8qwXXTV">
            <seg xml:id="i-X3AsSyYXBxFfhiXoWAxfrf">
              Enligt uppgift från Kriminalvårdsstyrelsen har dock ett antal
              av de stängda platserna nu åter tagits i bruk och styrelsen bedömer
              att situationen fram till årsskiftet kan klaras med tillgängliga
              resurser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6BV8P1DS8K4RL4G8qwXXTV" prev="i-da41e90624e6a901-49" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-50">
            <seg xml:id="i-DTGvwDRBzQh8U4PpZsHsgV">
              Den högsta beläggningen vid kriminalvårdsanstalterna infaller
              emellertid normalt under månaderna januari till april.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-50" prev="i-6BV8P1DS8K4RL4G8qwXXTV" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-51">
            <seg xml:id="i-EHvihgJjrZNsXVZDfzkTEi">
              Styrelsen planerar därför att öppna ett 100-tal reservplatser
              samt att vid behov inrätta ytterligare
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y1MYpikbh9GTRyncDdLUjf">
            200--300 öppna platser genom att anordna provisoriska baracker
            vid vissa anstalter.
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-51" prev="i-da41e90624e6a901-50" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-52">
            <seg xml:id="i-K2hkwiAsndzXd4AqTVxDFg">
              Härigenom bör enligt styrelsen beläggningen kunna hållas på en
              godtagbar nivå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CUeVeD3znraiZBu4g7npjg">
            Även vid häktena var beläggningen den 1 oktober
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-52" prev="i-da41e90624e6a901-51" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-53">
            <seg xml:id="i-Xcuve5AagbhNMx6eoTFsY9">
              1992 mycket hög. Till detta bidrog att ett antal häktade, vars
              domar vunnit laga kraft, inte kunnat beredas plats i anstalt.
              I takt med att antalet anstaltsplatser ökar bör enligt styrelsen
              beläggningstrycket på häktena minska.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-53" prev="i-da41e90624e6a901-52" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-54">
            <seg xml:id="i-BxGv4QDD8UvJzLBKuDZZMy">
              Jag vill avslutningsvis nämna att jag under hand har uppdragit
              åt Brottsförebyggande rådet (BRÅ) att undersöka orsakerna till
              det just nu mycket höga beläggningsläget, om det t.ex. är så att
              domstolarna jämfört med tidigare nu oftare dömer till fängelse
              eller till längre strafftider och om, i så fall, ändringarna i
              praxis gäller vissa slag av brottslighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-54" prev="i-da41e90624e6a901-53" who="Q1780585">
            <seg xml:id="i-P2dmrTAm1BYomTVe5vN7Jk">
              En viktig fråga är självfallet huruvida den nuvarande situationen
              är av tillfällig natur eller om det har skett en mer permanent
              förändring av praxis vid domstolarna. Först när detta är klart
              kan behovet av mer långsiktiga åtgärder överblickas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2WHLFREwFjXhxHFSVt759s">
            Anf. 10 BIRTHE SÖRESTEDT (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-55" next="i-da41e90624e6a901-56" who="Q4981918">
            <seg xml:id="i-9hHDKkQywxTHAxHn5Ji6Rt">
              Fru talman! Jag vill tacka justitieministern för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-56" prev="i-da41e90624e6a901-55" who="Q4981918" next="i-da41e90624e6a901-57">
            <seg xml:id="i-RRFM7pkYEXwzSFisxiW6v4">
              De långtidsdömda blir fler och straffen längre.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-57" prev="i-da41e90624e6a901-56" who="Q4981918" next="i-da41e90624e6a901-58">
            <seg xml:id="i-4cL47AU4u3ukrZyDeDQpJq">
              Signaler om hårda tag har troligen redan påverkat domstolarna.
              Jag tycker att det är bra att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-58" prev="i-da41e90624e6a901-57" who="Q4981918" next="i-da41e90624e6a901-59">
            <seg xml:id="i-KtmYek4Ckm67aQVAFKQb7T">
              Brottsförebyggande rådet har fått den här uppgiften, så att vi
              framöver kan ta ställning till hur det verkligen är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-59" prev="i-da41e90624e6a901-58" who="Q4981918" next="i-da41e90624e6a901-60">
            <seg xml:id="i-UYywkktfTNSboid4LkWhS">
              800 fler har dömts till fängelse under det här årets första nio
              månader jämfört med samma tid förra året. Den här trenden väntas
              hålla i sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-60" prev="i-da41e90624e6a901-59" who="Q4981918" next="i-da41e90624e6a901-61">
            <seg xml:id="i-7Ho92V8aKpG3Xg5mWQHYux">
              Som ministern tog upp är situationen på häktessidan akut. Människor
              får sitta kvar i häkte för att det inte finns platser på anstalter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-61" prev="i-da41e90624e6a901-60" who="Q4981918" next="i-da41e90624e6a901-62">
            <seg xml:id="i-VSWL4BVPtYfCLkE1ZHxtbg">
              Situationen har också varit akut på anstalterna, så att man har
              fått ta till dubbelbeläggning. Jag ser fram emot att man nu kan
              öppna ytterligare platser under våren, när man väntar sig att
              ett större antal platser behövs.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-62" prev="i-da41e90624e6a901-61" who="Q4981918" next="i-da41e90624e6a901-63">
            <seg xml:id="i-RRTcDY6gsHV5rscezQdHYn">
              Men kriminalvården arbetar med att ge verkställigheten ett vettigt
              innehåll. Förutom arbete och utbildning har under senare år flera
              anstalter utvecklat och specialiserat sig på olika påverkansprogram.
              Det behövs en differentiering av klienter av många olika skäl;
              säkerhetsskäl, behov av narkotikafria avdelningar, unga förstagångsdömda,
              sexualbrottslingar och kvinnor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-63" prev="i-da41e90624e6a901-62" who="Q4981918" next="i-da41e90624e6a901-64">
            <seg xml:id="i-6KwmC3KAejwKj6dSx9aExN">
              För att erbjuda detta breda innehåll och påverkansprogram krävs
              det att det finns plats på de olika anstaltstyperna. Det är omöjligt
              med en sådan beläggning som i dag att placera en person på rätt
              plats. Det gör också att det blir besvärligare med intentionerna
              att ha narkotikafria avdelningar och narkotikafria anstalter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-64" prev="i-da41e90624e6a901-63" who="Q4981918">
            <seg xml:id="i-XK7BpMbQ2pJqxkTFwomKiY">
              Jag undrar hur justitieministern ser på den dubbelbeläggning
              som har varit akut, men också vilken vikt justitieministern fäster
              vid att klara av intentionerna att få en vettig differentiering.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-N6Aa2bn9CAqeSTm4GBtjNe">
            Anf. 11 TALMANNEN:
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-65" who="Q517762">
            <seg xml:id="i-8aepi8CxTx1JBx3xEyRJQU">
              Jag måste vädja om respekt för de tidsregler som gäller.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5uxy7szvHTTCFsesbNqAGf" type="speaker">
            Anf. 12 Justitieminister GUN HELLSVIK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-67" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-68">
            <seg xml:id="i-RPMmwXjEM9H8qEBPbiwhQ1">
              Fru talman! Våra fängelser är i allmänhet inte anpassade för
              dubbelbeläggning. Jag vet att det har förekommit dubbelbeläggning,
              men i mycket begränsad omfattning. Jag har också frågat särskilt
              om detta och fått fram att en del av våra fångar faktiskt själva
              önskar att dela cell med någon annan. Det kan man inte alltid
              tillgodose av säkerhetsskäl. Men ingen har mot sin vilja tvingats
              in i dubbelbelägging, enligt den information som jag har fått.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-68" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-67" next="i-da41e90624e6a901-69">
            <seg xml:id="i-S8SnU2qGxBsBdLKMZGEq3N">
              Min syn på differentiering borde vara väl känd. Jag har mycket
              tydligt markerat att jag menar att den hittills gällande principen,
              närhetsprincipen, måste ifrågasättas, eftersom den ofta lägger
              hinder i vägen just för möjligheterna till differentiering. Jag
              är också väl medveten om, att om en differentiering och därmed
              ett vettigt innehåll i fängelsevistelsen skall kunna fungera,
              krävs det att vi har viss luft i systemet. Därför har vi också
              en långsiktig planering för utbyggnad. Det är också ett av skälen
              till att jag själv tidigt i höst tog initiativ till att BRÅ
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-69" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-68">
            <seg xml:id="i-LYm6ciyKxZaNKBMfN5SL2S">
              skulle se på vad vi kan förvänta oss för långsiktig utveckling.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7GUmkh3DGkLLpKteS4erYP">
            Anf. 13 BIRTHE SÖRESTEDT (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-70" next="i-da41e90624e6a901-71" who="Q4981918">
            <seg xml:id="i-JeZoL4LqtqZt8pAhERWQdi">
              Fru talman! Den luft som justitieministern pratar om har varit
              en målsättning vid 85 % beläggning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-71" prev="i-da41e90624e6a901-70" who="Q4981918" next="i-da41e90624e6a901-72">
            <seg xml:id="i-2FQSWbksxqjnjXGWcgEfVU">
              Nu föreligger lagrådsremisser om skärpta straff för en rad olika
              brott och även förslag om att delvis avskaffa halvtidsfrigivningen.
              Detta innebär tillsammans behov av ett stort antal platser. Man
              räknar med att bara upphävandet av den villkorliga frigivningen
              skulle ge behov av över 300 platser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-72" prev="i-da41e90624e6a901-71" who="Q4981918">
            <seg xml:id="i-So7HLwYBadmpcAU5Q3s5Fu">
              Sammanlagt skulle det betyda 800--900 platser. Då är det inte
              inräknat vad förändringarna i rattfyllerilagstiftningen kan ge.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QDtZpPD21KcBKt2nQ8u34F">
            Jag undrar vilka investerings- och driftkostnader man räknar
            med för de nya fängelseplatserna framöver.
          </note>
          <note xml:id="i-QnTaB2xbR84mA39VJ4NQiJ" type="speaker">
            Anf. 14 Justitieminister GUN HELLSVIK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-75" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-76">
            <seg xml:id="i-SnBG8r734PWamv7TaRVV8a">
              Fru talman! Siffror brukar jag inte anstränga mig med att hålla
              i huvudet. Där är mycket annat som skall ha plats, som kanske
              är viktigare. De exakta driftkostnaderna för 1994 och 1995, som
              är de år som är intressanta, har jag inte i huvudet. Men jag kan
              plocka fram dem om Birthe Sörestedt vill ha dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-76" prev="i-da41e90624e6a901-75" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-77">
            <seg xml:id="i-Rg1qGkBbWJzPK7h5dpQeU3">
              När det gäller hävandet av halvtidsfrigivningen har vi, vilket
              ingick i det svar jag gav tidigare, en färdig plan. Vi sätter
              i gång, bl.a. med arbetsmarknadspengar, att göra tillbyggnader
              på befintliga fängelser för att klara den delen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-77" prev="i-da41e90624e6a901-76" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-78">
            <seg xml:id="i-QFnQHffRkYywpkehX5EeQ5">
              När det gäller straffskärpningarna skall vi inte glömma bort
              att vi samtidigt arbetar med alternativa påföljder. Vi inför från
              den 1 januari samhällstjänst i hela landet. Vi håller på att studera
              bl.a. elektronisk övervakning, men också möjlighet till andra
              alternativa påföljder. Vår utgångspunkt är att allvarliga brott
              skall resultera i sträng påföljd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-78" prev="i-da41e90624e6a901-77" who="Q1780585">
            <seg xml:id="i-SvQYb1TywkouVYCvrDD48Y">
              Men en del personer som har begått brott, som vi i dag inte har
              något annat än fängelse åt, behöver egentligen någonting annat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BXWBin2TcAgXdivenqJvU8">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-AfX946eXHebrnVQKjpYL1r">
          <note xml:id="i-2iHVpUKZSGgBaWBo2KEb5o">
            4 § Svar på fråga 1992/93:164 om ny kommission för utredare av
            mordet på Olof
          </note>
          <note xml:id="i-K35pUjLSVook5To9XMU3bJ">
            Palme
          </note>
          <note xml:id="i-89uiVKWMih3fwXfj5SF8oa" type="speaker">
            Anf. 15 Justitieminister GUN HELLSVIK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-81" who="Q1780585" next="i-V1FuPKvQUcGHLE6XRHcG53">
            <seg xml:id="i-VTCF8cpVnVJoCFPt6dwDf6">
              Fru talman! Karl Gustaf Sjödin har frågat mig om jag ämnar vidta
              några åtgärder och bidra till att en ny kommission tillsätts med
              uppgift att återigen granska utredningen om mordet på Olof Palme
              med utångspunkt i de uppgifter som framfördes i ett
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V1FuPKvQUcGHLE6XRHcG53" prev="i-da41e90624e6a901-81" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-82">
            <seg xml:id="i-T4J56vtWrTvEddG9R5jzCf">
              TV-program härom kvällen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-82" prev="i-V1FuPKvQUcGHLE6XRHcG53" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-83">
            <seg xml:id="i-A6Y2Prd2gsj8Yz3W2MXr3q">
              Låt mig först ge en kort bakgrund. Det är nu snart sju år sedan
              mordet på Olof Palme inträffade. Ett omfattande arbete har lagts
              ner för att försöka klara upp mordet. Polis- och åklagarutredningarna
              har dessutom varit föremål för en omfattande granskning, bl.a.
              genom en parlamentarisk kommission. Denna har bl.a. granskat det
              s.k.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-83" prev="i-da41e90624e6a901-82" who="Q1780585" next="i-8UumKDedySMoVyGgkVMRb5">
            <seg xml:id="i-W5t7wWz82vZEydh9Zx4m6t">
              polisspåret, utan att rikta någon kritik mot myndigheternas arbete
              i den delen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8UumKDedySMoVyGgkVMRb5" prev="i-da41e90624e6a901-83" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-84">
            <seg xml:id="i-UhCFZkoiU7ZCWYLaFaiUBe">
              Sedan februari 1987 leds förundersökningen av biträdande riksåklagaren
              Axel Morath. Han biträds av ytterligare tre åklagare. Till deras
              förfogande står bl.a. den särskilt utsedda s.k.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JewNwJ99PqAdmULz6Xg6QZ">
            Palmegruppen vid Rikskriminalpolisen.
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-84" prev="i-8UumKDedySMoVyGgkVMRb5" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-85">
            <seg xml:id="i-8nu9mAKmxhbDHYBs1uWe3f">
              Det är en sak för förundersökningsledaren att ta ställning till
              hur förundersökningen skall bedrivas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-85" prev="i-da41e90624e6a901-84" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-86">
            <seg xml:id="i-QCyV6rKRf2WDyvipuYLmsC">
              Jag utgår från att förundersökningsledaren har tagit del av de
              uppgifter som har lagts fram i det TV-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-86" prev="i-da41e90624e6a901-85" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-87">
            <seg xml:id="i-FENw4meNNDSCxABGSBFvNT">
              program som Karl Gustaf Sjödin syftar på, och att han tar ställning
              till vad som kan behöva göras i anledning av dessa uppgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-87" prev="i-da41e90624e6a901-86" who="Q1780585">
            <seg xml:id="i-Gciw6QhSmBe78P1wQPJYhk">
              Jag vill därför som svar på Karl Gustaf Sjödins fråga säga att
              det inte finns några motiv för att tillsätta någon kommission.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-B1LVrm9KE8TMWMJpMHV4e6">
            Anf. 16 KARL GUSTAF SJÖDIN (nyd):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-88" next="i-da41e90624e6a901-89" who="Q6178341">
            <seg xml:id="i-8cSXreFcYVdg7jS8oWUy66">
              Fru talman! Jag får tacka justitieministern för svaret. Som justitieministern
              nämnde i sitt svar är det snart sju år sedan detta, kanske det
              mest upprörande mordet någonsin, inträffade i vårt land. Den dåvarande
              statsministern Olof Palme mördades på öppen gata, under en lugn
              promenad mot bostaden efter att ha besökt en biograf. Det är en
              situation som de flesta människor känner igen som en del av en
              vanligt förekommande företeelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-89" prev="i-da41e90624e6a901-88" who="Q6178341" next="i-da41e90624e6a901-90">
            <seg xml:id="i-NDnL1uZJ8WXSQ9ArBrvbdU">
              Många menar också därför att själva mordet på landets statsminister,
              och de omständigheter det skedde under, är som ett öppet sår i
              själen hos alla medborgare i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-90" prev="i-da41e90624e6a901-89" who="Q6178341" next="i-da41e90624e6a901-92">
            <seg xml:id="i-D2efS3SnGnK6FoiayDscNy">
              Frågetecknen kring mordet är många hos allmänheten. Teorierna
              och påståendena om hur det har gått till har lämnats obesvarade
              av anledningar som nu kräver en granskning. Det aktualiserades
              senast i det nyss nämnda TV-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nqh9mYL1J2Gh6nmn2GCZzq">
            programmet Norra magasinet, från min hemstad
          </note>
          <note xml:id="i-L9VeW7U2xKCmCVsVQ31Jiy">
            Luleå.
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-92" prev="i-da41e90624e6a901-90" who="Q6178341" next="i-8uCDjwBto9GLytiBBDFVw7">
            <seg xml:id="i-VJ9yctFvJaaP4epERTupND">
              Vilken kritik som är berättigad mot den förra socialdemokratiska
              regeringen och mot polisens arbete under olika ledningar är svåra
              att bedöma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8uCDjwBto9GLytiBBDFVw7" prev="i-da41e90624e6a901-92" who="Q6178341" next="i-da41e90624e6a901-93">
            <seg xml:id="i-68nSXFg9ortLy91D72hnzh">
              När Ny demokrati kom in i riksdagen framställdes önskemål om
              att partiet skulle aktualisera frågan, vilket skedde i form av
              en motion under allmänna motionstiden vid förra riksmötet. Justitieutskottet
              avstyrkte bifall till motionen och hade uppfattningen att det
              saknades anledning för riksdagen att initiera en sådan utredning
              som motionärerna efterlyste. Motionärerna hade begärt en medborgarkommission
              för granskningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-93" prev="i-8uCDjwBto9GLytiBBDFVw7" who="Q6178341" next="i-da41e90624e6a901-94">
            <seg xml:id="i-BEjGF8DdWUCttLntSuD5B7">
              Liknande krav hade ställts under riksmötet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ht2L3bdf43CtGrsbRUTwuA">
            1990/91.
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-94" prev="i-da41e90624e6a901-93" who="Q6178341" next="i-da41e90624e6a901-95">
            <seg xml:id="i-AHoPmec7oZzfY5fjCZu4Q">
              Förhoppningar har ställts på den borgerliga regeringen att de
              svenska medborgarna skall få klarhet i vad som har gjort att utredningen
              inte har kommit till någon lösning av mordet. Förutom den kollektiva
              ångest och ovisshet som allmänheten känner inför det ouppklarade
              mordet, kan jag personligen redogöra för hur jag och många av
              mina poliskollegor ute i landet fylls av obehag därför att så
              många frågor är obesvarade och har lett till olika konspirationsteorier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-95" prev="i-da41e90624e6a901-94" who="Q6178341">
            <seg xml:id="i-8gSUkLxvpfUYgFuXJQMm9D">
              I slutet av TV-programmet ställdes frågan: Skall mordet på landets
              statsminister förbli olöst? Den frågan vill jag förmedla till
              justitieministern med tillägget: Kan justitieministern tänka sig
              att ta upp frågan och tillsätta en ny kommission om den s.k.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-15EADWBtKpwmWtNpECze4M">
            Palmeutredningen avslutar sitt arbete utan att lyckas lösa mordet?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-UipEwXXX1jbEd1KsQtXHX8">
            Anf. 17 TALMANNEN:
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-97" who="Q517762">
            <seg xml:id="i-219bfzPRsNZ2tZxEaiJYtS">
              Jag måste vädja om respekt för de talarregler som gäller frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Uh7SWkgBctdF1sjzT9929m" type="speaker">
            Anf. 18 Justitieminister GUN HELLSVIK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-99" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-100">
            <seg xml:id="i-2Hqa1uLjb5vRMUe1bQDUoj">
              Fru talman! Vi tycker att det är viktigt -- och det markerade
              vi även under förra vintern -- att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-100" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-99" next="i-da41e90624e6a901-101">
            <seg xml:id="i-48SpCT7wr1X77x4q3Mxdmc">
              Palmegruppen skall ha möjlighet att få driva sitt arbete vidare.
              Vi får aldrig ge upp hoppet om att mordet på statsminister Olof
              Palme klaras upp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-101" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-100" next="i-da41e90624e6a901-102">
            <seg xml:id="i-EZkvNSnC48YQAW99HJ4nMy">
              Den organisation som finns i dag måste få nödvändigt stöd och
              rätt förutsättningar att arbeta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-102" who="Q1780585" prev="i-da41e90624e6a901-101">
            <seg xml:id="i-DtA6cmPBgWD7qa3znVeGn2">
              Det finns inget som i dag tyder på att vi skulle komma närmare
              en lösning av mordgåtan genom att tillsätta en ytterligare kommission.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-69N8LBnUbUsg7nwQpsR8ge">
            Anf. 19 KARL GUSTAF SJÖDIN (nyd):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-103" who="Q6178341">
            <seg xml:id="i-PRobwj2mnty4bgPsQtJ8Ne">
              Fru talman! Jag håller helt och hållet med justitieministern.
              Men min fråga gällde närmast om justitieministern nu kan svara
              på om en ny utredning kommer att aktualiseras om den nuvarande
              utredningen, när den har avslutat sitt arbete, inte kommer fram
              till en lösning?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XqoFwS9WTz2WX275yvqN9x" type="speaker">
            Anf. 20 Justitieminister GUN HELLSVIK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-105" who="Q1780585" next="i-da41e90624e6a901-106">
            <seg xml:id="i-Q3ymycTJg27YQ2pVo7ryuQ">
              Fru talman! Min utgångspunkt är att den nu arbetande gruppen
              skall lyckas lösa mordgåtan. Jag inser svårigheterna. Men jag
              har icke för avsikt att ta något initiativ för att avsluta gruppens
              arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-106" prev="i-da41e90624e6a901-105" who="Q1780585">
            <seg xml:id="i-V6sgpg7kW9np2UbWXenmZD">
              Vi har ställt oss bakom att utredningen i sin nuvarande organisation
              skall fortsätta sitt arbete, och det är vår förhoppning att den
              skall komma fram till ett resultat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H9Cwe4bLPfJ4F9R6NPMNqS">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-Rty7wsgMw6E6cwRaW1NYpi">
          <note xml:id="i-NMMoKLnZiqV2Fzdeehs1cC">
            5 § Svar på frågorna 1992/93:121, 149 och 165
          </note>
          <note xml:id="i-Qi4DZN8BWp5i9YEdGN4DK7">
            om statsbidraget till ideellt fredsarbete m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-khvr4eXQZpwHcxfCeq3yh" type="speaker">
            Anf. 21 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-107" who="Q455820" next="i-59tDGcQ5n6rLKC3UDurB8j">
            <seg xml:id="i-35kXy1KR2bVBM8aHPYXDnX">
              Fru talman! Frågor har ställts till mig av Berndt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WFYYaTUFEDkHDRgKKjXDQ7">
            Ekholm, Birgitta Hambraeus och Ingela
          </note>
          <u xml:id="i-59tDGcQ5n6rLKC3UDurB8j" prev="i-da41e90624e6a901-107" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-108">
            <seg xml:id="i-8tiDcSbbHuf2EDUN2DGkYZ">
              Mårtensson med anledning av den nyligen framlagda översynen avseende
              utrikesdepartementets anslag för information, studier och forskning
              om freds- och nedrustningssträvanden m.m. Berndt Ekholm har frågat
              om jag är beredd att medverka till att promillemålet överges,
              dvs. att anslaget på sikt skall uppgå till en promille av försvarsanslaget,
              samt om jag är beredd att genomföra översynens förslag till förändringar
              och neddragningar. Birgitta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-108" who="Q455820" prev="i-59tDGcQ5n6rLKC3UDurB8j" next="i-da41e90624e6a901-109">
            <seg xml:id="i-TLCLtrf3BjTDJNLkGp7i95">
              Hambraeus har frågat om jag är beredd att påverka regeringen
              att lägga förslag om utökade anslag för information, studier och
              forskning om fred och nedrustning. Ingela Mårtensson har frågat
              om jag är beredd att sända ut förslaget till förändringar av
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PnjaW2Z71iHNsycyBZdJDc">
            F 3-anslaget på remiss.
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-109" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-108" next="i-QGw5Cj7LQfgjqEFYrvTmp9">
            <seg xml:id="i-7zSjGkAbhx6GDRFy5Wpjg1">
              Jag ämnar besvara dessa frågor i ett sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QGw5Cj7LQfgjqEFYrvTmp9" prev="i-da41e90624e6a901-109" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-110">
            <seg xml:id="i-NVhe1VotiancHLsTLqU2pq">
              I våras begärde jag en översyn av UD-anslaget F 3,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-110" who="Q455820" prev="i-QGw5Cj7LQfgjqEFYrvTmp9" next="i-da41e90624e6a901-111">
            <seg xml:id="i-4CmzFet9LHg6acoSSDdw9i">
              Information, studier och forskning om freds- och nedrustningssträvanden
              m.m. Jag bedömde översynen som angelägen av många skäl. För det
              första har ingen samlad analys eller revision hittills genomförts
              trots att över 200 miljoner kronor delats ut sedan 1983/84. För
              det andra har den säkerhetspolitiska situationen i vår omvärld
              förändrats markant, vilket motiverar en prövning av vilka typer
              av insatser som nu är mest angelägna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-111" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-110" next="i-da41e90624e6a901-112">
            <seg xml:id="i-BMsNKREHGMt9KVo819LDPA">
              För det tredje motiveras en översyn av de ytterst kraftiga sparkrav
              som ålagts den offentliga sektorn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-112" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-111" next="i-da41e90624e6a901-113">
            <seg xml:id="i-AkreKZ4VksPzBUC28HWNVD">
              Detta gäller såväl UD som övriga departement.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-113" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-112" next="i-da41e90624e6a901-114">
            <seg xml:id="i-Ub9oFDjvvhCvas7VzARhWP">
              De förslag som presenterats i översynen är utredningsmannens.
              Förslagen diskuteras nu, och regeringens slutsatser bl.a. vad
              avser riktlinjer för och nivå på anslaget kommer att presenteras
              i budgetpropositionen i januari.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-114" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-113" next="i-CouurNYfFoobr1ULqJ3ZpS">
            <seg xml:id="i-SM1MGGYkrmkr2KVcZm3zWa">
              Beträffande remissförfarandet vill jag påpeka att någon formell
              remissomgång inte varit aktuell, bl.a. eftersom det varit svårt
              att fastställa en adekvat krets av remissinstanser som inte bara
              representerat bidragsmottagande organisationer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CouurNYfFoobr1ULqJ3ZpS" prev="i-da41e90624e6a901-114" who="Q455820">
            <seg xml:id="i-7NF29Xqck5DSAh1XCcUyzX">
              Översynen diskuteras bl.a. med den beredningsgrupp som avger
              rekommendationer rörande fördelning av medel från anslaget.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MiMCt6LKjVKoVnmE3P468A">
            Anf. 22 BERNDT EKHOLM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-115" next="i-da41e90624e6a901-116" who="Q4894082">
            <seg xml:id="i-CLP3CqhBtjCcHhpnK5JgXu">
              Fru talman! Jag tackar statsrådet för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-116" prev="i-da41e90624e6a901-115" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-117">
            <seg xml:id="i-5ms8WqNpMjHPhAPnbFPbvp">
              Jag tycker att utredningen har en uppseendeväckande inriktning.
              Den yttrar sig starkt politiskt värderande om säkerhetspolitiken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-117" prev="i-da41e90624e6a901-116" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-118">
            <seg xml:id="i-BozCTCX21PDS873ExUp3oR">
              Det finns tydliga pekpinnar om att bidragen inte skall utgå om
              det inte blir en förändrad inriktning av verksamheten. Nu stryker
              utrikesministern under detta i sitt anförande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-118" prev="i-da41e90624e6a901-117" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-119">
            <seg xml:id="i-7ojbM94vaGdfTmrmFKmLny">
              Jag tycker att Europafixeringen hos regeringen är litet farlig.
              Tidigare under den socialdemokratiska regeringen var det ingen
              styrning av bidrag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-119" prev="i-da41e90624e6a901-118" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-120">
            <seg xml:id="i-UFtawK4N8rtw4LkBq7k9WU">
              Folkrörelserna fick efter eget huvud -- själva principen med
              folkrörelsearbetet är ju att använda sitt eget huvud -- arbeta
              med de frågor som ansågs angelägna inom området frihet och nedrustning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-120" prev="i-da41e90624e6a901-119" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-121">
            <seg xml:id="i-HrTbk87VQGnKJm4XHBp3UH">
              Nu skall tydligen folkrörelserna inte få göra det, utan opinionen
              skall styras. Jag tycker att det är oroväckande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-121" prev="i-da41e90624e6a901-120" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-122">
            <seg xml:id="i-DGP7eCoz969gzAWiiH8qhX">
              Det talas också om begränsat stöd till den traditionella säkerhetspolitiken.
              I
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-122" prev="i-da41e90624e6a901-121" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-123">
            <seg xml:id="i-9tEaeEta5LF4wLB5fcZ4qv">
              sammanfattningen av utredningen framgår det att bidraget bör
              i fortsättningen främst utgå för verksamhet som präglas av medvetenhet
              om den nya internationella situationen -- det borde egentligen
              vara en självklarhet -- och som rör säkerhetspolitiska spörsmål
              i vid bemärkelse och inte exempelvis miljö-, flykting- eller utvecklingsfrågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-123" prev="i-da41e90624e6a901-122" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-124">
            <seg xml:id="i-ByshT5bjGkFrjC7pqMSZZU">
              Tycker verkligen utrikesministern att det är rimligt att ha en
              sådan styrning?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-124" prev="i-da41e90624e6a901-123" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-125">
            <seg xml:id="i-CKVfkbPgiCEW8ZBCBCUwuz">
              Jag har ytterligare några synpunkter. De gäller begränsningen
              av antalet bidragsmottagare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-125" prev="i-da41e90624e6a901-124" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-126">
            <seg xml:id="i-Q5p4rxLKre378sLwiNsvWy">
              Nu tas svenska kyrkan bort, eftersom den anses vara en statlig
              organisation. Men man glömmer att det utförs ideellt arbete inom
              ramen för svenska kyrkan. De ekumeniska organisationerna försvinner
              också. De fackliga organisationerna tas bort eftersom de enligt
              utredningen arbetar för egen vinning -- fastän de gör ett ideellt
              arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-126" prev="i-da41e90624e6a901-125" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-127">
            <seg xml:id="i-P3QZy695e4x8kPzhpch7EA">
              Likadant är det med organisationer som är knutna till ett parti.
              De tas bort fastän de gör ett ideellt arbete som annars inte skulle
              bli gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-127" prev="i-da41e90624e6a901-126" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-128">
            <seg xml:id="i-TLCLq4mBe3xQEyBkT1CmPi">
              Samarbetsorganisationer skulle aldrig kunna arbeta utan stöd.
              Konsekvensen är naturligtvis att fredsarbetet skall minska.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-128" prev="i-da41e90624e6a901-127" who="Q4894082">
            <seg xml:id="i-SBZ4ayiZoBXnwy4d8pAccx">
              Är utrikesministern verkligen beredd att göra en sådan skönmålning
              och därmed underbygga begränsningar med ett så svagt underlag?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QnmGZZhnkE4LcRpYX4u7uv">
            Anf. 23 BIRGITTA HAMBRAEUS (c):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-129" next="i-da41e90624e6a901-130" who="Q4952297">
            <seg xml:id="i-HLuUi8Sft3fxA2MfaLk2M6">
              Fru talman! Jag ber att få tacka utrikesministern för svaret
              på min fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-130" prev="i-da41e90624e6a901-129" who="Q4952297" next="i-da41e90624e6a901-131">
            <seg xml:id="i-2oN7jRUD1Rc9rU3U33VHQx">
              Det har länge rått en stor enighet i Sveriges riksdag om utrikespolitiken
              och stöd till fredsforskning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-131" prev="i-da41e90624e6a901-130" who="Q4952297" next="i-da41e90624e6a901-132">
            <seg xml:id="i-VHDskSF1ncgeJRdcMx6vBC">
              Det är faktiskt Vänsterpartiet och Moderaterna som har haft skiljaktiga
              meningar mot den överväldigande majoriteten i riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-132" prev="i-da41e90624e6a901-131" who="Q4952297" next="i-da41e90624e6a901-133">
            <seg xml:id="i-RikRA7edc4haurg1syyt33">
              Vi har alla varit överens om att det är mycket viktigt med en
              fri debatt och att folkrörelserna stöds i deras viktiga arbete
              att informera om fredssträvanden, att bedriva försonande arbete
              och för att väcka opinion och sprida värderingar om hur viktigt
              det är med mänskliga rättigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-133" prev="i-da41e90624e6a901-132" who="Q4952297" next="i-da41e90624e6a901-134">
            <seg xml:id="i-TxTTPJKicFVYbuNjmcxFsA">
              Jag blev förskräckt när jag läste utredningen. Jag har förstått
              att det även finns en utredning om forskning som jag ännu inte
              har hunnit ta del av.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-134" prev="i-da41e90624e6a901-133" who="Q4952297" next="i-da41e90624e6a901-135">
            <seg xml:id="i-Hxep1cYXMr36MsXNPZUxHW">
              Där föreslås en allvarlig ändring av den politik som vi tidigare
              har varit överens om i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-135" prev="i-da41e90624e6a901-134" who="Q4952297" next="i-da41e90624e6a901-136">
            <seg xml:id="i-Uz5X5HjUxCyk1oem5fYn8A">
              Nu när Sverige blir ordförandeland i den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-136" prev="i-da41e90624e6a901-135" who="Q4952297" next="i-da41e90624e6a901-137">
            <seg xml:id="i-RYVR9hWphha56ffmRuX9Do">
              Europeiska säkerhetskonferensen måste ju UD ha ett stort behov
              av råd och nya infallsvinklar. De diplomater som är mycket kunniga
              om konflikter mellan länder har egentligen inte så mycket att
              säga när det gäller konflikter och motsättningar mellan etniska
              grupper, som t.ex. i Jugoslavien. De kan inte göra så mycket åt
              ''läkningen av såren'' efter årtionden av orättfärdiga handlingar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-137" prev="i-da41e90624e6a901-136" who="Q4952297">
            <seg xml:id="i-NE7bz4eRTN3wQQb8mUG8sQ">
              Behöver inte UD fortfarande stöd i form av nya idéer, som man
              inte i förväg kan beskriva? Därmed skulle ett ökat stöd kunna
              ges till fredsforskning så att Sverige, inte minst som ordförandeland
              i ESK, kan göra en insats.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BVrs7GGZXxpMu5BRD5ybUQ">
            Anf. 24 INGELA MÅRTENSSON (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-138" next="i-da41e90624e6a901-139" who="Q4968703">
            <seg xml:id="i-B2TZYs91G54enmLbfC6yy8">
              Fru talman! Jag ber att få tacka så mycket för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-139" prev="i-da41e90624e6a901-138" who="Q4968703" next="i-da41e90624e6a901-140">
            <seg xml:id="i-FTZ7MjXDMGFZxXm7YsE4pL">
              Jag tycker att det är bra att det görs en översyn av anslagen.
              Precis som utrikesministern har sagt har det inte gjorts någon
              analys, och det finns all anledning att genomföra en sådan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-140" prev="i-da41e90624e6a901-139" who="Q4968703" next="i-da41e90624e6a901-141">
            <seg xml:id="i-XMd1tVvGsQmNGkBE35CrWW">
              Nu har Forsse lagt fram sina förslag, och de innebär stora förändringar
              -- vilket också framfördes här nyss. Jag kan instämma i flera
              av de invändningar som finns. Min fråga rör själva hanteringen
              av detta. Det rör sig här om så pass stora förändringar som föreslås
              av Anders Forsse att det finns all anledning att gå ut med en
              remissomgång, som traditionellt görs i Sverige när stora förslag
              till förändringar läggs fram av en utredning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-141" prev="i-da41e90624e6a901-140" who="Q4968703" next="i-da41e90624e6a901-142">
            <seg xml:id="i-KQNyoQxwgmAXDsp8gygzqm">
              Lydelsen i svaret på frågan att det har varit svårt att fastställa
              en adekvat krets av remissinstanser som inte bara representerar
              bidragsmottagande organisationer utgör inte något riktigt motiv
              för att frångå en remissvända. Jag vidhåller att det skall ske
              en remissomgång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-142" prev="i-da41e90624e6a901-141" who="Q4968703" next="i-V3DuAhLHZu8ssFxHckCBsd">
            <seg xml:id="i-3Y7urUvpVdBNkhV1MHmikG">
              Vidare finns den andra utredningen gjord av
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V3DuAhLHZu8ssFxHckCBsd" prev="i-da41e90624e6a901-142" who="Q4968703" next="i-da41e90624e6a901-143">
            <seg xml:id="i-U47gfjYHwyRipAGopznNi5">
              Ingemar Dörfer om anslag till utrikespolitisk forskning och studier.
              Den utredningen hänger också ihop med F 3-anslaget. Ambassadör
              Forsse har suttit med som observatör i den utredningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-143" prev="i-V3DuAhLHZu8ssFxHckCBsd" who="Q4968703" next="i-da41e90624e6a901-144">
            <seg xml:id="i-FimpfJvTijBy9MUqXM5ne6">
              Det finns därför anledning att sätta ihop dessa två förslag och
              skapa en bred diskussion. Det första förslaget, framlagt av Forsse,
              får inte läggas in i budgetprocessen. Då skapas inte debatten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-144" prev="i-da41e90624e6a901-143" who="Q4968703" next="i-da41e90624e6a901-145">
            <seg xml:id="i-J3JfPpnnPhSaLtBXERbT6A">
              Jag har fått många reaktioner på Forsses förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-145" prev="i-da41e90624e6a901-144" who="Q4968703" next="i-da41e90624e6a901-146">
            <seg xml:id="i-NbCe9STpWwWZd4KzpGfrUr">
              Fredsorganisationer ställde beredvilligt upp på att diskutera
              och var positiva till den utredning som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-146" prev="i-da41e90624e6a901-145" who="Q4968703" next="i-da41e90624e6a901-147">
            <seg xml:id="i-KPjHqWX1q5ALyY3md3BxMu">
              Forsse gjorde. Men fredsrörelsen har nu med bestörtning sett
              resultatet. Det finns också en del felaktigheter i sammanställningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-147" prev="i-da41e90624e6a901-146" who="Q4968703" next="i-da41e90624e6a901-148">
            <seg xml:id="i-GoyLMTcMKZGgmtKvNGzMFx">
              Det finns alltså anledning att gå tillbaka till organisationerna
              och ge dem möjliheter att komma med synpunkter, i stället för
              att hastigt ta in detta i budgetprocessen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-148" prev="i-da41e90624e6a901-147" who="Q4968703" next="i-da41e90624e6a901-149">
            <seg xml:id="i-JhvnrPsfiE2QzJL8LUpKak">
              Jag vädjar till utrikesministern att både Dörfers och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-149" prev="i-da41e90624e6a901-148" who="Q4968703">
            <seg xml:id="i-BYWzs5v8DfoP6Kdsuwzjvf">
              Forsses utredningar skall gå ut på remiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-STkSjcijtXi7GZXdd33Xd8" type="speaker">
            Anf. 25 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-150" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-151">
            <seg xml:id="i-VV68r1YKJXjxupmECEh8oa">
              Fru talman! Jag är glad att jag kan notera att åtmistone en av
              talarna tyckte att det var bra att det sker en översyn. Denna
              verksamhet har pågått i nästan tio år. 200 miljoner kronor av
              skattebetalarnas pengar har delats ut. Jag tycker att det var
              på tiden att det sker en genomgång av hur anslagen har hanterats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-151" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-150" next="i-da41e90624e6a901-152">
            <seg xml:id="i-3Uu8bdcdWCdc5EuBRKeiSk">
              Glädjande nog har den säkerhetspolitiska situationen i vår omvärld
              kraftigt förändrats. Jag håller med Birgitta Hambraeus -- och
              det är en av de saker som jag önskar skall ske -- att det är det
              vidgade säkerhetsbegreppet som skall ligga till grund bl.a. för
              användningen av medlen. Visst behövs goda och bra idéer och nya
              tankar när de gäller att hantera säkerhetspolitiken för att kunna
              åstadkomma konfliktförebyggande åtgärder. Men, med all respekt,
              en del av dessa pengar har gått till ridläger, invandrarmöten
              i matlagning, t.o.m. till en basket-cup. Det finns en allvarligare
              sida än det jag nämde här, nämligen att en del av de organisationer
              som får dessa bidrag lever nästan helt och hållet på statsbidrag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-152" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-151" next="i-C94ZVadYED9hujbp1vnBB5">
            <seg xml:id="i-K88wnWca6979JRDKgUsQry">
              Det skall ju ändå vara fråga om fristående organisationer. Jag
              vill erinra riksdagsmännen om att det finns uttalanden från Sveriges
              riksdag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C94ZVadYED9hujbp1vnBB5" prev="i-da41e90624e6a901-152" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-153">
            <seg xml:id="i-fheryJKKucSBLCsg9ujWk">
              Tidigare föredragande statsrådet Sten Andersson har i två propositioner
              betonat att stödet ur F 3-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-153" who="Q455820" prev="i-C94ZVadYED9hujbp1vnBB5" next="i-da41e90624e6a901-154">
            <seg xml:id="i-ByhHyz4GrE8aaXCK1QYsv8">
              anslaget skall ges som hjälp till självhjälp, dvs. man skall
              kunna begära av organisationerna att de gör en egeninsats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-154" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-153" next="i-da41e90624e6a901-155">
            <seg xml:id="i-E983mHrV2HMAbdPUMwC8FF">
              Jag tycker att det är ett vitalt element i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-155" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-154">
            <seg xml:id="i-4NVGz1gNbB2T78WFwW9mMD">
              Folkrörelsesverige att organisationerna skall göra en egeninsats.
              Organisationerna skall inte enbart leva på dessa medel.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-EzaZHB4y8ESDDaGSUUKJsB">
            Anf. 26 BERNDT EKHOLM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-156" next="i-da41e90624e6a901-157" who="Q4894082">
            <seg xml:id="i-FumtrD8TZXKegHGTg23Qdg">
              Fru talman! Jag tycker att det är utmärkt med en översyn. Jag
              har ingenting emot något sådant. Det finns säkert skäl att peka
              på felaktigheter. Men jag ifrågasätter det sätt som utredningsmannen
              har gått till väga, där han menar att det är bara den traditionella
              säkerhetspolitiken som skall ses över.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-157" prev="i-da41e90624e6a901-156" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-158">
            <seg xml:id="i-TatPiLPKsJMATusS58hyEz">
              Sedan räknar han upp miljö och flyktingfrågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-158" prev="i-da41e90624e6a901-157" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-159">
            <seg xml:id="i-Mse5yA97KduKeURSCLNUUJ">
              Samtidigt går det att läsa i Svenska Dagbladet att utrikesministern
              har en helt motsatt uppfattning och att det nu råder, precis som
              utrikesministern har sagt här, ett vidgat säkerhetsbegrepp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-159" prev="i-da41e90624e6a901-158" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-160">
            <seg xml:id="i-WydLcspwvrGpUUBC8BdyBM">
              Utrikesministern har formulerat att begreppet inte bara innehåller
              en militär komponent, utan också mänskliga rättigheter, demokrati,
              ekonomisk frihet, social rättvisa och ekologiskt ansvar. Det är
              viktigt att fredsrörelsen får utföra ett bredare arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-160" prev="i-da41e90624e6a901-159" who="Q4894082">
            <seg xml:id="i-P7Mv9o5GyGtJbpxN2o2ZSc">
              Det är självklart att bidragen skall inrymma en egeninsats. Men
              de krav som ställs innebär en förfärlig byråkrati för att fastställa
              vad den totala statliga insatsen är. Den byråkratin finns inte
              på något annat område. Varför inte arbeta med den teknik som SIDA
              använder, nämligen att ge ett ordentligt bidrag om en egeninsats
              görs i stället för att krångla till med en mängd spelregler som
              gör att man inte kommer någon vart? Är det inte rimligt att organisationerna
              får ett rejält bidrag om de gör en egeninsats, som t.ex. inom
              SIDA?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DWGv1UENmejhdczTuKAcX3">
            Anf. 27 BIRGITTA HAMBRAEUS (c):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-161" next="i-da41e90624e6a901-162" who="Q4952297">
            <seg xml:id="i-NddvjwBapet5A6mD1ewqy1">
              Fru talman! Jag vill också gärna instämma i att det är bra att
              det görs en översyn. Men precis som med så mycket annat i vårt
              hus går allting så fort. Det är fråga om en genomgripande förändring,
              och jag instämmer med Ingela Mårtensson att detta förslag bör
              remissbehandlas tillsammans med Ingemar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Dt7yLmr1QCn3b7Dh2t5bBR">
            Dörfers förslag om forskningsinsatser.
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-162" prev="i-da41e90624e6a901-161" who="Q4952297" next="i-da41e90624e6a901-163">
            <seg xml:id="i-5AYW8qiviEtS8AcKsH6kGY">
              Även om det är en liten summa pengar som går till detta, är det
              otroligt viktigt att i vår neutralitetspolitik och i vårt försvar
              ordentligt utreda konfliktlösningsmetoder som inte använder militära
              medel. Det är det som fredsrörelsen gör.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-163" prev="i-da41e90624e6a901-162" who="Q4952297" next="i-da41e90624e6a901-164">
            <seg xml:id="i-CyhHU5x6iAniBNHv5xPKEC">
              Nog bör man kunna hitta adekvata remissinstanser, förutom de
              remissinstanser som fått bidrag och som naturligtvis också måste
              få yttra sig, eftersom det finns felaktigheter i utredningen,
              vilket har påpekats här.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-164" prev="i-da41e90624e6a901-163" who="Q4952297">
            <seg xml:id="i-TbizDfTK65Dq31YovPxz6a">
              Man lever bara på bidrag sägs det. Men det finns ju så oerhört
              många insatser som inte räknas, och som inte tillmäts något värde.
              Människor arbetar utan lön, de arbetar dagar och veckor med projekt,
              de far ner till Israel utan betalning, de utför försoningsarbete,
              de far till Jugoslavien, osv.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YHEYX3iHuEudE6vJSrZxAC">
            Anf. 28 INGELA MÅRTENSSON (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-165" next="i-da41e90624e6a901-166" who="Q4968703">
            <seg xml:id="i-JGfSSiR6aKtaq9kdKr4idj">
              Fru talman! Jag tycker att man borde betona innehållen i projekten
              ännu mer än vad som görs här. Antalet medlemmar tas i stället
              upp, och det är bara kvantitet som räknas. Man borde också beakta
              vad verksamheten faktiskt innehåller, nämligen inte enbart basketmatcher.
              Det finns många fina projekt och mycket värdefullt arbete, något
              som borde framhållas mycket mer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-166" prev="i-da41e90624e6a901-165" who="Q4968703" next="i-da41e90624e6a901-167">
            <seg xml:id="i-5QeQ6pgV6JwBnQUokHR7eW">
              Det förekommer en del egendomligheter när det gäller EG-insatser.
              Det Internationella kvinnoförbundet för fred- och frihet har fått
              SIDA-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-167" prev="i-da41e90624e6a901-166" who="Q4968703" next="i-da41e90624e6a901-168">
            <seg xml:id="i-7Hnx6bu46JUWWn4Wm8WT8W">
              pengar. Förbundet är bara förmedlare av pengar till ett kvinnohus
              i Lima. Detta faktum tas upp som att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-168" prev="i-da41e90624e6a901-167" who="Q4968703">
            <seg xml:id="i-TaQ7QTwv4kcPvN7VyAGwt6">
              EIKFF skulle vara beroende av statsbidrag. Det är helt felaktigt.
              Regering och riksdag säger dessutom samtidigt att det är värdefullt
              att frivilligorganisationer finns som länkar när det gäller de
              svenska insatserna i biståndsländer. Det ställs även krav på att
              insatserna sker via frivilligorganisationerna. Men i det här fallet
              slår man tillbaka och säger att dessa organisationer är så statsbidragsberoende.
              Pengarna går inte alls till organisationerna utan till värdefulla
              biståndsprojekt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Eozz1vS8vsQmm4ZUZEwBD4" type="speaker">
            Anf. 29 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-169" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-170">
            <seg xml:id="i-EMxUU4pddSKH5BchrsAzMu">
              Fru talman! Jag spårar en viss enighet om att vi bör ha krav
              på egeninsats. Man kan alltid diskutera hur det hela bör utformas.
              Det är emellertid rimligt att organisationerna inte är helt beroende
              av statsbidrag, annars är de ju inte längre fristående organisationer.
              Vi skall ju slå vakt om självständigheten i Folksrörelsesverige.
              Jag hoppas också på krav om någon form av redovisning. Det är
              ju skattemedel som det handlar om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-170" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-169" next="i-da41e90624e6a901-171">
            <seg xml:id="i-WuCmTn82fcPHXAkjVaJKcq">
              Ett vidgat säkerhetsbegrepp är en bra princip, som jag själv
              slåss för i olika sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-171" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-170">
            <seg xml:id="i-5T7DwZGQi6stVtdFHBPH2M">
              När det gäller remissförfarandet är det bra att vi har denna
              beredningsgrupp. Jag hoppas våra riksdagsmän känner till att Folkrörelsesverige
              är väl företrätt. Jag kommer även själv att träffa denna beredningsgrupp
              för att diskutera dessa frågor. Jag vet att ett samråd pågår med
              beredningsgruppen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RscfbLYRVY8Kco6VjrVKki">
            Anf. 30 BIRGITTA HAMBRAEUS (c):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-172" next="i-da41e90624e6a901-173" who="Q4952297">
            <seg xml:id="i-SFdWb7c1QJSxkvLdVFLmkX">
              Fru talman! Det är verkligen mycket viktigt att utrikesministern
              understryker det vidgade säkerhetsbegreppet, där exempelvis miljön
              är oerhört betydelsefull, där etniska grupper är betydelsefulla
              -- och det man kan lära sig av dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-173" prev="i-da41e90624e6a901-172" who="Q4952297" next="i-da41e90624e6a901-174">
            <seg xml:id="i-3gCzQexrkaSjmqaxEnVEUC">
              Regeringen måste vara mindre byråkratisk och inse att man skaffar
              sig kunskap om hur konflikter löses i andra länder genom att samråda
              med de flyktingar som finns i Sverige. Självfallet måste detta
              arbete stödjas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-174" prev="i-da41e90624e6a901-173" who="Q4952297" next="i-da41e90624e6a901-175">
            <seg xml:id="i-ALwJesKLQ5au1EVN5jYpSt">
              Det är viktigt att inte bara beredningsgruppen, som i hög utsträckning
              består av bidragsmottagare, behandlar frågan, utan att frågan
              går ut på en bred remiss i samhället. Det handlar här om fredsinsatser
              som engagerar kolossalt många i hela
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-175" prev="i-da41e90624e6a901-174" who="Q4952297">
            <seg xml:id="i-4GFtVEW1TbCsMPKoMgjzXf">
              Sverige. I utredningen står det att kyrkan och den ekumeniska
              nämnden har nio medlemmar, men det är de olika samfunden. Det
              låter inte som om det är så många som är med, men det är tusentals
              människor och det är felaktigt att tänka sig att de inte skall
              kunna få stöd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QaWZ5w94xRRiShUGdPLUcL">
            Anf. 31 BERNDT EKHOLM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-176" next="i-da41e90624e6a901-177" who="Q4894082">
            <seg xml:id="i-ENUYgfXqomSxSwa4kmMtvC">
              Fru talman! Det är utmärkt att vi är överens om det vidgade säkerhetsbegreppet,
              så att organisationer inte försvinner av det skälet. Det är emellertid
              anmärkningsvärt att endast en fjärdedel till en tredjedel av de
              organisationer som i dag får stöd skall få stöd i framtiden, enligt
              utredningsmannens utkast. Nästan allt stöd sopas bort genom utomordentligt
              hårda krav och genom felaktiga tolkningar av vad exempelvis ett
              ideellt arbete är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-177" prev="i-da41e90624e6a901-176" who="Q4894082" next="i-da41e90624e6a901-178">
            <seg xml:id="i-FHj2CLmoo3i181uV7iZRp5">
              Såväl i Svenska kyrkan, i partiernas sidoorganisationer, som
              i fack, osv. utförs ett ideellt arbete. Det arbetet skulle aldrig
              bli gjort om stödet för egeninsats inte lämnades. Tycker inte
              utrikesministern att det är orimligt?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-178" prev="i-da41e90624e6a901-177" who="Q4894082">
            <seg xml:id="i-WdUw1LCBJ5yeRtPc3oMA9Q">
              Sedan vill jag ha svar på ytterligare en fråga. Är det verkligen
              rimligt att styra folkrörelserna -- i det här fallet fredsarbetet
              -- genom att säga: Om ni arbetar på det sätt som Utrikesdepartementet
              anser, med exempelvis Europafrågorna, då skall ni få pengar, men
              om ni väljer att arbeta med andra områden, som Afrika, då får
              ni inga pengar, eftersom den frågan bedöms som oväsentlig. Jag
              tycker inte att det resonemanget går ihop. Är det verkligen möjligt
              att man avser att arbeta på det sättet?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-AZgeW7vt6d8J64jByruvNq">
            Anf. 32 INGELA MÅRTENSSON (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-179" next="i-da41e90624e6a901-180" who="Q4968703">
            <seg xml:id="i-XAeiqpoeB7PzyBhxhEpBWa">
              Fru talman! Självfallet skall organisationerna inte vara beroende
              bara av statsbidrag. Jag pekade emellertid på hur tokigt det kan
              bli med exempelvis ett SIDA-bidrag, som går direkt till ett rent
              biståndsprojekt utanför Sverige. Det finns därför anledning att
              se över hur man har kommit fram till det här med egeninsatsen.
              Självfallet skall det också finnas en redovisning. Jag tycker
              dock fortfarande att man borde ha en bredare förankring och ställer
              därför frågan en gång till: Hur ser kopplingen med Ingemar Dörfers
              utredning om forskning ut? F 1-anslaget och F 3-anslaget hänger
              ju ihop med forskning som har funnits med i F 3-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-180" prev="i-da41e90624e6a901-179" who="Q4968703" next="i-da41e90624e6a901-181">
            <seg xml:id="i-8NqinfERbfcXriyNbZxjyq">
              anslaget. Hur kommer detta att hanteras? Kommer
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-181" prev="i-da41e90624e6a901-180" who="Q4968703">
            <seg xml:id="i-99j4CULx7JUzGVHhXgWQ7h">
              Ingemar Dörfers utredning att gå ut på remiss, eller kommer den
              också att gå rakt in i budgetprocessen?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MaZK1THCvSgDbzijBfqxqd">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-2qyq1w2t5qUR2ZnE4Q7zwq">
          <note xml:id="i-Cq29EyqVTCubi5t5NJLrUc">
            6 § Svar på fråga 1992/93om de ryska trupperna i de baltiska
            staterna
          </note>
          <note xml:id="i-4yvUAbbC9uvXbSQgHnnGUq" type="speaker">
            Anf. 33 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-182" who="Q455820" next="i-MSctv3psqsakvSHsGcVHSb">
            <seg xml:id="i-4mYw1WMd11BGB8PgzzpPSY">
              Fru talman! Lars Sundin har frågat mig om regeringen avser att
              ''ta upp frågan om tillbakadragandet av ryska trupper från Baltikum
              vid ESK:s kommande toppmöte''. Lars Sundin hänvisar även till
              mitt uttalande den 30 oktober, i vilket jag berörde samma ämne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MSctv3psqsakvSHsGcVHSb" prev="i-da41e90624e6a901-182" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-183">
            <seg xml:id="i-M2P1d2d35HrY42sR3tAAPR">
              ESK:s toppmöte i Helsingfors i juli fastslog angelägenheten av
              att de främmande trupperna i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-183" who="Q455820" prev="i-MSctv3psqsakvSHsGcVHSb" next="i-da41e90624e6a901-184">
            <seg xml:id="i-DuSQoCVHFqnVhPMz3ztHyV">
              Baltikum snabbt och ordnat dras tillaka i sin helhet och att
              lämpliga bilaterala avtal skyndsamt ingås med tidtabeller för
              tillbakadragandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-184" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-183" next="i-da41e90624e6a901-185">
            <seg xml:id="i-BR2USHL4fbk8oaK8iSFVYh">
              I fallet Litauen har en överenskommelse med
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-185" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-184" next="i-da41e90624e6a901-186">
            <seg xml:id="i-QFz5r9mvW5NYWLGnTSC9Y4">
              Ryssland slutits och förefaller intill nyligen ha fullföljts
              på ett konsekvent sätt. Ett fullständigt genomförande av trupptillbakadragandet
              har planerats före utgången av augusti 1993. Även om motsvarande
              avtal ännu inte träffats med de två andra baltiska staterna har
              ett relativt omfattande tillbakadragande i praktiken även inletts
              från dessa länder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-186" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-185" next="i-da41e90624e6a901-187">
            <seg xml:id="i-YHLMaK4XcQnQmH2ZjiwiiW">
              President Jeltsins uppmärksammade uttalande nyligen har emellertid
              gett intrycket att trupptillbakadragandet skulle försenas till
              följd av en omsvängning i den hittills förda politiken. Det har
              också talats om att frågan skulle vara kopplad till praktiska
              problem för hemvändande trupper eller till förhållandena för den
              rysktalande befolkningen i Baltikum. I mitt uttalande den 30
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-187" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-186" next="i-da41e90624e6a901-188">
            <seg xml:id="i-3SyFMjdx49zAKrTdDCvUeZ">
              oktober berörde jag närmare hur jag ser på dessa frågor, som
              måste hållas klart åtskilda från återkallandet av de ryska trupperna
              till hemlandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-188" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-187" next="i-da41e90624e6a901-189">
            <seg xml:id="i-9f5b4YjwJVVJnVh4heesjq">
              Samtidigt har vi kunnat notera andra uttalanden som pekar på
              att några sådana kopplingar ej finns och att det inledda tillbakadragandet
              skall fullföljas enligt planerna. Händelseutvecklingen understryker
              hur viktigt det är att det internationella samfundet noga följer
              frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-189" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-188" next="i-da41e90624e6a901-190">
            <seg xml:id="i-PnWjUnB2dQDhRENt6ZZD5q">
              Det är synnerligen angeläget att hemförlovningen av de ryska
              trupperna sker i enlighet med den tidtabell som överenskommits
              med Litauen och att liknande tidtabeller i skyndsam ordning kommer
              till stånd även med Estland och Lettland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-190" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-189" next="i-da41e90624e6a901-191">
            <seg xml:id="i-JE7tdnGP8dXc2NrNipXyFS">
              Mot bakgrund av toppmötet i Helsingfors och den uppenbara betydelse
              för Europas säkerhet som vi själva och de övriga ESK-staterna
              tillmäter den inledda processen följs genomförandet av trupptillbakadragandet
              med stor uppmärksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-191" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-190" next="i-X19rcKEmTdD6f4vta8X2xU">
            <seg xml:id="i-3bzyEx9RrU1NGazrzw8Xmi">
              Möjligheter ges löpande att ta upp frågan vid ESK-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X19rcKEmTdD6f4vta8X2xU" prev="i-da41e90624e6a901-191" who="Q455820">
            <seg xml:id="i-7eryGxGgz6CjSgszb1oURj">
              möten. En diskussion ägde rum senast vid ESK:s ämbetsmannakommittémöte
              i Prag förra veckan, den 5--6 november. Det är naturligt att också
              ministerrådsmötet i Stockholm följer upp denna fråga i mitten
              av december, när Sverige övertar ordförandeskapet i ESK.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WHTswK822yY62u2uv6ERFM">
            Anf. 34 LARS SUNDIN (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-192" next="i-da41e90624e6a901-193" who="Q6196170">
            <seg xml:id="i-YEDASMzGQpfyxjrN3zgHhT">
              Fru talman! Jag tackar utrikesministern för svaret på min fråga.
              Jag delar naturligtvis uppfattningen att tillbakadragandet av
              de ryska trupperna från
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-193" prev="i-da41e90624e6a901-192" who="Q6196170" next="i-da41e90624e6a901-194">
            <seg xml:id="i-XFmUfcmaDU3up73mrrqB9i">
              Baltikum är synnerligen angeläget, framför allt från baltisk
              synpunkt, men också från svensk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-194" prev="i-da41e90624e6a901-193" who="Q6196170" next="i-da41e90624e6a901-195">
            <seg xml:id="i-Wt9VaDpi4j6mWtSmALPnUj">
              Jag delar också uppfattningen att denna fråga inte skall kopplas
              ihop med förhållandet för den rysktalande befolkningen i Estland,
              Lettland och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-195" prev="i-da41e90624e6a901-194" who="Q6196170" next="i-da41e90624e6a901-196">
            <seg xml:id="i-QHvS1PXGbuG3Li6WpNZU6S">
              Litauen. De problemen får lösas i särskild ordning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-196" prev="i-da41e90624e6a901-195" who="Q6196170" next="i-da41e90624e6a901-197">
            <seg xml:id="i-N267UQJqZXtbytoQxcvJ8M">
              Vad som nu händer med de ryska trupperna i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-197" prev="i-da41e90624e6a901-196" who="Q6196170" next="i-da41e90624e6a901-198">
            <seg xml:id="i-ERkXo7yfJzwRoMNqEiVq5B">
              Baltikum är oklart. Ibland sägs det att de håller på att utrymma
              sina baser, och ibland sägs det att de har avbrutit utrymningen
              eller att utrymningen är försenad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-198" prev="i-da41e90624e6a901-197" who="Q6196170">
            <seg xml:id="i-LVFqJgEJToq9NiUVebguFM">
              Vilken är situationen för dagen, enligt utrikesministern? Vad
              har exempelvis Estlands utrikesminister sagt på förmiddagen i
              dag vid överläggningarna med utrikesministern?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PMZ3TBeN2GBC1Q3RsqhRbx" type="speaker">
            Anf. 35 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-199" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-200">
            <seg xml:id="i-PPxaExPgfqokb5KW7B7BZG">
              Fru talman! Estlands utrikesminister, Trivimi
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-200" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-199" next="i-da41e90624e6a901-201">
            <seg xml:id="i-HZYYJ6HYR4oDtdFLjFiB6n">
              Vellisti, är här i Stockholm i dag. Det har varit en glädje för
              mig att få välkomna honom. Han är den förste utrikesministern
              i en fritt vald regering i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-201" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-200" next="i-da41e90624e6a901-202">
            <seg xml:id="i-LSxdCqg9DZLTkmE82nP3Wr">
              Estland efter det att ockupationen tagit slut. Vi har sälvfallet
              haft denna fråga uppe. Han redovisar en bild av att de uttalanden
              som kommer från Moskva är motstridiga. Efter det att president
              Jeltsin hade gjort sitt uttalande har han haft besök av den ryske
              vice utrikesministern Tjurkin, och det var ett tämligen konstruktivt
              besök.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-202" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-201">
            <seg xml:id="i-6ZR3w8Kan3poPSqDRH9nbQ">
              Min slutsats är att det är viktigt att det internationella samfundet
              och de nordiska länderna fortsätter att trycka på, att vi hela
              tiden håller vår inställning klar och ger de baltiska staterna
              allt vårt stöd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HasxyWcjpsjPcPHmcX1NQ6">
            Anf. 36 LARS SUNDIN (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-203" who="Q6196170">
            <seg xml:id="i-6kzJAyebrVgv123FdBMjhH">
              Fru talman! Jag delar naturligtvis också uppfattningen att det
              är glädjande att Estlands utrikesminister är här -- den förste
              efter ett fritt val i Estland. Men kunde han säga någonting om
              ifall en tidtabell av detta slag håller på att förhandlas fram
              mellan Tallinn och Moskva? Utrikesministern säger ju att det är
              viktigt att en sådan kommer till stånd skyndsamt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CK5AhGkv8kjUQoapvELJAo" type="speaker">
            Anf. 37 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-204" who="Q455820">
            <seg xml:id="i-NiwxSYWXkZrLu59do9tiiT">
              Fru talman! Jag tror att han själv nu inriktar sina ansträngningar
              på att få till stånd ett möte med den ryske utrikesministern för
              att få en chans att föra dessa diskussioner vidare.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MEtokmKswFKEQ4AiCifws3">
            Anf. 38 LARS SUNDIN (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-205" next="i-da41e90624e6a901-206" who="Q6196170">
            <seg xml:id="i-Kxzne8xwzpiiSdrKVfpGPc">
              Fru talman! I svaret sägs också att frågan om de ryska soldaterna
              i Baltikum följs noga, med stor uppmärksamhet och t.o.m. skall
              följas upp i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-206" prev="i-da41e90624e6a901-205" who="Q6196170" next="i-PB9FgbWJeg6LYDBBKH2aMo">
            <seg xml:id="i-8fThd5kQX8KGSgxSEX2zmH">
              Stockholm i december. Innebär det i klarspråk att regeringen
              avser att ta upp frågan på dagordningen vid kommande ministerrådsmöte
              i december, när
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PB9FgbWJeg6LYDBBKH2aMo" prev="i-da41e90624e6a901-206" who="Q6196170">
            <seg xml:id="i-3A33xPHfHY3zrCKNiVDBcT">
              Sverige övertar ordförandeskapet? Vilka andra former av ESK-närvaro
              i de baltiska staterna förbereds på svensk tillskyndan? Utrikesministern
              talade åtminstone om sådana i ett pressmeddelande i slutet av
              oktober.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9sT2ydfW6Lq8MZPyrdj1oC" type="speaker">
            Anf. 39 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-207" who="Q455820" next="i-5BYQaxDg3Pz2t7c9e1zG3K">
            <seg xml:id="i-XncaRQHCdSwcK71oJeRFgR">
              Fru talman! Vi skall notera att de nordiska statsministrarna
              i dag har gjort ett mycket starkt uttalande i frågan om det ryska
              trupptillbakadragandet vid sitt sammanträffande inom ramen för
              Nordiska rådet i Århus.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5BYQaxDg3Pz2t7c9e1zG3K" prev="i-da41e90624e6a901-207" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-208">
            <seg xml:id="i-GkrLpLemYRYyNeiV2oCqTV">
              På toppmötet i Helsingfors i juli gjordes en klar skrivning om
              att trupptillbakadragandet skall ske skyndsamt, i sin helhet och
              i ordnade former --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-208" who="Q455820" prev="i-5BYQaxDg3Pz2t7c9e1zG3K" next="i-da41e90624e6a901-209">
            <seg xml:id="i-EHAfdALvagPKcKEjhT8Lqy">
              detta står i 15 §. Det är naturligt att ministerrådsmötet i Stockholm
              kommer att följa upp det uttalande som gjordes i Helsingfors i
              juli.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-209" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-208">
            <seg xml:id="i-Rnn2uVk25ffGfvJ7Pwm1oX">
              Det är helt naturligt att så sker.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TXUBB61eXZRkAWcuvzeMvy">
            Anf. 40 LARS SUNDIN (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-210" next="i-da41e90624e6a901-211" who="Q6196170">
            <seg xml:id="i-JgEVfpJ3BqwJRDbNEcqnwe">
              Fru talman! Innebär det att frågan kommer att tas upp på dagordningen
              på svenskt initiativ, om inte de kontakter som tydligen är på
              gång nu mellan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-211" prev="i-da41e90624e6a901-210" who="Q6196170">
            <seg xml:id="i-TQVtPQG29fjiAFkPe9so5z">
              Moskva och Tallinn leder någonstans, och man inte får till stånd
              den tidtabell enligt vilken trupperna kan dras tillbaka i ordnade
              former?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H4FAXRHBvuAWwbLH7jeWw3" type="speaker">
            Anf. 41 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-212" who="Q455820">
            <seg xml:id="i-LxscMXrKirM6ZXxcqB5mwG">
              Fru talman! Vi kommer att följa denna fråga noga, dag för dag,
              vecka för vecka. Vi kommer att ha hög beredskap inför ministerrådsmötet
              i december.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DHMTeE3ygzjWiSNcCbUGxj">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-GCRb6S7gBnvyoDok3g878i">
          <note xml:id="i-3DbwekVsGp7g3nnug2FgXE">
            7 § Svar på fråga 1992/93:158 om El Salvador
          </note>
          <note xml:id="i-PKSjnxTPWs3twouQkovq8R" type="speaker">
            Anf. 42 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-213" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-214">
            <seg xml:id="i-Nmi48HHux7x3xGFAd9u9fy">
              Fru talman! Viola Furubjelke har frågat mig vilka initiativ regeringen
              har tagit eller kommer att ta bilateralt, i FN eller andra fora
              för att medverka till att fredsprocessen i El Salvador genomförs
              i enlighet med fredsplanen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-214" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-213" next="i-da41e90624e6a901-215">
            <seg xml:id="i-LqgHAPA8vXjhjeYB6EuBaZ">
              Sverige har kontinuerligt följt, och politiskt och ekonomiskt
              stött fredsprocessen i El Salvador. De framsteg som gjorts sedan
              fredsavtalet undertecknades i Mexico den 16 januari har varit
              både imponerande och uppmuntrande. Såväl fredsavtalets båda parter
              som FN har aktivt bidragit till dessa framsteg. Beslutsamhet och
              vilja till kompromisser från parternas sida har lett till att
              många och svåra utestående problem kunnat lösas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-215" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-214" next="i-da41e90624e6a901-216">
            <seg xml:id="i-WtNmetTHRWHMXAoTxTB2qk">
              I en så pass komplicerad fredsprocess som den salvadoranska är
              det oundvikligt att det uppstår förseningar. De senaste veckornas
              betydande oenighet mellan parterna angående den fortsatta implementeringen
              av fredsavtalet har ingett oro.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-216" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-215" next="i-da41e90624e6a901-217">
            <seg xml:id="i-WyhTT5DwLcjwbS8Hf7R6sU">
              Det är därför desto mera glädjande att parterna i fredags, under
              FN:s konstruktiva ledning, lyckats enas om en ny tidtabell för
              genomförandet av avtalet. FN:s generalsekreterare har föreslagit
              en större högtidlighet i San Salvador den 15 december, den dag
              som är slutdatum för avtalet vad gäller eldupphör och vapenvila.
              Vi överväger ett svenskt deltagande vid denna högtidlighet genom
              en särskilt utsänd delegation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-217" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-216" next="i-da41e90624e6a901-218">
            <seg xml:id="i-5nWnvNwyEZnVt82rDY6Jpz">
              Regeringen har lämnat direkt ekonomiskt bistånd till fredsprocessen.
              Vi har sedan fredsavtalets undertecknande beslutat avsätta en
              summa om 10
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-218" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-217" next="i-8dEqmt8FHjCzXADy6dhLMU">
            <seg xml:id="i-MCenXJdbR5zefighAtassi">
              miljoner dollar per år under tre år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8dEqmt8FHjCzXADy6dhLMU" prev="i-da41e90624e6a901-218" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-219">
            <seg xml:id="i-Qg9vHfo2TmAUg4QZwfSccJ">
              FN:s insatser i El Salvador har den svenska regeringens fulla
              stöd. Regeringen beslutade därför tidigare i år att fyra svenska
              officerare skulle ställas till FN:s förfogande för tjänstgöring
              i observatörsstyrkan i El Salvador. Sedermera har tjänstgöringen
              för tre av dessa officerare förlängts.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-219" who="Q455820" prev="i-8dEqmt8FHjCzXADy6dhLMU" next="i-da41e90624e6a901-220">
            <seg xml:id="i-UbTXgQzTAT69nJhMmjahrQ">
              Sverige har också ställt fem civila poliser till FN:s förfogande
              i El Salvador.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-220" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-219" next="i-da41e90624e6a901-221">
            <seg xml:id="i-66Wj2Ci4UBwdPbr9JTQAw4">
              Jag har själv, eller tillsammans med mina nordiska kolleger,
              gjort en rad uttalanden till stöd för fredsprocessen och med uppmaningar
              till parterna att respektera såväl fredsavtalets innehåll som
              tidtabell. Vi har vidare framfört vår oro angående de utestående
              problemen direkt till FN, samtidigt som vi har understrukit vårt
              helhjärtade stöd för generalsekreterarens insatser. Samma sak
              har vi gjort i andra huvudstäder. I torsdags i förra veckan instruerades
              ambassaden i Guatemala att direkt till representanter för parterna
              i El Salvador framföra den svenska regeringens stora oro för fredsprocessens
              fortsättning, samt vår förhoppning att de skall genomföra avtalet
              i sin helhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-221" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-220">
            <seg xml:id="i-4exqBC7CvGmtwuH7Bx9JKE">
              Sverige kommer också fortsättningsvis att nära följa utvecklingen
              i El Salvador. Det är också av vikt att andra länder, med inflytande
              och intressen i Centralamerika, agerar på ett konstruktivt sätt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RtCPK2sp7VvqDBGeiuQdaq">
            Anf. 43 VIOLA FURUBJELKE (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-222" next="i-da41e90624e6a901-223" who="Q4949277">
            <seg xml:id="i-LpVFZ1Xj4uVvqB2dMnscdj">
              Fru talman! Jag tackar utrikesministern för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-223" prev="i-da41e90624e6a901-222" who="Q4949277" next="i-da41e90624e6a901-224">
            <seg xml:id="i-CFR49nn2J44fDtxpWrAWxT">
              Det är glädjande att det sedan frågan skrevs faktiskt har skett
              en utveckling. Det finns också mycket positivt att ta fasta på
              i svaret därutöver, bl.a. att Sverige överväger att närvara vid
              högtidligheten i december samt att man reagerade snabbt och gav
              ett uppdrag till ambassaden i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-224" prev="i-da41e90624e6a901-223" who="Q4949277" next="i-da41e90624e6a901-225">
            <seg xml:id="i-4x8MEqPSvePJUxb9gbZuax">
              Guatemala. Ambassaden fick i uppdrag att tala med parterna i
              denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-225" prev="i-da41e90624e6a901-224" who="Q4949277" next="i-TnwAi6edVw9eq3jeqWdD8N">
            <seg xml:id="i-BcKtroCU88kfonCZVHoa6L">
              Jag hoppas innerligt att den nya tidtabellen kommer att hålla.
              Men vi skall vara medvetna om att situationen är fortsatt skör.
              Det krävs större eftergifter av FMLN än av den salvadoranska regeringen.
              FMLN har hittills fullföljt demobiliseringen i enlighet med fredsavtalet,
              medan regeringen Christiani har förhalat processen genom att inte
              till fullo uppfylla vad man har sagt i jordfrågan. Man har inte
              heller ofentliggjort reduceringar i armén eller utrensning av
              de officerare som begått kränkningar av mänskliga rättigheter.
              Man förhalar också FMLN:s formella rätt som politiskt parti. Det
              är en omvandling som sker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TnwAi6edVw9eq3jeqWdD8N" prev="i-da41e90624e6a901-225" who="Q4949277" next="i-da41e90624e6a901-226">
            <seg xml:id="i-5tmcjSLEq5USG5VXYssb8S">
              De nordiska utrikesministrarnas uttalande i september i år mottogs
              positivt. Det gjordes med anledning av ad hoc-kommissionens presentation
              av listan över kränkningar av mänskliga rättigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-226" prev="i-TnwAi6edVw9eq3jeqWdD8N" who="Q4949277">
            <seg xml:id="i-AksJY1uT6DBDcuzSEEvU1w">
              Uttalandet avslutas med att man säger att fredsprocessen skall
              följas noggrant i fortsättningen. Just nu skulle det vara på sin
              plats med ett nytt uttalande, gärna från den nordiska utrikesministerkretsen,
              att man förväntar sig att regeringssidan uppfyller kraven och
              en ny uppmaning till båda parterna att verkligen följa tidsplanen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QwTEh16h4FypEKuAGU3z46" type="speaker">
            Anf. 44 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-227" who="Q455820">
            <seg xml:id="i-ATAUviX9eJCmtLjyKeLa8y">
              Fru talman! Jag får ta Viola Furubjelkes uppmaning med mig till
              Århus i kväll och se om jag kan övertyga mina utrikesministerkolleger
              i morgon om att vi skall göra ett uttalande av detta slag. Jag
              skall gärna göra det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BYVgJyo49Vz7CPfffAAk3T">
            Anf. 45 VIOLA FURUBJELKE (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-228" next="i-da41e90624e6a901-229" who="Q4949277">
            <seg xml:id="i-B5SpBqxhYUaAkexiT2fz27">
              Fru talman! Det tackar jag alldeles särskilt för. Jag undrar
              också om man inte skulle kunna utverka något slags ekonomiskt
              stöd för lösningen av jordfrågan. Ungefär hälften av den jord
              som behövs finns i statlig ägo. Där är det inte några problem.
              Den andra hälften av jorden måste köpas privat. Det finns inga
              pengar till det i dag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-229" prev="i-da41e90624e6a901-228" who="Q4949277">
            <seg xml:id="i-Fn98s66E7ZsXdEmnscobP5">
              Jordfrågan är känslig och har betydelse för att fredsprocessen
              skall fortgå. Det handlar om social anpassning för de tidigare
              gerillakämparna. Ett initiativ skulle vara välkommet, antingen
              i den nordiska kretsen eller i en konstellation av europeiska
              länder.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UwCLeKMWDDKPC5efWRd8GG" type="speaker">
            Anf. 46 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-230" who="Q455820">
            <seg xml:id="i-3Tr9feHkX39TxBRqTZxKAy">
              Fru talman! Som jag sade tidigare har Sverige ökat sitt bistånd
              till El Salvador i syfte att också på detta sätt stödja fredsprocessen
              och dess fortsättning. Jag kan inte på denna fråga svara annat
              än att jag tar med mig det som har sagts. Jag får föra med mig
              frågan till min kollega Alf Svensson. Vi får beakta den i det
              fortsatta arbetet. Jag har inget omedelbart svar på detta, annat
              än att vi är direkt involverade i att försöka stödja fredsprocessen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2UvWskuSQHjKPGgGRQziDN">
            Anf. 47 VIOLA FURUBJELKE (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-231" next="i-da41e90624e6a901-232" who="Q4949277">
            <seg xml:id="i-5rQ5hueF4eNbXWJ8LuuAKC">
              Fru talman! När jag nu så framgångsrikt kan inkassera positiva
              svar vill jag fortsätta litet till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-232" prev="i-da41e90624e6a901-231" who="Q4949277">
            <seg xml:id="i-85SJqKzGk8MPjqw6ZVTiv8">
              Envisa rykten säger att vår ambassad i Guatemala eventuellt skulle
              stängas och att dess område då skulle täckas av ambassaden i Nicaragua.
              Närvaron i Guatemala, som också rör El Salvador, är oerhört viktig
              en lång tid framöver. Vi behöver finnas där genom hela fredsprocessen
              och också ett långt stycke efter valet. Skulle utrikesministern
              kunna säga någonting i den frågan?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-523U89Nn9caWr7gHgagvtY" type="speaker">
            Anf. 48 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-233" who="Q455820">
            <seg xml:id="i-LKdZvx4VPpxiWTDc9QjZm3">
              Fru talman! Enbart på det mycket principiella planet, att Utrikesdepartementet
              liksom övriga departement är utsatt för en mycket hård besparingspolitik.
              Vi gör naturligtvis, som andra departement, det bästa för att
              försvara våra intressen. Men vi måste också inse det statsfinansiella
              läget. Därför kan jag inte göra något uttalande i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XMsUrpkZxNJXt2rL1x4n8i">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-NQyqaeAtaq4RNdY5iG2Mok">
          <note xml:id="i-G2vK67ovH7Wy21pQ23T73f">
            8 § Svar på fråga 1992/93:159 om FN:s fredsplan för Västra Sahara
          </note>
          <note xml:id="i-VkKEQ6QPz9PtJQwAUXbMKZ" type="speaker">
            Anf. 49 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-234" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-235">
            <seg xml:id="i-HuXx8WMm4NjsBLVWnhh8za">
              Fru talman! Viola Furubjelke har frågat vad regeringen gör i
              FN och i andra lämpliga fora för att folkomröstningen om Västra
              Saharas framtid och fredsplanen i övrigt skall kunna genomföras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-235" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-234" next="i-15DpBDMDsAWQJ6wtd1KrFb">
            <seg xml:id="i-8NLQoRXfhxgi5ahFGnDoKo">
              Avgörande hinder härför är de motsättningar som råder mellan
              parterna vad avser kriterierna för rösträtt i denna folkomröstning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-15DpBDMDsAWQJ6wtd1KrFb" prev="i-da41e90624e6a901-235" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-236">
            <seg xml:id="i-J5dZ7e14anpPFyt3h6H9Z3">
              Polisario håller fast vid det ursprungliga förslaget som grundar
              sig på en spansk folkräkning från 1974.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-236" who="Q455820" prev="i-15DpBDMDsAWQJ6wtd1KrFb" next="i-da41e90624e6a901-237">
            <seg xml:id="i-9brEqs6hEQLtSA1LcdsXm8">
              Marocko har godkänt ett senare förslag från FN:s förre generalsekreterare
              som går ut på att rösträtten utsträcks till alla västsaharier
              över 18 år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-237" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-236" next="i-da41e90624e6a901-238">
            <seg xml:id="i-AFkvCz6qPqwkDf9Q7gHcDW">
              De försök som generalsekreterarens särskilde representant har
              gjort för att närma parterna och få bådas godkännande av rösträttskriterierna
              har inte lyckats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-238" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-237" next="i-da41e90624e6a901-239">
            <seg xml:id="i-VmtvJiJ7hi4cA6iDuXX4gr">
              Fru talman! Regeringen är, liksom frågeställaren, väl medveten
              om frånvaron av framsteg för att genomföra folkomröstningen och
              fredsplanen. Om läget förblir låst finns risk för att generalsekreteraren
              tvingas meddela säkerhetsrådet att folkomröstningen inte kan genomföras
              i enlighet med fredsplanen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-239" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-238" next="i-da41e90624e6a901-240">
            <seg xml:id="i-41LjgcgfBwyk3Rb1dpStkA">
              Som frågeställaren påpekar, stödjer den svenska regeringen FN
              i dess arbete att nå en fredlig lösning på konflikten i Västra
              Sahara. Vägen till denna lösning går via den planerade folkomröstningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-240" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-239" next="i-da41e90624e6a901-241">
            <seg xml:id="i-3xxoSc6TemvaxTJvPCXeST">
              Sveriges stöd för FN:s fredsplan har vid olika tillfällen uttalats
              både offentligt och vid samtal med de berörda parterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-241" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-240" next="i-da41e90624e6a901-242">
            <seg xml:id="i-2wzXYXLEY6EwTmqh2anTmv">
              Från svensk sida har vi vid olika tillfällen, i New
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-242" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-241" next="i-da41e90624e6a901-243">
            <seg xml:id="i-7Gm6Vcf5k3aqdBk5nJPzjg">
              York liksom i Rabat, uttryckt oro för åtgärder som kan störa
              den pågående fredsprocessen och kraftigt understrukit den vikt
              vi fäster vid att folkomröstningen kan genomföras. Vi har likaledes
              framfört detta i samtal med representanter för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-243" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-242">
            <seg xml:id="i-Rf7zRPBX6LJKxfBP9X9bhu">
              Marocko och Polisario i Stockholm och kommer även fortsättningsvis
              att noggrant bevaka frågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Crb8Q1zMsQobyMgGFnBusa">
            Anf. 50 VIOLA FURUBJELKE (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-244" next="i-9Y1KW1SPVeCoSC96VkcsTu" who="Q4949277">
            <seg xml:id="i-8iZbR9cAj4ik8e2ri4NxW3">
              Fru talman! Jag tackar utrikesministern också för detta svar.
              Situationen när det gäller Västra Sahara är prekär med hänsyn
              till att fredsplanen har funnits länge och Marocko, som jag ser
              det, förhalar dess genomförande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9Y1KW1SPVeCoSC96VkcsTu" prev="i-da41e90624e6a901-244" who="Q4949277" next="i-da41e90624e6a901-245">
            <seg xml:id="i-BMrvFWeXMm8w4CMrhq9VQv">
              Västra Sahara är den sista kolonin. Sedan den 6
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-245" prev="i-9Y1KW1SPVeCoSC96VkcsTu" who="Q4949277" next="i-da41e90624e6a901-246">
            <seg xml:id="i-Xp2fZxLDLxuorkHYdV6Aos">
              september 1991 står Västra Sahara under FN:s beskydd. FN:s flagga
              vajar på territoriet. Ändå agerar kung Hassan på ett mycket fräckt
              sätt och genomför en folkomröstning om en ny konstitution också
              i Västra Sahara. Det är en fräckhet mot FN, mot FN:s medlemsstater,
              som har accepterat och arbetat för denna fredsplan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-246" prev="i-da41e90624e6a901-245" who="Q4949277" next="i-da41e90624e6a901-247">
            <seg xml:id="i-MgQrkECU2DdqZmjARk6QS6">
              Det skulle behövas en politisk, och eventuellt också en ekonomisk
              press, på Marocko så att de förstår att de inte utan reaktion
              kan göra på det här sättet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-247" prev="i-da41e90624e6a901-246" who="Q4949277" next="i-da41e90624e6a901-248">
            <seg xml:id="i-Dib9Fiy1mny6QuHBjpVpWq">
              I november förra året sade utrikesministern här i riksdagen att
              den svenska regeringen skulle fortsätta att noggrant bevaka frågan
              och inte tveka att påtala åtgärder som försvårar eller förhindrar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-248" prev="i-da41e90624e6a901-247" who="Q4949277">
            <seg xml:id="i-XcJdKrpq6QrtN5cL5qqvPP">
              FN:s arbete. Min alldeles självklara fråga blir då om det inte
              är dags att reagera nu på Marockos sätt att sköta det hela. Folkomröstningen
              företogs i september månad i år.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5EwwumAWfR1YR7aL6AAbQU" type="speaker">
            Anf. 51 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-249" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-250">
            <seg xml:id="i-QACt1f7xc41jDvSjQhphUh">
              Fru talman! Som jag redogjorde för i mitt svar är ju den svenska
              regeringens inställning i frågan alldeles klar. Grundläggande
              är att vi måste stödja FN:s ansträngningar. Det är FN som har
              möjligheter att agera, och det är FN:s ansträngningar vi måste
              stödja. Det gör vi också. Det har vi gjort både i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-250" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-249" next="i-da41e90624e6a901-251">
            <seg xml:id="i-PAkFQPS4ABQZduuUvt2RYW">
              New York och Rabat. Det är den vägen Sveriges insatser är som
              allra mest effektiva. Vi måste stödja
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-251" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-250">
            <seg xml:id="i-JZWxR8EQgRoRNHTDgiafRX">
              FN:s agerande. Det är en fråga av den naturen att det är FN som
              har huvudrollen och huvudansvaret.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NhqBoaJK3BUw3R87rGojbr">
            Anf. 52 VIOLA FURUBJELKE (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-252" next="i-da41e90624e6a901-253" who="Q4949277">
            <seg xml:id="i-VVgWCKuUR5V1XjnTP2tHQa">
              Fru talman! Det är självfallet FN som har bollen, men jag tror
              att man mycket väl kan påverka FN i den här frågan och uppmana
              FN att agera litet kraftfullare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-253" prev="i-da41e90624e6a901-252" who="Q4949277" next="i-da41e90624e6a901-254">
            <seg xml:id="i-XAWQqqWs4mjHYLge7dJR7p">
              Jag tycker att svaret andas litet uppgivenhet när utrikesministern
              skriver att om läget förblir låst finns risk för att generalsekreteraren
              tvingas meddela säkerhetsrådet att folkomröstningen inte kan genomföras
              i enlighet med fredsplanen. Kan regeringen verkligen bara låta
              detta ske? Vi har arbetat för detta, och bara för att den ena
              parten obstruerar låter vi det falla. Så tamt brukar inte
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-254" prev="i-da41e90624e6a901-253" who="Q4949277">
            <seg xml:id="i-GS3tiL9jQ6PT64qs9LJzP4">
              Sverige reagera.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FixyqsGUzwR3bMu8g4nPio" type="speaker">
            Anf. 53 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-255" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-256">
            <seg xml:id="i-QoXMNapUHPP4JKbk3VbuKh">
              Fru talman! Detta är återigen ett konstaterande av fakta. Det
              är FN som är huvudaktör. Det är FN vi måste stödja. Det är FN
              vi måste stödja i New
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-256" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-255">
            <seg xml:id="i-AcEwoTnR2zALuPEa8hkRHg">
              York, Rabat och i de andra huvudstäder som har ett inflytande
              i den här frågan. Jag kan inte se något annat än att Sveriges
              politik måste inriktas på att stödja FN i den här frågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2fFDTywq5JvY2QWn4ZYgzD">
            Anf. 54 VIOLA FURUBJELKE (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-257" next="i-da41e90624e6a901-258" who="Q4949277">
            <seg xml:id="i-A8FKFXs6QvQe4o63JvbNhg">
              Fru talman! Jag är övertygad om att det effektivaste stödet för
              FN är att ge stöd för den fredsplan som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-258" prev="i-da41e90624e6a901-257" who="Q4949277" next="i-da41e90624e6a901-259">
            <seg xml:id="i-D91LuD4Suq1Q3JZeRhxX18">
              FN har lagt fram och att mycket aktivt uttala det stödet i olika
              sammanhang. Jag är litet rädd för att frågan har fallit igenom.
              Det hörs litet överallt i FN
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-259" prev="i-da41e90624e6a901-258" who="Q4949277">
            <seg xml:id="i-qexMt51uJgN8WhcQFoLEm">
              i dag att man accepterar en utveckling åt det här hållet. Jag
              tycker att det är grymt mot det västsahariska folket som nu har
              levt i kappsäck en ganska lång tid i flyktinglägren, när den här
              folkomröstningen ideligen blir uppskjuten. De har varit beredda
              på att få resa hem. Det vore välkommet med ett kraftfullare agerande
              från
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8JBZDXUTvcGD5mapCL5p22">
            Sverige.
          </note>
          <note xml:id="i-WzYTeDKYiPsWZZuWKzP43a">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-YUk8pkSj3czkCNS3Da2JxW">
          <note xml:id="i-6CbjMkT8L1pKJAvsX8ZnwP">
            9 § Svar på fråga 1992/93:170 om domen mot militären och demonstranter
            i Indonesien
          </note>
          <note xml:id="i-BWNEaHW23utasr3xC5Nt35" type="speaker">
            Anf. 55 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-261" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-262">
            <seg xml:id="i-M7g7NFfeo4PHN8sbgGvvc5">
              Fru talman! Bertil Måbrink har frågat mig om jag avser ta några
              initiativ med anledning av de straff som utmätts mot militär och
              demonstranter som varit inblandade i massakern på Östtimor den
              12
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6Cpo1THnaHCeE2f6nDeq4T">
            november 1991.
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-262" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-261" next="i-da41e90624e6a901-263">
            <seg xml:id="i-ALm8vNJaLJKmMrviok37KT">
              Redan dagen efter händelsen gjorde jag ett uttalande. I detta
              framhölls bl.a. nödvändigheten av en snabb och grundlig utredning
              samt att ansvar utkrävs gärningsmännen. Vi begärde också hos den
              indonesiska regeringen att rättsliga åtgärder måtte vidtas mot
              de skyldiga. Jag har också tidigare i år i kammaren haft anledning
              att kommentera den tragiska händelsen i Östtimor och de rättsliga
              påföljderna av det inträffade. Jag redogjorde då bl.a. för dessa
              åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-263" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-262" next="i-da41e90624e6a901-264">
            <seg xml:id="i-M2Fm5bXdk1J8bqZiVcRgKw">
              Som Bertil Måbrink påpekar dömdes ett antal demonstranter till
              långa fängelsestraff medan domarna mot de inblandade militärerna
              blev tämligen lindriga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-264" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-263" next="i-da41e90624e6a901-265">
            <seg xml:id="i-7DvcMcnLgQ5MYiDukcm2A6">
              Detta strider givetvis mot svensk rättsuppfattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-265" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-264" next="i-da41e90624e6a901-266">
            <seg xml:id="i-Pw7xUNKza8ko76b9bYF4Nm">
              I samtal på hög nivå med regeringsföreträdare för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-266" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-265" next="i-da41e90624e6a901-267">
            <seg xml:id="i-TStWadP6wn1kSo1NvE9ZhU">
              Indonesien har vi påtalat detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-267" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-266" next="i-2xCNDWkKzQUDwjxrgKQxqL">
            <seg xml:id="i-QtiHm8V1RA9jUu17GNcPQu">
              Jag vill också peka på de initiativ som tagits inom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2xCNDWkKzQUDwjxrgKQxqL" prev="i-da41e90624e6a901-267" who="Q455820" next="i-Ewh5n2M9jeHaj2zE33nC4w">
            <seg xml:id="i-DyGWi4XaVP1EwMTjHSa2BD">
              FN i frågan. Vid årets möte med FN:s kommission för de mänskliga
              rättigheterna deltog Sverige aktivt i behandlingen av Östtimorfrågan.
              Behandlingen vid mötet resulterade i ett uttalande av kommissionens
              ordförande, i vilket Indonesien uppmanades upprätta en undersökningskommission
              och straffa dem som befanns skyldiga. Indonesiens regering uppmanades
              också att över huvud taget förbättra läget avseende de mänskliga
              rättigheterna i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Na1YGwCtmBDxGTuiNZDnZY">
            Östtimor.
          </note>
          <u xml:id="i-Ewh5n2M9jeHaj2zE33nC4w" prev="i-2xCNDWkKzQUDwjxrgKQxqL" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-268">
            <seg xml:id="i-3GKAoVgLJEDqkzXWJsMZ4s">
              Det åligger Indonesien att vid nästa års kommissionsmöte redovisa
              vilka åtgärder som vidtagits med anledning av kommissionens uttalande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-268" who="Q455820" prev="i-Ewh5n2M9jeHaj2zE33nC4w" next="i-da41e90624e6a901-269">
            <seg xml:id="i-T6Go14F7ayeivHhtt6NJBJ">
              Jag kan försäkra Bertil Måbrink att Sverige även fortsättningsvis
              avser aktivt verka för att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-269" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-268">
            <seg xml:id="i-JrmFYCNpkRtPVQyUSbtuF6">
              Indonesien uppfyller sina förpliktelser och skyldigheter på mänskliga
              rättighetsområdet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FNq6f259Lissx7eKYBFomm">
            Anf. 56 BERTIL MÅBRINK (v):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-270" next="i-da41e90624e6a901-271" who="Q6000064">
            <seg xml:id="i-V9CtEwtNafFaCWjrTwLGTN">
              Fru talman! Jag tackar utrikesministern för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-271" prev="i-da41e90624e6a901-270" who="Q6000064" next="i-da41e90624e6a901-273">
            <seg xml:id="i-9XPswkBoDeQoYw7Gf52rqk">
              På torsdag är det som bekant ett år sedan den här massakern inträffade
              i Dili, Östtimors huvudstad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3Fozik5FakQwfr8NB1vGEc">
            Mer än 150 fredliga demonstranter mördades av den indonesiska
            ockupationsarmén.
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-273" prev="i-da41e90624e6a901-271" who="Q6000064" next="i-da41e90624e6a901-274">
            <seg xml:id="i-KJ1qNKZfvVe4ZrTKmnTRwi">
              Indonesien lovade att straffa de skyldiga. Vi vet också hur det
              blev. De tiotal militärer som utförde dessa mord fick symboliska
              straff. Det högsta var på 18 månader. Ett par generaler omflyttades
              och ersattes av ett par ännu mer hårdföra generaler.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-274" prev="i-da41e90624e6a901-273" who="Q6000064" next="i-da41e90624e6a901-275">
            <seg xml:id="i-F82AXNQxq3nm9BXjE4hWkj">
              De unga människor som genomförde den här demonstrationen fick
              straff på från ett år och åtta månader och upp till livstid. Två
              unga timoresiska pojkar dömdes till tio års fängelse för att de
              hade uttryckt fientlighet, som det heter i domen. Detta är parodi
              på rättvisa, och det är vi överens om utrikesministern och jag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-275" prev="i-da41e90624e6a901-274" who="Q6000064">
            <seg xml:id="i-BA1EU8iVoLZvKDGvmq4ajE">
              Frågan är vad som händer på torsdag. Vi vet att den indonesiska
              ockupationsarmén nu bedriver en formlig klappjakt på de människor
              som hävdar rätten till mänskliga rättigheter på Östtimor. Vad
              har utrikesministern och regeringen gjort inför torsdagen? Tänker
              ni göra något? Det internationella trycket på den indonesiska
              regimen är viktigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-71HamdU1sg7hQPpW6BRvi5" type="speaker">
            Anf. 57 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-276" who="Q455820" next="i-da41e90624e6a901-277">
            <seg xml:id="i-B8bH69eoEWswwa5b5iuE9e">
              Fru talman! Vi har ju tagit upp dessa händelser och dessa domar.
              Jag har ingen anledning att avvika från Bertil Måbrinks bedömning
              av själva domarna och hur vi i Sverige ser på dem. Det har vi
              bl.a. tagit upp när vi hade Indonesiens poolchef här i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-277" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-276" next="i-da41e90624e6a901-278">
            <seg xml:id="i-A7eMEpMmibYqjs7skdTJE1">
              Stockholm för inte så länge sedan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-278" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-277" next="i-da41e90624e6a901-279">
            <seg xml:id="i-Rd2Tcz4USidVz3YWVMhg2e">
              Det är naturligtvis så, som Bertil Måbrink säger, att omvärlden
              nu kommer att se med stort intresse på hur Indonesien hanterar
              årsdagen. Det finns all anledning att här och nu i kammaren uttrycka
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-279" who="Q455820" prev="i-da41e90624e6a901-278">
            <seg xml:id="i-DUnxMv5B2775Hx3QCQu9Fc">
              Sverige kommer att följa detta mycket noggrant. Vi får hoppas
              att Indonesien kan agera i enlighet med internationell rättsuppfattning
              och demokratiska spelregler och med respekt för mänskliga fri-
              och rättigheter. Jag tycker att det är angeläget att göra det
              uttalandet här i dag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YXpUyrDYVcKNtaSZmHcmhV">
            Anf. 58 BERTIL MÅBRINK (v):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-280" next="i-da41e90624e6a901-281" who="Q6000064">
            <seg xml:id="i-QxsgYvhV9FNk1ax2ar1eTJ">
              Fru talman! Jag tackar utrikesministern för det sistnämnda. Jag
              betvivlar inte att utrikesministern tar upp den här frågan i alla
              de sammanhang där hon har möjligheter att göra det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-281" prev="i-da41e90624e6a901-280" who="Q6000064" next="i-da41e90624e6a901-282">
            <seg xml:id="i-CnpZeMUnDhGLPWX7UVerbZ">
              Jag hoppas att också de ministrar som har besökt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-282" prev="i-da41e90624e6a901-281" who="Q6000064" next="i-da41e90624e6a901-283">
            <seg xml:id="i-P1igbU8STcWsampXNLvMf2">
              Indonesien under hösten har haft samma uppgift.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-283" prev="i-da41e90624e6a901-282" who="Q6000064" next="i-da41e90624e6a901-284">
            <seg xml:id="i-CVUKfoSkqxq5q9gX1vjLx3">
              Vi vet att den svenska näringsministern har träffat president
              Suharto i september. Jag hoppas att även han förde fram det här
              budskapet. Det är bra att den här deklarationen har gjorts i kammaren
              i dag några dagar före ettårsdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-284" prev="i-da41e90624e6a901-283" who="Q6000064">
            <seg xml:id="i-8ESM2q1tSbboEV12QFZSMp">
              I de UD-kommentarer som kommer om olika ministrars besök, t.ex.
              de som har gjorts när indonesier varit här, nämns inte att man
              har tagit upp denna fråga. Jag tycker att det är litet synd. Det
              vore bra om utrikesministern kunde ta det med sig och titta litet
              grand på dessa pressreleaser som kommer från UD. Det borde finnas
              med i dessa, men jag har inte sett det.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H6Qr6krtEqysfA5azNRLvq" type="speaker">
            Anf. 59 Utrikesminister MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-285" who="Q455820">
            <seg xml:id="i-VAbq4vwqoepQM8cwd5VHwL">
              Fru talman! Nu gav Bertil Måbrink mig ett tillfälle att tala
              om att denna fråga tas upp från svensk sida.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ln8RcnMpFq9MyC42kBCSJ4">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-43LhoXF9DAAydEPG8eeZzJ">
          <note xml:id="i-KDbjmopdCJF8a46fT94uUD">
            10 § Svar på fråga 1992/93:146 om återkrav av felaktigt utbetalda
            bostadsbidrag
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-GCPQKUzCMGh8GEWDeMSu9m">
            Anf. 60 Socialminister BENGT WESTERBERG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-286" next="i-M66JZiNLZkLTVkDLUUsg6N" who="Q817241">
            <seg xml:id="i-NHnh3W2ThxFRYV2z3xccU1">
              Fru talman! Roland Lében har frågat mig om vilka åtgärder jag
              ämnar vidta med anledning av att kommunerna inte har rätt att
              återkräva felaktigt utbetalda bostadsbidrag. Frågan är ställd
              mot bakgrund av att Regeringsrätten den 9 januari 1992
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M66JZiNLZkLTVkDLUUsg6N" prev="i-da41e90624e6a901-286" who="Q817241" next="i-6u8nax1fbCQGEYPe4dHbYC">
            <seg xml:id="i-PM2DS1skWRTTNkYWYy8aRB">
              prövat en ansökan om resning i ett ärende om återkrav av bostadsbidrag.
              Rätten har därvid tagit ställning till verkan av att det, i samband
              med att en ny förordning om bostadsbidrag trädde i kraft den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LrttVXaj163PESjkfhZfD3">
            1 januari 1988, saknades övergångsbestämmelser som reglerade
            tillämpning av den tidigare gällande förordningen efter ikraftträdandet.
          </note>
          <u xml:id="i-6u8nax1fbCQGEYPe4dHbYC" prev="i-M66JZiNLZkLTVkDLUUsg6N" who="Q817241" next="i-da41e90624e6a901-287">
            <seg xml:id="i-9vKwze2kdNbcFCpw5753Vg">
              Regeringsrättens ställningstagande innebär att kommunerna efter
              utgången av år 1987 inte kan återkräva bostadsbidrag som lämnats
              med stöd av den då gällande förordningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-287" prev="i-6u8nax1fbCQGEYPe4dHbYC" who="Q817241" next="i-da41e90624e6a901-288">
            <seg xml:id="i-UsQ47jiKBv7YDq8NiQVbTr">
              För bostadsbidrag som lämnas för år 1988 eller senare har bidragstagarens
              återbetalningsskyldighet reglerats på ett sådant sätt att motsvarande
              situation inte kan uppkomma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-288" prev="i-da41e90624e6a901-287" who="Q817241">
            <seg xml:id="i-MKhQZY3mjJSMPHojvoBm7D">
              Den problematik som Lében tar upp i sin fråga är således inte
              aktuell för bidrag som lämnas efter år
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-577veZWWCCuAZLZqGhcESJ">
            1987.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-K37riCquzG77aMgdjjQm9y">
            Anf. 61 ROLAND LÉBEN (kds):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-289" next="i-Sm5Jz7G9o8rRxSskmd3ih1" who="Q5942609">
            <seg xml:id="i-SNajt9n59jDoJZT71s2s1d">
              Fru talman! Jag vill tacka socialministern för det klarläggandet.
              Det fanns anledning att även här få detta klarlagt, eftersom delvis
              felaktig eller förvirrande information lämnats ut via media. TT-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sm5Jz7G9o8rRxSskmd3ih1" prev="i-da41e90624e6a901-289" who="Q5942609" next="i-da41e90624e6a901-290">
            <seg xml:id="i-KfJzo62ZXD82FEi1sviViK">
              telegrammet den 5 november väckte stor förvåning genom påståendet
              att det saknades en lag som ger kommuner rätt att efter den 1
              januari 1988 kräva tillbaka bostadsbidrag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-290" prev="i-Sm5Jz7G9o8rRxSskmd3ih1" who="Q5942609" next="i-da41e90624e6a901-291">
            <seg xml:id="i-7VsQuGS8gPyreH7fJsEtFi">
              Jag är emellertid inte helt nöjd med svaret, som statsrådet säkert
              förstår genom vår lilla privata överläggning i bänken alldeles
              nyss. Det finns kvar olösta problem kring bostadsbidrag som är
              utbetalda före den 1 januari 1988. Människor som har fått ut bostadsbidrag
              på felaktiga underlag skall naturligtvis återbetala dessa. Det
              känns självklart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-291" prev="i-da41e90624e6a901-290" who="Q5942609" next="i-da41e90624e6a901-292">
            <seg xml:id="i-NkzpdU14YfKkCmsu6vYdPi">
              Troligen har de flesta gjort det också.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-292" prev="i-da41e90624e6a901-291" who="Q5942609" next="i-da41e90624e6a901-293">
            <seg xml:id="i-3SFDJS2uaAyKuR8ZHJjbS3">
              Regeringsrättens dom blottlägger en besynnerlig situation i sammanhanget.
              Frågan är vilka signaler vi sänder ut från riksdagen. I allmänhetens
              rättsmedvetande finns en självklarhet och en acceptans inför regler
              om återkrav i de fall för höga bidrag utbetalats. Kommunerna har
              alltså krävt att de som fått för mycket skall återbetala, vilket
              de flesta gjort. Men nyheten att kommunerna i hela landet med
              lagens hjälp kan tvingas att återigen betala ut återkrävda överskjutande
              belopp, väcker många frågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-293" prev="i-da41e90624e6a901-292" who="Q5942609">
            <seg xml:id="i-W1gcrH9ZWMHAL3gY8vNbEK">
              Detta beror inte på kommunernas felaktiga handläggning, utan
              ytterst är det riksdagen som har ansvaret för att lagstiftningen
              inte fungerade. Nu råder viss förvirring. Signalen i dag är att
              det lönar sig att på nytt göra anspråk på felaktigt utbetalda
              bidrag. Jag vill fråga socialministern vad han ämnar göra för
              att undersöka möjligheterna att korrigera detta misstag och sända
              etiskt riktiga signaler till det svenska folket.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DptLaF95o4fJDCAxpUxXgK">
            Anf. 62 Socialminister BENGT WESTERBERG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-294" next="i-da41e90624e6a901-295" who="Q817241">
            <seg xml:id="i-8Jf1rsx1HuLCzkpcxsLcSo">
              Fru talman! Man kan beklaga att det inte fanns några övergångsbestämmelser
              1987. Det är det som har orsakat dessa problem. Nu har kommunen
              --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-295" prev="i-da41e90624e6a901-294" who="Q817241" next="i-da41e90624e6a901-296">
            <seg xml:id="i-AFy1bGpbmeYBc7J3XdqHJq">
              det är Karlshamns kommun som har uppmärksammats i media -- ännu
              inte beslutat om någon återbetalning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-296" prev="i-da41e90624e6a901-295" who="Q817241">
            <seg xml:id="i-7H5dtDNqZ1o43FX6opf6J8">
              Kommunförbundet har gjort bedömningen att även om det inte finns
              övergångsbestämmelser, skulle man kunna göra gällande att den
              som har lämnat felaktiga eller vilseledande uppgifter är återbetalningsskyldig
              för vad han har erhållit. Det blir intressant att se vad som händer
              om kommunen inte verkställer återbetalningen. Då kan den enskilde
              naturligtvis väcka talan mot kommunen vid allmän domstol. Hur
              en sådan domstolsprövning skulle utfalla vågar jag inte ha någon
              uppfattning om i dag. Jag hoppas att inte heller frågeställaren
              anser det vara etiskt riktigt att gå in och reglera detta med
              retroaktiv lagstiftning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CsrPVpnP4Y7kpY13npbN3k">
            Anf. 63 ROLAND LÉBEN (kds):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-297" next="i-da41e90624e6a901-298" who="Q5942609">
            <seg xml:id="i-VKHEgqiF5m9UyMVpw9KxS8">
              Fru talman! Boverket konstaterar att bostadsbidrag som lämnats
              före 1988 inte kan återkrävas. I ett brev till kommunernas förmedlingsorgan
              och till länsbostadsnämnderna belyser de att återkrav inte kan
              ske. De berättar att överklagade återkrav skall upphävas. De berättar
              också -- och det är det mest alarmerande -- att begäran om omprövning
              kan leda till att återkravet upphävs. Man kan alltså vända sig
              till kommunen och klaga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-298" prev="i-da41e90624e6a901-297" who="Q5942609" next="i-da41e90624e6a901-299">
            <seg xml:id="i-L9WFTH55Peo8pF6ycELzH1">
              I Karlshamn kan de bli tvungna att betala tillbaka en miljon
              och i Göteborg sex sju miljoner. Listan kan göras lång. Enligt
              vissa uppskattningar som jag har fått ta del av kan det röra sig
              om belopp på 100
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-299" prev="i-da41e90624e6a901-298" who="Q5942609">
            <seg xml:id="i-VNzCoaFArnV7YihwmHRmk5">
              miljoner kronor eller mer om samtliga som återbetalat överskjutande
              belopp skulle driva kravet att få tillbaka sina pengar. Detta
              känns otillfredsställande, eftersom det då blir de initiativrika
              och starka och kanske t.o.m. de som kan anses något fräcka som
              ser till att få tillbaka, medan andra inte gör det. Detta är ett
              förvirrande läge.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-E83iJyP6zjEZuUaf75YJrR">
            Anf. 64 Socialminister BENGT WESTERBERG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-300" who="Q817241">
            <seg xml:id="i-4skHipguxzreBGH66v8uzc">
              Fru talman! Jag delar uppfattningen att läget är beklagligt snarare
              än förvirrande. Det beror alltså på det slarv som den gamla regeringen
              gjorde sig skyldig till när man inte införde några övergångsbestämmelser
              1987. Att nu, 1992, retroaktivt införa övergångsbestämmelser är
              dess värre inte möjligt och inte förenligt med den etik som jag
              företräder. Jag beklagar att situationen är som den är, men vi
              kan nog inte göra så mycket åt den.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SQF6Lcs52AiYnoWGEEpMJK">
            Anf. 65 ROLAND LÉBEN (kds):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-301" who="Q5942609">
            <seg xml:id="i-7rAF9tx46XQtgb3pGpEQDj">
              Fru talman! Jag är lika bedrövad över läget, och den etik som
              vi båda företräder säger att det här är svårt. Trots mina inbyggda
              spärrar mot att beslut skall gälla retroaktivt, var det ändå så,
              när dessa ansökningar handlades, att alla parter var medvetna
              om att det normala är att felaktigt utbetalda belopp återbetalas.
              Det ingår i det allmänna rättsmedvetandet, och därför förväntar
              sig allmänheten nog en korrigering. Jag skulle vilja veta om statsrådet
              tänker söka en möjlighet att laga det här på något sätt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PmGAEpZXBQajbFd3YJidnf">
            Anf. 66 Socialminister BENGT WESTERBERG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-302" who="Q817241">
            <seg xml:id="i-PVmgSqPjHfEi817npZQdw5">
              Fru talman! Roland Lében frågar om jag skall söka vägar att laga
              det här, men jag förstår uppriktigt sagt inte vad han tänker på.
              Om jag kan få några konkreta förslag är jag beredd att pröva dem.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LTQrzKYb5Buv1Lk1WZnzhR">
            Anf. 67 ROLAND LÉBEN (kds):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-303" who="Q5942609">
            <seg xml:id="i-KFBTZyWZKyFgSdQ8SdLboZ">
              Fru talman! Den enda möjligheten är lagstiftning, som då får
              retroaktiv verkan. Det ogillar jag i allra högsta grad, men man
              kanske borde undersöka om det är möjligt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Xb4EQHd5PXAwpsMxL9q4Yb">
            Anf. 68 Socialminister BENGT WESTERBERG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-304" next="i-da41e90624e6a901-305" who="Q817241">
            <seg xml:id="i-534RNmM16UZsTMTSWioAdS">
              Fru talman! Jag tror dess värre inte att det är förenligt med
              svensk grundlag, men om Roland
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-305" prev="i-da41e90624e6a901-304" who="Q817241">
            <seg xml:id="i-T1exLQXTfuuAFTpTBPxuhk">
              Lében inte tycker att det är ett tillräckligt hinder går det
              att pröva. Jag är dock inte beredd att göra det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6HTf52TokYPhW62dUQc4C6">
            Anf. 69 ROLAND LÉBEN (kds):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-306" who="Q5942609">
            <seg xml:id="i-5qWXiDz26NYPsxjT3A8E58">
              Fru talman! Jag ville endast fråga om statsrådet är beredd att
              undersöka om det verkligen är omöjligt att göra en ändring.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CzPRFQ9SRGqnyxAZPQihH4">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-7idxXyDsXD4ZAaziL1DRy6">
          <note xml:id="i-BxAkwQobuy59y8JxSbJHcc">
            11 § Svar på fråga 1992/93:166 om fosterbarns separation från
            familjehem
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-XdYLtV9osJjXBn1VF1M9U">
            Anf. 70 Socialminister BENGT WESTERBERG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-307" next="i-da41e90624e6a901-308" who="Q817241">
            <seg xml:id="i-RPrv9qJjmHRKN8SLBRTyD9">
              Fru talman! Barbro Westerholm har frågat mig om jag avser att
              ta initiativ för att separationer mellan fosterbarn och familjehem
              skall undvikas om det finns en stark knytning dem emellan och
              barnet vistas i familjehemmet under lång tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-308" prev="i-da41e90624e6a901-307" who="Q817241" next="i-da41e90624e6a901-309">
            <seg xml:id="i-5axFxRnw34ykkHdFfwMNUY">
              En grundtanke när det gäller barns placering utanför föräldrahemmet
              är att den inte skall pågå längre än nödvändigt. En av förutsättningarna
              för att barnet skall kunna återförenas med sina föräldrar är att
              kontakten dem emellan varit god under placeringstiden. Socialnämnden
              har därför givits ett särskilt ansvar för att främja barnets kontakt
              med föräldrarna och med andra närstående.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-309" prev="i-da41e90624e6a901-308" who="Q817241" next="i-da41e90624e6a901-310">
            <seg xml:id="i-AQtxBAcDtx5otha9iLWh5x">
              Socialnämnden skall också i god tid noga förbereda barnets återförening
              med sina föräldrar. En sådan bestämmelse har därför införts i
              lagen (1990:52)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AbKZW9sMi3KAeDxsjo1nKu">
            med särskilda bestämmelser om vård av unga,
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-310" prev="i-da41e90624e6a901-309" who="Q817241" next="i-da41e90624e6a901-311">
            <seg xml:id="i-CzNmcHLjvQKV4xh2PzkuDZ">
              LVU. Avsikten är att betona respekten för den känslomässiga bindning
              barnet kan ha utvecklat i förhållandet till familjehemsföräldrarna.
              En hemtagning får alltså inte ske abrupt, utan skall ske i den
              takt som är bäst för barnet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-311" prev="i-da41e90624e6a901-310" who="Q817241" next="i-3UXvJzCfZ9HCFb84oAS868">
            <seg xml:id="i-XfTdZWGtKdDQkvasWjnL7f">
              Även om en strävan således bör vara att barn och föräldrar skall
              återförenas kan man dock inte helt bortse från att det finns fall
              där det står klart att barnet inte inom överskådlig tid kommer
              att kunna återförenas med sina föräldrar. Likaså finns det fall
              där barnet vistats större delen av sitt liv i familjehemmet utan
              närmare kontakt med sina föräldrar. Om det i de fallen är uppenbart
              bäst för barnet att få vara kvar i familjehemmet bör man pröva
              möjligheten att med stöd av den redan 1983
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S1QB59qdtamdWuw3whV1ew">
            införda bestämmelsen i föräldrabalken (nuvarande
          </note>
          <u xml:id="i-3UXvJzCfZ9HCFb84oAS868" prev="i-da41e90624e6a901-311" who="Q817241" next="i-da41e90624e6a901-312">
            <seg xml:id="i-8DPSXwr9U1wT31jcBCCjte">
              6 kap. 8 §) om just sådana fall flytta över vårdnaden till familjehemsföräldrarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-312" prev="i-3UXvJzCfZ9HCFb84oAS868" who="Q817241" next="i-da41e90624e6a901-313">
            <seg xml:id="i-HxRej2N3s6i3hvseDRBBBT">
              I propositionen om vård i vissa fall av barn och ungdomar behandlades
              frågan om överflyttande av vårdnaden till familjehemsföräldrar.
              Riksdagen uttalade då som sin mening att möjligheten att få vårdnaden
              om barn och ungdomar överflyttad till familjhemsföräldrar borde
              kunna utnyttjas i större utsträckning än som dittills varit fallet.
              Jag delar den uppfattningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-313" prev="i-da41e90624e6a901-312" who="Q817241">
            <seg xml:id="i-3JFAGzWeii9R7KChhDKQuw">
              Jag har vid tidigare tillfällen betonat hur viktigt det är att
              se till barnens behov och förstärka ett barnperspektiv inom individ-
              och familjeomsorgen. En förutsättning för att detta synsätt skall
              få större genomslag är att öka kunskaperna hos den personal som
              kommer i kontakt med barnen. Kompetensutveckling hos både socialsekreterare
              och familjehemsföräldrar är därför en viktig del i regeringens
              uppdrag till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6BECKZafxN43xqiz7MthpA">
            Socialstyrelsen, det s.k. Barn i fokus-projektet.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Don2E8s8wXX97CKRXVVHca">
            Anf. 71 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-315" next="i-da41e90624e6a901-316" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-CtaXWDBVVbpZ4iWN7tAC3R">
              Fru talman! Jag får tacka socialministern för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-316" prev="i-da41e90624e6a901-315" who="Q4859755" next="i-da41e90624e6a901-317">
            <seg xml:id="i-RrDRv8ZpZyEfmKUKc3dmfa">
              Frågan är föranledd av ett brev som både socialministern och
              jag har fått, och det handlar om ett fosterbarn som mellan nio
              månaders och sex och ett halvt års ålder vistades i ett familjehem,
              med ytterst sporadisk kontakt med mamman. Efter en ganska mödosam
              utredning återförenades barnet med mamman och visade sedan psykiska
              problem på grund av skilsmässan från familjehemsföräldrarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-317" prev="i-da41e90624e6a901-316" who="Q4859755" next="i-da41e90624e6a901-318">
            <seg xml:id="i-YMq7QDw2yfJdgJ7BuM6WaY">
              Debatten om barnets rätt kontra föräldrarnas rätt har pågått
              i många år. Jag har följt den debatten sedan början av 80-talet,
              och jag vet att det är svårt att handlägga de här fallen. Då sattes
              föräldrarnas rätt klart före barnets rätt, och det ökade naturligtvis
              svårigheterna för personalen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-318" prev="i-da41e90624e6a901-317" who="Q4859755" next="i-da41e90624e6a901-319">
            <seg xml:id="i-Y5BUsYU2iJEJj5DaXRvkBa">
              Vi i Folkpartiet liberalerna har hela tiden i olika motioner
              understrukit barnens behov och sagt att de alltid måste komma
              i första hand. Det är då bekymmersamt när man får brev med sådana
              här beskrivningar -- det här brevet är inte det enda som har kommit
              till min kännedom. Det finns en brist på barnperspektiv i handläggningen
              av en del fall, och föräldrarnas rätt går fortfarande före barnens
              rätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-319" prev="i-da41e90624e6a901-318" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-MpqcE1hF6HzqyE9kqTbFBT">
              Av socialministerns svar framgår att vi är överens om hur de
              här fallen skall handläggas. Problemet är att så inte sker ute
              på fältet. Nu hoppas jag att den kompetensutveckling som Barn
              i fokus-projektet syftar till genomförs med förtur och inte bara
              når socialsekreterarna och familjehemsföräldrarna, utan också
              psykologer och andra som handlägger de här fallen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6PuaTyFxzKWzF3cNevzpHw">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-KNDgmvZxMxbHgWcvcoHkic">
          <note xml:id="i-2bqWQYwkpDv3GtyPSMp2x4">
            12 § Svar på fråga 1992/93:167 om hemtjänstpersonalens kunskaper
            i psykiatri
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Y2WTcMn5F3MWGJkacDRVG5">
            Anf. 72 Socialminister BENGT WESTERBERG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-320" next="i-da41e90624e6a901-321" who="Q817241">
            <seg xml:id="i-M2jUXX6Wenw7ZyUzFdnmHU">
              Fru talman! Ulla Orring har frågat mig om regeringen avser att
              ta initiativ för att öka hemtjänstpersonalens kunskaper i psykiatri.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-321" prev="i-da41e90624e6a901-320" who="Q817241" next="i-da41e90624e6a901-322">
            <seg xml:id="i-ShRpHuCzLmt8vXJJh3Z6B">
              Stöd och utbildning av hemtjänstpersonalen är en viktig förutsättning
              för att äldre och handikappade skall kunna bo kvar i det egna
              hemmet, känna trygghet och få olika behov tillgodosedda av kompetent
              personal. Som en följd av att institutionsboendet minskat har
              många nya och kvalificerade arbetsuppgifter tillförts hemtjänsten,
              framför allt under 1980-talet. Tidigare traditionella hemtjänstuppgifter
              för i huvudsak de äldre kompletteras nu med kompetens för att
              också möta människor med funktionshinder, psykiska problem, missbruksproblem
              osv. Den psykiatriska vården har genomgått stora strukturförändringar
              under de senaste decennierna. Större krav ställs på kommunerna
              att svara för service och vård för psykiskt störda människor,
              men också på att samarbeta med landstingens personal och få del
              av den specialistkompetens som redan finns.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FMDXZsutb7nX6ESXZL12g7">
            I ett delbetänkande från Psykiatriutredningen,
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-322" prev="i-da41e90624e6a901-321" who="Q817241" next="i-da41e90624e6a901-323">
            <seg xml:id="i-X44x5hJLyC6J2zUvn39w87">
              Psykiskt stördas situation i kommunerna, redovisas bl.a. att
              hemtjänstens personal efterlyser utbildning och handledning från
              psykiatrin. Det finns dock kommuner där utbildning givits i stor
              utsträckning genom medverkan från psykiatrin, t.ex. Linköpings
              och Norrköpings kommuner. Det nyligen framlagda betänkandet Välfärd
              och valfrihet -- service, stöd och vård för psykiskt störda, redovisar
              bl.a. de oklarheter som fortfarande råder mellan socialtjänsten
              och psykiatrin när det gäller psykiskt störda människor som behöver
              stöd i det egna hemmet. Bl.a. föreslår utredningen att kommunerna
              ges huvudansvaret att planera och samordna de sociala insatser
              som psykiskt störda behöver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-323" prev="i-da41e90624e6a901-322" who="Q817241" next="i-da41e90624e6a901-324">
            <seg xml:id="i-NtUeFzUAgsvZtyGcodkwct">
              Jag gör också bedömningen att behov av utbildning och framför
              allt handledning av hemtjänstpersonalen som arbetar med psykiskt
              störda människor är stort. Min förhoppning är att kommunerna i
              gemensam planering med landstingen tillgodoser personalens grundläggande
              behov av sådana kunskaper. I detta sammanhang vill jag påminna
              om riksdagens beslut att anslå 500
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8Kd8VAKqwJUatTB7WdQpYU">
            miljoner kronor till kommunerna för utbildningsinsatser i samband
            med äldrereformen.
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-324" prev="i-da41e90624e6a901-323" who="Q817241" next="i-da41e90624e6a901-325">
            <seg xml:id="i-YLN1eMdEYUjgdSiSBnimg4">
              Jag vill också nämna att Riksförbundet för Social och Mental
              Hälsa genom medel från Arvsfonden producerat ett utbildningsmaterial
              om psykisk ohälsa som vänder sig till hemtjänstpersonalen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-325" prev="i-da41e90624e6a901-324" who="Q817241" next="i-da41e90624e6a901-326">
            <seg xml:id="i-4vTi8hUaJ7srHSPpHk1icV">
              Frågan om utbildning av personal berörs i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3JrqtAudo1KosN5soU378v">
            Psykiatriutredningens slutbetänkande liksom i
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-326" prev="i-da41e90624e6a901-325" who="Q817241">
            <seg xml:id="i-NBCWLa7EvgNogjMU66EZum">
              Handikapputredningens slutbetänkande Ett samhälle för alla. Psykiatriutredningen
              är ute på remiss, och jag vill därför avvakta remissinstansernas
              synpunkter innan jag är beredd att ta några initiativ i frågan
              om hemtjänstpersonalens utbildning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NyAZ1yXCgJXiaQM5dsjD4K">
            Anf. 73 ULLA ORRING (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-327" next="i-da41e90624e6a901-328" who="Q4971355">
            <seg xml:id="i-JdG4msgBXrRUhw7DhkodNj">
              Fru talman! Jag skall be att få tacka socialministern för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-328" prev="i-da41e90624e6a901-327" who="Q4971355" next="i-da41e90624e6a901-329">
            <seg xml:id="i-DR6vcB9bNqXwX58hdNoi89">
              Jag tror att vi är ganska överens om att det lönar sig för både
              samhället och människorna i samhället att satsa mer på utbildning
              av hemtjänstpersonalen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-329" prev="i-da41e90624e6a901-328" who="Q4971355" next="i-da41e90624e6a901-330">
            <seg xml:id="i-KEiL8sWW452CLjpRFrDhfy">
              Jag håller med socialministern om att avvecklingen av den svenska
              institutionsvården för psykiskt sjuka, som har pågått i ett par
              decennier, har gjort att dessa människor har hamnat litet grand
              mellan två stolar. Det kan synas märkligt att behovet av samordnat
              patientstöd inte har uppmärksammats mer. Hemtjänsten fick ju ta
              över ett mycket stort ansvar, ofta utan att personalen hade adekvat
              utbildning. Vi har ett väl utvecklat socialt system, och då måste
              vi se till att den personal som står patienten/klienten närmast
              också har kunskaper och förmåga att tackla de problem som hon
              eller han möter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-330" prev="i-da41e90624e6a901-329" who="Q4971355" next="i-da41e90624e6a901-331">
            <seg xml:id="i-VgzUouRbk6jrXk3uwkgXmh">
              Det jag har tagit upp i frågan har jag hämtat från
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-331" prev="i-da41e90624e6a901-330" who="Q4971355" next="i-da41e90624e6a901-332">
            <seg xml:id="i-3awTDjd3GL8MTQjNQsQhtQ">
              SPRI, och av den enkät som jag refererar till framgår det att
              40 % av vårdgivarna inte vet vem de skall vända sig till. Det
              är mycket allvarligt. Min uppfattning är att personalen behöver
              psykiatrins stöd, bl.a. i det kontinuerliga arbetet i form av
              fortbildning. Jag vet också att det är så på många ställen i Sverige,
              bl.a. i Umeå, som jag kommer ifrån. Det är bra att en utredning
              nu har kommit fram till att kommunerna bör få huvudansvaret för
              att planera och samordna de sociala insatser som behövs.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-332" prev="i-da41e90624e6a901-331" who="Q4971355">
            <seg xml:id="i-GDutVVADyvQhEiK5DzQAhX">
              Eftersom vi båda vet att hemtjänsten utför ett ovärderligt arbete
              och att det brådskar, skulle jag vilja fråga: När tror socialministern
              att ett förslag kan komma? Det får inte gå flera år, med fortsatt
              ovisshet för hemtjänstpersonalen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HLPr3FbUbJ8anw9tL6K78Q">
            Anf. 74 Socialminister BENGT WESTERBERG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-333" next="i-da41e90624e6a901-334" who="Q817241">
            <seg xml:id="i-NntQoFSCJerEMnvJSBfuoS">
              Fru talman! De utbildningsmedel som ställdes till förfogande
              i samband med ÄDEL-reformen finns redan för kommunerna. Än så
              länge har man använt en ganska liten del av medlen på sammanlagt
              500 miljoner, men där finns alltså en källa att ösa ur för bl.a.
              den här typen av fortbildning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-334" prev="i-da41e90624e6a901-333" who="Q817241" next="i-da41e90624e6a901-335">
            <seg xml:id="i-GHzFWgsPuf8TvXTjxvmHxb">
              Vilka slutsatser som kan dras med anledning av
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-335" prev="i-da41e90624e6a901-334" who="Q817241">
            <seg xml:id="i-Qes8zWBW6fYgKpLuWfWpwv">
              Psykiatriutredningens och Handikapputredningens slutbetänkanden
              vågar jag i dag inte ha någon bestämd uppfattning om. Psykiatriutredningen
              har gått ut på remiss, och Handikapputredningen är på väg ut på
              remiss, och så snart remissvaren kommer in får vi se vilka slutsatser
              vi kan dra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8Pw36WNADNBvmV9KNQCDDz">
            Anf. 75 ULLA ORRING (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-336" next="i-da41e90624e6a901-337" who="Q4971355">
            <seg xml:id="i-Fqv7x59q9erx27zn1z8wq8">
              Fru talman! Vi har i socialutskottet konstaterat att dessa människor
              i samhällets utkant har en svår situation, och de behöver hemtjänstens
              stöd. De som jobbar inom hemtjänsten är inte utbildade för detta,
              och de känner sig rädda och osäkra. Om de får en bra utbildning
              kan de klara de här uppgifterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-337" prev="i-da41e90624e6a901-336" who="Q4971355">
            <seg xml:id="i-ExF6voEx9cfyjgT5XqVgsV">
              Jag tackar för svaret. Det gäller att sprida kunskapen om att
              det ute i kommunerna finns pengar för den här utbildningen, och
              man får ta tag i frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HH2UjhjdNW8FsAkbrZeaY1">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-QQbUpfAcEkmWGvc3hwgNA5">
          <note xml:id="i-L1z1ebuqaw8F8XQ7ixidj3">
            13 § Svar på fråga 1992/93:145 om receptregistrering för att
            komma åt överförskrivande läkare
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-PLn2DLJgKJNqKi3BLVdCQe">
            Anf. 76 Statsrådet BO KÖNBERG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-338" next="i-da41e90624e6a901-340" who="Q4931118">
            <seg xml:id="i-Mh4v4J3tv9T4Da7KxfhqKg">
              Fru talman! Barbro Westerholm har frågat mig vilka åtgärder regeringen
              avser att vidta för att på bästa sätt spåra olämpliga läkare.
              Anledningen till frågan är en uppgift i Socialstyrelsens personaltidning
              om att det övervägs en konsekvent
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6jRKHf3rreUvKPUg4ZVvTj">
            ADB-registrering av i princip alla läkarrecept.
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-340" prev="i-da41e90624e6a901-338" who="Q4931118" next="i-UNRfsoPGvaEvv9GJY1rhm7">
            <seg xml:id="i-6NzGaUT22ndrrH3JqwcacC">
              I den av Barbro Westerholm citerade artikeln redogörs för det
              arbete som pågår inom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UNRfsoPGvaEvv9GJY1rhm7" prev="i-da41e90624e6a901-340" who="Q4931118" next="i-da41e90624e6a901-341">
            <seg xml:id="i-6YE99urFVMdUBJHU7CZpQq">
              Socialstyrelsen för att stärka tillsynsarbetet inom styrelsens
              tillsynsenhet i Stockholm. Bakgrunden är bl.a. den debatt som
              har pågått sedan olika tidningar och TV-program har kritiserat
              tillsynen över läkare som utfärdar intyg och recept regelvidrigt.
              I detta sammanhang har chefsåklagaren K. G. Svensson, som bedrivit
              en utredning om dessa frågor, uttryckt ett önskemål om att konsekvent
              ADB-registrera i princip alla läkarrecept, i vart fall beträffande
              vissa grupper av läkemedel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-341" prev="i-UNRfsoPGvaEvv9GJY1rhm7" who="Q4931118" next="i-da41e90624e6a901-342">
            <seg xml:id="i-KBtnSHKWR29HX6gCrBL4Yq">
              Den s.k. Tillsynsutredningen har behandlat denna typ av frågor
              i sitt betänkande Tillsynen över hälsooch sjukvården. Betänkandet
              har remissbehandlats och bereds nu inom regeringskansliet. Socialstyrelsen
              har i sitt remissvar föreslagit att systematisk ADB-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-342" prev="i-da41e90624e6a901-341" who="Q4931118" next="i-da41e90624e6a901-343">
            <seg xml:id="i-YVwTxUo69AFnBwRTmLxB6B">
              registrering skall ske av recept på så sätt att förskrivningsmönster
              kan tas fram för varje läkare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-343" prev="i-da41e90624e6a901-342" who="Q4931118" next="i-da41e90624e6a901-344">
            <seg xml:id="i-NmQvKYj3E1ULq6mvPDja9M">
              Däremot föreslår styrelsen av sekretesskäl att motsvarande inte
              skall bli möjligt när det gäller en enskild patient. Socialstyrelsen
              har också påbörjat ett samarbete med polisen i Stockholm, så att
              misstänkt förfalskade recept som påträffas hos missbrukare överlämnas
              till den regionala tillsynsenheten i Stockholm. Detta är en försöksverksamhet
              som kommer att utvärderas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-344" prev="i-da41e90624e6a901-343" who="Q4931118" next="i-da41e90624e6a901-345">
            <seg xml:id="i-2RSHSfQ1XXrPbiFo8VZequ">
              Det är så redan i dag att signaler om missbruk av förskrivningsrätten
              kommer till Socialstyrelsen och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-345" prev="i-da41e90624e6a901-344" who="Q4931118" next="i-D9uZH1vNEYQjY9xHtdDRpp">
            <seg xml:id="i-XdQxV8Vokyaj1HZq8d7H2D">
              Läkemedelsverket från anhöriga till patienter, socialarbetare,
              polisen och inte minst apoteken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D9uZH1vNEYQjY9xHtdDRpp" prev="i-da41e90624e6a901-345" who="Q4931118" next="i-da41e90624e6a901-347">
            <seg xml:id="i-A8MsFuZkh3Tn1fWLiD898u">
              Dessa signaler leder till receptinsamlingar avseende den aktuella
              läkaren för att belysa förskrivningsmönstret. Analysen av receptmaterialet
              kan leda till anmälan till Hälsooch sjukvårdens ansvarsnämnd,
              HSAN.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6TrrjSWDh2xNHL218FMBXf">
            Av de insamlingar som gjordes på detta sätt av
          </note>
          <note xml:id="i-UdrRHqmSuT4xDiWToqMPmm">
            Läkemedelsverket under åren 1989--1991 ledde
          </note>
          <note xml:id="i-KBEzeb2UKhUACz7f3SK3ug">
            11 % till indragen förskrivningsrätt avseende narkotika och 5
            % till indragen läkarlegitimation.
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-347" prev="i-D9uZH1vNEYQjY9xHtdDRpp" who="Q4931118" next="i-da41e90624e6a901-348">
            <seg xml:id="i-QuJisGujww2zG2adjDrbXK">
              Förutom dessa individrelaterade insamlingar genomförs regelbundet
              generella receptinsamlingar avseende läkemedel med missbrukspotential,
              t.ex. benzodiasepiner och dopningsmedel. Även genom dessa insamlingar
              kan olämpliga läkare spåras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-348" prev="i-da41e90624e6a901-347" who="Q4931118" next="i-da41e90624e6a901-350">
            <seg xml:id="i-HaTwHLtyuVfZ19WCkwaW2g">
              Olika aktiviteter pågår alltså inom Socialstyrelsen och Läkemedelsverket
              -- och har pågått under längre tid -- för att spåra läkare som
              missbrukar sin förskrivningsrätt. Om ADB-tekniken skall användas
              generellt för att spåra läkare som missbrukar sin förskrivningsrätt
              bör diskuteras i samband med beredningen av Tillsynsutredningens
              betänkande. Jag ser det dock som angeläget att redan nu markera
              att det inte kommer att framläggas några förslag som gör det möjligt
              att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VtvBdpMqRfXJkzKKKzx5fK">
            ADB-registrera recept när det gäller enskild patient.
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-350" prev="i-da41e90624e6a901-348" who="Q4931118">
            <seg xml:id="i-4xBReQyhiKTesrkEhHYF6f">
              Innan regeringen har tagit ställning till utredningens förslag
              i övrigt finns det enligt min mening inte anledning att vidta
              någon särskild åtgärd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WTs3J8u1qX9rg6b8Mw5ZVd">
            Anf. 77 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-351" next="i-da41e90624e6a901-352" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-JBRM8qFtdCiFxoVvmXCDvy">
              Fru talman! Jag får tacka statsrådet för svaret. Det var skönt
              att höra att det inte är fråga om en individbaserad receptregistrering
              av patienterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-352" prev="i-da41e90624e6a901-351" who="Q4859755" next="i-da41e90624e6a901-353">
            <seg xml:id="i-UY4nJrgJsjvNHuFn1tBVhF">
              Problemet med överförskrivande läkare och kringvandrande patienter
              är gammalt. Jag har under tre år arbetat med denna fråga inom
              läkemedelskontrollen. Det effektivaste sättet att hitta de kringvandrande
              patienterna är via apoteken, där man känner igen dem. Om man lättade
              på sekretessen mellan apotekspersonal och läkare, skulle man ganska
              snabbt kunna komma dessa patienter på spåren. En förutsättning
              är att dessa personer erbjuds vård för sitt läkemedelsberoende
              och att man inte abrupt slutar med förskrivningen till dem, för
              då skulle de komma att må mycket dåligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-353" prev="i-da41e90624e6a901-352" who="Q4859755" next="i-da41e90624e6a901-354">
            <seg xml:id="i-9KU3nxKb5ofWgnswED9Ae2">
              Jag tror mycket på den personliga tillsynen med tillsynsläkare
              och besök på apotek för att efterhöra vad de uppmärksammar i fråga
              om förskrivningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-354" prev="i-da41e90624e6a901-353" who="Q4859755" next="i-da41e90624e6a901-355">
            <seg xml:id="i-CffVoBXf3eFJ6YuDabqwfw">
              Datalistor är ganska svårtolkade. Den mänskliga kontakten är
              både snabbare och effektivare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-355" prev="i-da41e90624e6a901-354" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-JCKghknDyb6aiAA9PUEgAs">
              Registrering av läkares förskrivning bör förbehållas ett system
              med medicinsk revision, där läkarna själva analyserar sina egna
              förskrivningar och därigenom kan komma till rätta med en del felaktigheter.
              Men det låter betryggande att vi inte nu skall få en riksomfattande,
              heltäckande, individbaserad receptregistrering i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-L8t8vy2Y9m3E5rCAR3SvGu">
            Anf. 78 Statsrådet BO KÖNBERG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-356" next="i-da41e90624e6a901-357" who="Q4931118">
            <seg xml:id="i-8zuo323Tsj3ujSX4N58JhE">
              Fru talman! Jag kan bara konstatera att frågaren i det här fallet
              har avsevärt större kunskaper om dessa frågor än svararen. Det
              är bra om Barbro
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-357" prev="i-da41e90624e6a901-356" who="Q4931118">
            <seg xml:id="i-JN4YYtNSUT4WLUTtvfMAJr">
              Westerholm fortsätter att bevaka dessa frågor.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8ea1o8KyiUK5CX3fxfGoaY">
            Anf. 79 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-358" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-57ASsWq97LDdGi9houwtgq">
              Fru talman! Dialogen fortsätter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NqwZr3U9cstiTg5CfmMEou">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-EeVJ1zLcW3f8THyPDwZK96">
            14 Svar på fråga 1992/93:161 om sjuktransporter med försvarets
            helikoptrar
          </note>
          <note xml:id="i-YVRbrDdYE4zcHz2mzANY9p" type="speaker">
            Anf. 80 Försvarsminister ANDERS BJÖRCK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-360" who="Q490785" next="i-da41e90624e6a901-361">
            <seg xml:id="i-WXW9AWwX2vvBCQdu4bK5K5">
              Fru talman! Karl Gustaf Sjödin har -- mot bakgrund av besparingskrav
              och konkurrens med småföretag -- ställt en fråga till mig om Chefens
              för armén pågående anskaffning av helikoptrar för sjuktransporter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-361" prev="i-da41e90624e6a901-360" who="Q490785" next="i-da41e90624e6a901-362">
            <seg xml:id="i-9J8mc8tBdMDri4aZ2r2ghb">
              Genom 1992 års försvarsbeslut har den mycket segdragna frågan
              om hur man skulle kunna förstärka sjuktransportkapaciteten i krig
              med helikopter kommit till en lösning. Lösningen innebär att Chefen
              för armén, under förutsättning att han bidrar med medel i motsvarande
              omfattning, får disponera 87 miljoner kronor av reserverade medel
              under Socialdepartementets huvuditel för helikopteranskaffning.
              På grundval av försvarsbeslutet gav regeringen i regleringsbrev
              för budgetåret 1992/93 Chefen för armén i uppdrag att genomföra
              anskaffningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-362" prev="i-da41e90624e6a901-361" who="Q490785" next="i-da41e90624e6a901-363">
            <seg xml:id="i-EVk6N7WiP2MNbnDxvixd57">
              Behovet av helikoptrar för sjuktransporter i krig är stort. Den
              utökning av sjuktransportkapaciteten som nu kommer till stånd
              är därför mycket värdefull. Såsom betonades i försvarsbeslutet
              är det emellertid viktigt att tillgängliga resurser i samhället
              utnyttjas effektivt. Helikoptrarna bör därför så långt som möjligt
              också utnyttjas för sjuktransporter i fred. Sjukvårdshvudmännen
              har därför fått möjlighet att teckna avtal med militär chef om
              sådana transporter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-363" prev="i-da41e90624e6a901-362" who="Q490785">
            <seg xml:id="i-3HwkuZGXCTUe5YYD1Pkeb7">
              I det sammanhanget är det givetvis viktigt att prissättningen
              klargörs från konkurrenssynpunkt, något som för övrigt också har
              framhållits i försvarsbeslutet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-AiHrTFtEafWTN4podiKXJc">
            Anf. 81 KARL GUSTAF SJÖDIN (nyd):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-364" next="i-da41e90624e6a901-365" who="Q6178341">
            <seg xml:id="i-V82DirDEssMxxkCHj8zpGV">
              Fru talman! Jag tackar försvarsministern för svaret, trots att
              jag inte tycker att jag fick något egentligt svar på mina frågor.
              Det finns emellertid en del intressanta formuleringar i svaret
              som jag skall återkomma till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-365" prev="i-da41e90624e6a901-364" who="Q6178341" next="i-da41e90624e6a901-366">
            <seg xml:id="i-8EPjhQeTdmJdmqJkB8ShsU">
              Det är med stor oro helikopterföretagen ser att militären nu
              ges möjlighet att konkurrera med de civila helikopterföretagen
              om ambulanstransporterna här i landet. Det gäller framför allt
              i Norrlands inland, där småföretagsamheten är hårt prövad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-366" prev="i-da41e90624e6a901-365" who="Q6178341" next="i-da41e90624e6a901-367">
            <seg xml:id="i-SU8aZtNgHhsqCtEXbdWDhd">
              Försvaret skall ju få konkurrera med de civila på marknaden genom
              att ta betalt för sina tjänster. Så långt är allt väl. Men de
              har inga löne- eller kapitalkostnader. De har inte heller några
              försäkringskostnader, vilka brukar utgöra den tyngsta utgiftsposten
              för småföretagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-367" prev="i-da41e90624e6a901-366" who="Q6178341" next="i-da41e90624e6a901-368">
            <seg xml:id="i-Aof3seYQ8zBovyKah6PaRe">
              Jag anser att det är illojal konkurrens. Det är också märkligt
              att den borgerliga regeringen, som säger sig värna om småföretagen
              och som vill privatisera statliga företag, tillåter en militarisering
              av de civila ambulanstransporterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-368" prev="i-da41e90624e6a901-367" who="Q6178341">
            <seg xml:id="i-Qq827Dvged73uYPHNELzxe">
              Jag skulle vilja ha försvarsministerns kommentarer till detta
              utifrån aspekten att denna regering speciellt vill värna om småföretagen,
              men ändå tillåter militären att konkurrera med dem.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D9j21Vf1rXMqjDaPDdwr7g" type="speaker">
            Anf. 82 Försvarsminister ANDERS BJÖRCK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-370" who="Q490785" next="i-da41e90624e6a901-371">
            <seg xml:id="i-EoitjsqrhRjMeJhYiYGWgq">
              Fru talman! Jag vill än en gång understryka att vi i händelse
              av krig har ett mycket stort behov av helikoptrar. Problemet är
              då inte att vi kommer att ha för många helikoptrar, utan helt
              enkelt för få. Vi är underförsörjda med helikoptrar för att klara
              sjuktransporter om krig eller annan katastrof skulle drabba landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-371" prev="i-da41e90624e6a901-370" who="Q490785" next="i-da41e90624e6a901-372">
            <seg xml:id="i-2hq3ydgAA8qvEcUwYdxQrH">
              Nu har vi dock fått loss pengar för att inköpa helikoptrar för
              att klara just sjuktransporter i krig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-372" prev="i-da41e90624e6a901-371" who="Q490785" next="i-da41e90624e6a901-373">
            <seg xml:id="i-8vKYyTmPuPkijhH4kbTxeX">
              Fru talman! Är det då inte rimligt att dessa helikoptrar också
              får användas i fred? Om människor behöver sjuktransport också
              i fredstid är det då rimligt att man inte använder dessa militära
              helikoptrar? Jag tycker att det är rimligt. De skall naturligtvis
              inte stå undangömda utan att användas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-373" prev="i-da41e90624e6a901-372" who="Q490785" next="i-da41e90624e6a901-374">
            <seg xml:id="i-NU9SjKwin4Ciyo96mMq7dS">
              Då är frågan på vilket sätt detta skall ske. Jag vill då understryka
              att sjukvårdshuvudmännen har rätt att teckna avtal antingen med
              chefen för armén, sjukvårdshuvudmän eller andra leverantörer av
              denna tjänst. Där finns en frihet. Då gäller det för arméchefen
              att se till att man inte bedriver en illojal konkurrens, vilket
              Karl Gustaf Sjödin kanske närmast är ute efter. Här ankommer på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-374" prev="i-da41e90624e6a901-373" who="Q490785">
            <seg xml:id="i-QsBSSqkSkBR1b9aaPwUP61">
              Konkurrensverket att på detta område, liksom på övriga områden
              i samhället, se till så att otillbörlig konkurrens inte utövas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2DmZaYKfRKjPYKSo2ViBP2">
            Anf. 83 KARL GUSTAF SJÖDIN (nyd):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-375" next="i-da41e90624e6a901-376" who="Q6178341">
            <seg xml:id="i-5AybXYv6QNkiH3RBFMqef2">
              Fru talman! Jag tackar försvarsministern för denna utläggning.
              Jag håller med om att det är rimligt att man utnyttjar de militära
              resurserna för civil verksamhet. Men det jag frågar mig och det
              helikopterföretagen frågar sig är varför det enbart gäller helikopterverksamheten.
              Man skulle i fredstid kunna utnyttja andra transportresurser i
              större omfattning. Lastbilar och grävskopor etc.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-376" prev="i-da41e90624e6a901-375" who="Q6178341">
            <seg xml:id="i-FjEoZYTyuRnjpuJWigZb9W">
              skulle med de väldiga resurser som finns inom försvaret kunna
              användas för att hjälpa till att bygga ut infrastrukturen i Norrlands
              inland. Varför gör man inte det? Varför skall man bara konkurrera
              med helikopterföretagen? Dessutom är dessa företag värdefulla
              och deras helikoptrar skall i händelse av krig hjälpa försvaret
              med sjuktransporter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EStKMtwrNt59qXrat3LmoN" type="speaker">
            Anf. 84 Försvarsminister ANDERS BJÖRCK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-378" who="Q490785" next="i-da41e90624e6a901-379">
            <seg xml:id="i-XD3mjbFWBkzHT5XdaHNqSu">
              Fru talman! Det är ändå en viss skillnad att använda helikoptrar
              för sjuktransporter i fred och att använda övriga delar av de
              resurser som finns inom försvaret. Jag är inte säker på att försvarets
              haubitsar, u-båtar eller stridsflygplan är lämpliga medel för
              att förbättra strukturen i exempelvis
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-379" prev="i-da41e90624e6a901-378" who="Q490785" next="i-da41e90624e6a901-380">
            <seg xml:id="i-H4LfwY1FBETSrghKE4Y3mY">
              Norrlands inland. I fråga om helikoptrarna är alternativet att
              de skulle stå oanvända i fredstid, trots att ett mycket stort
              behov av civila sjuktransporter just med helikopter föreligger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-380" prev="i-da41e90624e6a901-379" who="Q490785">
            <seg xml:id="i-RQq9NRiahSCLA38tTALqjz">
              Jag delar Karl Gustaf Sjödins uppfattning att det naturligtvis
              är viktigt att se till att prissättningen av den här tjänsten
              -- som är frivillig för sjukvårdshuvudmännen att utnyttja -- blir
              rimlig, och att den inte utformas så att en illojal konkurrens
              uppstår. Skulle Konkurrensverket komma med kritik i detta avseende
              är jag naturligtvis beredd att agera.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NiBTQto1UoAo6T6cFagvT8">
            Anf. 85 KARL GUSTAF SJÖDIN (nyd):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-381" next="i-da41e90624e6a901-382" who="Q6178341">
            <seg xml:id="i-Eoz7gfSGnNA6CeCdBGVwq3">
              Fru talman! Jag skall inte gå in i vidare polemik. Jag kanske
              uttryckte mig oklart, men jag tror att försvarsministern mycket
              väl förstod vad jag menade när jag talade om möjligheten att rusta
              upp landets vägar och att hjälpa till med lokaltrafiken, samt
              att göra det betydligt billigare och kanske t.o.m. gratis med
              den fordonspark av lastbilar och bussar etc. som försvaret har.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-382" prev="i-da41e90624e6a901-381" who="Q6178341">
            <seg xml:id="i-BM4NpVHWdJvS3DvBBpEY1B">
              Sedan vill jag ändå göra den kommentaren att försvaret inte har
              kostnader för löner, för kapitalförsäkringar och sådant, det som
              är den stora kostnaden för de civila företagen. Det är därför
              jag menar att det är illojal konkurrens, när staten konkurrerar
              med företagen på marknaden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LcSzWPGjGtTdutzPPRjmvp" type="speaker">
            Anf. 86 Försvarsminister ANDERS BJÖRCK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-384" who="Q490785" next="i-da41e90624e6a901-385">
            <seg xml:id="i-DzmFMGcUpRNCq9HidFCHT">
              Fru talman! Försvaret har en rad kostnader för att upprätthålla
              beredskap m.m. som jag här inte vill gå in på. Ur så att säga
              upphandlarens synpunkt är ju ändå det intressanta att försvarets
              prisbild inte avviker från den som gäller för alternativen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-385" prev="i-da41e90624e6a901-384" who="Q490785" next="i-da41e90624e6a901-386">
            <seg xml:id="i-Ybq6XGeLTwp529LdboeoGh">
              Kommer det kritik från Konkurrensverket, som är den myndighet
              som har att övervaka detta område, är jag beredd att agera, men
              jag tycker att det vore fel om den helikopterkapacitet som finns
              till förfogande för den händelse att kriget kommer inte användes
              också i fred för ett så viktigt ändamål som sjuktransporter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-386" prev="i-da41e90624e6a901-385" who="Q490785">
            <seg xml:id="i-BShtAUpxbkgF41tAMFRnGi">
              Dessutom är det väl rimligt att vi också ser kostnaderna ur total
              samhällsekonomisk synpunkt när det gäller utnyttjandet av en resurs
              av det här slaget.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Jsz8Z8G44dA4HufTsbS8uS">
            Anf. 87 KARL GUSTAF SJÖDIN (nyd):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-387" next="i-da41e90624e6a901-388" who="Q6178341">
            <seg xml:id="i-8NRr72FFsengj8SiXdKkf1">
              Fru talman! Jag vill anknyta till det sista som försvarsministern
              sade, om totalkostnaden för samhället. Varför inte vänta med att
              investera ett par hundra miljoner kronor till helikopterverksamheten?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-388" prev="i-da41e90624e6a901-387" who="Q6178341">
            <seg xml:id="i-4wRgqkiJE5C5t25ytrpgc5">
              Vad jag har förstått av tidsplanen håller man på att ta in offerter
              på helikoptrar. Man skulle mycket väl kunna avbryta upphandlingen
              till dess konjunkturen blir annorlunda. Försvaret skall som sagt
              spara ett visst hundratal miljoner, om jag har förstått det hela
              rätt. Att vänta med helikopterbeställningarna vore ett lämpligt
              sätt att spara in på utgifterna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J2jmvK2erWhkb2ZdnPU5qm" type="speaker">
            Anf. 88 Försvarsminister ANDERS BJÖRCK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-390" who="Q490785" next="i-Rrh3XWpUPwmPPWBwXZicYC">
            <seg xml:id="i-BHeFVyYv3uooNQ3nsANPFd">
              Fru talman! Karl Gustaf Sjödin kan ju ändå inte begära att jag
              skall bryta mot ett riksdagsbeslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rrh3XWpUPwmPPWBwXZicYC" prev="i-da41e90624e6a901-390" who="Q490785" next="i-da41e90624e6a901-391">
            <seg xml:id="i-DNNchQQn62jCAcUZnXADt">
              Hur anskaffningen skall gå till slogs fast i ett beslut här i
              kammaren den 3 juni.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-391" prev="i-Rrh3XWpUPwmPPWBwXZicYC" who="Q490785">
            <seg xml:id="i-DKfKmJkLDd68PRteCDbtts">
              Riksdagsbeslutet säger att chefen för armén skall före den 31
              december i år rapportera läget vad avser planeringen för anskaffningen
              och utnyttjandet. Han skall senast den 30 juni nästa år ha anskaffat
              högst sex helikoptrar, och han skall senast före nästa års utgång
              ha helikoptrarna operativa för bruk i krig och fred. Det är ett
              beslut som jag inte har någon möjlighet att ändra. Det kan bara
              riksdagen göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VwGZ5XjVjRf3qGsPw2rkY4">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-2AKcvmx8aynGT8AZWvrhKF">
          <note xml:id="i-8m8YJERY7yiwH6Y41pRGjH">
            15 § Svar på fråga 1992/93:163 om arbetslösheten i storstadsregionerna
          </note>
          <note xml:id="i-9SR6syWZgnz358sYtdviQM" type="speaker">
            Anf. 89 Arbetsmarknadsminister BÖRJE HÖRNLUND (c):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-392" who="Q5005171" next="i-da41e90624e6a901-393">
            <seg xml:id="i-8LxzRQw5YmEEbSVDruJto8">
              Fru talman! Lotta Edholm har frågat mig om regeringen ämnar vidta
              några särskilda åtgärder för att stävja arbetslösheten och mildra
              dess effekter i storstadsregionerna. Hon hänvisar särskilt till
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-393" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-392" next="i-da41e90624e6a901-394">
            <seg xml:id="i-JAuK1uHfy2yDdrPyKh19wy">
              Stockholms län drabbats hårdare än normalt av arbetslöshet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-394" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-393" next="i-da41e90624e6a901-395">
            <seg xml:id="i-2NRj9wurhJcPYw2pH8KKMr">
              Det är riktigt att arbetslösheten i Stockholm också tilltar på
              ett mycket oroväckande sätt. Antalet varsel är mycket högt och
              prognoserna från länsarbetsnämnden pekar på att arbetslösheten
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-395" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-394" next="i-da41e90624e6a901-396">
            <seg xml:id="i-DpnhVv7fj549pwRnHhEXJp">
              Stockholm klart är i stigande. Andelen arbetslösa av arbetskraften
              är emellertid procentuellt sett bland de lägsta i landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-396" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-395" next="i-Mo5Qftgz3zNk3ASnA8zwjZ">
            <seg xml:id="i-XyQGKkRjdo6VjXzP29qcq5">
              De omfattande resurser som regering och riksdag ställt till arbetsmarknadsmyndigheternas
              förfogande kommer självfallet också storstadslänen till del. Som
              bekant är det AMS som fördelar resurserna till länsarbetsnämnderna,
              och denna fördelning grundas på arbetsmarknadsläget ute i länen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mo5Qftgz3zNk3ASnA8zwjZ" prev="i-da41e90624e6a901-396" who="Q5005171" next="i-da41e90624e6a901-399">
            <seg xml:id="i-66Aeo9VwSv6xWf2tw8FTWB">
              AMS har för någon vecka sedan gjort en preliminär fördelning
              av de nya medel som föreslås i stabiliseringspropositionen och
              därvid tilldelat länsarbetsnämnden i Stockholms län drygt 950
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2sGLNA2hWJkQrDgZMge6Ra">
            miljoner kronor i ytterligare medel. Göteborgs och
          </note>
          <note xml:id="i-DqwZM7pNApaY9w4YNg27aW">
            Bohus län och Malmöhus län tilldelas mer än 800
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-399" who="Q5005171" prev="i-Mo5Qftgz3zNk3ASnA8zwjZ" next="i-da41e90624e6a901-400">
            <seg xml:id="i-3vtt1Art5r45noABumXWg8">
              miljoner kronor vardera. Storstadslänen tilldelas alltså mer
              än en tredjedel av dessa medel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-400" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-399" next="i-da41e90624e6a901-401">
            <seg xml:id="i-QQtPCYPzyspmdD1dYsuryy">
              Det är emellertid viktigt att inte se på arbetslösheten i andelar
              eller antal. För varje enskild människa är arbetslöshet ett gissel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-401" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-400" next="i-da41e90624e6a901-402">
            <seg xml:id="i-TzQSmzwD6aXGDjoW8qWxUk">
              Arbetsmarknadssituationen är i dag allvarlig. Den är särskilt
              allvarlig för ungdomar. All forskning visar på att ungdomar i
              större utsträckning än de något äldre råkar ut för passivitet,
              håglöshet och ett destruktivt livsmönster. Regeringen har, som
              Lotta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-402" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-401" next="i-RDFfwt4YHaMdS1rBDM7Tfn">
            <seg xml:id="i-KxpBZvy8mte7syNtGyjXNM">
              Edholm vet, beslutat att satsa mycket stora resurser på våra
              ungdomar. För detta ändamål har ca 10
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RDFfwt4YHaMdS1rBDM7Tfn" prev="i-da41e90624e6a901-402" who="Q5005171" next="i-da41e90624e6a901-403">
            <seg xml:id="i-wFe94k3sRBU73XPbeVAfr">
              miljarder kronor anslagits för att ungdomar under
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-403" who="Q5005171" prev="i-RDFfwt4YHaMdS1rBDM7Tfn" next="i-da41e90624e6a901-404">
            <seg xml:id="i-6QmR8qztwZNrAdJ2e92a9U">
              25 år som inte fått ett ordinarie arbete eller utbildning skall
              få arbetsmarkndssutbildning, praktik eller annan åtgärd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-404" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-403" next="i-da41e90624e6a901-405">
            <seg xml:id="i-RQTreiDk13dBQaRXQ7fTwe">
              Jag förutsätter att länsarbetsnämnderna arbetar flexibelt och
              anpassar sin verksamhet till de lokala problemen inom resp. län.
              Jag är ständigt öppen för att pröva nya åtgärder i den fortsatta
              kampen mot arbetslösheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-405" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-404">
            <seg xml:id="i-BXQXhh2AV6Dm6ioTyGNVDA">
              Låt mig avslutningsvis säga att det viktigaste av allt är att
              komma tillbaka till en fullgod ordinarie arbetsmarknad.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QqxnPRMx5BL5YaW9n4nmfj">
            Anf. 90 LOTTA EDHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-406" next="i-da41e90624e6a901-408" who="Q4945706">
            <seg xml:id="i-Gutc1UXrSqmXFg54wyPLR2">
              Fru talman! Jag vill tacka arbetsmarknadsministern för hans svar.
              Arbetsmarknadsministern verkar dela min oro för den situation
              som håller på att uppstå i storstäderna, inte minst i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2ZguLW3oUyDpwPCiorJuWr">
            Stockholmsområdet.
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-408" prev="i-da41e90624e6a901-406" who="Q4945706" next="i-da41e90624e6a901-409">
            <seg xml:id="i-Lw1F8mKkV38ziVfvbSZ47P">
              Antalet arbetslösa i Stockholms län är nu lika stort som i hela
              Norrland. Visserligen är procentandelen lägre, men för de enskilda
              individerna är katastrofen lika stor. Dessutom har problemen i
              arbetsmarknadsutbildningen i Stockholms län lett till att den
              öppna arbetslösheten nu är högre där än i många andra län som
              har en högre total arbetslöshet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-409" prev="i-da41e90624e6a901-408" who="Q4945706" next="i-da41e90624e6a901-410">
            <seg xml:id="i-NovbMSzZF89ENq4BL24ZQw">
              Regeringen måste våga erkänna att problemen kring en hög arbetslöshet
              är större i storstäderna än på många andra håll. De sociala problem,
              t.ex.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-410" prev="i-da41e90624e6a901-409" who="Q4945706" next="i-da41e90624e6a901-411">
            <seg xml:id="i-P7U4JY8sk3PMFt8LZmBoDu">
              missbruk och utslagning, som arbetslösheten kan leda till riskerar
              att vara större i storstadsområdena. Jag har dessutom en känsla
              av att arbetslöshet upplevs som en skam i långt större utsträckning
              i storstäderna. Det verkar vanligare att lägga skulden för arbetslösheten
              på sina egna axlar. Många vågar inte ens erkänna för sina närmaste
              att de har förlorat jobbet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-411" prev="i-da41e90624e6a901-410" who="Q4945706" next="i-da41e90624e6a901-412">
            <seg xml:id="i-3QD58Mz6e1He3J1c4qwqkY">
              Krafttag behövs för att stävja arbetslösheten. Detta gäller även
              storstäderna. Annars riskerar vi att få problem utöver arbetslösheten
              i sig som kan visa sig vara väldigt svåra att lösa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-412" prev="i-da41e90624e6a901-411" who="Q4945706" next="i-da41e90624e6a901-413">
            <seg xml:id="i-GwXMxSV4W7sd8rjVwoqkY">
              Fru talman! Det har funnits en tendens att använda infrastrukturmedel
              i arbetsmarknadspolitiken på ett sätt som inte alltid varit det
              mest effektiva --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-413" prev="i-da41e90624e6a901-412" who="Q4945706" next="i-da41e90624e6a901-414">
            <seg xml:id="i-YSwEoX1xxmFKAWDzTHxz96">
              eller, för att tala klartext: Ibland har det t.ex. byggts fina
              stora vägar på ställen där ytterst få människor bor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-414" prev="i-da41e90624e6a901-413" who="Q4945706" next="i-da41e90624e6a901-415">
            <seg xml:id="i-Nnya138QBMP3rVYrtPRgNj">
              Nu borde detta inte längre vara något problem. I
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-415" prev="i-da41e90624e6a901-414" who="Q4945706">
            <seg xml:id="i-inTQ16jpYwed8JBXCnntj">
              storstadsområdena går arbetslöshetsproblemen hand i hand med
              behovet av infrastruktursatsningar. Därför skulle jag vilja ha
              ett besked av arbetsmarknadsministern: Kommer storstadsområdena
              att få en rejäl del av de kommande satsningarna mot arbetslöshet
              och för en bättre infrastruktur?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L9mD8j8suW1ngm9nDyhuTx" type="speaker">
            Anf. 91 Arbetsmarknadsminister BÖRJE HÖRNLUND (c):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-416" who="Q5005171" next="i-da41e90624e6a901-417">
            <seg xml:id="i-Gu1h8PvKmqodBHjVjcGvq8">
              Fru talman! Jag träffade i går samtliga länsarbetsdirektörer.
              De jämför ju med varandra, och en hel del av dem tyckte att nu
              var fördelningen väl mycket till storstadens fördel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-417" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-416" next="i-da41e90624e6a901-418">
            <seg xml:id="i-3CwZvgNdWtkC17DQ9jUH26">
              Arbetsmarknadsverket har ju sina fördelningsprinciper, och det
              är inte lätt att träffa alldeles rätt i dessa svåra frågor. Men
              verkets tjänstemän gör väl så gott de kan, och jag kommer för
              min egen del, efter att ha hört gårdagens diskussion mellan länsarbetsdirektörerna,
              att mycket noga sätta mig in i de fördelningsprinciper som gäller.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-418" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-417" next="i-da41e90624e6a901-419">
            <seg xml:id="i-AkuVFSgUBs7cett8455GDP">
              När det gäller infrastrukturinvesteringar har det i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-419" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-418" next="i-da41e90624e6a901-420">
            <seg xml:id="i-HZw5Udf6wFvucqX7iyw5xQ">
              Stockholmsområdet varit rätt stora problem att enas politiskt.
              Dels har man diskuterat biltullar, dels är dragningen av en del
              projekt sådan att man får en rätt ordentlig folklig debatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-420" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-419">
            <seg xml:id="i-FGytuU3ijQEsvEUDTGJ3de">
              Mycket stora projekt tar därför längre tid, medan mindre projekt,
              underhållsprojekt, kan sättas i gång väldigt fort. Men det är
              problem som ligger utanför mitt ansvarsområde.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-T8sKQdxr3KnYreLkCuRCUD">
            Anf. 92 LOTTA EDHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-421" next="i-da41e90624e6a901-422" who="Q4945706">
            <seg xml:id="i-JFAzUcUFPGwZFHTzoKAHNa">
              Fru talman! Jag är helt övertygad om att man i andra delar av
              landet än just storstäderna tycker att fördelningen är orättvis.
              Men vi som bor i storstäderna ser de problem som arbetslösheten
              skapar här och som faktiskt är annorlunda än i många andra delar
              av landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-422" prev="i-da41e90624e6a901-421" who="Q4945706">
            <seg xml:id="i-GzhcD8spURWzquSpJt6Gdd">
              Jag tycker att det är viktigt att vi i Sverige försöker lära
              av de erfarenheter av en hög arbetslöshet som man har gjort utomlands.
              Vi vet att en stor arbetslöshet i storstadsområden leder till
              saker som vi i Sverige är väldigt ovana vid, t.ex. extremism och
              utslagning, att grupper som vi tycker väldigt illa om ur demokratisk
              synvinkel får ett större genomslag för sina idéer. Därför tror
              jag att regeringen måste försöka titta också på de aspekterna,
              inte bara på den totala andelen arbetslösa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JUYPor7vjZJRECkLtrwR3M" type="speaker">
            Anf. 93 Arbetsmarknadsminister BÖRJE HÖRNLUND (c):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-423" who="Q5005171" next="i-da41e90624e6a901-424">
            <seg xml:id="i-P2z6Gaw9TGqt2R6knvk2BK">
              Fru talman! Det Lotta Edholm tar upp gäller framför allt unga
              människor. I högre åldrar, med bl.a. kanske en mera stabil familjebildning,
              klaras arbetslöshetsproblemen litet bättre.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-424" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-423" next="i-da41e90624e6a901-425">
            <seg xml:id="i-KyHE4Ykt3RR6tHKntHFKVV">
              Olika människor tål också arbetslöshet på olika sätt. Hur man
              tål sådana påfrestningar är nog orättvist fördelat över landet.
              Men regeringen har lagt fram ett mycket omfattande förslag som
              gäller ungdomar under 25 år, just för att komma bort från den
              typ av skador, risk för destruktiv livsstil, som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-425" who="Q5005171" prev="i-da41e90624e6a901-424">
            <seg xml:id="i-QZKuZkWgK2rcbj5qoAWKwL">
              Lotta Edholm tar upp.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7ZTcK5oGDvoQWjxyV1dfqc">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-XLCESzLt1SeRWratTmmKDp">
          <note xml:id="i-6m9YaFDWu5nBfJJ98LSuQn">
            16 § Svar på fråga 1992/93:147 om plan- och bygglagen
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-D2fyhte65dnuDEbE4fjdkw">
            Anf. 94 Statsrådet GÖREL THURDIN (c):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-426" next="i-SgbfFSXSvq4tqxzi4rznAj" who="Q4982742">
            <seg xml:id="i-Y8fFqfSjw9Pp7MN2YwiaSF">
              Fru talman! Hans Göran Franck har frågat mig om det utarbetas
              några direktiv till en översyn av planoch bygglagen och i så fall
              med vilken inriktning frågorna om tätorternas miljöskydd avses
              bli behandlade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SgbfFSXSvq4tqxzi4rznAj" prev="i-da41e90624e6a901-426" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-427">
            <seg xml:id="i-F9CWRN1vqBYuXXxa6rCGES">
              Bakgrunden till frågan är en artikel i Svenska
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-427" prev="i-SgbfFSXSvq4tqxzi4rznAj" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-428">
            <seg xml:id="i-Ma1KBPnBCw3Bdq4fKptzbJ">
              Dagbladet med anledning av mitt anförande vid de s.k. Plan- och
              byggdagarna som Boverket arrangerade i början av oktober. Jag
              sade där bl.a.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-428" prev="i-da41e90624e6a901-427" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-429">
            <seg xml:id="i-XZXsgecfLf2Vh3sn5bX9AZ">
              att den framtida bebyggelseplaneringen i högre grad än dagens
              skall ta hänsyn till miljön och resurshushållningen och att det
              är viktigt att grönområdena i våra tätorter bevaras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-429" prev="i-da41e90624e6a901-428" who="Q4982742" next="i-Ar8BwiupZsTbJWDkXg1zE2">
            <seg xml:id="i-QBYYCZo6n8QAUcAYTLdS3K">
              Bakgrunden till uttalandet är att det i regeringens arbete med
              bl.a. överklagade planer har uppmärksammats en del fall där kommunerna
              i sin planering inte tagit tillräcklig hänsyn till miljön.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ar8BwiupZsTbJWDkXg1zE2" prev="i-da41e90624e6a901-429" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-430">
            <seg xml:id="i-PGsdYGGcaCjgE6o3kGWpdq">
              Det förekommer också brister i samordningen mellan kommunerna.
              Ett exempel på bristande samordning är planeringen av Haga-Brunnsviken,
              där regeringen med stöd av 6 kap.2 §
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-430" prev="i-Ar8BwiupZsTbJWDkXg1zE2" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-431">
            <seg xml:id="i-UStZgE989LGAtzLxmUH91W">
              naturresurslagen aktivt verkat för att få till stånd en gemensam
              planering för att värna viktiga natur- och kulturvärden i området.
              Det finns enligt min mening anledning att se över lagstiftningen
              bl.a. i nämnda avseenden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-431" prev="i-da41e90624e6a901-430" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-432">
            <seg xml:id="i-ScveT245kVFJy3RYRNxm4p">
              I regeringsförklaringen sägs därför att plan- och bygglagen skall
              ses över med krav på större miljöhänsyn, stärkt medborgarinflytande
              och förenklad lagstiftning. I det sammanhanget kommer också frågorna
              om tätorternas miljö och möjligheterna att säkerställa behovet
              av grönområden att behandlas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-432" prev="i-da41e90624e6a901-431" who="Q4982742">
            <seg xml:id="i-VeXSZimnGyUCDzUXvYX3U1">
              Arbetet med direktiven till översynen pågår just nu i miljö-
              och naturresursdepartementet med den inriktning som jag nu har
              redovisat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SqjfXe1sWjmi69sJhD31Ba">
            Anf. 95 HANS GÖRAN FRANCK (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-433" next="i-da41e90624e6a901-434" who="Q5739826">
            <seg xml:id="i-Mau7qP9ZsRmGw9925hg3fP">
              Fru talman! Jag tackar statsrådet för svaret. I stort sett är
              vi ju ganska överens om det här. Jag vet också att statsrådet
              har besökt det område som ligger mig mest varmt om hjärtat, nämligen
              Haga-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-434" prev="i-da41e90624e6a901-433" who="Q5739826" next="i-da41e90624e6a901-435">
            <seg xml:id="i-RnZiJMV9NyJJ7uguAXYnBC">
              Brunnsviken, där jag själv för övrigt bor. Det finns i området
              och i dess omgivningar en mycket stark opinion för att skydda
              de intressen som både jag och statsrådet har talat om i fråga
              och svar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-435" prev="i-da41e90624e6a901-434" who="Q5739826" next="i-da41e90624e6a901-436">
            <seg xml:id="i-H2ZDAyxxyPaFAaUXqe85mw">
              Statsrådet hänvisar till regeringsförklaringen, och den känner
              jag ju väl till, men nu undrar jag: Efter att regeringsförklaringen
              är gjord, när kan vi räkna med att direktiven för översynen kommer
              att kunna presenteras? Och kan statsrådet något närmare ange vad
              direktiven kommer att gå ut på, utöver det som antyds i själva
              svaret?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-436" prev="i-da41e90624e6a901-435" who="Q5739826" next="i-da41e90624e6a901-437">
            <seg xml:id="i-21xDmJ2tSNuzLdRodCS412">
              Jag vill i sammanhanget hänvisa till vad jag säger i min fråga.
              Jag nämner där att jag tillsammans med ett antal andra ledamöter
              väckte en motion till förra riksmötet om det s.k. kommunala planmonopolet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-437" prev="i-da41e90624e6a901-436" who="Q5739826" next="i-da41e90624e6a901-438">
            <seg xml:id="i-2RWvgx5r1m9gA39zNrYex3">
              Vi föreslog i motionen att miljömyndigheterna --
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SHiwa4cYQzEy673iNuwvnG">
            Naturvårdsverket och Riksantikvarieämbetet --
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-438" prev="i-da41e90624e6a901-437" who="Q5739826">
            <seg xml:id="i-2S4SK5oU7Sz9MMKty5sY9f">
              skall få rätt att föra planärenden av detta slag till prövning
              i länsstyrelse och regering. Jag skulle vilja höra vad statsrådet
              har för synpunkter på detta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-tMN1Gqzvn1MkBzTVoG6FZ">
            Anf. 96 Statsrådet GÖREL THURDIN (c):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-439" next="i-da41e90624e6a901-440" who="Q4982742">
            <seg xml:id="i-KBFamMBijsGd12uMBNgvmY">
              Fru talman! Jag förstår mycket väl intresset för direktiven till
              översynen av plan- och bygglagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-440" prev="i-da41e90624e6a901-439" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-441">
            <seg xml:id="i-A8LNNpeMMRDriChh4ECHCR">
              Det är klart att den översynen kommer att få mycket stor betydelse
              för hur vi kommer att hantera den här typen av ärenden i fortsättningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-441" prev="i-da41e90624e6a901-440" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-442">
            <seg xml:id="i-Cg2rP5cSAMs9Y5MPL8mZZ">
              Vi lägger därför ner oerhört mycket jobb --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-442" prev="i-da41e90624e6a901-441" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-443">
            <seg xml:id="i-2o18HrFCDTK5YGWXQcVP2b">
              personligen gör jag det också -- på dessa direktiv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-443" prev="i-da41e90624e6a901-442" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-444">
            <seg xml:id="i-Vf6wVTBncNY2onU5i2FJLj">
              Arbetet har nått ett ganska långt framskridet stadium. Det skall
              inte dröja alltför länge -- hoppas jag -- innan vi kan fatta beslut
              om direktiven.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-444" prev="i-da41e90624e6a901-443" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-445">
            <seg xml:id="i-9u7XZZ5rMciEM63utJsqix">
              Hans Göran Franck tog också upp frågan om ansvarsfördelningen.
              Jag anser i och för sig att den ansvarsfördelning som finns i
              plan- och bygglagen i huvudsak är ändamålsenlig. Jag anser ändock
              att man vid översynen av plan- och bygglagen bör analysera om
              de instrument som lagstiftningen tillhandahåller är ändamålsenliga
              och effektiva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-445" prev="i-da41e90624e6a901-444" who="Q4982742">
            <seg xml:id="i-D1aFnXVW7M9tJGqtxJkLoa">
              Detta kanske täcker in Hans Göran Francks fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NULfXpJ9wXUF2xXuxyseLN">
            Anf. 97 HANS GÖRAN FRANCK (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-446" next="i-da41e90624e6a901-447" who="Q5739826">
            <seg xml:id="i-Va4QEM8WsHiESZiMje65VW">
              Fru talman! Ja, detta var nog delvis svar på min fråga. Jag skulle
              ändock vilja höra vilka synpunkter statsrådet har på mitt förslag
              om Naturvårdsverkets och Riksantikvarieämbetets roll i det här
              sammanhanget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-447" prev="i-da41e90624e6a901-446" who="Q5739826">
            <seg xml:id="i-5GKRqiJ1oBbLasPcA3ZjeP">
              Statsrådet säger att det ganska snart skall fattas beslut om
              direktiven. Jag har viss förståelse för att det kanske inte går
              att ange dag och klockslag. Den här frågan har dock trots allt
              varit aktuell alltsedan regeringsförklaringen avlämnades. Kan
              vi förvänta oss direktiv före nyår?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SBc3Qq5kVfQx7TnZ7DQHpY">
            Anf. 98 Statsrådet GÖREL THURDIN (c):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-448" who="Q4982742">
            <seg xml:id="i-TDDTZvfHNqvFjjZV2kw6gv">
              Fru talman! På den frågan kan jag svara ''ja''. Vi kommer att
              kunna vara klara före nyår.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-W2E5morEuwTnwUvanvkwgM">
            Anf. 99 HANS GÖRAN FRANCK (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-449" who="Q5739826">
            <seg xml:id="i-D1SbBMSefw44TA6PpnEgkT">
              Fru talman! Vad säger statsrådet i övrigt om mina och andras
              synpunkter om miljömyndigheternas roll och om rätten att föra
              planärenden av detta slag till prövning i länsstyrelse och regering?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-h7WU8NuFKuyBbf3dxkBoD" type="speaker">
            Anf. 100 Statsrådet GÖREL THURDIN (c):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-450" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-451">
            <seg xml:id="i-F4tjuSYYyjaf3JF6mnLiVn">
              Fru talman! Jag tycker att myndigheter --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-451" prev="i-da41e90624e6a901-450" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-452">
            <seg xml:id="i-8SAZ1oKPAvXgW911s6oisj">
              länsstyrelser, miljömyndigheter osv. -- över huvud taget spelar
              en mycket viktig roll i det här arbetet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-452" prev="i-da41e90624e6a901-451" who="Q4982742">
            <seg xml:id="i-61vipqqnAD9mjrBrMXwBj1">
              Det är naturligtvis också mycket viktigt att se på rollfördelningen
              när man gör översynen. Därmed inte sagt att vi skall göra som
              Hans Göran Franck har föreslagit i motionen. Man måste dock belysa
              frågekomplexet. Det är många som diskuterar det utifrån olika
              synvinklar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PL9jXf5kKea5aZBWk8FiAR">
            Anf. 101 HANS GÖRAN FRANCK (s):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-453" next="i-da41e90624e6a901-454" who="Q5739826">
            <seg xml:id="i-WwQWc9cNcLRhNQoEByUsFj">
              Fru talman! Jag är nöjd så långt, att frågan blir utredd. Man
              behöver förmodligen få den här frågan ytterligare belyst. För
              dagen får jag säga att jag med största intresse avvaktar direktiven,
              som förhoppningsvis kommer snarast möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-454" prev="i-da41e90624e6a901-453" who="Q5739826">
            <seg xml:id="i-5A65L8xcRWgFTfdo3rYdjR">
              Det är viktigt att dessa frågor på ett bättre sätt skall kunna
              förankras bland allmänheten, bland dem som har intresse av en
              god miljö.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GD3deVHrbVmLwSDUcgkZRm" type="speaker">
            Anf. 102 Statsrådet GÖREL THURDIN (c):
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-455" who="Q4982742">
            <seg xml:id="i-2cHHPeETqc8s2AjGwUaDjN">
              Fru talman! Avsikten är att ge ett starkt medborgarinflytande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HuH4UkQGJkPVDkhhvCedBJ">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-BHwpjR9DPM4LjcDC7c1u8j">
          <note xml:id="i-TCHD41dcsVHfwB7TUv1pMT">
            17 § Avsägelse
          </note>
          <note xml:id="i-LbnTAdTpNDvmfSkGcfqzEV">
            Talmannen meddelade att Jan Fransson (s) avsagt sig uppdraget
            att vara ledamot i jordbruksutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-L94jErvaVmDFX7FMN3S58g">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-CSMipM6XGSJXmEowRbdRGc">
          <note xml:id="i-A4jNHCbbLLbBe1hiBvP7W6">
            18 § Anmälan om kompletteringsval till jordbruksutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-K9VnkdhHv3gdMxmyDBcXN9">
            Talmannen meddelade att socialdemokratiska riksdagsgruppen på
            grund av uppkomna vakanser i jordbruksutskottet anmält Ulla Pettersson
            som ledamot efter Jan Fransson och Björn Ericsson som suppleant
            efter Ulla Pettersson.
          </note>
          <note xml:id="i-6VipAbzTUgZFcHFvZcMwWf">
            Talmannen förklarade valda till
          </note>
          <note xml:id="i-FMKJhdcTQeHhjYb7q3vnZ4">
            ledamot i jordbruksutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-WQfDbk9rrfUrx8eFgqsv3i">
            Ulla Pettersson (s)
          </note>
          <note xml:id="i-6GFzNx5EMYRBrWkbhbTXER">
            suppleant i jordbruksutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-MkTi1WXA34iin5aok3MWEd">
            Björn Ericson (s)
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-HLzoNJHpwgUCWSb6ZQgzdm">
          <note xml:id="i-BfXAYyS6cZj8JtwnHcbVNi">
            19 § Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-FtRdaeTHWPdJWQZbBZ7VJQ">
            Justerades protokollet för den 4 november.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-3zqhpQ9siuBkfaqrRRoAro">
          <note xml:id="i-46Dp81Zb7rKXc1UA83ZK9R">
            20 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note xml:id="i-RYksMwGNk4va9RWERssLr7">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note xml:id="i-L7xyjRAtpyipAY3wHwpTeC">
            Propositionerna
          </note>
          <note xml:id="i-9azAWdyQ6Xk9PjihDqPtVk">
            1992/93:75 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-4DPFLh8o3JK9RzA4tGZvem">
            1992/93:122 till skatteutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-Kh39MhumkSqqomosgRw5mE">
            1992/93:133 till finansutskottet
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-PQkEimyH1ZmeKkbayUmioM">
          <note xml:id="i-DyiAFH5cAjXWMFNTqjso9W">
            21 § Bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-EazWbJBmAXg2KztyAcCDCR">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-HgxyvqfbaYtRhA2WMUkyWk">
            Propositionerna
          </note>
          <note xml:id="i-GaXciwuZK6CHMAQW9PPkAm">
            1992/93:60 Förslag till lag om ändring i miljöskyddslagen (1969:387)
            m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-EjVSn4swzDy5gRYPSZQwGE">
            1992/93:86 Ytterligare förenklingar i deklarationsförfarandet
          </note>
          <note xml:id="i-HanLXJRHtqwj4WH7i2HKJp">
            Motionerna
          </note>
          <note xml:id="i-FEuusKogXGbrnzJ5neHUwZ">
            med anledning av prop. 1992/93:22 Godkännande av avtal rörande
            handeln mellan EFTA-länderna och Israel:
          </note>
          <note xml:id="i-QKMh4f97UNXkrzdpru46HV">
            1992/93:U10 av Kent Carlsson (s)
          </note>
          <note xml:id="i-DHFzP5EciKT6mosxm4bHSA">
            med anledning av prop. 1992/93:52 Höjd skatt på tobaksvaror
          </note>
          <note xml:id="i-JQro1Bs3cp6yfdUe7tE9AR">
            1992/93:Sk1 av Sten Söderberg (-)
          </note>
          <note xml:id="i-DZ2Rd5aE2bi3LFGtuxdLkm">
            1992/93:Sk2 av Lars Bäckström m.fl. (v)
          </note>
          <note xml:id="i-Ps1DQ81r2sbpHm67D7aSiw">
            med anledning av prop. 1992/93:57 Tillämpning i fråga om ''Förbundsrepuliken
            Jugoslavien''
          </note>
          <note xml:id="i-CE9koR5qYRa776dfxSbQJT">
            (Serbien-Montenegro) av lagen (1971:176) om vissa internationella
            sanktioner, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-7pyS5FX6HsYdyBtVGYNKqJ">
            1992/93:U9 av Lars Werner m.fl. (v)
          </note>
          <note xml:id="i-GKAcrDCJHzkMchsqTGFzuW">
            med anledning av prop. 1992/93:64 EES-avtalet och advokaterna,
            m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-7wN5XjHsRWLTiGWWVumnWF">
            1992/93:Ju7 av Karl Gustaf Sjödin (nyd)
          </note>
          <note xml:id="i-MeauU9fPxRTPRVZqEsdWnL">
            med anledning av prop. 1992/93:81 Osann utsaga inför EFTA-domstolen
            m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-FfugN2XpiJ2NNDfWFFbyBt">
            1992/93:Ju8 av Birgitta Hambraeus (c)
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-JrPAs8RDrFfMVZaZPgL4YE">
          <note xml:id="i-CRkz2WVpjSR5iJm55o5VfQ">
            22 § Anmälan om interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-Wmuook74ZjuukdbP1eHHnn">
            Anmäldes att följande interpellation framställts
          </note>
          <note xml:id="i-41NCxoKe8CnAgg8aB3Fz7A">
            den 9 november
          </note>
          <note xml:id="i-6T2oAyRiGoAwrbLP3wrV6N">
            1992/93:35 av Ingvar Johnsson (s) till arbetsmarknadsministern
            om arbetsmarknaden i
          </note>
          <note xml:id="i-X4QtDkrsUA1U9VCM9sc7MN">
            Trollhättan och fyrstadsområdet:
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-456" prev="i-da41e90624e6a901-455" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-457">
            <seg xml:id="i-AajtijihkLStMudoW4wxZz">
              Saab Automobile har i dag meddelat att antalet anställda skall
              minskas med ytterligare 1 650 vid fabriken i Trollhättan. För
              alla dem som därmed mister sitt arbete och för deras anhöriga
              är beslutet en tragedi.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-457" prev="i-da41e90624e6a901-456" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-458">
            <seg xml:id="i-Dz9Gbf7D7Qaunw1r8NociL">
              Antalet arbetstillfällen vid Trollhättefabriken minskar genom
              beslutet med 4 500 under en treårsperiod. För en kommun av Trollhättans
              storlek är så många förlorade arbetstillfällen en oerhört stor
              förlust. Det motsvarar över 40 000
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-458" prev="i-da41e90624e6a901-457" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-459">
            <seg xml:id="i-FRjBhsDu3XabPQHSGuXbXa">
              jobb i Göteborg eller över 60 000 jobb i Stockholm.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-459" prev="i-da41e90624e6a901-458" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-461">
            <seg xml:id="i-RHnGRwA53wGNteZhffebLk">
              Den minskade sysselsättningen inom bilindustrin drabbar hela
              fyrstadsregionen mycket hårt. Till de
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PXmhpSUHprFQeAPcA6fkRY">
            5 500 jobb inom bilindustrin som försvunnit/
          </note>
          <note xml:id="i-6dzRyjsYVLi2PHXnvBT193">
            försvinner vid Saab i Trollhättan och Volvo i
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-461" prev="i-da41e90624e6a901-459" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-462">
            <seg xml:id="i-GMxCdHVSbPZMN9XVcxYd1K">
              Uddevalla, skall läggas effekterna vid alla de företag i regionen
              som är underleverantörer till bilindustrin.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-462" prev="i-da41e90624e6a901-461" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-463">
            <seg xml:id="i-TqpDjgHMehnqaZhtmPTwZi">
              Saab har goda framtidsutsikter, men svensk bilindustri är beroende
              av att Sveriges ekonomi förbättras med tillväxt och ökad köpkraft.
              Svensk bilindustri är också beroende av aktiva insatser inom utbildnings-
              och industripolitiken. I det något kortare perspektivet är de
              som nu mister sina arbeten vid Saab i behov av kraftfulla åtgärder
              inom det arbetsmarknadspolitiska området. Dessa åtgärder bör till
              stor del inriktas på att befrämja utvecklingen mot ett mer allsidigt
              näringsliv i regionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-463" prev="i-da41e90624e6a901-462" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-464">
            <seg xml:id="i-TMT3p1qgKQJZdX4At7isgQ">
              Krispaketet innehåller kraftigt ökade resurser till att ge flera
              en meningsfull sysselsättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-464" prev="i-da41e90624e6a901-463" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-465">
            <seg xml:id="i-UvkZW1WFTiCrvu6AMenSNA">
              Investeringar i bl.a. byggande av lokaler, vägar och järnvägar
              samt satsning på utbildning är sådant som skapar meningsfull sysselsättning
              och befrämjar en positiv utveckling på sikt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-465" prev="i-da41e90624e6a901-464" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-466">
            <seg xml:id="i-XtcmLDVT4zQdGaTmFFUEai">
              Mot bakgrund av den allvarliga situationen i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-466" prev="i-da41e90624e6a901-465" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-467">
            <seg xml:id="i-QmEQgTxrwnHG2RwG8NCcTv">
              Trollhättan och hela fyrstadsområdet måste regionen ges en stark
              prioritet vid fördelningen av de arbetsmarknadspolitiska resurserna.
              Regionen har genom den senaste tidens beslut blivit en av de hårdast
              drabbade i landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-467" prev="i-da41e90624e6a901-466" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-468">
            <seg xml:id="i-HL28wnqc3UikL9da52B6ba">
              Socialdemokraterna från regionen har vid flera tillfällen i riksdagen
              framfört krav på offensiva satsningar. Satsning på kompetenshöjning
              bland bilindustrins underleverantörer, satsning på utbildning
              med en kraftfull utbyggnad av högskolan i Trollhättan/Uddevalla
              och satsning på tidigareläggning av investeringar, bl.a. Norge--
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DE4R6zyeERGkDjs2hDfNej">
            Vänerlänken. Kommuner och företag i fyrstadsområdet samt NUTEK
            har bildat SIRU
          </note>
          <note xml:id="i-WMjbYc2ddsG6BoC9ep5iGe">
            Strategigruppen för industriell utveckling. SIRU
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-468" prev="i-da41e90624e6a901-467" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-469">
            <seg xml:id="i-59jLpaHY6W7LXKmF8mgKfn">
              har som mål att stärka betingelserna för industrins utveckling
              i regionen. Detta skall ske genom samordnade konkreta projekt
              mellan näringsliv och samhälle.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-469" prev="i-da41e90624e6a901-468" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-470">
            <seg xml:id="i-D5ukBu42ZeFCrxWWnW9pej">
              Inom ramen för SIRU finns startklara utvecklingsprojekt som kan
              få stor betydelse för fyrstadsregionens utveckling. Trollhättan
              och fyrstadsregionen har mycket goda möjligheter. Här finns starka
              industritraditioner och tillgång till utomordentligt kvalificerad
              arbetskraft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-470" prev="i-da41e90624e6a901-469" who="Q4982742" next="i-3XUfLchwsHdoSAaXjaBfPf">
            <seg xml:id="i-FrdXguMcQJ8Phh6txWfTo1">
              Regeringen måste nu ta sitt ansvar för situationen i regionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-93ASP6MSJJqAvSRnqpmpFL">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga arbetsmarknadsminister
            Börje Hörnlund följande:
          </note>
          <note xml:id="i-6xP1Xy5vffviEvUmoYrbPx">
            1. Avser arbetsmarknadsministern föreslå åtgärder så att de som
            blir arbetslösa genom nedskärningarna inom bilindustrin i fyrstadsområdet
            kan garanteras arbete eller utbildning?
          </note>
          <u xml:id="i-3XUfLchwsHdoSAaXjaBfPf" prev="i-da41e90624e6a901-470" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-472">
            <seg xml:id="i-4GnkgvPCstvjQ5FE5Uz2gp">
              2. Avser arbetsmarknadsministern medverka till åtgärder som ger
              förutsättningar för svensk bilindustri att utvecklas?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-pRkf1U9TMFqnSQgw7yQi6">
            3. Avser arbetsmarknadsministern medverka till att strategiska
            satsningar på bl.a. högskolan i
          </note>
          <note xml:id="i-RSDD4AmCoQ27byMMDF7vQa">
            Trollhättan/Uddevalla, SIRU och
          </note>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-472" prev="i-3XUfLchwsHdoSAaXjaBfPf" who="Q4982742" next="i-DdY4o27RNN82Q6kx5HBEwU">
            <seg xml:id="i-RCBZfuQ5XkedmjYvwaS414">
              Norge/Vänerlänken ges hög prioritet?
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-E9B2MvKByqndJuf3tExeMt">
          <note xml:id="i-F3kxxofQSNagKB6Br3QEM3">
            23 § Anmälan om fråga
          </note>
          <note xml:id="i-U82QMtxdxPvSf9pkxbHxqB">
            Anmäldes att följande fråga framställts
          </note>
          <note xml:id="i-TopTcAWCT1hQi1fiA4yC58">
            den 10 november
          </note>
          <note xml:id="i-PWVMWVi98wC6m2ZLGRenBZ">
            1992/93:174 av Arne Jansson (nyd) till statsrådet
          </note>
          <note xml:id="i-Qhisu2TLTcMfaic1JRHtab">
            Bo Könberg om sänkta statsbidrag till landstingen:
          </note>
          <u xml:id="i-DdY4o27RNN82Q6kx5HBEwU" prev="i-da41e90624e6a901-472" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-473">
            <seg xml:id="i-FG55sME24Sh1cJtig47vDS">
              Landstingens verksamhet finansieras huvudsakligen med skattemedel
              och statsbidrag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-473" prev="i-DdY4o27RNN82Q6kx5HBEwU" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-474">
            <seg xml:id="i-AXm5nsjjfT7R19dxeoH7Bt">
              Av ett färskt exempel i Kopparbergs läns landsting framgår att
              landstingens höga chefer och administratörer får oproportionerligt
              höga löner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-474" prev="i-da41e90624e6a901-473" who="Q4982742" next="i-da41e90624e6a901-475">
            <seg xml:id="i-EwsduBxSeo2Yky2tB3Gyeb">
              Att staten och skattebetalarna skall belastas dessa överlöner
              kan ej accepteras. Staten kan naturligtvis ej direkt bestämma
              lönerna i landstingen. Däremot har staten möjlighet att sänka
              statsbidragen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-da41e90624e6a901-475" prev="i-da41e90624e6a901-474" who="Q4982742">
            <seg xml:id="i-9HC8Agt61t5af1dVQy3nVd">
              Är statsrådet beredd att medverka till en sänkning av statsbidragen
              så att förutsättningar för en bättre lönemoral kan skapas i landstingen?
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-4HmqXZf1ozhSdD1bKKrMu7">
          <note xml:id="i-KVJpWnzq57PzqWojkKwQkg">
            24 § Kammaren åtskildes kl. 16.04.
          </note>
          <note xml:id="i-QuWtQNxcV2YBbMxZsgtzv">
            Förhandlingarna leddes av talmannen.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
