<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1900</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1900</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1905--ak--49</head>
          <docDate when="1905-05-03">1905-05-03</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JLkvmmdjkhQGonMcY9fH1g">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-WDpM5Wor9acaf6rkSoSbed">
            1905. Andra Kammaren. N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-7YtxPTBU9SwnWkGpAaeEms" type="date">
            Onsdagen den 3 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-9REWmgcwihywbf6f5KnHcx">
            Kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-R8AKz3ikZbAcK3DVT9sFpW">
            &amp; 1. Anmäldes och godkändes följande inkomna förslag till Riksdagens
            skrifvelser till Konungen, nämligen: från Riksdagens kansli:
          </note>
          <note xml:id="i-AEAv2zEjUxwxuZh4kQn9Ck">
            n:o 113, i fråga om åvägabringande af förhandlingar mellan svenska
            och norska regeringarna angående en ny ordning beträffande de
            unionella angelägenheterna;
          </note>
          <u xml:id="i-Wd5Cm6yYK3sBeQ2w7FxJbY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GhhDC3wFmeSsVPSNjgvx11">
              från sammansatta statsoch lagutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YT7d1XD7ALXyMCD1UcEQK1">
            n:o 114, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående understöd
            åt folkbibliotek m m.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-DquTmQR4BecnCujE2TezwQ">
            från bankoutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-VT7qf7XTbAdgddqaeemnNf">
            n:o 115, med reglemente för riksbankens styrelse och förvaltning.
          </note>
          <note xml:id="i-TgWBjDvx3oFENrTLVnzDh2">
            Vidare anmäldes och godkändes bankoutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelse, n:o 116, till fullmäktige i riksbanken, med öfverlämnande
            af reglemente för riksbankens styrelse och förvaltning. |
          </note>
          <note xml:id="i-CJ1N7TRToA7BPc9EfpuNjK">
            g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-CXVyMX6oV2AbzU99NLVfQ">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-V2M6hG6L8cbpog3qoX7KLW">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-7szKsqX2wpYNhQXVxtyP7k">
            Herr talmannen anmälde till fortsatt handläggning konstitu- Om
            valrätten tionsutskottets utlåtande n:o 6, i anledning af Kungl.
            Maj:ts pro- Andra position med förslag till ändrad lydelse af
            $$ 31, 49 och 53 rege- Nn un ringsformen samt $$ 10 till och med
            25 äfvensom $$ 27, 28 och 38 riksdagsordningen så ock till öfvergångsstadgande
            i riksdags-
          </note>
          <note xml:id="i-7sGktFuEmAM8a2EbqCZ5gF">
            Andra Kammarens Prot. 1905. N:o 49. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YBpFBzMFSuB3UcrQKbHafU">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-CVAxbW5ugu4vFVRvi9VpzN" type="date">
            2 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PaUiSH7cZK3FVXfSBB9uF9">
            Om valrätten ordningen jämte inom Riksdagen väckta förslag i
            fråga om val-
          </note>
          <note xml:id="i-Qr6JQrUM7m2ydRqTrkqvip">
            till Andra
          </note>
          <note xml:id="i-KVK78UEqqiLQ1wNByHygEX">
            Kammaren m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-BbyMyg47nvsvBePNGdWE8n">
            rätten till Riksdagens kamrar; och lämnades därvid, 1 fråga om
            punkten 1:0) och pwnkten 2:0) mom. a)-—-c), enligt förut skedd
            anteckning ordet till
          </note>
          <note xml:id="i-MfT8b3uqfam97DeoP5KjMM" type="speaker">
            Herr Setterberg, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6173400" xml:id="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" next="i-JBLPCmMZhqQkDpxcHYosDE">
            <seg xml:id="i-CLPoY1a4gKo7NJLYA5NRE7">
              Herr talman, mina herrar! Då jag är motionär i den föreliggande
              frågan, ber jag att i densamma få yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7mmufq75EoSqorVFpTH71M" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-UkuzhhaQuoboNmfDB9SddW">
              Det proportionella valsättet har från första stunden jag fått
              kännedom om detsamma tilltalat mig i alldeles synnerlig grad.
              Detta framhöll jag för Riksdagen redan vid föregående behandling
              af rösträttsfrågan inom densamma, och jag har under tiden sedan
              dess blifvit än mera stärkt i min öfvertygelse i detta afseende;
              ja, mångt och mycket framstår nu för mig ännu klarare i afseende
              å denna sak än det förut gjorde. Jag har därför förnyat min motion
              från förra året. Jag har utvidgat den på samma gång som jag förenklat
              metoden. Utvidgningen har närmast afsett att mera klargöra mina
              synpunkter i ämnet, och jag behöfver sålunda icke nu muntligen
              upprepa dem, utan jag ber att endast få åberopa dem. De äro många,
              och alla enligt min uppfattning i särskildt hög grad af en tungt
              vägande beskaffenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F8pyhkxPmB6Ja1JpgdyRZw" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-BopdVGJrPEGcrkM9hDUGNR">
              Främst ställer jag den omständigheten, att det proportionella
              valsättet innebär fullkomlig rättvisa. Detta har icke på allvar
              från något håll bestridts. Visserligen har man velat göra gällande,
              att rättvisan skulle vara till finnandes mera i teorien än i praktiken
              och att man skulle få se att valsättet icke så i allo komme att
              verka rättvist som man väntat. Jag tror dock, att erfarenheten
              och praktiken skall komma att jäfva den farhågan och att sålunda
              val efter den proportionella metoden skall befinnas icke blott
              teoretiskt rättvist utan äfven och i eminent grad praktiskt rättvist.
              Ja, jag är så öfvertygad om detta valsätts förträfflighet och
              rättvisa, att jag långt ifrån delar deras mening som hålla före,
              att om det skulle gå så denna gång, att Andra Kammaren afvisade
              det proportionella valsättet, detta icke åter igen skulle komma
              att föreläggas Riksdagen. Så tror jag, som sagdt, icke att det
              kommer att gå, utan jag är fullt öfvertygad om att det proportionella
              valsättet tillhör framtiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RWbUa6JeU3VK7WmSnZ8X9Q" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-2dQkZoKNrmc3NJo9UmXfHk">
              Det ligger enligt min mening något hänsynslöst och brutalt i
              majoritetsvalen, detta att en valmanskår, som befinner sig delad
              i två, måhända i det närmaste lika starka, partier skall kämpa,
              så att säga, på lif och död och segraren sedan helt stolt sätta
              sin häl på den besegrades nacke och regera allsvåldigt utan hänsyn
              till hvad den andra velat för sin del få genomfördt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9JxSWauxos2U93N37YEFM1" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-5xKHSkmBk6knjxW5hR9z6b">
              Jag tror i grunden, att det icke blifver länge hållbart att arbeta
              enligt majoritetsvalsystemet, ty i den mån som mänskligheten skrider
              framåt, komma också känslor och tillvägagåenden att för-
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6VQvmdofPFPvRsyiXpsoKj" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 3 N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-SfAP6XysNJYVWsqLrgPrUC">
            finas och jämsides med det kräfva uttrycksformer, som blifva
            ade- Om valrätten kvata med hvad man i det inre åstundar. or Andra
          </note>
          <u xml:id="i-UmQGFDHehHVB8fy7Gvra4i" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-PwkVh9Yg6ugDkFn9P4JxLn">
              Därtill kommer, att enligt mitt förmenande det proportionella
              "maren valsättet är för vårt folk synnerligen tilltalande. Ty
              det svenska (Forts) folket utmärker sig ju — det är allom bekant
              och till fullo erkändt — för urbanitet och hänsynsfullhet, och
              det skall sålunda, när det en gång hunnit vänja sig vid att rösta
              enligt det proportionella valsättet, finna det just motsvara sina
              verkliga kraft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AUFdajgZXmwtPoHcf5ero9" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-9XBuqPkKDQf7bFEsEy9Cn1">
              Med denna åskådning är det gifvet, att jag vid mitt votum i dag
              kommer att ansluta mig till de förslag, som äro baserade på det
              proportionella valsättet, således antingen Kungl. Maj:ts eller
              utskottets förslag. Af dem båda ger jag företrädet åt Kungl. Maj:ts
              förslag, detta emedan det är ett följdriktigt utarbetadt förslag
              på den allmänna rösträttens' grund och detta vidare af det för
              mig betydelsefulla skälet, att det icke vill i grundlagen slå
              fast den valmetod, som vid röstning skall användas. Ty, mina herrar,
              jag tror vi kunna nästan vara ense därom, att då det proportionella
              valsättet på sina håll i landet blifvit mottaget med tvekan och
              misstroende, då man inför detsamma ställt sig undrande och spörjande,
              så har det i en mängd fall berott därpå, att det var förknippadt
              med en valmetod som man har mycket svårt att sätta sig in i. Hade
              detta förslag varit åtföljdt af en enkel, lättfattlig och folkligt
              tilltalande valmetod, så är jag öfvertygad om att det hade slagit
              igenom på ett helt annat sätt än hvad nu är fallet hos äfven de
              djupa och breda lagren af vårt folk, ty de måste alla inse att
              det proportionella valsättet bjuder dem allt hvad de kunna fordra.
              Det bjuder dem att blifva representerade i förhållande till sin
              styrka. De få alltså göra sin röst hörd genom sina representanter
              i den mån de äga kraft att uttala densamma, och hvad kunna de
              mer begära! Kunna våra arbetare, våra socialdemokrater — för att
              icke tala om andra samhällslager och åskådningar — önska sig något
              bättre än att just få göra sig hörda och deltaga i bestämmandet
              af landets angelägenheter i den mån de äga betydelse såsom meningsgrupper
              betraktade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M9UT7efLnnsMPrDsfPaudC" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-PrdBp46wmUGxeZyrzdfhdi">
              Jag vill nu icke ingå i en kritik af den valmetod, som det kungl.
              förslaget omfattar. Så mycket har i det afseendet skrifvits och
              talats, att detta torde vara alldeles öfverflödigt. Jag vill blott
              tillåta mig att framhålla, att denna valmetod icke är den enda,
              enligt hvilken man kan arbeta, utan att andra kunna utfinnas,
              som blifva mer tillfredsställande. För egen del har jag dristat
              mig gifva uppslag till en metod, som är befriad från de olägenheter,
              hvilka vidlåda den af Kungl. Maj:t omfattade och som äger — jag
              tror det fullt och fast — alla de företräden och egenskaper man
              kan begära af en god och väl arbetande proportionell valmetod.
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BfUR92sRZQZmEQU4EsSbgm">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-Wn8hu5WfRVD4NMe9s6f6u">
            Om valrätten till Andra Kammaren
          </note>
          <note xml:id="i-KSQqCSyuPqGH4Epasuq5yn">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FD2CFucsp7xv3Tb6qjnefj" type="date">
            4 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LS6nXJrBajVPT7xvvSdBBk" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-A2twS697a7y4z8inqYDy58">
              Jag vill icke heller ingå i en vidlyftig utredning af denna metod.
              Den återfinnes i min motion, och herrarne torde nog välvilligt
              hafva tagit del af dess grunddrag. Jag vill blott framhålla, att
              den baserar sig på att hvarje valman å sin röstsedel vid valet
              antecknar både partinamnet och kandidatnamnet. Detta är en princip,
              som icke alls återfinnes i den — om jag så vågar kalla den — kungl.
              metoden. Hvarför denna blifvit invecklad och svårfattlig är att
              den icke ställt sig på partigrund, det vill säga, att den icke
              erkänner partiet såsom sådant som utgångspunkt för metoden. Men
              det är enligt min mening alldeles nödvändigt att göra, ty hvad
              är det man vill hafva proportion på? Jo, det är på partierna,
              det är på meningsskiftningarna, på grupperingarna bland valmännen.
              Då synes det mig häraf logiskt följa, att det första man får slå
              fast är: klara partiståndpunkter!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H5ya3YBd6JUY42Cup9JbNe" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-KeS6Hup5tExWK8QYE6vuhL">
              Jag sade förra året, att den kungliga metoden räknade med två
              obekanta, där jag räknar med en obekant, och det är därför som
              dess räkneoperationer blifva vidlyftigare än mina; och jag vidhåller,
              att detta är den innersta kärnan i hela saken. När man således
              arbetar med partibetecknade listor och sedermera sorterar rösterna
              på det sätt jag i motionen har framhållit, så kommer man till
              en mycket enkel operation och får på samma gång ett säkert och
              tillförlitligt utslag. Man vinner vidare, att mindre fast organiserade
              partier kunna göra sig gällande på tillbörligt sätt. Man blir
              mindre beroende af olika slags valledningar, olika slags valförberedelser,
              officiella valorganisationer o. s. v. Den enskildes själfbestämningsrätt
              blir i större mån tillvaratagen och de svårigheter, som vårt lands
              stora ytvidd eljest synes erbjuda i detta afseende, öfvervinnas
              med lätthet enligt denna metod.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GURg3EJAmAshgARjAExGfb" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-6iVoMQTovxG1mweEpgQJfb">
              Klyftan mellan land och stad blir icke längre oöfverstiglig,
              utan dessa kunna utan svårighet samarbeta enligt denna metod.
              Hela valproceduren blir öfverskådligare, lättfattligare och enklare
              samt befrias under sin fortgång från en mängd tyngande bestämmelser.
              Slutligen ligger det i öppen dag, att denna metod icke närmelsevis
              medför de stora kostnader, som kommittéförslagets metod för med
              sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AKQMDVnjKorf7f3CXwT4YK" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-6j7Epah1XVT1HwsenBvBe2">
              Mot den metod, hvilken jag således uppslagsvis har framställt,
              hafva icke några vägande invändningar blifvit gjorda. Konstitutionsutskottet
              satte förra året en etikett på densamma, och den etiketten bar
              till inskrift: »Metoden bjuder ingen garanti mot valmissbruk».
              Något skäl för detta utskottets omdöme angafs icke. Jag har således
              vid mitt försök att nu utvidga mitt förslag intet positivt i det
              afseendet att hålla mig till, utan jag har sökt att »aus der Tiefe
              meines Bewusstseins» framleta bevekelsegrunder, som jag kunnat
              tänka mig varit de bestämmande för konstitutionsutskottet; och
              jag har i min motion sökt utveckla desamma. Jag har visat, att
              ytterst är det intresset och fördelen, som äro de af-
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-aF4QRySs6JeisubNmAFbU" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. | 5 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-KNjZi4N35c3gtQfBu3abH6" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-WT9XLtKDucSHNQB7BPKDL6">
              görande för, huru ett parti kommer att rösta; och kan man då
              Om valrätten ställa så till, att partiet utan vidare blir i stånd
              att på vederbörligt = Andra sätt tillvarataga sina intressen och
              fördelar, har man därigenom me vunnit den säkraste garanti mot
              valmissbruk, ja, i grunden den = (Forts.) enda säkra. Ty alla
              på konstlad väg åstadkomna bestämmelser
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GY8kBtgw39VBF6oiH9pB4Y" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-AnaG7ZtjgBsVEBKbSKbipZ">
              skola icke med samma visshet leda till målet som denna inne-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WgixKkFsS9gwEra5b6BKNB" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-7dCRsFy3bZUXhc4khRUqnT">
              boende egenskap af, att något är det absolut fördelaktigaste,
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ACCMFXEHFjvhTRsEXngu3n" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-HqypRC3j5TeyP6vN4Kg7Da">
              det alltså äfven ur rent praktisk synpunkt är det bästa att gå
              red-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CKS4NMDkfuJLphC2aawL2z" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-MSyQq8PSTYs213912nVpop">
              bart och öppet till väga och icke söka med svek tillskansa sig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GBWaAcs4xy2TLtoyxEBUX7" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-4nLNX9QKUmv97LtkHGPN9E">
              obehörig vinst. Den metod, som bjuder sådana fördelar, har myc-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BhLHkARQAru9raPKAZozV4" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-KZ9fiXpncUr7iY4zSRwQo9">
              ket litet behof af yttre garantier; och skola sådana dessutom
              för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7vEgqXnfAA7eTNVd9jxFsZ" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-EDjSHMjQ6CkEcuLFoYSqfm">
              formens skull åvägabringas, föreställer jag mig, att detta ej
              möter
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F2D7jTjFY5NJ6q9ZBVp7uX" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-BxMfHJ4NQCiSiMjXWMXbTm">
              några oöfverstigliga svårigheter. Men det har i hvarje fall,
              synes
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5LEssPAA2X1mdTY4u1X3Kf" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-38Kr9U7vJsLhppgq8pMoS7">
              det mig, icke varit min sak att framkomma med förslag i detta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6XzkUWEhCZ6SbBcdTiK2zp" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-GgpAhe1rtLZcwiPivYsyQQ">
              afseende, äfven om jag hade haft förmåga därtill, hvilket jag
              icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KCkWEoHnrc11rtDM86YmPA" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-3T5pVPugCNyPMNjGgrHmLH">
              vill påstå att jag haft, helt naturligt på grund af bristande
              kän-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2DVf5Smo34EzfgjXeQKJB2">
            nedom om huru de formella sidorna af valproceduren skola ordnas.
          </note>
          <u xml:id="i-PfsoaLWvDtdqV2xZVdHdoj" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-KDByfVmw2vQHMjrmLVHhgz">
              Det är det »eella, som det för mig gällt att framställa. Det
              for-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DbMCkz4FB7eQtUtVM5PtRB" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-VrdJBuyJLmr3N9WQ3hoNQg">
              mella har jag trott, att man alltid kunde finna, ty det är min
              öfvertygelse, att det öfverallt är på det sättet att, hvarest
              den goda
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D6qGNPcbbqNQDwdzR1LS7q" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-EjU5eEXstkcZ8qvfGgddey">
              viljan finnes, där skall man äfven finna utväg att låta den komma
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S2hQUd9om9RERp7RADyNVk" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-UvsfAzjjgK4aMSWxMdqWE3">
              till uttryck.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R63iH6G7Nw3FptYdXBbbjc" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-QjvzKHmdYMNxREFEjnkNwf">
              I år har konstitutionsutskottet, efter min vederläggning af den
              invändning, som det förra året gjorde, ingenting nytt att tillägga,
              utan det låter sin etikett fortfarande sitta kvar, i ingen mån
              reviderad efter hvad jag anfört. Detta kan för mig icke hafva
              någon vägande betydelse, ty utan angifvande af skäl och grunder
              kan man ju icke med hopp om framgång tillbakavisa någonting. Jag
              tror således, att metodens fördelar få anses fortfarande stå oemotsagda,
              och att påståendet om dess nackdelar saknar hvarje spår till bevisning.
              Detta är hvad jag i hufvudsak har att anföra i fråga om metoden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4TCNG1S9HQpkWVnQZTPPfN" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-D5bQGprazgKQvtkMcxK69a">
              Det har under debatten i dag, liksom förut i motioner och på
              annat sätt, framhållits, att med proportionella val till Andra
              Kammaren borde, för att rättvisan skall vara hel och full, vara
              förknippade proportionella val till Första Kammaren. Ja, detta
              har jag för min del ingen invändning emot, men jag tror i likhet
              med herr justitieministern, att förutsättningen för proportionella
              val till Första Kammaren också bör vara proportionella val till
              de korporationer, som i sin ordning välja ledamöter i Första Kammaren.
              Och proportionella val till dessa korporationer äro, enligt min
              mening, icke svåra att åstadkomma, ty den metod jag har tillåtit
              mig utveckla bjuder just en utväg till sådana vals åstadkommande;
              och jag vill fästa de herrars uppmärksamhet på densamma, hvilka
              vid debatten här i kammaren i fråga om proportionella kommunala
              val sade, att de icke kunna ansluta sig till den
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NCwhF7qpfnVozkfw6XawCU">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-6ZkvDe1g3jRaRaG5QCJLr4" type="date">
            6 | Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-5KUfxjtvvdxT2DZDAxyViH" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-3or86m89MZdYHZyptDuNmd">
              Om valrätten idén, förrän en fullt användbar valmetod till dylika
              blifvit utfun-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EcfkabXaWkMDPAUvyqoV3G">
            till Andra Kammaren m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-SFMrdXVCqRowqkKgR1q5Dv" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-BnrG7rgheSY61Nn8YqAYe6">
              nen. Jag vågar nämligen säga, att en sådan valmetod är utfunnen
              i sina hufvuddrag och ligger här i min motion. Jag vågar säga
              detta så mycket mer, som jag till min motion fogat bilagor från
              vederhäftigt håll i Norge, af hvilka bilagor framgår, att man
              vid de proportionella kommunala valen där just använder sig af
              partibetecknade valsedlar, och att man, såsom det heter, funnit
              detta sätt med partilistor och partinamn vara ett mycket praktiskt
              sätt att ordna vissa sidor af valhandlingen, samt att det där
              endast förnummits ett enstämmigt gillande omdöme om dess gagn
              och användbarhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SZrNroi7gj2zQpQq95hi39" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-FDatwa2DaN5Nsfk1Raqe4e">
              Ja, mina herrar, jag är naturligtvis icke förmäten nog att tro,
              att hvad jag framlagt är det enda, som kan bjuda en tillräckligt
              enkel lösning af valmetodsspörsmålet; jag har blott vågat att
              ödmjukt framhålla, att detta är en lösning bland andra, och jag
              betviflar icke, att det skall vara möjligt att framställa fiera.
              Dessa kunna ju sins emellan sedan täfla om, hvilken som är den
              användbaraste. Men hvad jag med min motion hufvudsakligast velat
              åstadkomma och med mitt anförande här velat vinna, det är, att
              de, som ännu möjligen ställa sig tveksamma i afseende på antagande
              af det proportionella valsättet, icke nu måtte låta sig afhålla
              från att taga detta steg af den anledningen, att den föreliggande
              utarbetade! valmetoden icke synes dem i allo tillfredsställande.
              Det är ju dock en metod och det är en fullt användbar metod, den
              som Kungl. Maj:t framlagt, ehuru det ju är på samma gång konstateradt,
              att den lider af vissa ofullkomligheter. Nå väl, allt mänskligt
              verk lider af ofullkomligheter, och man söker ju därför komma
              till rätta med ofullkomligheterna och ersätta dem med ett bättre.
              Så bör äfven kunna blifva fallet med ifrågavarande valmetod. Den
              bör äfven den kunna förbättras, så att den i sinom tid må befinnas
              mera tillfredsställande. Det kan ju hända, att, innan man kommer
              att praktiskt använda själfva valmetoden, någon ny och mera tilltalande
              sådan skall föreligga. Jag anser nämligen för min del ingen fara
              ligga däruti, att man icke inrycker valmetoden i grundlagen utan
              inskränker sig till att ha den i vallagen. Det sades i dag, att
              man då inte skulle kunna veta, när det sedermera gällde att affatta
              vallagen, hvad man egentligen inlägger för tolkning i ordet: »proportionella
              val», ja att man skulle kunna riskera, att den metod, som då komme
              att bestämmas, skulle bli förfuskad. Detta fruktar jag ingalunda,
              ty jag tror, att, när Andra Kammaren, efter ett beslut nu om antagande
              i princip af det proportionella valsättet, ett annat år går till
              formulering af en valmetod, alla samt och synnerligen af olika
              partier skola vara besjälade af önskan att göra detta verk så
              godt som det är möjligt, och att det alltså icke skall kunna tänkas
              någon eller några fraktioner, som skola vilja lägga hinder i vägen
              för att få fram det
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UvYfVquPhge2D2JneHAFjw" type="date">
            Ousdagen den 3 Maj, e. m. 7 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-8bZgZ2B4Y3eCmmvhaWFVPX" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-GtZodJ2rz1duK16wo8wzLC">
              bästa möjliga. Jag tror att, lika väl som vi nu äro fullständigt
              Om valrätten öfvertygade om att hvad vi äro i färd med är ett
              verkligt stort Vann fosterländskt värf, äfven då samma känsla
              skall besjäla kammaren ””m. m. och att arbetet för valmetodens
              åstadkommande skall bli lika godt (Forts.) som det vi nu söka
              utföra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JBLPCmMZhqQkDpxcHYosDE" prev="i-3csWMET13jfR7d5U9cqfka" who="Q6173400">
            <seg xml:id="i-FbLxfWuAYpp4sj8WW4G68S">
              Ja, herr talman, det skulle vara kärt, om denna dag blefve en
              bemärkelsedag i svenska häfder, i så måtto att vi nu beslöte oss,
              Riksdagen samfäldt, för denna stora, genomgripande, i äkta mening,
              enligt min tro, svenska reform. I den förhoppning, att detta skall
              blifva fallet, tillåter jag mig att, på de grunder jag här anfört,
              förena mig i yrkandet på bifall till Kungl. Maj:ts förslag, förbehållande
              mig därjämte att få återkomma till det yrkande, i hvilket min
              motion utmynnar, om jag därtill finner mig uppmuntrad under förhandlingarnas
              gång.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HvTwXwbWt64dgp9qXxXdCs" type="speaker">
            Herr Eriksson i Elgered:
          </note>
          <u who="Q5714995" xml:id="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE" next="i-2uMAeCshJRD1s6pYcYYwSR">
            <seg xml:id="i-KpUr3iA67qAV788T2xfafQ">
              Herr talman! Jag har begärt ordet blott för att i korthet tillkännagifva
              den ståndpunkt jag i år intager till frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J8qbdLP36u96DmrrAd2gCR" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-DtuBv43Ghb5unparbN21RP">
              Men jag kan inte neka mig att åtminstone i afseende å två punkter,
              som blifvit berörda här under förmiddagens debatt, säga några
              ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VLzaX6jg23x9XtSjih96vq" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-DrsEPzVUTZSGQFGsUES5gg">
              Det förslag, som liberala samlingspartiet väckt uti"den motion,
              i hvilken jag instämt, har visserligen, såsom anmärkts redan af
              herr justitieministern med flere, intagit en förändrad ställning
              gentemot hvad den intog förlidet år, ity att den skiljer mellan
              stad och land såsom valkrets. Den ansluter sig till det bestående.
              Ty så till vida måste medgifvas, att motionen hvilar på det beståendes
              grund, att skillnaden mellan den riksdagsordning vi nu hafva,
              med dess valordning och den ändring däruti, som i liberala samlingspartiets
              motion är föreslagen, endast utgör en utveckling af det bestående.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V7rLwHTLNM2ZPdM3kar2Rg" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-KmFPjs4FaTNrxdvwuz7BAy">
              Då blir frågan, när det gäller Kungl. Maj:ts förslag om proportionellt
              valsätt, huru det ställer sig till det bestående. Det är en fullständig
              och genomgripande förändring af det bestående. Men för att man
              skall gå in på en ändring af det bestående och helt och hållet
              lämna det arf man har från det förflutna, synes mig, att man bör
              kunna påvisa väsentliga brister hos det närvarande systemet, innan
              man öfvergifver detsamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-McwdVxZibsGXep8eRnkreU" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-8qRu4AXNAS7E3PKyBFsRMP">
              Man har sökt att uppvisa dess brister, men för min del får jag
              säga, att man icke lyckats bevisa tillvaron af sådana.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LGGoLdgi9KQiMjPS4FkUrz" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-UVorrSTWtBTsnatB4b8TFU">
              Då jag nämligen anställer en jämförelse mellan det proportionella
              valsättet och de majoritetsval vi nu ha, måste jag för min del
              komma till den oförgripliga slutsatsen, att majoritetsvalen, i
              synnerhet från enkelhetens och klarhetens synpunkt, äro mycket
              att föredraga framför proportionsvalen. Ingen vill väl förneka,
              att dessa senare medföra ofantliga formella svårigheter och att
              det är
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3RsAFuQTD1J8eBk8cfeDHN">
            N:o 49,
          </note>
          <note xml:id="i-C3T7QnZLnkfsXmgVA8yZXu" type="date">
            8 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-EXxiXNYuc3eWZ1Mj4hWgdk" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-SqcxV72os9kBbth5y43tS1">
              Om valrätten svårt för allmänheten att kunna sätta sig in i dessa
              val. Men
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FZ2SpQnrZNonVtS8V9ayCP">
            till Andra
          </note>
          <note xml:id="i-28YrwFTkCkJWTLqCmGKVKG">
            Kammaren m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-XEBUhNRHfZu8KnxKC6TXa5" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-U48sgPBLwBtxjpbmcnfoAq">
              hvad som bör vara utmärkande för en lagstiftning, helst när det
              gäller en förändrad formulering af våra grundlagar, är just enkelhet
              och klarhet. Om man nu skall öfvergifva enkla och klara stadganden,
              fordras det, att det måste finnas andra mycket viktiga synpunkter,
              som nödvändiggöra en förändring. Sådana synpunkter hafva dock
              härvidlag icke kunnat påvisas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5oX1YmgfsufS3rHYpQuek1" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-5hHfe3cgd5Nw9McvAxFPzb">
              Herr justitieministern sade på förmiddagen vid inledningen till
              denna debatt, att liberala samlingspartiets förslag vore föråldradt
              och efterblifvet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PPGmzd7qWiVPGWJjGkibwA" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-8E4divf2769BKem14wiMVd">
              Ja, jämfördt med ett sådant språng ut i det okända och vida,
              som införandet af proportionsvalmetoden skulle innebära, då medgifves
              att det är föråldradt. Men det är likväl af erfarenheten konstateradt,
              att det tager sig bra ut i praktiken, och så länge må vi hålla
              på det bestående, tills vi få något bättre i ersättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NkKhsx3L214Yf6xC2ACSWh" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-QHHmMq7CrRxxcVy6LVh9Qb">
              Det har anmärkts af den talare, som representerar den nordligaste
              staden i Sverige, att det var ett partiprogram, att det var ett
              partivalsystem, som enligt liberala samlingspartiets förslag sattes
              i fråga. Men jag ber att gentemot den talaren få anmärka, med
              anledning af hvad han sade därom, att det var partival, som åsyftades,
              att hvad som åsyftas är samma valmetod som nu finnes. I förbigående
              vill jag säga, att jag instämmer med herr Branting, då han sade,
              att när man granskar hvad denne talare framställt och de många
              argument han framhöll, blir det bra litet kvar aft det hela, som
              verkligen håller profvet. Är det så, att liberala samlingspartiets
              förslag åsyftar partival, då måste också de val, som enligt den
              De Geerska riksdagsordningen hållas, vara partival. Jag vågar
              dock anställa en jämförelse mellan den riksdagsordning vi nu ha
              och det som här föreslås ifrån regeringens sida, och jag tror
              då, att, vid en sådan jämförelse, litet hvar skola bli eniga om,
              att den De Geerska riksdagsordningen med dess valbestämmelser
              är förtjänt af lika godt vitsord och auktoritet. Herr Hellström
              bör sålunda besinna, att hvad han anförde är riktadt mot den valordning
              vi nu ha lika väl som mot hvad liberala samlingspartiet i detta
              afseende föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PxF6Q5eo4G9RtW5uT4xRar" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-9h9un8Ygyri7Nt1GffYaej">
              Men hvad medför proportionellt valsätt? Jo, det för oss uti det
              okända, icke blott med hänsyn till de tekniska svårigheterna utan
              äfven i andra hänseenden. Och ber jag i detta sammanhang få anknyta
              mig till hvad som särskildt betonades af herr Staaff, då han anställde
              en jämförelse mellan Belgien och vårt land i fråga om användningen
              af det proportionella valsättet, i det han konstaterade, att Belgien
              icke är större än Dalarne, men har 6,7100,000 invånare, medan
              Sverige har 5,000,000 invånare. Det framgår däraf, hvilken ofantligt
              stor olikhet med afseende på befolkningens täthet som förefinnes
              i Belgien och här. Med afseende fäst &amp; vårt lands vidsträckthet
              och Belgiens befolkningstäthet framstå, vid
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-874avWCAPyGTQe4RaEyBVt" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 9 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-5ehWdujJswu2tRXmv3jamq" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-YStB8uBMsnW6EgZpA4FYtk">
              en jämförelse med Belgien, svårigheterna för vårt land såsom
              Om valrätten mycket stora i fråga om detta nya valsätt. Svårigheterna
              ligga a Andra : 2 o : 4 o ammaren
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QDD99DjMQ42wRBVt6ReBRg" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-Wbp6WcmS28iZnLbkPykUzb">
              uti huru valmanskårerna på dessa vidsträckta områden skola kunna
              m. m. lära känna hvarandra och lära känna sina resp. kandidater.
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UkHBkdwj8X8MFcMBNgsfUe" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-5awm1DbowcwcaEBzgEriUX">
              Jag tror för min del icke, att det låter sig göra att vinna full
              kännedom i detta afseende, och däraf följer, att man måste underkasta
              sig partibildning och partislafveri, som icke är helsosamt, och
              redan ifrån denna synpunkt är förslaget mig motbjudande, ty den
              personliga själfständigheten vill jag bevara åt svenska Riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P6XCgzuR7qP1EuAT2dr9ii" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-CaesFS16qXm6yeKnDqhFkf">
              ; Men man menade, att orättvisan ligger på annat håll, näm-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VFrcTbm1QsTwvQ1ne35rHt" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-AR2SKdHMrxbr66B4zyDzAb">
              ligen däruti att valresultatet blir så ensidigt enligt majoritetsvalsystemet.
              Man målar upp, så att säga, hin onde på väggen för att piska honom.
              Det röda spöket, socialdemokratien, skulle bli förhärskande i
              Riksdagens Andra Kammare, heter det. Men jag tror detta beror
              på ett misstag. Om herrarne ginge ut på ladugårdsgärdet och toge
              reda på hvad de socialdemokratiska talarne anförde och jämförde
              de där uttalade åsikterna med tänkesätten i allmänhet hos vårt
              folk ute på landsbygden, tror jag icke herrarne skulle behöfva
              befara, att socialismen så hastigt kommer att gripa omkring sig
              och vinna majoritet på landsbygden. Jag tror att, huru det än
              vänder sig, vi kunna möta deras angrepp med ordets och öfvertygelsens
              vapen. Och om det är rättvist, att de få rösträtt, böra vi ge
              dem denna, äfven utan dessa garantier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NYjeJjaC4ZGBshiDK7PMBy" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-FP8yxQN373ykkF7q4jSuUJ">
              Ty jag är icke rädd att möta på det fält, der man går till valurnorna,
              och jag tviflar icke på utgången.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2uMAeCshJRD1s6pYcYYwSR" who="Q5714995" prev="i-DqBpZMWotwNKUF5bduQciE">
            <seg xml:id="i-YMuVBRqK5EyGo5ZTay9fnR">
              Herr talman, såväl af skäl, som på förmiddagen anförts, som ock
              af de skäl, jag nu andragit, ber jag för min del att få yrka afslag
              å konstitutionsutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3LimZzYbhMttMDsJf6CNbU" type="speaker">
            Hans excellens herr statsministern Ramstedt:
          </note>
          <note xml:id="i-V1RVGAJiuszB6fxc2EJrh7">
            Herr talman, mina herrar! Någon meningsskiljaktighet torde icke
            inom denna kammare förekomma vare sig därom, att en effektiv utvidgning
            af rösträtten vid val till denna kammare bör äga rum, eller därom,
            att denna utvidgning bör byggas på principen allmän rösträtt.
            Angående tillämpningen af denna princip, angående sättet och villkoret
            för dess genomförande hafva emellertid många olika meningar framträdt.
            De förslag, som, efter hvad det vill synas, ha de största utsikterna
            att vinna seger, de förslag, mellan hvilka den egentliga striden
            torde komma att stå, äro Kungl. Maj:ts och konstitutionsutskottets
            i hufvudsak med hvarandra sammanfallande förslag samt det af herr
            Staaff och ett flertal medlemmar af liberala samlingspartiet framlagda
            förslag. Skillnaden emellan dessa förslag afser, såsom bekant,
            frånsedt åldersgränsen, som icke spelar någon synnerligen betydande
            roll, valsättet och den därmed sammanhängande valkretsindelningen:
            å ena sidan proportionella val med däraf
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AnqdHsi8GTzD3Ty9bbDTSJ">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-THN66Fh8WcgDr8Q1hMRb8R" type="date">
            10 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LzzpAHBWn2w7Dxwga7N1Az">
            Om valrätten betingade stora valkretsar, omfattande både stad
            och land, och å ; till Andra andra sidan bibehållande af den nuvarande
            valkretsindelningen och
          </note>
          <note xml:id="i-16JzWc93F4MAY1pCL6rAZJ">
            Kammaren
          </note>
          <u xml:id="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" next="i-MnNMcLg3yC2rAuPvYehc7f" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-RVD2cVpdauM6kdZAtFW7JR">
              majoritetsval.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XpYzgbU7G5J6JTLTtWU7Zn" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-5M1yLX4pYHS3Wjj18E8JRm">
              Angående dessa båda valmetoders olika fördelar och olägenheter,
              angående den frågan, om den ena eller andra af dem bör äga företräde,
              har under de gångna åren här i landet så mycket blifvit ordadt
              och skrifvet, att det knappast återstår något nytt att säga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HyZ5Kx9m3y2Sk1EJvyupeb" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-LDoh23MBfWtLjbFYFZz9ZB">
              Svårligen låter det emellertid förneka sig, att, principiellt
              sedt, de proportionella valen med hänsyn till valresultatet måste
              anses äga ett bestämdt företräde. Endast medelst denna valmetod
              kunna de olika meningar, som finnas bland valmännen inom en krets,
              ha någon utsikt att göra sig gällande, enhvar i förhållande till
              sin styrka. Endast på detta sätt kunna minoriteterna ha någon
              säkerhet att få blifva hörda i de rådslag, där landets angelägenheter
              behandlas och afgöras. De kunna visserligen icke där bestämma
              frågornas utgång, men de kunna få framföra sina skäl och synpunkter,
              de kunna uppträda varnande och återhållande eller eggande och
              uppmuntrande. En sådan sakernas ordning synes mig i sanning öfverensstämma
              med rättvisans kraf. Att så är, synes vara svårt att förneka.
              Och jag har svårt att förtstå, att någon, som verkligen vill det
              helas bästa, skall vilja bestrida nyttan och befogenheten af,
              att minoriteterna på detta sätt få tillfälle att göra sig hörda.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7ofnBbdta2PNqUrNDv1ZqG">
            Den kommitté, som på uppdrag af Kungl. Maj:t uppgjort förslag
            till proportionella val till Andra Kammaren, slutade äfven sin
            utmärkta framställning angående det proportionella valsättets
            ändamål med följande ord: »En verklig allmän rösträtt kräfver
            därför, att denna rätt, i den mån ske kan, utsträckes äfven till
            minoriteterna. Detta ändamål vinnes genom det proportionella valsättet.
            Principiellt måste således detta valsätt anses som en från det
            hela oskiljaktig del i den allmänna rösträttens program.»
          </note>
          <u xml:id="i-8DG7qJzMJDhYXdDsz1Rmoi" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-AEhriGN9C5zKuiKzt4FfPQ">
              Nu har det visserligen blifvit invändt, att äfven vid majoritetsval
              i enmansvalkretsar de olika partierna skulle ha utsikt att blifva
              representerade, hvart och ett i förhållande till sin styrka. Partierna
              — säger man — äro aldrig jämnt fördelade öfver de särskilda valkretsarna,
              utan medan i en valkrets det ena partiet kan vinna öfvervikt,
              blir förhållandet motsatt i en annan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AMnUmpbypFRqS4un5SvXaL" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-PnxQJtTyRgkZsLfKeDwARG">
              Äfven om det ligger någon sanning i detta, så visar dock den
              minsta eftertanke, att det erfordras en serie af lyckliga tillfälligheter,
              för att partierna på denna väg skola blifva rättvist representerade.
              Det naturliga och sannolika är, att det parti, som öfver hufvud
              taget har majoritet, skall erhålla ett i förhållande till sin
              styrka alltför stort antal representanter. Och för öfrigt, icke
              kunna väl valmännen af ett visst parti i en krets, som, ehuru
              nästan jämnstarka med motpartiet, gång efter annan blifva utan
              represen-
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WEBQgGbsmZYtqKyw3TQmYG" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 11 — N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-VubnFzXnQ7LYFZdA4h1AiU" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-PdbXopSWSqk2NbfSzyiGHW">
              tant i Riksdagen, icke kunna de väl trösta sig med, att i en
              annan Om pA
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VXoCfPox93LHeQpEGdNFvZ">
            kanske aflägset belägen valkrets någon af deras parti blir vald
            med ö I Andra ringa röstöfvervikt. Åtminstone synes detta vara
            en obetydlig Mn i tröst. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-MFXCUbdafZcjQL2KcMfxq1" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-9w5fauUzRr8JNEaKArt6yE">
              Man har äfven hört frågas, hvarför, då vi hittills kunnat nöja
              oss med majoritetsval, det nu, då fråga är om allmän rösträtt,
              skulle vara nödvändigt att införa proportionella val. Men ligger
              icke svaret på denna fråga helt nära till hands? Då valmännens
              antal skulle nära tredubblas, då de nuvarande valmännen således
              skulle komma i afgjord minoritet, är det icke då naturligt att
              söka att åt dessa valmän, som hittills — det tror jag allmänt
              erkännes — på ett tillfredsställande sätt vårdat landets angelägenheter,
              bevara den ställning och det inflytande, som betingas af deras
              antal i förhållande till hela den nya valmanskårens storlek? Härigenom
              skulle äfven öfvergången till det nya kunna ske på ett betry ggande
              sätt och med bibehållande af den kontinuitet, som i en representationsförsamling
              måste anses i hög grad önskvärd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DFS4S1uuXPMhvtuQvvpiUR" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-FnV25gXRg7CrXJdR86xKmS">
              De proportionella valen, har man sagt, skulle komma att medföra
              vissa tekniska svårigheter. Genom dem, sådana de blifvit af Kungl.
              Maj:t föreslagna, skulle äfven, förmenas det, partiledarna och
              valkandidaterna kunna komma att utöfva ett alltför stort och obehörigt
              inflytande på valen. Det är svårt att med visshet yttra sig öfver
              dessa och andra befarade olägenheter nu, innan någon erfarenhet
              finnes. Sannolikt är emellertid, att de farhågor, som man i dessa
              afseenden hyser, äro i hög grad öfverdrifna. Svårigheter af dessa
              slag bruka i allmänhat icke vara oöfvervinneliga. Och då erfarenhet
              vunnits, kan man helt visst, om några oegentligheter finnas vara
              för handen, äfven utfinna sättet för deras afhjälpande; och rättelse
              härutinnan torde utan svårighet kunna vinnas, då väl ingen kan
              ha något verkligt intresse att motsätta sig sådana förbättringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EaFXu8sMknJyGjpaQogWNy" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-XcAyq9YVNXEpN5g2FMmveQ">
              Äfven mot herr Staaffs och hans medmotionärers förslag kunna
              anmärkningar framställas. En sådan anmärkning afser, att systemet
              med enmansvalkretsar icke blifvit fullständigt genomfördt. I de
              större städerna skulle nämligen flermansvalkretsar fortfarande
              äga bestånd. Allmänt erkännes emellertid, att minoriteterna därigenom
              skulle komma, liksom de nu äro, i en sämre ställning, än om enmansvalkretsar
              blifvit fullt genomförda. Och någon svårighet att indela dessa
              städer i erforderligt antal valkretsar torde icke förefinnas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H6LqCy6bPz8tDLGacZPo8t" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-MekRLDeDmJRoipD2shkESh">
              En annan anmärkning mot herr Staaffs förslag afser antalet af
              de riksdagsmän, som städerna skulle äga att utse. Den siffra,
              som i detta afseende upptagits, är fullkomligt godtycklig. Enligt
              den för hela riket gällande valkvoten skulle städerna utse 51
              representanter. Här föreslås 65. Och såsom enda motiv härför framhålles,
              att, »då de smärre städerna skola sammanföras till valkret-
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GLLYbDKyde7bXKCXuC9wTy">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-6C37A7sMxNL763Drdj6bWH" type="date">
            12 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-S1uvQtSyqGC1rdP8veYeVt" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-TMocbK9FAhN7Pdv42MBpKF">
              Om valrätten sar, man nödvändigt måste förebygga, att dessa småstadsvalkretsar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SXzjUtmRR1PCH1jMbBtWBK">
            till Andra
          </note>
          <note xml:id="i-P9TA86EV7kfw6ANZuZ9r49">
            Kammaren m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Xjz4PNbhXNB617UYmbRRqh" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-9WQscrAMv8CkTfKoVaSG6v">
              blifva oformliga». Och vidare yttra motionärerna: »att de ej
              föreslagit, att städerna skulle erhålla ett större representantantal,
              än de funnit absolut oundgängligt för ordnande af rimliga valkretsar».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-56q7GeaqGqw7e6eZFtDiSK" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-H1vUmAXfJsCeQ7PNzj2t8S">
              Af detta resonemang skulle man vilja draga den slutsatsen, att
              hela öfverskottet: skillnaden mellan 51 och 65, skulle falla de
              smärre valkretsarna till del. Så är emellertid ingalunda förhållandet,
              utan äfven de större städerna skulle erhålla sin anpart: Stockholm
              t. ex. skulle få 3 riksdagsmän.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9aqMTmg9wrB9FqLAzYt2TF" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-4siLrd9haMyXoob66BzrYZ">
              För öfrigt skulle man kunna fråga, huru enligt herr Staaffs förslag
              indelningen af de smärre städerna i rimliga valkretsar skulle
              kunna ske, sedan invånareantalet i städerna, såsom herr Staaff
              synes antaga, inom jämförelsevis kort tid ökats så, att dessa
              städer äro berättigade att erhålla 65 riksdagsmän. Denna ökning
              torde hufvudsakligen komma att falla på de större städerna, och
              sedan finnes intet öfverskott för de mindre städernas indelning
              i rimliga valkretsar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BkitJUF91dt4JHYkmTYaZp">
            Såsom bevis på svårigheten att utföra en sådan här valkretsindelning
            må äfven åberopas, att enligt motionärernas förslag t. ex. Visby
            med 8,600 innevånare och valkretsen Örnsköldsvik —Umeå — Skellefteå
            med bortåt 3,900 invånare skulle i afseende å representantantal
            blifva likställda med Gäfle, som har öfver 30,000 invånare. Enhvar
            af dessa valkretsar skulle erhålla en representant, ehuru folkmängden
            i Gäfle är nära fyrdubbelt så stor som i hvar och en af de två
            andra valkretsarna.
          </note>
          <u xml:id="i-9G8QiMFg8hqiLPWskf1Dgt" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-JkdBZwL6329bb9k1UxN1PX">
              Skall nu det proportionella systemet införas vid val till Andra
              Kammaren, så bör, enligt hvad man hört framhållas, ett liknande
              system införas äfven vid val till den första.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GrUqgv73RZevSEtb2hEk12">
            Jag behöfver icke erinra kammaren därom, att vid aflåtande år
            1902 af den riksdagsskrifvelse, som närmast föranledt framläggandet
            vid 1904 och innevarande års riksdag af kungl. propositioner angående
            proportionella val, något tal icke var om anordnande af dylika
            val till Första Kammaren. Anspråket härpå måste betecknas såsom
            något nytt, tillkommet efter det Kungl. Maj:t upptagit den af
            Riksdagen framkastade tanken om införande af allmän rösträtt,
            byggd på proportionella val. Den möjligheter är emellertid icke
            utesluten, att ett förändradt valsätt till Andra Kammaren kan
            komma att kräfva någon ändring äfven i sättet för Första Kammarens
            bildande. Med hänsyn till kamrarnas olika uppgifter torde detta
            emellertid icke utan en omsorgsfull undersökning kunna tagas för
            gifvet, och man kan för öfrigt, synes mig, icke utgå ifrån, att
            just proportionella val till Första Kammaren skulle vara det enda
            och riktiga sättet för en omdaning af denna kammare. Åfven andra
            sätt torde kunna uttänkas. Härmed må emellertid vara huru som
            helst, ett faktum är, att något förslag till omgestaltning af
            Första Kammaren nu icke föreligger i det
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SGWKt7uLRMfsjf97NfkuKu" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 13 N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-oc9ry4ZDLhmm5mgVW8fpy">
            skick, att det kan tänkas genomfördt. Nu är endast fråga om val-
            Om valrätten sättet till Andra Kammaren. Och hvar och en, som
            vill en reform fa Andra : o : : : Iz o : : ammaren i det afseendet,
            byggd på proportionalitetsidén, får tills vidare mm m. lämna den
            andra tanken å sido och öfverlåta åt framtiden att vid- — (Forts.
            taga de förändringar i Första Kammarens sammansättning, som kunna
            tänkas nödiga och nyttiga.
          </note>
          <note xml:id="i-81CLd57AdvPFSuW8XPJjC7">
            Såsom jag redan påpekat, sammanfalla i hufvudsak konstitutionsutskottets
            och Kungl. Maj:ts förslag. Endast i två punkter skilja de sig
            från hvarandra, nämligen dels däruti, att konstitutionsutskottet
            såsom villkor för utöfvande af rösträtt uppställt, utöfver hvad
            Kungl. Maj:t i sådant afseende föreslagit, fordran på direkt skatteplikt
            till staten, och dels däruti, att konstitutionsutskottet ansett
            nödigt att i riksdagsordningen införa en del bestämmelser angående
            valen, dem Kungl. Maj:t flyttat till vallagen.
          </note>
          <u xml:id="i-WBSoRCdyatEHPJqTH8P8Kd" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-Swua93xJLCCNbTT9hxBPDJ">
              Hvad angår den första punkten, rösträtteng beroende af direkt
              skatt till staten, låter det icke förneka sig, att detta villkor
              afviker från den allmänna rösträttens princip på ett helt annat
              sätt än de inskränkande bestämmelser, som finnas upptagna i propositionen.
              Enligt denna äger, frånsedt dem, som äro förlustiga medborgerligt
              förtroende, omyndigförklarade eller i konkurstillstånd försatte,
              enhvar till viss ålder kommen man, som försörjer sig själf, politisk
              rösträtt. Men för att få utöfva denna rösträtt erfordras, att
              han fullgör vissa honom åliggande skyldigheter med afseende å
              skattebetalning och värnpliktsöfningar. Det ankommer således uteslutande
              på personen i fråga själf att ställa så till, att han får utöfva
              rösträtten. Enligt utskottets förslag däremot skulle det ligga
              i vederbörande myndighets hand att utesluta en person från rösträtt,
              nämligen genom att icke uppföra honom såsom skattskyldig, och
              någon möjlighet för den utslutne att vinna rättelse däri skulle
              icke finnas, äfven om han ville betala skatt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-32EFx2X7Lv1wp8LJM76oFL">
            Hvad åter angår den andra af konstitutionsutskottet vidtagna
            ändringen i Kungl. Maj:ts förslag, eller den, enligt hvilken i
            riksdagsordningen skulle intagas en del valen rörande bestämmelser,
            hvilka Kungl. Maj:t i stället gifvit plats i en särskild vallag,
            så skulle jag för min del helst sett, att Kungl. Maj:ts förslag
            i den delen blifvit godkändt. Men då denna af utskottet föreslagna
            förändring icke utgör någon förändring i sak och då Första Kammaren
            redan fattat sitt beslut i öfverensstämmelse med konstitutionsutskottets
            förslag samt, efter hvad jag hört, äfven inom denna kammare höjts
            röster, hvilka gifvit uttryck åt den åsikten, att utskottets förslag
            är lämpligare och bättre, så vill jag för min del låta min nyssnämnda
            önskan falla.
          </note>
          <u xml:id="i-Y1t7gXh85q1t4YrfRbdDv5" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-VCcgcp7qjXCBgsNMvzbKJ7">
              I den situation, i hvilken vi för närvarande befinna oss, kan
              man icke gärna undgå att för sig uppställa denna fråga: om nu
              den af Kungl. Maj:t framlagda propositionen i ärendet äfven denna
              gång faller och om således, sedan Första Kammaren afslagit de
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JJG5s6ncBGwPrXgNE9FEiB">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-SioTaKwnmXn2jjxMGqx4Ct" type="date">
            14 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-AcWBKNyfAZpznbu9ubgD1d" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-79B4dHW2e3Ew6CMfpAqGhY">
              Om valrätter öfriga föreliggande förslagen, icke heller vid denna
              riksdag något
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hg5a1XZUhdWkjDus4ioghq">
            till Andra Kammaren m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-9QkBvBK9aXi29pKo3McFMU" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-A3naNLuNxMDHAqMEpDEymw">
              positivt beslut kan komma till stånd, på hvilken väg bör man
              då inslå? Finnes det något annat förslag än Kungl. Maj:ts, hvilket
              med någon utsikt till framgång kan under den närmaste tiden kring
              sig samla pluralitet inom Riksdagens båda kamrar? Det skulle i
              så fall vara herr Staaffs och hans medmotionärers — det liberala
              samlingspartiets — förslag. Men kan detta förslag anses utgöra
              ett verkligt och fullständigt uttryck för detta partis politiska
              ståndpunkt, ett program, vid hvilket man kan antaga, att partiet
              äfven i kommande tid skall fasthålla. Vid tanke på detta förslags
              förhistoria är man knappast berättigad antaga något sådant.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-oRBxSPCq8wEfrYiTkYGhE" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-DcZE6geDqduGnLDgAqrnZK">
              Efter att under några år hafva kämpat för en sänkning af rösträttsstrecket,
              genomförande af det så kallade kommunalstrecket, bidrog partiet,
              åtminstone delvis, till det beslut, som ligger till grund för
              1902 års riksdagsskrifvelse och hvilket måste anses innebära en
              anvisning på en rösträttsreform, byggd på lika representationsrätt
              för stad och land, allmän rösträtt och propotionella val. År 1904
              ville partiet emellertid icke veta af några proportionella val,
              utan motionerade om majoritetsval, i princip lika representationsrätt
              för stad och land, delvis gemensamma valkretsar för städer och
              landsbygd samt, såsom rösträttsvillkor, skyldighet att hafva erlagt
              påförd skatt till staten. Sedan emellertid detta förslag vid omröstningen
              därom fallit, ansågo sig partiets medlemmar oförhindrade att gifva
              sina röster åt ett förslag, hvilket såsom rösträttsvillkor upptog
              äfven fullgjord skatteplikt till kommunen. Och i sin motion till
              innevarande Riksdag vidhåller partiet detta rösträttsvillkor,
              men har, i viss mån, till städernas favör frånfallit anspråket
              på lika representationsrätt för stad och land, och i afseende
              på valkretsindelningen fullständigt skilt emellan städer och landsbygd.
              Det är således icke uti endast oväsentliga punkter, som partiet
              gång efter annan ändrat sin uppfattning, utan också i frågor af
              ganska stor principiell betydelse. Kommer så härtill, att enstaka
              medlemmar af partiet uttalat och förordat afvikande meningar,
              äfvensom att, enligt hvad man hört sägas, en del partimedlemmar
              skulle vara benägna att rösta för herr Johanssons i Mossebo förslag,
              ehuru detta i icke oväsentlig grad skiljer sig från partiets eget,
              så kan man just icke påstå, att partiets ställning i rösträttsfrågan
              är tydlig och klar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WG8bv3LcFds2b9Mg5Nzty5" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-2Rz8hMqyD1rmiMD2VQjD1a">
              Min afsikt med att framdraga hvad jag nu påpekat har naturligtvis
              icke varit att göra några som helst anmärkningar mot partimedlemmarna
              och den ståndpunkt de intagit i frågan, då jag väl vet, hurusom
              i en fråga, så svårlöst som denna, de enskilde icke kunna göra
              anspråk på att få fram enhvar sina önskemål utan måste, för att
              komma till enighet, bekväma sig till att göra afvikelser än åt
              det ena hållet, än åt det andra. Men den slutsats, till hvilken
              jag med det nyss nämnda vill komma, är den,
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BBuGjg853DPLto6XXS1rpm" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 15 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-4Yv4ua47CE4Xq6JZ19HAfM" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-6vm47q2wiD3NAESUNVwAkV">
              att inom partiet ännu icke uppnåtts sådan enighet, att man kan
              Om valrätten få en klar uppfattning om hvad partiet verkligen
              vill i denna sak. = Andra Man kan knappast med säkerhet förlita
              sig på att den mening, Mt partiet nu omfattar i frågan, äfven
              under ett kommande år skall (Forts.) af partiet vidhållas. Och
              då härtill kommer, att partiets. nuvarande förslag näppeligen
              torde hafva någon resonans inom Första Kammaren, synas för det
              närvarande och för den närmaste framtiden partiets utsikter att
              åstadkomma något positivt resultat i rösträttsfrågan icke vara
              synnerligen stora.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MnNMcLg3yC2rAuPvYehc7f" prev="i-GYzwxfhRVKwGms2m24HBau" who="Q52972">
            <seg xml:id="i-EjfUhgqHgN38w5RLYpFxXb">
              Konsekvensen af allt detta synes mig vara, att hvar och en, som
              önskar en reform af den politiska rösträtten, som vill att denna
              reform skall genomföras inom en snar framtid och som anser en
              sådan snar lösning vara af vikt för den lugna och jämna samhällsutvecklingen
              i vårt land, äfven bör gifva sin röst åt Kungl. Maj:ts eller konstitutionsutskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y1GjwWFHJTj9SJEtUHVzxr" type="speaker">
            Herr Sterner:
          </note>
          <u who="Q6189754" xml:id="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" next="i-9BLUU8HfXqX2LHUHav9KnS">
            <seg xml:id="i-JgiS7g2MKXqj3jH1taMPb9">
              Herr talman, mina herrar! En ärad talare på växjöbänken hade
              i förmiddags ett anförande, i hvilket det förekom en passus, hämtad
              ur den franska tidningen »Le Temps» och i hvilken passus förekom
              vittnesbörd om det proportionella valsystemets förträfflighet,
              hvarjämte däri högeligen prisades det svenska folkets framstående
              klokhet i politiskt afseende, då det nu hölle på att införa detta
              valsystem. Jag tillåter mig gå öfver till andra sidan af Kanalen
              och från en af det engelska folkets framstående politici hämta
              ett uttalande, som går i alldeles motsatt riktning. Det engelska
              folket är ju ett folk, som med vårt eget folk är mera besläktadt
              än det franska.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VDLsJGT8Uc2MqdJAApDctZ" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-BZdrW66FohEWRk4udDHse4">
              Det hände sig nämligen förra sommaren, att jag i en svensk tidning
              kom att läsa ett bref från en svensk brefskrifvare i England,
              och jag skall nu tillåta mig att ur detta i tidningen införda
              bref uppläsa några rader för att öfvertyga kammaren om att icke
              alla utlänningar äro anhängare af idén om proportionella val.
              Så här lyda dessa rader:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7zpKjufKFsQo8ELJK3LnQz" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-YYoaS6VsMGBbFFQ6XBBPgw">
              »Jag samtalade härom dagen med en engelsk liberal politiker om
              vår rösträttsfråga, dess fall under årets riksdag samt orsakerna
              därtill. Han uttryckte stor förvåning öfver att proportionsvalsidén
              varit så nära att genomföras i Sverige samt uttalade såsom sin
              mening, att svenskarna säkerligen skulle bli tacksamma för att
              hafva undgått tillämpningen af den teoretiskt ytterst förtjänstfulla
              men praktiskt olämpliga idén för valen till landets representation».
              — — — »Proportionsrepresentationen» — fortsätter han — »undanskaffar
              just det, som utgör kärnan i hvarje fruktbar politik, nämligen
              den höggradiga friktionen mellan stora partigrupperingar kring
              de viktigaste, starkast framträdande dagsfrågorna. Det är striden
              mellan klara ståndpunkter, utkristalliserade ur ett politiskt
              moget, politiskt ansvarsmedyetet folk vid valet af starka ledare,
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JXi7pRZ4tgeS4Po9Bn3Mqt">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-WqcpgTbYjP3ZceacHoEGNY" type="date">
            16 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-ELHrCUhBxBj8yFqMH7BdTv">
            Om valrätten som befordrar utvecklingen, och icke utjämningen
            af de politiska
          </note>
          <note xml:id="i-LTFxSPY31TVYwYRGQ82whJ">
            till Andra
          </note>
          <note xml:id="i-BgBpAuk5UhspLRDYzdF8gw">
            Kammaren m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-NvfUPT99vXJnTVmoa2w62u" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-SSWTCMxp4f8QvnPJaAjZFS">
              motsatserna, hvartill proportionsvalen enligt sin natur leda».
              Dessutom hade han funnit de tekniska svårigheterna vid proportionsmetodens
              tillämpning nästan oöfverstigliga äfven i ett så tätt befolkadt
              och politiskt utveckladt land som England samt föreställde sig
              dem om möjligt ännu mera hindrande i ett till största delen svagt
              befolkadt land som Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U2UekmeJadhaTYKWwCmFav" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-7i2JiZXpfnCeEmywfm8gjJ">
              Herr talman! Jag har förut genom både muntliga och skriftliga
              instämmanden klargjort min ståndpunkt i denna fråga, och jag får
              säga, att ju mer jag öfvertänker dessa förslag om proportionella
              val, desto klarare blir det för mig, att man utarbetat och utarbetar
              dessa valförslag mera med tanke på garantier och månhet om minoriteten
              än med en klar blick för ett kraftigt framåtskridande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C574Vj1nQNPcjtJR2Upagf" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-6GM9DPSXk2MEEhxTcsazZ4">
              I likhet med en ärad talare på norrlandsbänken, hvilkens utveckling
              från mörker till ljus eller kanske efter mångas åsikt tvärtom
              gått i en motsatt riktning mot min, vill jag förklara, att jag
              är beredd att vid de kommande valen i höst bära konsekvenserna
              af min hållning i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KL4XmBqAwjSDXEkFYm1Rb1">
            Herr Hammarskjöld: Herr talman, mina herrar! I den reservation,
            som till förmån för liberala samlingspartiets motion blifvit afgifven
            af herrar af Callerholm, Darin, Bergström och Staaff, förekomma
            i den första punkten ett par uttalanden af så märklig beskaffenhet,
            att jag icke kan underlåta att uppläsa denna punkt. Den lyder:
          </note>
          <u xml:id="i-SUSUjDTaEPUwc9Qx5TYYc5" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-3Gq7A2jfuLtVWvkWk5zZto">
              »Att kamrarnes flertal skulle komma att i direkt strid med en
              stark allmän opinion genomdrifva ett beslut om proportionellt
              valsätt vid val till Andra Kammaren, anse vi otänkbart, så mycket
              mera som man väl känner, att icke i någondera kammaren förefinnes
              någon verklig öfvertygelse om lämpligheten af ett sådant valsätt
              vid dylika val.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-byaChyS8TgK1bfwSBh1ng" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-2YAaGG5EBfyg6DBTQQL2gH">
              Hvad nu beträffar detta påstående om den allmänna opinionen,
              så har detta i dag blifvit ganska mycket kommenteradt. Jag tror
              icke, att jag behöfver särskildt mycket uppehålla mig vid detta
              påstående, ty man har från åtskilliga håll ganska klart belyst,
              huru mycket eller huru litet afseende man behöfver fästa vid den
              s. k. allmänna opinionen. Och vi hafva ett ganska färskt exempel
              från riksdagens början på huru det går till att tillverka en »allmän
              opinion». Men låt nu så vara, att det skulle finnas en ganska
              stark opinion mot de proportionella valen, så vågar jag dock bestrida,
              att den är allmän. Ty vi, som här i denna kammare till ett icke
              ringa antal äro anhängare af den proportionella valmetoden, vi
              böra väl icke förmenas rättigheten att få anse, att vi representera,
              till största delen åtminstone, den allmänna opinionen hos de valmän,
              som sändt oss hit. Det kan ju hända, såsom repre-
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BdVCZvWzndW9e7c5JpG7vj" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 17 N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-MuR7cqX51eG3wcmx83cKRf">
            sentanten för Luleå i förmiddags anmärkte, att det kan finnas
            val- Om valrätten kretsar, hvilkas representanter icke äro ense
            med sina valmän i Andra o : o o laämmaren
          </note>
          <u xml:id="i-VeA1FJ9o5dDfZe9PdVvHch" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-X52iYK4m7TYrJG93ugTuoW">
              denna fråga, men jag vågar dock påstå, att flertalet af dem,
              som = m. här äro anhängare af proportionellt valsätt, dock hafva
              sina val- = (Forts. män bakom sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SdSiEC1sRXiKK3oXeequWV" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-9ZmkpXabgGMUhLouea6L21">
              Men nu vill jag fästa mig något vid det andra påståendet, nämligen
              dessa ord: »så mycket mera som man väl känner, att icke i någondera
              kammaren förefinnes någon verklig öfvertygelse om lämpligheten
              af ett sådant valsätt vid dylika val». Det är ganska starka ord,
              som man här uttalat om politiska motståndare, och jag vet icke,
              med hvad rätt. Jag talar icke för någon annan; jag talar blott
              för mig själf. Och jag får här förklara, att det är min fulla,
              ärliga öfvertygelse, att proportionella val i närvarande stund
              äro den enda, lyckliga och rätta lösningen af rösträttsfrågan.
              Men jag skall be att få gengälda herrar reservanter den artigheten,
              som de bevisat oss. Med samma rätt, som de här i sin reservation
              ha påstått, att det icke i någondera kammaren finnes någon verklig
              öfvertygelse om lämpligheten af ett sådant valsätt, med lika stor
              rätt eller, om man så vill, med lika liten rätt skall jag tillåta
              mig säga till dessa herrar: »när ni tala om att ett proportionellt
              valsätt skulle i Andra Kammaren skapa ett annex till Första Kammaren,
              så finnes det knappast någon enda af eder, mina herrar, som i
              själ och hjärta tror på det påståendet». Det är ett slagord, uppfunnet
              för att lura lättrogna valmän.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JnLrWjbddhBpkVEEGjPUe6" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-UWHYbN8CVsd8JoPcp9VoXj">
              Om man nu frågar, hvarför jag vill hafva proportionellt valsätt,
              så vill jag svara: därför att emot en valman, som nu finnes, kommer
              det ytterligare två nya valmän, och det ligger då nära till hands
              att antaga, att dessa två nya valmän skulle bruka sin makt till
              att undanskjuta den förut befintliga valmannen. Det vore underligt,
              om de icke skulle bruka den makt, som lägges dem i händerna. För
              att icke då vårt politiska lif skall på en gång kastas om, kastas
              in i nya banor, hvilka man icke kan förutse, af den grunden är
              det, som jag önskar, att vid valen måtte så förfaras, att minoritetens
              rätt blir bevarad. Det kan ju vara tänkbart — jag medgifver det
              —, att, om vi införa proportionellt valsätt, vi framdeles kunna
              komma att finna, att det icke verkar så bra, som vi velat. Vi
              kunna komma att upptäcka flere olägenheter med detsamma, än vi,
              som äro anhängare af detsamma, nu kunna se. Nåväl, om så sker,
              hvad är då naturligare, än att man kan öfvergå från detsamma till
              ett annat, möjligen i en riktning sådan som det liberala samlingspartiet
              eller — låt vara — herr Branting föreslagit. Då har emellertid
              landet haft tid att pröfva metoden, de nya valmännen ha haft tid
              att sätta sig in i den makt, den värdighet, som blifvit dem gifven;
              de hafva hunnit växa in i sina rättigheter, och sedan blir öfvergången
              mjukare och medför icke så farliga omstörtningar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6P33JvoCQmGW1szgfBREb1">
            Andra Kammarens Prot. 1905. N:o 49. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FZbCEy8JR6Hteeg4akGzSJ">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-23FxSkG2QaTVkmpePNwES2">
            Om valrätten
          </note>
          <note xml:id="i-6xKN4i2gnBgCdjDSxxooGs">
            till Andra Kammaren m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8YRg12k7PN956n3VJqFsxV">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-A5ynEirTxEpQUpEFxJSJT2" type="date">
            18 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-2oj6Hs4bGDXYLNtgBe8wsu" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-XKwnEuzA8xH5vhABi1WtKE">
              Det skulle ju hafva varit så mycket att säga om detta, men det
              har alltsammans blifvit på ett, efter min mening, lysande sätt
              under förmiddagen framställdt af doktor Hellström, så att jag
              icke skall förlänga diskussionen genom att ingå på en mängd detaljer.
              Jag kan dock icke underlåta att upptaga något litet af hvad som
              yttrats under förmiddagen, och jag vill då göra början med hvad
              som yttrades af herr Staaff.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EQRfujxkXa1Vj8Px6vvb8Y" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-FihaEDCeT4aZX1YVomPEhs">
              Med många ord sökte ban göra klart för oss, hvilka oerhörda svårigheter
              det skulle medföra att här använda proportionellt valsätt, då
              vårt land är så vidsträckt och vår befolkning så gles. Och för
              att göra svårigheterna ännu mera inlysande, jämförde han en af
              våra glesast befolkade provinser, Dalarne, med Europas kanske
              tätast befolkade land, Belgien. Mycket gärna skall jag gifva honom
              rätt däri, att svårigheterna bli större uti ett glest befolkadt
              land som Sverige och allra helst i dess nordliga provinser, större
              än i ett tätt befolkadt land som Belgien. Men att svårigheterna
              skulle vara oöfvervinneliga återstår för honom att bevisa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SYehWuTrhDNgfVgzcQ2e5h" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-Ju8NbsfU6HGLgeZ1WwpARf">
              Han talade om att en dominerande partiledning vore nödvändig,
              och han kunde icke begripa, huru det skulle vara möjligt på grund
              af de stora” afstånden att åstadkomma en partiledning. Äfven däri
              gifver jag honom rätt, att svårigheterna äro stora därvidlag.
              Men partiledning finnes redan nu på de håll, där intresset för
              valen är stort. Låt oss tänka endast på hvad våra arbetare uträttat
              i de trakter, där de i större mängd hafva förvärfvat rösträtt,
              hvilka uppoffringar och hvilket arbete de underkasta sig vid dessa
              val. Och tror verkligen någon, att, sedan vi fått i det närmaste
              3 gånger så många valmän, som vi nu hafva, intresset för valen
              kommer att vara lika lojt och lamt, som det nu är i en mängd valkretsar
              på landsbygden, där kanske största antalet valmän anser, att det
              är alldeles obehöfligt att rösta? De äro kanske så godt som eniga
              om en kandidat och behöfva icke gå till valurnan. Men låt oss
              få en mängd klassmedvetna, väl organiserade arbetare, så få vi
              se, om icke äfven vid enmansvalkretsar det kommer att behöfvas
              en mycket kraftig partiledning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CPeospfwFng99SD2Wyrwt9" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-VtcqaTESmSJsSxVMWRS9zR">
              Herr Staaff talade om en broschyr i frågan, skrifven af professor
              Bendixson. Jag har med intresse läst denna broschyr. Den är i
              allmänhet opartisk, och den är i alla delar mycket väl skrifven.
              Och jag skall delvis gifva honom rätt. Jag skall erkänna, att
              de svårigheter, som af professor Bendixson blifvit påpekade, verkligen
              finnas till. Det kan komma att hända, att sådana missförhållanden
              inträda vid valen, att personer, som partiet helst ville hafva
              valde, bli undanskjutna af sådana, som partiet möjligen mindre
              gärna ville hafva valde, allt därigenom att en liten grupp, som
              anser det omöjligt att för egen del segra, finner det lämpligt
              att försöka ställa till litet förargelse åt det starkare partiet.
              Detta kan hända, och det är mycket möjligt, att det skulle komma
              att
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MJt5asEic1fjh6ikADCEdo" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 19 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-9tq8oKA2WSbGHymQ69AaPM" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-9CuPECDNg13XvyVU4QG1UJ">
              hända. Men jag vill fråga: finnes det någon, som kan uppfinna
              Om valrätten en absolut fullkomlig valmetod, som icke i något
              hänseende kan a Andra missbrukas, och där icke några missförhållanden
              af någon sort Ten kunna inträffa? Jag vågar betvifla det. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KhwzY3Np1qUX6vZnUWoHfG" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-2wBCj1avkQ1qmgZNFcLSoe">
              En talare på förmiddagen, herr Ernst Carlson, uttalade den farhågan,
              att om vi nu antoge det här föreliggande förslaget, så skulle
              vi till hösten få se en kolossal valagitation. Ja, det tror jag
              visst, men jag undrar, om vi icke få se alldeles samma valagitation
              i höst, om vi afslå förslaget. Jag tänker, att det kan komma på
              ett ut. I hvilketdera fallet som helst lära väl de båda hufvudpartierna,
              anhängare och motståndare till de proportionella valen, anstränga
              sig så mycket de kunna för att få anhängare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6JGF7ucr8LKz3Zi94qWkjB" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-LLcAVLefHmpberQJKJWAzX">
              Han nämnde vidare, att det hade kunnat vara någon mMöjlighet
              med det proportionella valsättet, om icke valkretsarne hade varit
              så stora. Jag vill då hänvisa honom till konstitutionsutskottets
              betänkande, där det tydligt uttalas möjligheten af att, om så
              befinnes lämpligt, dela de större valkretsarne i mindre för att
              undvika dylika olägenheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NkLabSvBRr28PG4qicapjH" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-NBfxub8WPEocQnmzectQhs">
              Som herrarne finna, har jag uttalat mig i en reservation, som
              dock knappast är en reservation, ty jag har icke gjort något yrkande.
              Denna min reservation afser det af utskottet i 17 8 riksdagsordningen
              uppställda villkoret för valrätt af skattskyldighet till staten.
              Jag har däri förklarat, att jag inom utskottet velat reservationsvis
              uttala, att jag hellre velat bifalla Kungl. Maj:ts förslag i denna
              paragraf oförändrad. Jag vill nu härmed säga, att jag icke velat
              komma med ett bestämdt yrkande i reservationen af den orsaken,
              att jag icke velat åstadkomma någon splittring. Jag har låtit
              mina betänkligheter falla, och detta så mycket mera, som det i
              realiteten kommer att betyda ofantligt litet, om det villkoret
              finnes eller icke finnes. Men för principens skull hade jag ansett
              det bättre, om man icke uppsatt detta villkor. I den votering,
              som kommer att ske i frågan, kommer jag att ställa mig på den
              af båda dessa sidor, som jag anser hafva mesta utsikten att vinna
              framgång — antingen Kungl. Maj:ts eller konstitutionsutskottets
              —, ehuru jag måhända här kommer att för närvarande yrka bifall
              till Kungl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ya8V4ugbbH1QgZnBQekvvW" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-4aQHUY3xbN3CTr2uRD9HsJ">
              Herr Staaff slutade sitt anförande med att säga, att den enda
              möjligheten till en god lösning af rösträttsfrågan vore att antaga
              hans och hans medmotionärers förslag. Jag vågar däremot säga,
              att det är ingen lösning alls, ty då Första Kammaren icke har
              gått med på det förslaget och ingen sannolikhet finnes, att den
              kommer att gå med på detsamma, kan jag icke inse, att man kan
              säga, att det är någon lösning, ännu mindre någon god lösning.
              Däremot finnes det en möjlighet till lösning, om man antar Kungl.
              Maj:ts eller konstitutionsutskottets förslag. Det förstnämnda
              är antaget med öfverväldigande majoritet af Första Kammaren, ungefär
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LeMedoa6EHntXcSArSJw2t">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-35we5ZmofEVVnTAJzt9Myk" type="date">
            20 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MUcBrBKq3NJ5USnnS63Evq">
            Om valrätten hälften af denna kammare är villig att antaga det.
            Om det blif-
          </note>
          <note xml:id="i-DkqVpvWaiy3yT3e2K7Dm7E">
            till Andra
          </note>
          <note xml:id="i-AQW3cRjjcKHV5pu7aERj6F">
            Kammaren m. Mm. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-XgYD72iJzmdsLNpur77k8G" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-C1sxvrKfiYeF7n4W9wRfbP">
              ver majoritet för detsamma äfven i denna kammare, då är ju frågan
              så till vida löst, att ett förslag förklarats hvilande till nästa
              riksdagsperiod. Intet annat förslag, hvilket det än må vara, kan
              åstadkomma den lösningen, af det naturliga skäl, att vi icke ensamma
              fatta beslut; vi måste äfven ha Första Kammaren med oss. Men om
              vi antaga Kungl. Maj:ts eller utskottets förslag, då är frågan
              löst, så långt som den kan lösas vid denna riksdag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UNY1uuWZGnLg93mqSEgGKi" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-6BDKTpJY8dTyimcnH6zs4p">
              Jag nämnde i början, att jag är en ärlig anhängare af det proportionella
              valsättet, jag vill nu säga något mer: jag är en ärlig anhängare
              af den allmänna rösträtten på den grund, att jag anser, att ju
              längre det dröjer, innan rösträtten har blifvit utsträckt, desto
              olyckligare är det för vårt land, desto svårare slitningar få
              vi upplefva, desto större missnöje alstras i landet. Man ser ofta
              uttalanden vid folkmöten och i arbetarepressen, där det talas
              om att större delen af det svenska folket är rösträttslöst. Det
              blir icke rösträttslöst, om Andra Kammaren i dag vill antaga det
              framlagda kungl. förslaget. Då har rösträtten blifvit utsträckt
              så långt som det gärna är möjligt att tänka sig, att den kan bli
              utsträckt, ty ännu åtminstone lärer väl ingen tro, att båda kamrarne
              skulle vilja gå med på herr Brantings motion. Men om nu samlingspartiet
              afslår Kungl. Maj:ts förslag, om med detsamma förena sig sådana
              medlemmar af kammaren, som vilja ha något af de andra förslagen,
              Mosseboförslaget eller något annat, och sådana, som icke vilja
              ha någonting alls, och de kanske icke äro så få, då må de komma
              ihåg, att det icke är vår skull, vår, som äro anhängare af systemet
              med proportionella val, det är icke vår skull, att rösträtt har
              blifvit förvägrad oförvitliga medborgare i vårt land. Må ingen
              sedan komma och säga, att icke vi sträckt ut handen och ärligt
              sagt ifrån: vi vilja gifva eder allmän rösträtt. Skulden hvilar
              icke på oss, den hvilar på de andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9BLUU8HfXqX2LHUHav9KnS" prev="i-DtkhDVUvxHQXc5U6oGVScB" who="Q6189754">
            <seg xml:id="i-Mg7aKZGRXqonj5FXZhgCPV">
              Herr talman, jag ber att få yrka bifall till Kungl. Maj:ts förslag
              med rättighet att, om detta befinnes omöjligt, få yrka bifall
              till utskottets.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JHaHzM1rsaSZSFN6ye2tUn">
            Häruti instämde herrar Svensson i Bondön och Bengtsson i Borås.
          </note>
          <note xml:id="i-8JM6iA2CpYr18trBmVzFvM" type="speaker">
            Herr Johnsson i Bollnäs:
          </note>
          <u who="Q5889533" xml:id="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" next="i-6cKARhQuRtexZjyMyvR5W3">
            <seg xml:id="i-9rm9wceMMGvYet8NraV98W">
              Ett af de väsentligaste skälen, som kunna anföras emot det proportionella
              valsättet, är det förhållande, att denna valmetod tvingar valmännen
              att gruppera sig i partier, som icke känna sig samhöriga med hvarandra
              och som utse hvar sina representanter, och det är då att befara,
              att dessa representanter, möjligen kunna komma att anse sig representera
              endast de partier, af hvilka de blifvit utsedda, och icke svenska
              folket i dess helhet. Jag har vid flere tillfällen tänkt, att
              den proportionella valmetoden icke bör leda till detta resultat
              och att det möjligen icke skulle
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KmgaSs9FtK99yHbXoFy749" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 21 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-TkzQdsQpPwDGVShiSVsG4s" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-HG5wcox8Ah7CP8vnF2yFYP">
              förefinnas någon verklig anledning till farhågor i detta hänseende.
              Om valrätten Men vid närmare öfvervägande har jag haft svårt att
              frigöra mig É Andra &gt;poo ä o o sr - s ammaren ifrån den tanken,
              att det måste gå därhän, om man delar in val- ”m. m. männen 1
              olika grupper och partier, hvilka hvardera komma att = (Forts.)
              inom sig utse sina representanter. Också ha under den öfverlägg-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VYNjRSMJRX4heHvswziaNm">
            ning, som pågått i kammaren, dessa af mig hysta farhåger bekräf-
          </note>
          <u xml:id="i-EnAavgSuBYT8Q4JiVzQnRy" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-QqkXLpvsic4LywxpiVSL9A">
              tats ifrån flera håll. Det har från en del talare anförts, att
              endast
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8CZn5UHJm7ckDPqtymjzhP" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-SEDaz4L3BeHXYZHfRrrycf">
              genom det proportionella valsättet kan det svenska folket blifva
              representeradt i sin helhet, därigenom att valmännen komme att
              inde-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bsz72oD75wPnVhKrqntTNk" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-2DzJqVE1sJvSMVk5cpq4a8">
              las i grupper, och att alla grupper sedan komma att få välja
              sina representanter, hvilka anse sig representera de olika gruppernas
              åsikter. Den grundlagsbestämmelsen, som för närvarande gäller,
              nämligen, att Riksdagen representerar svenska folket, skulle således
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6SBb1k1DPjV7yBLLJNvWDX" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-89Lsworug7U2EbZ3WWwriU">
              hittills ha varit en tom bokstaf. Jag beklagar, att en sådan
              uppfattning kan göra sig gällande, och man kan då icke förvåna
              sig
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PpEEHtXpCwfWy9R6wrmgkv">
            öfver att en del af vårt folk, som vare sig icke deltagit i val
            eller rös-
          </note>
          <u xml:id="i-3ejfLqgrtX2KRtQDkGy1Ld" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-RPifYSvvJxo5DyAwZmS6wp">
              tat på en kandidat som fallit igenom, förmenar sig icke vara
              representerad i Riksdagen. Hvart en sådan grundsats leder, är
              icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R5CyQURn1XKu5bX4xkRJqJ" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-DC9GL9JLZpZsseevYi9n5j">
              svårt att se. Den kommer naturligtvis att leda därhän, att den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sa7ZzrU4wdrmCXLyeErYMu" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-TSGuxRPB57Y3JE3xaJGJ6i">
              som är vald af ett visst parti anser sig i alla frågor böra uppträda
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MNRYELM53KENZ5N4TZWKaV" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-BNU5qMx5CbD29FG5fANkL2">
              till förmån just för detta parti, äfven om representanten i öfrigt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VqHuETH2rPqy9qHouZuZJ" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-AHkHn7RukVXrahfFjRjCha">
              skulle anse, att det icke finnes fullt befogade skäl för den
              mening,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DMQQYPLRuqNX2tEbb8FG67" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-H3ThDiSLZaqHaEEAUkqqXb">
              som detta parti representerar, och hvad skall sedan följden bli
              för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LZH6truu2boYcCBjQL4EYa" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-6KRAhRbFzpTnCdxn1Qk87r">
              de partier, som icke komma att blifva representerade, ty äfven
              om
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NG3ETdxWWbXBA4mxy4Kq7T" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-DEMNwfZJ2bsrvh2iufy95B">
              den proportionella valmetoden antages, är det icke sagdt, att
              alla
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SuQjAt6SC2L277mrq5nBeJ" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-Nn1djM11pTad2Tpo3W5CwR">
              partier komma att blifva representerade, utan detta kommer att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KpjUTCUCTt6kMi3MNXtY4X" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-VRKKsdZGn5gymQ6XKA3Hba">
              blifva fallet endast med de grupper, som uppgå till ett så stort
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N3Jp9WEgYgpvDEWd3D7NLx" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-A5WK6A2T7eqseC7RrwBFbJ">
              antal valmän, att de kunna insätta åtminstone en representant.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qj4kpTwkkDrK68oeu9JqZj" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-8awzHdxx8XVoevJwLRu1v6">
              De öfriga kunna ju icke få någon representant. Hvad den ärade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DLdjLApARcZ2Nq6yBhRrNc" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-3Q6efST6Nfs9aT1fA27VFP">
              talaren på Jluleåbänken anförde såsom bevis, att äfven sådana
              par-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mm9y6wMK6kgZZTSas4qBR5" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-6DbSyaSEd2LKUDi7dHS8oy">
              tier skulle kunna anse sig vara representerade under det proportionella
              valsättet, är en åsikt, mot hvilken jag måste på det bestämdaste
              reservera mig, enär jag anser, att den grundsats är rik-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HeJ3JxKJMTvhs9rdVYmzap" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-2SEYwYQjBYdVZbPiwCtK3h">
              tig, att hvarje representant måste anse sig representera svenska
              fol-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7xYTKtZgLV5q16aCoLQHGb" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-7EWH7MzzANeuV1aa2ip5XC">
              ket i sin helhet och icke blott dem i hans valkrets, som röstat
              på honom, utan äfven dem, som röstat på en annan, och äfven dem,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UY5euNi5348wHbex7MAiqu" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-2xfvrGKUW95qzyky6PFnze">
              som icke röstat alls. Det måste förutsättas, att hvarje representant
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PPVKm33MwCqPqqFQ2wELFX" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-UiCXk32WNTiuRjoHNPicYR">
              utgår ifrån denna, som jag tror, giltiga grundsats, och att han
              är skyl-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VqgPJ8eLU7ygh8GNKnwUxP" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-6X4XKCraNcDTRGa7HYSK8G">
              dig att handla efter bästa förstånd och samvete såväl emot den
              ene som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TzKmDSdw8kmB978MqJ2oC3" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-WZH78WwPnFUhDVb21Eokf2">
              den andre samt icke företräda några enskilda intressen. Skulle
              så olyckligt hända, att det proportionella valsättet blir antaget,
              och att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PzpiAgtjz2vyjMNbhUoCgf" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-R19kixc5NuUamBcRzuSk2P">
              de grundsatser, som nu framhållits af den ärade talaren på luleåbänken
              såsom skäl just för detta valsystems införande, skulle vinna allmännare
              erkännande inom Riksdagen, då beklagar jag det svenska
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GdQ7EKcPGayjaTyf7wcX9K">
            folket, som skall företrädas af klassvalda, kanske af egoistiska
            in-
          </note>
          <u xml:id="i-UGzv3HSq3uiXP9wuNWS8Qj" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-JSxpef6rU6KuSQ4WWhpKdg">
              tressen besjälade personer, hvilka icke anse sig böra taga hänsyn
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Qmpg2FgnjnnpTeQHEvTZDg">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-SDmBcVC4mBH5BgMFgxCo1o" type="date">
            22 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-62mNtoct3HjW3zUDqa8pSF">
            Om valrätten till andra intressen än dem, som möjligen röra den
            grupp, af hvil-
          </note>
          <note xml:id="i-5umSVSzWtczgmAzbUSkXbb">
            till Andra Kammaren
          </note>
          <note xml:id="i-9F2Msu1AYVNCGFfS9Y2Eks">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NDPDv4FFZBMNzMBVrpfb1Y">
            ken de blifvit valde. |
          </note>
          <note xml:id="i-UFoaEWPcRsZGqDGCufVyxW">
            Herr justitieministern ingick på förmiddagen i en kritik af såväl
            utskottets som åtskilliga motionärers förslag likasom vissa reservationer
            och anmärkte emot innehållet af herr Janssons i Djursätra reservation
            angående de större städernas indelning i valkretsar, att detta
            vare opraktiskt; och då äfven jag i min reservation föreslagit
            sådan indelning i kretsar af de större städerna och att hvarje
            krets utser en riksdagsman, tillåter jag mig att i detta hänseende
            göra några erinringar.
          </note>
          <u xml:id="i-N5zNFpEkSRy8AgmcRBmTvK" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-M1mBRGfCqUeJcQc7gSQC3U">
              Herr justitieministern sade nämligen, att genom de större städernas
              indelning i enmansvalkretsar skulle man ju kunna få förfara så,
              att man t. ex. hänförde personer, som bodde i den ena våningen
              i ett hus, till en valkrets, och personer, som bodde i en annan
              våning i samma hus, till en annan valkrets. Detta är ju en orimlighet,
              och om herr justitieministern ville taga del af innehållet i den
              föreslagna paragrafen, tror jag icke, att herr statsrådet skulle
              finna sig hafva något som helst fog för ett sådant påstående.
              Stadgandet innehåller, att stad, som har en folkmängd af !/e5
              men icke ?/e5 af städernas hela folkmängd, har att utse en riksdagsman,
              och efter enahanda grunder skola de större städerna indelas i
              valkretsar, som hvardera utse en riksdagsman. Ingen lärer således
              med fog kunna påstå, att paragrafens affattning gifver stöd åt
              justitieministern påstående, att det skall vara jämt !/6s af folkmängden
              i hvarje valkrets.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ro3k2zv9uyDoH8Ey51AMXm">
            Jag var också betänkt på att gifva paragrafen en i mera allmänna
            ordalag hållen affattning och att lämna Kungl. Maj:t större frihet
            med afseende på indelningen i dessa valkretsar, så att om t. ex.
            om stad närmade sig !/es af folkmängden för rikets städer, skulle
            den kunna vara berättigad att välja en riksdagsman, liksom en
            stad som närmade sig ?/es skulle kunna välja två riksdagsmän 0.
            8. v. Men då jag erinrade mig herr justitieministerns uttalande
            i statsrådsprotokollet af den 27 sistlidne januari, däri herr
            justitieministern anför bland annat med afseende på indelningen
            uti valkretsar på landsbygden följande: »Stora möjligheter till
            gynnande af ett visst politiskt intresse skola härvid uppenbarligen
            erbjuda sig. Den ökning af Konungens makt, Andra Kammaren sålunda
            velat medgifva, framstår desto mera egendomlig, som den moderna
            statsförfattningsrätten såsom oafvislig uppställt den fordran
            i fråga om valkretsindelningen, att de regler, som härom skola
            gälla, bestämmas genom lag.» |
          </note>
          <note xml:id="i-NZ5eu8DX7W6WhcDa83eqNU">
            Af dessa af herr justitieministern anförda skäl ansåg jag nödigt
            att, såvidt ske kunde, i grundlagen närmare preciserades de bestämmelser,
            som vore normerande för städernas indelande i valkretsar, på det
            att denna valkretsindelning icke skulle kunna missbrukas 1 politiskt
            syfte.
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DMxxP8YLpxRf7FCts6afCu" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 23 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-TYcqnNwmLGMvoB6mLtFpKj" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-Sx95YSsJefLgWKoGo7dwXD">
              Hans excellens herr statsministern har också nyss förklarat,
              att Om valrätten enligt hans uppfattning kan det icke vara förenadt
              med några svår fs Andra s . ög är . . ammaren righeter att indela
              de större städerna i enmansvalkretsar, och jag ”m. m. är öfvertygad
              därom, att en sådan indelning af de större städerna = (Forts.)
              i enmansvalkretsar verkar därhän, att olika åskådningar varda
              i representationen företrädda, kanske i större grad än det proportionella
              valsystemet kan åstadkomma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AjYXaSoyhp4oBWLNmmUaJb" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-YCd4oCTCQLXdzGZkEj4Cxm">
              Hvad nu beträffar själfva rösträttsfrågan i öfrigt, vill jag
              tillkännagifva, att jag icke kan biträda vare sig utskottets eller
              Kungl. Maj:ts förslag, och icke heller har jag kunnat godkänna
              den af herr Staaff med flere afgifna motionen. Jag anser nämligen,
              enligt hvad jag redan yttrat, att de större städerna böra indelas
              i enmansvalkretsar, hvilket jag anser högst nödvändigt, då landsbygden
              indelas i enmansvalkretsar, likasom jag anser, att den politiska
              valrätten bör medföra icke allenast skyldighet att betala skatt
              till staten utan äfven skyldighet att betaia skatt till kommunen,
              hvarigenom den väljande således må visa, att han har intresse
              och omtanke för kommunens bästa. Denna grundsats gäller, oberoende
              af valsättet, vare sig detta är proportionellt eller enmansvalkretsar.
              Och jag tror, att det är ett vågsamt spel att frigöra valrätten
              ifrån den kommunala beskattningsskyldigheten. Ty har man en gång
              frigjort den politiska rösträtten ifrån denna fordran därigenom,
              att personer som icke ha någon skatteplikt medgifvits valrätt
              eller rösträtt, då framtvingas genom den däraf härledda konsekvensen,
              att betalning af påförda utskylder också eftergifves, och hvartill
              sådana bestämmelser skulle leda, är icke svårt att inse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6cKARhQuRtexZjyMyvR5W3" prev="i-SLYS9EY39QRauruSyMUdws" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-VZaCuJeydfd8FXSWRnj4MH">
              I frågan har talats så mycket, och jag skall icke tillåta mig
              att upprepa hvad som här redan anförts, då jag i min reservation
              angifvit min mening i denna viktiga fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LQzi1dG5grvgy7RjEEYxn6">
            Jag skall därför, herr talman, inskränka mig till att yrka afslag
            på såväl Kungl. Maj:ts som utskottets förslag och bifall till
            den af mig vid utskottets betänkande fogade reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-4CmBK1cAzQiDFfYntBW1kA" type="speaker">
            Herr vice talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Pb6D6LhrDBdWHJH6rbQmXZ">
            <seg xml:id="i-X3iNrhAfKT4eAtU1xJt1QM">
              Herr talman! Af rösträttförslagen, som föreligga vid denna riksdag
              jämte Kungl. Maj:ts förslag, torde man hafva närmast anledning
              att tala om liberala samlingspartiets förslag med eller utan tillägg
              af förslaget af herr Johanson i Mossebo samt herr Brantings förslag.
              Alla dessa trenne förslag äro behäftade med en och samma stora
              olägenhet, nämligen att de under vissa förutsättningar möjliggöra
              att tilldela den politiska makten åt ett enda håll, man skulle
              nära nog kunna säga — fast kanske icke fullt — en enda samhällsklass.
              Det kan väl ändå icke vara rätt att på det sättet söka lösa en
              så stor och viktig fråga som denna, hvars afgörande väl ändå skall
              lända till efterlefnad under en längre tid. Jag föreställer mig,
              att så skall bli förhållandet, eftersom vi nu ha kommit till den
              allmänna rösträtten.
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Wq4xPSuW19u23GLeSxEzqz">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-B2u9zFswT8hEwH9jSFWHLZ">
            Om valrätten
          </note>
          <note xml:id="i-3EiR5FqTAg5Y5fLFkHi4nz">
            till Andra Kammaren m. Mm.
          </note>
          <note xml:id="i-YYwpfm2aotS2kDW3z3yioa">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-G6qvbSdJuqjeBawqC4JoMZ" type="date">
            24 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-C9gCKHwqWNV2jiG62wTUBZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GmT6LjoYJxffKGM8GvYUir">
              Man talar i vår tid icke minst om rättvisa och billighet. Och
              då ställer sig själfmant den frågan till herrar motionärer, på
              hvilka jag syftar: Tycka herrarna själfva verkligen, att det ligger
              rättvisa och billighet i deras rösträttsförslag? Det är ju alldeles
              påtagligt, att ni med dessa förslag, därest ni finge dem höjda
              till grundlagsbestämmelser, ha beröfvat alla andra samhällsklasser
              och meningsgrupper i landet utom dem, som bekänna sig till vänstern
              eller radikalismen, ett berättigadt inflytande på våra angelägenheter.
              Därför är det så underligt, att så många för öfrigt förståndiga
              och insiktsfulla män kunna sluta sig till ett sådant rösträttsförslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RJrSWEhcjaroHHUsW96AsR" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DhEaHoqAcRPEiYFsxAFABp">
              Det förslag som Kungl. Maj:t har framlagt i år är ju så till
              vida detsamma — eller man kan säga alldeles detsamma — som Kungl.
              Maj:t framlade i fjol, och det är rätt efter min mening, att Kungl.
              Maj:t härvidlag icke har haft någon tvekan med afseende å den
              omständigheten, att förslaget föll i denna kammare i fjol. Det
              föll, men ganska få röster fattades för antagande af förslaget
              äfven i denna kammare. Det antogs som vi veta af medkammaren.
              Således hade Kungl. Maj:t full anledning att framlägga förslaget
              oförändradt i år, och jag kan icke finna, att det klander, som
              uttalats mot Kungl. Maj:ts regering i det afseendet, har någon
              sorts befogenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BHHBpepuXd7iYLJsGQKqmx" who="unknown">
            <seg xml:id="i-72EjirsRGntz4AGhkgYJ1S">
              Nu har man emot detta förslag invändt, att det medför en så krånglig
              valordning. Vi kunna icke i allmänhet reda oss med det proportionella
              valsättet, och framför allt skulle det bli svårt att reda sig
              ute på landsbygden, heter det. Ja, vi äro i allmänhet gunås icke
              så klyftiga ute på landsbygden som i städerna. Men det vill jag
              säga herrarna, att få vi aldrig så litet betänketid till den,
              som vi ha haft, tror jag, att vi ute på landsbygden skola knnna
              lära oss där sköta valrörelsen, utan att främmande element skola
              behöfva råda oss. Vi lära oss tämligen snart att både sammankalla
              valmännen och göra upp förslag till vallistor och slutligen gå
              till valen, så att det skall nog reda upp sig i sådant afseende.
              Icke kan det vara så synnerligen krångligt att skicka in till
              Konungens befallningshafvande ett valförslag och att, när konungens
              befallningshafvande sedermera har granskat detta valförslag, skicka
              det tillbaka till valmännen som vallista. När Konungens befallningshafvande
              till valmännen öfverlämnat dessa vallistor eller röstsedlar, så
              skulle vi ha stor svårighet vid att på dessa valsedlar markera
              namnen på de personer, på hvilka vi vilja rösta. Och man förmenar,
              att vi skola taga fel, när vi skola understryka dessa namn med
              blåkrita. Om det skulle gå lättare med rödkrita, så hvarför icke
              då använda dylik? Min öfvertygelse är dock, att vi skola komma
              att reda oss i hvilketdera fallet som helst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vf7zEHjakJ39WFzDqmj8si" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9uKqLHrSKNrkgUUge2jTLg">
              Nej, det är någonting annat, som i första rummet är anledning
              till det stora motståndet mot Kungl. Maj:ts förslag. Jag har
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Tph8DFVbgNv8gCzaRsiccs" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 25 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-HWU8wwYieVQDcnMFREhgsr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8Yw1JSftbHKLk9rHFeSpLN">
              redan berört detta, och det har blifvit framhållet så tillräckligt
              Om valrätten tydligt förut under diskussionen, att jag mycket
              litet skall ytter- Andra ligare uppehålla mig därvid. Det är så,
              om vi skola tala rent mt språk med hvarandra, att man icke vill,
              att någon annan skall (Forts) hafva något att säga än blott och
              bart den, som vill bekänna sig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YPrGVZnoYw637Mmecyu8VX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YW38vTcJ8iJgMVX1zjWhpJ">
              till en viss politisk färg, Det kan icke gärna låta sig göra,
              att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HmXz5PnVHNmndtKa4SeuED">
            en sådan lösning af rösträttsfrågan skulle blifva den slutliga
            och
          </note>
          <u xml:id="i-XGdhjF4Hx7YTbdEwEYjUvH" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7xp2bmRfezbntgY4gR7XFe">
              verkliga lösningen. En proportionell valmetod må vara mer eller
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2d8hdj7dixNtCnPECksS3k" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AHoMAnSXDRCMT4dKTEA4VF">
              mindre tilltalande för många, men nog måste man dock väl med-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fc5EZzRZ4rkP8edHszEEjZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QgxywhbJQWHULupJKNGbKj">
              gifva, att staten har skyldighet se till, att det beredes möjlighet
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WEDT4J43jU2yM8bJEpEBD6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-97J8pekNb5MgYnW9gSm6Lj">
              för alla valmännen så långt sig göra låter att få gifva sina
              åsikter
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rr1kYZb73A7Xf4UHV86k6V" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HcPhkfhKUMznQ2QEeWp2JB">
              till känna. Och det finnes i vårt land, utom vänstermän, radikaler
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SSuyMybKWEuELVVLLxSSu8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UG1BpBG5L2inz4HmwxUaGv">
              och socialister, äfven sådana som vi beteckna såsom högermän.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B6yUT7Xp6CkJVQwZXCTaUE">
            Denna högergrupp utgöres af konservativa, moderata och frisin-
          </note>
          <u xml:id="i-MREWhkwioLYQ4KHM47dq9j" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AjVJsGTRAXTNnxKM5PFyZ8">
              nade. Annu flera grupperingar kunna nämnas. Vi hafva frireli-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AHgbUcYnRGA2uc7tdMoeiQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8gDXHw7xTvHHx5NQJMEYbv">
              gösa i landet, vi hafva särskilda nykterketsvänner i landet o.
              s. v.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8qEu8781mGf4PFnpnjGP7g" who="unknown">
            <seg xml:id="i-M2kdnmCLG8LXAgFQ8GPhQ8">
              Alla dessa vilja också vara med och lefva, om de få. Och de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4MeiUemt5h4kzz22VEgWZe" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Xgfv6wrazMxe9p9JoV6kG">
              vilja icke, om de kunna slippa, inrullera sig under det så kallade
              vänsterprogrammet, utan de vilja hafva sitt eget, och de vilja
              välja
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9eSxXyHpxH6Uk95Jynv6cY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AVhVrhPUA1mb7AKfPKyJ9R">
              på sina kandidater till riksdagsmän. Denna rätt kan i högst vä-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BYYw6t2Nz1oFCYBaMrtVDx" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8vUYmR4CqWxB27EEAuYWHR">
              sentlig mån beröfvas dem genom liberala samlingspartiets eller
              ge-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5vYhYV56n8tkR3dxpyKaHC">
            nom herr Brantings förslag eller genom liberala samlingspartiets
          </note>
          <note xml:id="i-4GJqXGogyeNHzvm25hZhQu">
            förslag med herr Johansons i Mossebo tillägg.
          </note>
          <u xml:id="i-3JFXpgzXL2w7zDtJt9EVDH" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CyA3K1iBib6FGqwsgQVWX6">
              Det har sagts, att det proportionella valsättet är så krångligt,
              att vi icke kunna reda oss med detsamma. Att det icke är ett lika
              lätt valsätt som det nuvarande, det erkännes villigt, likaså att
              det är svårare än det valsätt, som skulle blifva följden af ett
              antagande utaf det liberala samlingspartiets förslag o. s. v.
              Men när får man någonting för intet här i världen? Icke hvad jag
              vet åtminstone. Utan man får sträfva för det man skall hafva.
              Och om vi vilja hafva något bättre, så måste vi naturligtvis underkasta
              oss besvär och mödor. Men göra vi detta, kunna vi genom det proportionella
              välsättet bättre utföra allas rätt än vi kunna göra på de andra
              sätten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C3LqiqjTMgnE3mwPW55AWY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Bpg1U5XrgEarAaKe4idraK">
              Man har sagt, att vi icke äro mogna för det proportionella valsättet.
              Jag svarar därpå, att äro vi mogna för den allmänna rösträtten
              med majoritetsval, så äro vi mogna för den allmänna rösträtten
              med proportionella val. Och jag påstår, att vi äro bättre mogna
              i det senare afseendet än i det förra. Den trösten, att med allmän
              rösträtt, majoritetsval och enmansvalkretsar, valen ändå skulle
              komma att utfalla olika i de olika valkretsarne, så att om vänstern
              segrade i många och i de flesta, så segrade den icke i alla —
              den trösten är ganska liten. Herrarne erinra sig nog, hurusom
              från statsrådsbänken sistlidet år vid rösträttsdebatten anfördes
              ett exempel i det afseende, från Sachsen vill jag minnas att det
              var. Och om jag icke tager fel på siffrorna, så var det så, att
              af
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PPew1H8ih8CtDJVS1warcm">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-8mVg7qemj5MupRdAzLq8MR" type="date">
            26 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7xVmdugNZExjK1XQZj7XQx">
            Om valrätten 23 valkretsar vänstern och radikalerna tillsatte
            riksdagsmän i 22.
          </note>
          <note xml:id="i-ESA3n1a7Pu1Pbw5deT9GQC">
            till Andra
          </note>
          <note xml:id="i-PxRxM1WJzvbQD8GbD7YHaS">
            Kammaren m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Uj191ZG5zjZkDSfmQoHDhT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JHgbTCCcdFe6M9Jof7QLk4">
              Tro icke herrarne, att det är ett exempel för oss att lägga märke
              till, och att vänstern och radikalerna, sedan de väl fått sina
              enmansvalkretsar och den allmänna rösträtten, skola begagna sig
              utaf dessa majoritetsval på ett liknande sätt här i landet, som
              skedde i Sachsen. Det är ju mycket naturligt, att så skall blifva
              förhållandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QZrYvVXnZ5nvvLoQz3F3dZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LiGs6fwnMFS5obb3mqY7xh">
              Hvilka är det då, som företrädesvis skulle få sitta emellan och
              blifva beröfvade den representationsrätt, som nu är till finnandes.
              Alldeles gifvet är detta landsbygdens befolkning och bland den
              företrädesvis jordbrukarne. Därför har jag alltid tyckt, att det
              skulle vara så underligt, att sedan det tog den vändningen med
              rösträttsfrågan, att det icke gafs något val vidare, utan att
              man skulle gå direkt till den allmänna rösträtten, att så många
              af landsbygdens representanter verkligen vågade sig på att biträda
              ett sådant förslag som enmansvalkretsar, allmän rösträtt och enkelt
              majoritetsval. Huru länge tro herrarne väl, att det skall dröja,
              innan det kommer att gå så, att i de flesta valkretsarna på landsbygden,
              på grund af den agitation som öfvas, till valurnorna skola framföras
              de, som hembära segern åt dem som fått makten genom den allmänna
              rösträtten. Tro herrarne, att vi jordbrukare få på nåde komma
              tillbaka hit till kammaren, sedan den allmänna rösträtten har
              blifvit införd och vi hafva enkla majoritetsval? Nej, det skall
              vara mycket få utaf jordbrukarne och dem, som med dem äro närmast
              att jämföra i åsikter, som skola komma hit. FHaiva nu Sveriges
              jordbrukare och Sveriges bönder verkligen gjort sig förtjänta
              utaf att på detta sätt blifva bemötta? Jag tänker, att vår politiska
              historia skall vittna om allt annat än det. Jag skall icke tillåta
              mig att i detta fall öfver denna samhällsklass, som jag själf
              tillhör, utströ så att säga några blommor. Men det vill jag säga,
              att jag tror, att historiens vittnesbörd skall blifva det, att
              denna samhällsklass har vid deltagandet uti rådslagen öfver landets
              öden i vår svenska Riksdag bidragit till en god, lugn, sansad
              och frisinnad utveckling i landet. Den njugghet, för hvilken dessa
              bönder beskylldes vid början utaf det nuvarande riksdagsskickets
              tillämpning, denna förmenta, alltför långt drifna sparsamhet vid
              afgörandet af anslagsfrågor, det talet har utaf erfarenhetens
              rön tystnat. Det har väl icke varit underligt, om de ansett att
              det tillhört dem att se till den sparsamma sidan vid afgörandet
              af de stora anslagsfrågorna. Men jag tror, att de hafva utöfvat
              sin makt därvidlag på det sättet, att man kan säga, att de hafva
              blott utöfvat en klok sparsamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MAM24gkEZLKLeUaAz614u3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UfXhmPjX1rAn6UVzmP98qL">
              Att det nu skall komma att gå på det sättet, som jag nyss berörde,
              nämligen, att vi på landsbygden, hvilka nu hafva, enligt den nuvarande
              ordningen, den stora förmånen att få vara väl representerade i
              vår Riksdag, genom ett sådant rösträttsförslag som
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Cd8wNdmRqmq4VkRqD6iLbN" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 27 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-9Voeng41DJ47Hd27Q2dYpS" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GVUCeuKuKXcKHA81kHADRK">
              det liberala samlingspartiets skola så småningom försvinna här
              Om valrätten från Andra Kammaren — det är visst och bevisas därutaf,
              att den a Andra allmänna rösträtten, såsom redan blifvet framhållet
              tidigare i dag "PW" från statsrådsbänken och sedermera af herr
              Hellström, för med sig = (Forts. två nya valmän i stället för
              en utaf de nuvarande. När man därvid betänker, hvarifrån dessa
              två nya valmän skola komma, kan man vara viss därom, att i regel
              skola dessa valmän blifva jordbrukarnes motståndare. Därvidlag
              gifves det ingen appell, om vi vilja erkänna sanningen. Om vi
              vilja se denna fråga rakt in i ansiktet, då vill det synas, att
              hoppet är litet och osäkerheten för stor, därest vi icke begagna
              oss utaf det tillfälle, som nu finnes, att, i likhet med hvad
              tidigare skett i dag i Första Kammaren, antaga Kungl. Maj:ts nu
              föreliggande förslag, ty det vågar väl ingen antaga, att, om detta
              förslag faller nu, man nästa gång, då det blir på allvar ifrågasatt
              att införa allmän rösträtt, kan hafva ett liknande förslag att
              välja på. Det tror åtminstone icke jag och kanske ingen annan
              afherrarne heller. De, som icke vilja antaga Kungl. Maj:ts förslag,
              se naturligtvis ingenting hellre än att de nu kunna kullkasta
              det, ty därmed ha de afsett att för alltid bringa detta förslag
              så att säga ur världen. Emellertid är jag icke alldeles säker
              på att, om Kungl. Maj:ts förslag faller nu här i Andra Kammaren,
              det skall gå så lätt att få t. ex. liberala samlingspartiets förslag
              eller det förslag, som kommer detta närmast, nämligen herr Johansons
              i Mossebo, antaget en annan gång. Det har sagts af herr statsministern
              för en stund sedan, att det är svårt att bygga på någonting sådant
              som liberala samlingspartiets rösträttsförslag, emedan erfarenheten
              visar, att detta partis förslag växla från det ena året till det
              andra. Och det är ju så. Men det är äfven ur en annan synpunkt
              svårt att bygga på detta förslag, ty enligt min uppfattning blir
              detsamma icke så allmänt erkändt och antaget i landet, att man
              kan vara viss om att regeringen vid ett annat tillfälle skall
              finna anledning att framlägga ett rösträttsförslag, byggdt på
              liberala samlingspartiets motion. Och, mina herrar, hvad vi alldeles
              visst kunna säga det är, att ett sådant förslag måste framläggas
              både en och två och kanske ännu flera gånger, innan det kan bli
              Första Kammarens beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3gJAtLqnW3cVCMFQtacPBk" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TVs3DQCDKQp7ZiqDMGC9e3">
              Nu kunde här vara mycket mera att anföra, men man kommer så lätt
              in på hvad som redan blifvit sagdt, hvarför jag nu skall tillåta
              mig att till sist endast framhålla, att alla de, som vilja, att
              rösträttsfrågan skall lösas på ett sätt, som för med sig en god
              och lyckosam utveckling för land och folk, de göra, tror jag,
              rättast i att nu taga Kungl. Maj:ts förslag, vare sig rent eller
              med den förändring däraf, som blifvit gjord af konstitutionsutskottet.
              Af dessa skäl, herr talman, anhåller jag om bifall till konstitutionsutskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UKYYEnki35UsXfzKAb4Fgy">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-PStR1QZ6cGWHsfFXsEPbKy">
            Om valrätten
          </note>
          <note xml:id="i-YDzUUqGVDDLvvqAD2PSswM">
            till Andra Kammaren m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GH6ZggYFPiM93ocZPGheJk">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-PpXXb6LHGzMfDGBXQpNn65" type="date">
            28 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MhsKLcJKZCUXkAe9QiS2az">
            I detta anförande instämde herrar Sjöberg, Danielsson, Andersson
            i Löfhult, Hazén, Johansson i Aflösa, Jonsson i Skog, Johansson
            i Berga, Persson i Hult, Magnusson i Tumbhult,' Petersson 1 Dänningelanda,
            Jonsson i Hökhult, Johansson i Möllstorp, Carlsson i Norra Smedstorp,
            Larsson i Bondarfve, Nilsson i Bonarp, Bengtsson i Bjärnalt, Gunnarsson,
            Olsson i Tyllered, Johansson i Stora Mellby, Jönsson i Gammalstorp,
            Räf, Lind och Andersson i Bråborg.
          </note>
          <note xml:id="i-N9YVuKJ6NWTCY3AKmiZNAo" type="speaker">
            Herr Persson i Tällberg:
          </note>
          <u who="Q6042759" xml:id="i-8Et8eAnhzSKuYpszDPFCs7" next="i-2kEtfsGnoDFaggQGKFvJ2R">
            <seg xml:id="i-WYUGqps7Wrnsg8xLfzeu63">
              Herr talman, mina herrar! Den talare, herr Setterberg, som öppnade
              eftermiddagens debatt, sade, att det proportionella valsättet
              är för vårt folk synnerligen passande. Mot denne talare ville
              jag endast anmärka, att om också det proportionella valsättet
              är passande för vårt folk, så kan det dock knappast finnas något
              land, som är så litet passande för det proportionella valsättet
              som vårt land. Han framställde sedan en sådan kritik öfver utskottets
              och Kungl. Maj:ts föreliggande förslag, att jag icke förstår,
              huru han kunde förklara sig villig att rösta för något af dessa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NganX1EFzwhNJ4RRMrPzZW" prev="i-8Et8eAnhzSKuYpszDPFCs7" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-VNvPJYTkGcdmnkqBNx6ioY">
              Hans excellens herr statsministerns framställning gaf vid handen,
              hvad vi redan förut haft anledning att tro, nämligen att regeringen
              framlagt det proportionella valsättet såsom en garanti mot den
              utsträckta rösträtten och mot den nya valmanskåren. Jag skulle
              också för min del kunna vara med om en sådan garanti och ett förslag,
              som verkade i den riktningen, att den nya valmanskåren icke skulle
              få full talan, om jag nämligen hyste den uppfattningen, att de,
              som nu stå utom de politiska rättigheterna, de som nu stå under
              det politiska strecket, voro sådana personer, som antingen voro
              fiender till Sverige eller som vi hade någonting att befara af.
              Men då jag, mina herrar, anser, att det är mina vänner, som stå
              under detta streck, anser dem vara svenske män, som jag vill gifva
              fulla rättigheter, då kan jag icke vara med om ett förslag, som
              skulle hafva sådan verkan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B25aD8z3HrBQxSkUP3ArVb" prev="i-8Et8eAnhzSKuYpszDPFCs7" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-WKA5fnLA6XtY7XXDPwTFy9">
              Hans excellens anställde tillika en kritik öfver det förslag,
              som jag har varit med om att underteckna, äfvensom en kritik af
              liberala samlingspartiets föregående rösträttshistoria. Jag är
              icke rätte mannen att upptaga till bemötande denna hans excellens
              anmärkning. Men så mycket vill jag säga, att om man genomgår historien
              om regeringens olika rösträttsförslag, så tror jag, att regeringens
              förslag kunna i mångfald och skiftning fullt mäta sig med liberala
              samlingspartiets. Att liberala samlingspartiet framkommit med
              olika förslag har enligt min uppfattning en helt naturlig förklaringsgrund.
              Det är väl egentligen detta parti, i stort sedt åtminstone, som
              skrifvit en rösträttsutvidgning på sin fana, och följaktligen
              detta parti, som försökt gång efter annan med än det ena än det
              andra förslaget på den grund, att dess mot-
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WWX4oSXwXazQVXgJZYnVHZ" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 29 N:o 49,
          </note>
          <u xml:id="i-W84dFkLk4TTpnqyqk2mseM" prev="i-8Et8eAnhzSKuYpszDPFCs7" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-PvLWsTm3aKS3bgKLXSEDG1">
              ståndare aldrig kunnat gilla något af de förslag, som varit fram-
              Om valrätten lagda. till Andra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B3KFULP8BG9tNKKUbRnWVC" prev="i-8Et8eAnhzSKuYpszDPFCs7" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-Dm7piJWej2gvWnyu6oiscy">
              Herr justitieministern yttrade på förmiddagen, att motståndarne
              BERN till det proportionella valsättet utvecklat stor energi,
              men att opi- (Forts.) nionen bland folket icke varit så kraftig,
              som dess tillskyndare önskat, och yttrade vidare, om jag fattade
              honom rätt, att folkmötena varit fåtaligt besökta och att på folkmötena
              mindre hörts folkets röst än ledarnes. Jag kan för min del försäkra
              herr statsrådet, att de folkmöten, som jag bevistat — jag vet
              icke hvem af oss båda, herr justitieministern eller jag, bevistat
              de flesta folkmötena — ha varit talrikt besökta. Vi ha fått välja
              de största lokaler, som stodo oss till buds, och jag har varit
              i alla socknar i min valkrets och bjudit ut Kungl. Maj:ts rösträttsförslag,
              men icke fått en enda, som velat acceptera det. Jag har sökt att
              fullt objektivt framställa det proportionella valsättet, och valmännen
              ha med mycken uppmärksamhet följt denna framställning. I en socken
              inom min valkrets blef jag visserligen afbruten midt under det
              jag höll på att demonstrera, huru metoden skulle verka. Det var
              församlingens kyrkoherde, som till mig framställde frågan: Har
              det varit såväl Kungl. Maj:ts som rösträttskommitténs mening att
              lura bönder? Jag anser mig böra nämna, att jag tog såväl rösträttskommitténs
              samtliga ledamöter som regeringen fullständigt i försvar och sade
              som svar på den framställda frågan: Jag är fullt och fast öfvertygad,
              att såväl rösträttskommittén som regeringens samtliga ledamöter
              menat fullt ärligt med sitt förslag, och att de icke velat lura
              bönder, men att jag icke kunde gå i god för att, om vi skulle
              antaga detta förslag, det icke skulle gå så, att vi bönder blefve
              lurade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5ZXWgC1wunn7qZ1vrfCZae" prev="i-8Et8eAnhzSKuYpszDPFCs7" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-QH7p8A6VHYkhaw3NZoT8t3">
              Så snart jag fick rösträttskommitténs förslag, studerade jag
              det mycket noggrant. Jag sökte sätta mig in alla dess detaljer,
              och de svåraste delarne voro de, som mest intresserade mig. Jag
              erfor ungefär samma känsla af tillfredsställelse, som när jag
              lyckats lösa något svårare räkneproblem. Den d'Hondtska fördelningsregeln
              fann jag verka alldeles förträffligt. Hvarje grupp fick det antal
              representanter, som ungefär motsvarade dess numerär. Hvad kunde
              man mera begära? Vi hade ju fått ett system, som var själfva idealet
              — på papperet. Men när jag sedan började granska, huru detta teoretiskt
              förträffliga förslag skulle komma att verka i praktiken, kom jag
              ganska snart under fund med, att förslagets tillämpning i praktiken
              skulle kräfva sådan organisation och en underkastelse under partiledningen
              så blind, att den föga skulle lämpa sig för det svenska skaplynnet
              och det svenska folkets själfständighetskänsla. Därjämte skulle
              det komma att kräfva sådana organisationsoch resekostnader, att
              jag är fast öfvertygad, att genom tillämpning af detta förslag
              vi skulle få en valcensus olidligare än den, vi nu ha. Det enda
              intressanta, som
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ncp3EmzBf7yZa7pUJ8JF5h">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-UrVDYmJZ8UkLFFVBsybTMZ" type="date">
            30 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Y5zSXqHonLTHQnFwskCvpL" prev="i-8Et8eAnhzSKuYpszDPFCs7" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-36GvBB9UTpGg4Rgsnqr3JV">
              Om valrätten fanns kvar i förslaget, var den omständigheten,
              att jag mycket väl
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CEvfzYrcViGB247SwYPuqu">
            till Andra Kammaren m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UdPfcVhJ44V8GmWzHQfHQL">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-GWbd8F3ehttGShvaw8saWA" prev="i-8Et8eAnhzSKuYpszDPFCs7" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-4KZANgfpG2BtXP4HE9zqeS">
              kunde inse, att det fåtal, som i likhet med mig kunde bli i tillfälle
              att fullt sätta sig in i detta förslag, skulle fullständigt kunna
              förvrida valet i en valkrets. Men om detta är en förtjänst, så
              att vi skola öfverlämna oss åt detta förslag, lämnar jag åt herrar
              proportionalister att bedöma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2kEtfsGnoDFaggQGKFvJ2R" prev="i-8Et8eAnhzSKuYpszDPFCs7" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-3uAbJsbj5J1SYBKYaqvww9">
              Min afsikt är icke att klandra regeringen, men nog kan man med
              fog fråga: Har regeringens enda ögonmärke varit att pröfva och
              för Riksdagen framlägga det förslag, som för svenska folket är
              det bästa och nyttigaste? Har man icke snarare anledning tro,
              att regeringen famlat efter att hitta på ett förslag, som lätt
              skulle kunna vinna majoritet, utan afseende på hvilken verkan
              det skulle kunna hafva. Det vore väl, om jag misstoge mig härutinnan,
              men såväl motiveringen till det föreliggande förslaget som de
              yttranden, som i dag hållits från statsrådsbänken, gifva tyvärr
              vid handen, att så måtte väl ändå vara förhållandet. Om nu detta
              regeringens förslag är så förträffligt, som regeringen söker göra
              gällande, hvarför har då icke regeringen föreslagit samma valsätt
              äfven till Första Kammaren? Om också Kungl. Maj:ts och utskottets
              föreliggande förslag i vissa stycken kunna hafva sina företräden
              och vissa förtjänster samt framför allt kunna anses vara ett intressant
              förslag, så kan jag dock icke vara med därom, ty vårt folk väntar
              icke på att få en rösträttsreform, som är intressant och klyftig
              i matematiskt hänseende; allmänheten väntar icke heller på att
              få utbytt den nuvarande valcensus mot en annan census, som visserligen
              har en annan form, men måhända är lika tryckande som den nuvarande,
              utan stora skaror af vårt folk vänta på en verklig rösträttsreform
              och på fullständig medborgarrätt, och det är därom vi i dag hafva
              att besluta. Då jag tror, att denna rätt står att vinna endast
              genom ett bifall till den motion, som jag underskrifvit, skall
              jag, herr talman, tillåta mig att yrka afslag på utskottets hemställan
              och bifall till den utaf herr af Callerholm
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XmDNsBBGLtpmsYZagPe8gH">
            m. fl. afgifna, vid betänkandet fogade reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-RUELoDE2QpxxxKrToJq9Xa" type="speaker">
            Herr Jansson i Djursätra:
          </note>
          <u who="Q5879719" xml:id="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" next="i-5pbdyGC8mW9pNtZdJ1ryKv">
            <seg xml:id="i-Lrn4uGx3XE1e3uk6qqeGWp">
              Då jag tillhör utskottet, men inom detsamma haft en afvikande
              mening mot dess majoritet och således nödgats framlägga en särskild
              reservation, för hvilken jag dock afgifvit en mycket knapphändig
              motivering, skall jag anhålla att få yttra några ord om min ståndpunkt
              i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q4X3ujGwBt2wUoBRZ6TFuG" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-81PBs5unjzWxbw8cv4245s">
              Jag medgifver gärna, att det proportionella valsättet till sin
              teori synes rättvist och billigt och mycket lämpligt, om man endast
              utgår därifrån, att hvarje grupp inom ett politiskt röstberättigadt
              folk, som har rätt att välja representanter, skall kunna få sin
              andel i representationen. Ett sådant valsätt synes då tilltalande,
              och kunde man endast lita på att denna teori verkade automatiskt
              riktigt, så att hvarje grupp utan svårighet finge sin andel, så
              vore
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7zguM3vSy7Rtk1g9KqepQP" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 31 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-DcC9t8TwknhWPcJUVRVKGS" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-4LRQEVoYboUbC6PUfN3arS">
              ju detta idealet, och då vore saken ordnad till alla parters
              belåten- Om valrätten het. Jag för min del vågar dock icke tro,
              att endast därför att Andra valsättet synes teoretiskt riktigt
              det också har en sådan oskyldig "Aven och rättfärdig verkan, som
              man såväl i dag från regeringsbänken = (Forts.) och annat håll
              här i kammaren som ock vid förlidet års riksdag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FqBCuxvh2jELZmZPeaMFhX" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-8VEb6JuR37DuBkUcb9xm9u">
              har velat framhålla. När det gäller riksdagsmannaval, vare sig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-qcuiSdR4tgACkbozAhUZh" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-7kwjW5D1zLHks92hBv2P6W">
              valsättet är proportionellt eller det är fråga om majoritetsval
              med enmansvalkretsar, så är det sannerligen icke att betrakta
              såsom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y2zNDWw7vrKTpF1YGERxNs" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-5dm5GUW1xXnfQzUBnnKZK7">
              när en husmoder i all stillhet och med ömhet för alla sina barn
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9cBaxYYNs4HetFNQ4p6kt5" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-9EcQu6qX6fxQwCRqJJgrjP">
              delar ut sina håfvor, så att hvar och en får sin rätt och sin
              anpart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ARNEuKZ9G2MKpVEdbf7qNS" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-HribEZMRnKDT1ZypiZg9di">
              Här är det i stället fråga om krig, fastän inom legaliserade
              former;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HbdfvB5qhmmY9gQLmEvQSM" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-K7SLER7nnFL1ABvWjd5Ezh">
              det blir krig på lif och död, och det är då endast det parti,
              som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KZHqrhBN5iBuV9AgumduQn" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-Ru87anoNn3ucArArhggxuK">
              kan visa att det tillämpar den bästa taktiken och använder de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QSpQ8rRF5E5qxgTMeJRY2T" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-LJ5uP4xjSVcLSdwMfXKLdM">
              bästa taktiska greppen, som vinner seger. Men får det icke mer
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LGrjTTPnRGDiPFR2S3vEna" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-Q5sHjwnxtwkAFmtr1NddN5">
              än sin andel, så är det knappt att tala om seger, utan först
              då
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GJMMWAqSQ6QXxauxh3dLyv" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-Yb9dnUEx12NTT3uD2Cqism">
              när partiet vunnit något mera än det rätteligen bort hafva. Då
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2z6JDLWukgV7q8hSjxw72t" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-5omNh8kBL1YPSSEZjyXAvt">
              det är fråga om krig på andra områden i lifvet, så gäller det
              icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AieAhJfrdWahpMaSouUdGT" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-WuUVG2T83DTVu6QrfBWwtK">
              endast att makterna hafva lika stora arméer för att den ena möj-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T8tBBw1ddbH9aRQq6rYNXW" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-JVUtNnxbe3YFmFimdvvnS7">
              ligen skall kunna rå på den andra, utan berömmet och äran ligga
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NQFXgf3Layr35HtvFxCJxc" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-4j4iiKmcvQ4vur9WjfrdfN">
              däri, att den mindre armén kan vinna på den större. Och när
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-834NrbsiozN74BnMuWoGsY" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-8hZyFN5fQS1uQWHu2ynwFf">
              det gäller! valstrid, så visar erfarenheten, att den går ut på
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LFbW9GXJ6D3CiAA5KJREJH" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-Y29JmLYHcEuP6dbwU43Pst">
              icke endast taga hvad man har rättighet att taga, utan så mycket
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AakmScEL5AZTnazQFv2hER" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-XEJy6jxZ2oNNvrZGi96uEF">
              man kan taga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BMVeoGUv4ZgWuBUAa56snX" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-CZnYShjQELtaBFjLgSw2ED">
              Hans excellens statsministern yttrade nyss i sitt anförande,
              att han ansåg sig kunna rekommendera det proportionella valsättet
              på grund däraf, att det måste komma att visa det allra lyckligaste
              resultat. För min del får jag säga, att vi sakna i vårt land erfarenhet
              om hvilket resultat det proportionella valsättet kan komma att
              lämna, och är det fråga om att göra jämförelser, så hafva vi icke
              någon erfarenhet på det området.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4m6cAfi8YcuuUkiqSS9KWf" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-U3eiYCyudDUDpbuD71UG6H">
              Hans excellens medgaf ock, att erfarenheten visar, att äfven
              majoritetsval med enmansvalkretsar lämna ett växlande valresultat.
              Afven då blir för den ena valkretsen vald en riksdagsman, som
              representerar den åsikten, och för den andra valkretsen en riksdagsman,
              som representerar en annan åsikt, och detta se vi ju för öfrigt
              i vår egen kammare. Vi äro representanter för ganska olika åsikter,
              och detta ehuru vi hafva enmansvalkretsar med ma- Joritetsval.
              Öaktadt hans excellens medgaf, att erfarenheten från enmansvalkretsar
              visar att så kan ske, ansåg han dock, att detta berodde på lyckträff
              och tillfälliga omständigheter. För min del vågar jag påstå, fastän
              vi icke ha erfarenhet af det proportionella valsättet, att äfven
              med detta valsätt det kommer att bero på lyckträff, om hvarje
              anpart af valmän skall kunna blifva på ett lyckligt sätt representerad.
              Det finnes säkerligen i själfva valsättet inga garantier för att
              så kommer att ske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D6n24YcFi9EBXsuthxBTbt" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-WYWhzkMGyEXg7td6aCe1V2">
              Detta har nu varit anledningen, hvarför jag för min del inom
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D81WqsT94wgS9PbgViCxmh">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-WA2FaSysjyUzgrgkdRmk2g" type="date">
            32 Onsdagen den 3 Maj, e. m,
          </note>
          <note xml:id="i-2aZbf26xi9KTmMV2szdx8x">
            Om valrätten utskottet icke kunnat biträda hvarken utskottets
            eller Kungl. Maj:ts
          </note>
          <note xml:id="i-SxM2eVsmfzmtKoch3CSBrv">
            till Andra Kammaren
          </note>
          <note xml:id="i-CJ13k1JKwmd4Z8Aau8MaAL">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Xw1wHoCgyeEuRhRKchYn61" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-XCKuSaPre5rBdRmwyfkq9a">
              förslag. Det går nu visserligen lätt för sig att säga nej till
              ett förslag, men då vår uppgift såsom representanter är att äfven
              söka komma till någon lösning och att få fram något annat i stället,
              har jag för min del bland de föreliggande förslagen funnit mig
              mest tilltalad af samlingspartiets förslag, dock med viss modifikation.
              Jag har nämligen ansett, att samlingspartiets förslag icke är
              tillfredsställande, när det gäller ordnandet af valkretsar. Det
              har visserligen föreslagits enmansvalkretsar i allmänhet på landsbygden
              och för de mindre städerna, men för de större städerna har partiet
              bibehållit listval. Detta har jag funnit vara en brist, ty skall
              det vara enmansvalkretsar, så böra de tillämpas öfver hela linjen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AQgqgFcbpqyo8xuAn57xgx" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-UVTA2dVcd3eNKSnsnxK5Lu">
              Chefen för justitiedepartementet yttrade på förmiddagen med anledning
              af detta mitt förslag om införande af enmansvalkretsar äfven i
              de stora städerna, att detta skulle komma att i tillämpningen
              blifva mycket svårt och nästan omöjligt, så att det kunde hända,
              att personer, som bodde i en våning i ett hus, komme i en valkrets,
              och de, som bodde i en annan våning i samma hus, komme att tillhöra
              en annan valkrets. Jag lämnar emellertid detta hans påstående
              åt sitt värde. För min del har jag föreslagit, att Kungl. Maj:t
              själf skulle indela valkretsarna äfven i de stora städerna, och
              skulle Kungl. Maj:t icke kunna göra det på ett lyckligt sätt,
              vore det att beklaga. Dock tror jag, att det går för sig, i synnerhet
              som vi nyss hörde af statsministern, att han ansåg, att införande
              af enmansvalkretsar äfven i stora städer icke skulle möta den
              ringaste svårighet eller i öfrigt hade något anmärkningsvärdt
              emot sig, hvadan således denna anmärkning icke kan förtjäna något
              vidare afseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L8yQgSg4ZCt7RqU3RTSDhh" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-NR4HW9JRESCHQpHQodebVD">
              Vidare har jag i mitt förslag föreslagit, att köpingar och municipalsamhällen
              skulle tilldelas städernas valkretsar, så snart invånareantalet
              i dessa mindre samhällen uppgick till minst 1,000.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NMxMyjp5g1Jm3xE6Ngb74M" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-dtLmiB1cww4KBT5xvTtbr">
              Herr justitieministern ansåg på förmiddagen lämpligt att framställa
              en anmärkning mot detta förslag, och han framhöll då, att om ett
              mindre samhälle, köping eller municipalsamhälle vore t. ex. beläget
              i närheten af Malmö — det är möjligt att han äfven nämnde en annan
              stad, men jag hörde det icke riktigt — så skulle det icke kunna
              få sammanföras med denna stora stad, utan måste i alla fall skickas
              ut till andra städer i länet. Ja, detta kan ju vara möjligt, men
              jag vill hemställa, om Kungl. Maj:ts eget förslag med proportionella
              val och så stora valkretsar skulle tillämpas, hvart de små köpingarna
              och municipalsamhällena då skulle taga vägen! Jo, då komme de
              ju att dansa ut i hela länet, och jag anser därför, att det icke
              vore värre för dem att tilldelas endast de mindre städerna i länet
              än att gå upp i hela länet. Jag för-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PFn6RJSTCq4fbymjMJ8BWL" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 33 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-7TEtrzQFppmLzzD27RoDLY" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-7TJcBCthPskiuv3Vo3pRqd">
              modar således, att denna anmärkning icke torde vara så synner-
              Om valrätten
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8kmVZM7EM29ZvXmNCYHiGd" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-6dhQfMmYvhznyKEQCFZzKG">
              ligen betänklig. un Andra Nu har från annat håll framställts
              en förvåning däröfver, att """wunaren
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JGqgDXCcvzwhMgLTMyfCv2" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-VJWQPym62BYawr6A6e2KC">
              jag jämte flere andra bönder i denna kammare kunnat visa mot-
              (Forts.) stånd mot Kungl. Maj:ts och utskottets förslag, och man
              har velat påskina, att man knappast kunde fatta denna vår ställning
              annorlunda, än att vi skulle svika våra sociala kamrater i vårt
              land. För min del får jag säga, att min rättighet att i riksdagen
              uttala min mening har jag icke inhämtat på folkmöten; jag har
              icke frågat min granne, om solen skiner. Det är både min rättighet
              och min plikt att hafva min själfständiga mening, och den har
              jag uttalat. Min uppfattning är den att, om saken är rättvis och
              en rösträttsreform nödvändig, så bör den icke gynna endast en
              viss klass af svenska medborgare, utan vara gagnelig för alla,
              som reformen afser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X3c6qeQCq7R5mXX5uAiiUb" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-LgTVRU1sVntcchpaodz8Tm">
              Jag har förut i denna kammare för icke så länge sedan uttalat
              den mening, att äfven om en rösträttsreform kommer att genomföras
              och äfven om därefter åtskilligt nytt folk kommer in såsom representanter
              här i kammaren, som icke kunde hänföras till de burgna klasserna
              i samhället, eller till den högre bondeklassen, utan till det
              lägre folket och arbetarne samt deras vederlikar, vore jag öfvertygad
              om, att äfven desse äro svenska män, och denna åsikt hyser jag
              fortfarande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5pbdyGC8mW9pNtZdJ1ryKv" prev="i-6XnET3FjabJzxTGNaoSr8F" who="Q5879719">
            <seg xml:id="i-K2YAkpTmGDkZj86KnVhS41">
              Herr talman, fastän jag är en svensk bonde och fastän jag härstammar
              från en bondesläkt sedan hundratals år, så vågar jag, utan att
              anses såsom en förrädare mot denna samhällsklass, yrka afslag
              å såväl Kungl. Maj:ts som utskottets förslag och bifall till den
              vid betänkandet fogade reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6kKNmVPaQnVwFy6rN87UuK">
            Herr Söderberg instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-7DekgLJn8Gq5JKCGNmKo1S" type="speaker">
            Herr Ljunggren:
          </note>
          <u who="Q5961097" xml:id="i-AaWiWCNXeiBEYwuBFCPEyR" next="i-MRr3DmLULJn86js6Hcs7Tw">
            <seg xml:id="i-VLM23WpHEVBTJnqxTERLde">
              En ärad talare på norrlandsbänken inledde sitt anförande i förmiddags
              med att säga, att han var vald på det frisinnade programmet och
              ämnade skänka sin röst åt den kungl. propositionens rösträttsförslag.
              Han sökte bevisa oss, att det kungl. förslaget, såsom baseradt
              på det proportionella valsystemet, skulle vara det enda, som hvilade
              på den rätta fosterländskt frisinnade grundvalen. Han syntes nästan
              vilja misstänkliggöra motionärernas och det liberala samlingspartiets
              rösträttsförslag, att de icke skulle vara fosterländska eller
              åtminstone icke lika fosterländska som han själf. Huruvida han
              hade rätt att inför detta forum bringa denna fråga på tal, vet
              jag icke. Äfven jag är vald på det frisinnade programmet, men
              jag ämnar skänka
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8EZ1WXA1K9YdDmtUAFpZv3" prev="i-AaWiWCNXeiBEYwuBFCPEyR" who="Q5961097">
            <seg xml:id="i-5vEVuuK8FUo7B82f2yqSAG">
              nin röst åtiherr Staaffs m. fl. motion, i det jag anser, att
              jag därmed gagnar den frisinnade rösträttsrörelsen mer, än om
              jag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MNwzQSBkLuMtP5kv5yebG">
            Andra Kammarens Prot. 1905. N:o 49. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WR35Kty3bT582962qg6FNp">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-22mKkEZxXcSqWDbrfT9A7H" type="date">
            34 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-69JLEgkiCv28JbMwhUipuL" prev="i-AaWiWCNXeiBEYwuBFCPEyR" who="Q5961097">
            <seg xml:id="i-CFAHYFkVq6q1ZtuppbUmQo">
              Om valrätten skulle skänka min röst åt ett förslag, baseradt
              på det proportio-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3Co6NBkWh7Cy3ingWMZHmq">
            till Andra Kammaren m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-TF84JEdvVCeZmg1H1L44rM" prev="i-AaWiWCNXeiBEYwuBFCPEyR" who="Q5961097">
            <seg xml:id="i-9UroCg9ZvnphLyNWnpeK2z">
              nella valsystemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MRr3DmLULJn86js6Hcs7Tw" prev="i-AaWiWCNXeiBEYwuBFCPEyR" who="Q5961097">
            <seg xml:id="i-3teBXd2QfGHtsDU3hqExM6">
              I dag hafva åtskilliga yttranden fällts därom, att vi i en framtid,
              kanske i en snar framtid, stå inför mera frisinnade förslag beträffande
              valrätten till Andra Kammaren. Jag ber att få förena mig i dessa
              uttalanden, på samma gång jag begagnar tillfället att uttala den
              förhoppningen, att den sedan en viss tid tillbaka rådande rädslan
              för en liberal politik måtte häfvas, så att vi snart måtte kunna
              pröfva detta nya systems verkningar, ett system, som onekligen
              kan medföra nya och goda uppslag till landets bästa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BXCt7KPjprZufs6dZhaJKB">
            Herr talman, jag ber att få, såsom jag nämnde, förena mig med
            dem, som yrka bifall till den af herr af Callerholm m. fl. afgifna
            reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-Rmjg9eMBuUBzHdAGiGjBAt" type="speaker">
            Herr Byström:
          </note>
          <u who="Q5591493" xml:id="i-EZjooDqZmGhzBi5983uKNc" next="i-EwBShQREp9ksDUevMuBy9w">
            <seg xml:id="i-Y69AASMXbCrKKDjvd6PLo6">
              Herr talman! Afven jag ber att få säga några ord i denna viktiga
              fråga. Först vill jag då uttala mitt erkännande till Kungl. Maj:ts
              regering för dess framställning, som i flera fall är mycket beaktansvärd.
              Det bör sålunda betonas, att den kommit fram med ett lagförslag,
              som är byggdt på den allmänna rösträttens princip. Ganska länge
              har rådt en stark opinion bland folket, för att man borde hafva
              allmän rösträtt i vårt land. Detta bar ock genom förhandlingar
              inskrifvits i Riksdagens kamrars protokoll, och nu har regeringen
              två år å rad på sätt och vis sanktionerat den meningen. Och hvad
              skulle den annat egentligen kunna göra? Vi hafva redan mycket,
              som är allmänt. Vi hafva en allmän folkbildning, som också bör
              betinga allmän rösträtt. Läskunnigheten hos vårt svenska folk
              är större än i andra länder eller åtminstone lika stor som hos
              de folk, som i detta fall anses vara bäst lottade. Vi hafva också
              infört allmän värnplikt; vi hafva satt svärdet i den ena handen
              på våra män, och jag kan icke finna, hvarför vi icke också skulle
              sätta valsedeln i deras andra hand.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HWsAW5KALLchubU84ZdKXt" prev="i-EZjooDqZmGhzBi5983uKNc" who="Q5591493">
            <seg xml:id="i-KP532xhmfv9Tmci2MaJJbP">
              Kungl. Maj:t framhåller äfven det som en viktig princip, att
              valen skola vara direkta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5Q8bpCmejGZt5y85AWAgAT" prev="i-EZjooDqZmGhzBi5983uKNc" who="Q5591493">
            <seg xml:id="i-YBj5ZGKzQYbsDAhgh2AGxA">
              Likaså påpekas betydelsen af, att valrätten skall vara lika för
              alla röstande. Alla dessa grundsatser anser jag vara både riktiga
              och vackra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KE95rHSzLdkFWEQKWV2eAy" prev="i-EZjooDqZmGhzBi5983uKNc" who="Q5591493">
            <seg xml:id="i-4EKqsaXRxUMrtj1Dq7c7RQ">
              Men jag kan icke i allo gifva mitt erkännande åt regeringens
              framställning, och det synnerligast med hänsyn till den garanti,
              som den ansett sig böra komma fram med i det proportionella valsättet.
              Mig synes, att det finnes så många gränser och så många streck,
              som garantier ansedda i denna fråga, att man skulle kunna undvara
              det proportionella valsättet. Vi hafva åldersgränsen, de två utskyddsstrecken,
              värnplikts-, fattigdomsoch konkursstrecket och nu också det, som
              föreslagits af utskottet, nämligen mantalspenningestrecket, som
              kanske får plats bland de öfriga, så att man skulle kunna undvara
              det proportionella valsättet som garanti och
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6a4RekA4YkUHsPVvAeErtQ" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 35 N:o 49,
          </note>
          <u xml:id="i-QepQ4ZbsFW8qmLuCno7uRq" prev="i-EZjooDqZmGhzBi5983uKNc" who="Q5591493">
            <seg xml:id="i-Dq25EDmi9sa6FK62P9RZaU">
              för öfrigt också en del af de andra strecken, som uppdragits.
              Jag Om valrätten anser, att detta proportionella valsätt, nämligen
              det som Kungl. mm Andra Maj:t föreslagit, trots hvad som här i
              motsatt riktning anförts, komm "mn mer att för vårt land visa
              sig vara ett olämpligt valsätt. Det fordrar (Forts.) alldeles
              för stora valkretsar. Det kommer att åstadkomma ett allt-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V3ZiJpXGbzVdZyjkd32vYP" prev="i-EZjooDqZmGhzBi5983uKNc" who="Q5591493">
            <seg xml:id="i-Qr4p9ZNtGay4KYibTYtZXH">
              för omfattande politiskt partiväsende. Och omkostnaderna för
              valen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UU3noAN2mcN14XEyMqep7U" prev="i-EZjooDqZmGhzBi5983uKNc" who="Q5591493">
            <seg xml:id="i-HZxSpZSaDwoYbeTocMWo5x">
              blifva mycket stora.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LHzxYfuttgJXcsfDPhsd7k" prev="i-EZjooDqZmGhzBi5983uKNc" who="Q5591493">
            <seg xml:id="i-MkvJKJDAa41FfvnmS9Trru">
              Vidare kan det icke sägas, att det är synnerligen lätt att förstå
              och förklara för folket. Detta framgår också af de motioner, som
              vid denna riksdag äro väckta med hänsyn till det proportionella
              valsättet. Men ett af de viktigaste skälen mot det kungl. förslaget
              anser jag vara det, att det föreslagna valsättet är i synnerligen
              hög grad bristfälligt. Då t. ex. det kan vara möjligt, att en
              person, som icke fått några röster alls, förklaras vald till riksdagsman,
              och att i en valkrets t. o. m. flera personer, som icke fått någon
              enda röst, skola kunna blifva valda till riksdagsmän, så måste
              man väl anse, att detta valsätt icke är det bästa eller sådant,
              att man kan rekommendera det. Ju mera jag ser på det nu föreslagna
              valsättet, desto betänksammare blir jag mot att tillämpa det på
              Andra Kammaren. Och äfven om man skulle tänka sig att tillämpa
              det på båda kamrarna, känner jag mig synnerligen betänksam mot
              speciellt detta förslag. Och om det emellertid skall tillämpas
              endast på en kammare, såsom möjligen ett slags experiment, skulle
              det kanske vara lämpligt att då tillämpa det på Första Kammaren,
              där det synes finnas ett allmänt intresse för detta valsystem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MjosW2PyDP8j9pJMErhqso" prev="i-EZjooDqZmGhzBi5983uKNc" who="Q5591493">
            <seg xml:id="i-UTMF1Z1zb3VkdqVAr3JBRH">
              Slutligen vill jag erinra om en sats, som gamle landshöfding
              Bergström på sin tid brukade upprepa här i kammaren, då det gällde
              utvidgande af religionsoch samvetsfrihet. Hans grundsats var,
              att då man skall gifva den, bör man gifva den helt och i fullt
              mått. Jag skulle för min del önska, att något liknande kunde ske
              äfven med hänsyn till rösträttsfrågan. Hvarför skall man jämt
              tro illa om människor? Man kan väl hoppas, att de nya valmän,
              som komme att inträda på grund af förslaget, också skola hafva
              något förstånd, och att icke förståndet är magasineradt endast
              hos dem, som redan efter nuvarande bestämmelser hafva rätt att
              rösta vid riksdagsmannaval.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EwBShQREp9ksDUevMuBy9w" prev="i-EZjooDqZmGhzBi5983uKNc" who="Q5591493">
            <seg xml:id="i-CTCoCqfAaoZ8sDf4Jqd71d">
              Jag ber därför att i likhet med flera andra få yrka afslag å
              såväl Kungl. Maj:ts framställning som det af utskottet framlämnade
              förslaget. Då det nu icke finnes något mera åt vänster gående
              förslag, som kan hafva utsikt att vinna bifall, än det, som framlämnats
              af liberala samlingspartiet, så ber jag att få yrka bifall till
              detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XVjqPYxkvzrJVK8UcmJRPW" type="speaker">
            Herr Svensson i Skyllberg:
          </note>
          <u who="Q6198619" xml:id="i-TJSQszh7P7dFDU7R9oEcXo" next="i-3eW7kjFouL4dbQstVDPvNz">
            <seg xml:id="i-7vdDNK8vWQk9pdQGa6SaS6">
              Då jag i förmiddags instämde med herr Hellström, hade jag icke
              tänkt begära ordet; men Jag har litet att tillägga till hvad han
              sade.
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AT76z7D9eZ9t6rvBisGPBw">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-RoAtFJQRpsTU7y3rTcjSM8">
            Om valrätten
          </note>
          <note xml:id="i-LJvhkDSHj58ZS9XUoNfNU">
            till Andra
          </note>
          <note xml:id="i-R4L5qLKNm8WZcoPtpGh7Vy">
            Kammaren m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ENENLXoExqW1UCKaFRYnzG" type="date">
            36 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-NAkhRP2W1gNRpHH4Lk1tNP" prev="i-TJSQszh7P7dFDU7R9oEcXo" who="Q6198619">
            <seg xml:id="i-26aVjr7vbWkQYjkrsZEW5o">
              Jag röstade i fjol för det proportionella valsättet, och jag
              ämnar göra det äfven i år, fullt öfvertygad om, att jag därigenom
              gifver min röst åt ett rösträttsförslag, som är effektivt, som
              öfverensstämmer med billighet och mot hvars rättvisa ingen anmärkning
              kan göras. Om ett rösträttsförslag skall genomföras, måste vi
              hafva garantier mot, att rösträtten icke missbrukas. Af de föreslagna
              garantierna är det ingen annan, som är af stor praktisk betydelse.
              Alla de öfriga garantierna kunna vara principiellt riktiga, men
              i praktiken är det endast det proportionella valsystemet, som
              har någon betydelse. Jag ber att få framhålla några fördelar med
              de proportionella valen. Om vi få större valkretsar och proportionella
              val, få vi själfständigare representanter, än vi nu i mångt och
              mycket kunna hafva, och det af det skälet, att representanterna
              då väljas af sina meningsfränder. Nu måste det kompromissas från
              olika synpunkter för att få ihop ett parti, som har majoritet
              i den enkla valkretsen, och man vet, huru detta inverkar på den
              personliga öfvertygelsen och hållningen. Det är, mina herrar,
              icke otänkbart, att representanterna låta jämka med sin öfvertygelse,
              om de tänka på återval. Jag är öfvertygad om, att om vi få stora
              valkretsar och proportionella val, få vi själfständigare representanter
              än vi nu i allmänhet kunna räkna på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PADp8zVWSrVme7hYE8VPgG" prev="i-TJSQszh7P7dFDU7R9oEcXo" who="Q6198619">
            <seg xml:id="i-FuV4GvAQnEs2sSUGTViz9c">
              Det har vidare framhållits, att om alla dessa grupper blifva
              här representerade, skulle det blifva svårt att här få till stånd
              ett stort, kraftigt, regeringsdugligt — tror jag också man sade
              — parti för parlamentarismens genomförande. Det, som af dessa
              herrar har sagts och ansetts för en olägenhet, det anser jag för
              en fördel. Jag vill visst, att svenska folkets vilja skall göra
              sig gällande, men det skall vara en klar och fullt genomtänkt
              vilja, icke en konstlad folkopinion, tillverkad af tidningar och
              folk, som behärska tidningsredaktioner och som blåsa upp en folkopinion
              och få till stånd ett parti, som har öfverdrifna anspråk på inflytande
              på vårt folks utveckling och de banor, i hvilka den skall gå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-53yBjW9skyfFnkN78u2KNS" prev="i-TJSQszh7P7dFDU7R9oEcXo" who="Q6198619">
            <seg xml:id="i-QmKgQdRr4BXkyXSRcP7fuL">
              Här har talats om, att här i denna kammare skulle blifva ett
              första-kammare-annex, därest detta proportionella välsätt skulle
              komma att tillämpas. Det har emellertid här redan framhållits
              — jag tror ifrån statsrådsbänken, men äfven från annat håll —
              att i det afseendet förefinnes icke någon synnerlig fara. Skulle
              det blifva någon väsentlig del af denna kammare, som skulle kunna
              få en dylik benämning, skulle denna del komma att uppbäras af
              en valmanskår, bestående af landtmän. Och det vore väl märkvärdigt,
              om landtmännen här i Andra Kammaren skulle tveka att bidraga till
              införande af ett valsätt, hvarigenom de kunde i framtiden blifva
              representerade i mån af sin numerär och styrka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TFFZnKdzFyPuLgrJzibxFo" prev="i-TJSQszh7P7dFDU7R9oEcXo" who="Q6198619">
            <seg xml:id="i-BfSeKWd9e1q3Ag2rbTTbSX">
              Det har sagts, att äfven de nytillkommande valmännen äro svenske
              män och att vi icke ha rättighet att betvifla det. Ja, det är
              sant, mina herrar, att vi ha icke rätt att betvifla den saken,
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PqCQCifjxNCuwS9Cn49JRr" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 37 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-Kv5pNX4MzhRcL1KiDwGZBT" prev="i-TJSQszh7P7dFDU7R9oEcXo" who="Q6198619">
            <seg xml:id="i-CmzxLrxp4FDQ37o4uHchH7">
              men hvad vi ha rätt att betvifla, det är deras mogenhet, deras
              Om valrätten förmåga att kunna bedöma och klargöra för sig de
              olikartade för- Andra 3 2 pos ammaren
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V1hpqkLMH4Xw1xGPwZYzFG" prev="i-TJSQszh7P7dFDU7R9oEcXo" who="Q6198619">
            <seg xml:id="i-GvajVmJXSxQShJNn4UbNSA">
              slag, som här skola afgöras. Det kan komma fram förslag, som
              ”””m. m. nog äro uppriktigt välmenande, men hvilka dock i praktiken
              och = (Forts.) det verkliga lifvet komma att visa sig olyckliga
              och skadliga. Vi skulle på det sättet kunna få orimliga skattelagar
              till stånd, lagar, som helt och hållet ödelägga industri och näringar,
              och hur skall det då gå med vårt land?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5k3h6eujucY52cuAqeNwEy" prev="i-TJSQszh7P7dFDU7R9oEcXo" who="Q6198619">
            <seg xml:id="i-5WHiVRZZdHhgcaVsmBAPth">
              Det har visst sagts en gång, att det svenska folket är så synnerligen
              moget. Ja, i stort sedt är det nog så, men det har dock visat
              sig, att stora skaror af svenska folket ännu icke äro mogna, ännu
              icke äro tillräckligt uppfostrade, utan följa ledare och agitatorer,
              som förespegla dem saker, hvilka icke kunna vinnas, och som med
              sina läror blifva orsaken till, att en hel del komma in i en ohjälplig
              ekonomisk misär.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4cDGM2enELXSzaHn9jpnsk" prev="i-TJSQszh7P7dFDU7R9oEcXo" who="Q6198619">
            <seg xml:id="i-Xp9r54oGQPsP5Ymsvbna45">
              Om det nu endast gällde att för tillfället skapa en mera moderat
              Andra Kammare äfven med tillämpning af allmän rösträtt, ja, mina
              herrar, då skulle jag nog för min del kunna vara med om det förslag,
              som är förordadt af herr Jansson i Djursätra. Detta förslag skulle
              väl då vara konsekvent genomfördt, så att alla köpingar och alla
              municipalsamhällen vore utsöndrade från landsbygden och lagda
              till städerna. Men detta förslag skulle endast hjälpa för tillfället
              och icke för framtiden, ty, såsom här förut framhållits, komme
              nog snart den dag, då agitatorerna tagit hand om landsbygden,
              och sedan det väl skett, vet man icke, hurudan representation
              man då skulle få. Vi få icke blindt kasta oss in i oberäkneligheter
              och i faror; vi ha blifvit varnade, särskildt på sista tiden,
              och låtom oss icke sluta ögonen till för hvad tidens tilldragelser
              lärt oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X4AWH9kv7uJzEqH7g3o7FC" prev="i-TJSQszh7P7dFDU7R9oEcXo" who="Q6198619">
            <seg xml:id="i-KLjozN9X9fBvBY9rcGormV">
              Jag önskar lifligt, att rösträttsfrågan snart nog må blifva bragt
              ur världen, så att detta agitationsämne kommer bort, och jag hoppas,
              att denna fråga må om möjligt lösas på sådant sätt, att vi få
              en själfständigare och starkare representation än hvad vi nu tfilläfventyrs
              understundom bafva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3eW7kjFouL4dbQstVDPvNz" prev="i-TJSQszh7P7dFDU7R9oEcXo" who="Q6198619">
            <seg xml:id="i-7wRdZHah23nkXVgoAqfRFW">
              Herr talman! Jag ber att få yrka bifall till Kungl. Maj:ts förslag
              i första hand.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9hg2bo56zKTidRLgiqb7CY" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796046" xml:id="i-PevKLemhPwvZ9xky9SRrGA" next="i-PgJwd52sUEDiK2nyzucGPB">
            <seg xml:id="i-F3KixCYt1Wuz3Nj9pK9vpk">
              Herr talman! Herr vice talmannen gaf nyss en dyster skildring
              af den grundliga omhvälfning, som skulle försiggå i denna kammare,
              för så vidt den komme att väljas på den allmänna rösträttens grund
              i förening med majoritetsval. Han är ju en försigtig man, som
              gärna stödjer sig på erfarenheten, och därför skulle jag vilja
              fråga honom, hvar i all världen han har ett enda exempel att uppvisa
              på, att det skulle så gå. Han nämnde ett val på ett ställe -—
              det var Sachsen i Tyskland -—- hvars så godt som alla valkretsar
              vid ett tillfälle valt socialdemokrater. Nu
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HGFt59KMjxFjP14g6kUXtJ">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-MMjeSAubmdYRk9MYNgY9gv" type="date">
            38 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-RtqB6wNaG22Q4SCshQ6ues" prev="i-PevKLemhPwvZ9xky9SRrGA" who="Q5796046">
            <seg xml:id="i-XE3QjszRq5eesnrrLzVuhy">
              Om valrätten vet man, att detta skedde på grund af alldeles säregna
              förhållan-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3xLgWzEzK3qGjD65pVsDhi">
            till Andra Kammaren m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Jcukty5WxpxgDT7ijP4KFj" prev="i-PevKLemhPwvZ9xky9SRrGA" who="Q5796046">
            <seg xml:id="i-47VzfAtCF8HCHyprQhV2M8">
              den, till följd af vissa utmanande åtgärder, som sachsiska regeringen
              vidtagit. Men i och för sig, och om man jämför Sachsen med det
              stora Tyska riket, är ju detta val egentligen icke något märkvärdigare,
              än att t. ex. hela Småland hos oss väljer så godt som endast konservativa
              representanter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BWeTCHNW7PbH3xDp8Y471E" prev="i-PevKLemhPwvZ9xky9SRrGA" who="Q5796046">
            <seg xml:id="i-V7vXKLMWPJ9QYwBQptWXMx">
              Det finnes ju ingenting ondt i detta, och det äro vi vana vid.
              Men för resten trotsar jag den ärade talarens förmåga att kunna
              uppvisa — som sagdt ett enda exempel. Se vi icke i Danmark, Norge,
              England, Frankrike, Italien, Tyskland, ja, i alla länder med parlament
              — särskildt att nämna dem, som väljas på grundvalen af allmän
              rösträtt — se vi icke, dels att alla olika samhällsklasser äro
              företrädda i dessa parlament, dels att där tid efter annan konservativa
              majoriteter växla med liberala och dels också att aldrig kamrarne
              äro uteslutande sammansatta af ett enda parti. Vid förra årets
              riksdag anförde jag några siffror som visade, att i våra närmaste
              grannländer, Norge och Danmark, landtmannaintresset är företrädt
              ungefär lika starkt som hos oss för närvarande. Och hvad den finansiella
              och ekonomiska ruin vidkommer, som dels herr vice talmannen och
              dels den näst föregående talaren förespådde, vill jag fråga: är
              Danmarks ekonomi så dålig, är det landet finansiellt ruineradt?
              Herr vice talmannens ord manade för mitt öga bilden af en man,
              som gör sig färdig att hoppa ut genom fönstret i mörkret; han
              har för sig, att utanför är en bottenlös afgrund, och med högtidlig
              min tager han afsked af lifvet. Han hoppar ut — och finner sig
              rätt snopen på fast mark utanför. Så kommer det också att gå med
              dessa farhågor för den allmänna rösträtten, om den en gång kommer
              att tillämpas i afseende å denna kammare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KhVVX1s582Pdbfg6NCCWmo" prev="i-PevKLemhPwvZ9xky9SRrGA" who="Q5796046">
            <seg xml:id="i-BS6DDBhoPmVqyRUuKcADAJ">
              "Den storartade omhvälfning, som man nu skräckslagen förespår
              sig, den är ett skrämspöke, den finnes icke till i verkligheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FoF7C6p7KRSLefZf7nK5VR" prev="i-PevKLemhPwvZ9xky9SRrGA" who="Q5796046">
            <seg xml:id="i-NkkUQYFtDyEHKwyAhTU3Ef">
              En ärad talare på kalmarbänken gjorde anmärkning emot hvad som
              anföres i den af herr af Callerholm m. fl. angifna reservationen,
              där det står, att den allmänna meningen hvarken i landet eller
              inom Riksdagen hyllar lämpligheten af proportionella val. Ja,
              hvad den allmänna meningen inom landet vidkommer, .vill jag påminna
              om, att möten efter möten hållits i olika delar af landet, där
              man uttalat sig emot proportionellt valsätt. Däremot minnas vi,
              huru i höstas proportionalisterna tågade ut för att omvända hela
              landet till sin lära. De höllo ett par, tre möten och därmed afstannade
              hela företaget. De kommo icke längre. Hvad åter ställningen här
              i Riksdagen beträffar, vill jag icke uttala mig om meningen i
              denna kammare. Men om meningen i Första Kammaren kan jag bestämdt
              säga, att den icke är för det proportio-
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8Hvi9se3vMs2DX8EbaCB7e" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 39 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-CoG4f9tthefKmedTaeJwLh" prev="i-PevKLemhPwvZ9xky9SRrGA" who="Q5796046">
            <seg xml:id="i-GTjHtKGdvTmA4HExd97muf">
              nella valsättet; ty den kammaren vill icke tillämpa det valsättet
              Om valrätten
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LFLN3SRT79DKubfDDtvsZC" prev="i-PevKLemhPwvZ9xky9SRrGA" who="Q5796046">
            <seg xml:id="i-JcNPjr2wVuYNGcjSHnQ5fK">
              på sig själf. fill Andra Det är åtskilligt, som förvånar och
              äfven harmar i det före- ””'m. m.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KzNtJ2E89yCtAkxQne6njC" prev="i-PevKLemhPwvZ9xky9SRrGA" who="Q5796046">
            <seg xml:id="i-5JvoF2rCi6eDxCg7vV3RC9">
              liggande betänkandet. Ett ställe, som särskildt väckt båda dessa
              (Forts. känslor hos mig, är det, där utskottet icke allenast afstyrker
              förslag om införande samtidigt af proportionella val till Första
              Kammaren utan äfven afstyrker en skrifvelse därom, att sedan väl
              allmän rösträtt med proportionellt valsätt blifvit införd till
              Andra Kammaren, man måtte tänka på att också införa detta valsätt
              till Första Kammaren. Utskottet säger, att det icke är lämpligt
              att förändra Första Kammarens karaktär. Har man tänkt sig, huru
              denna kammare i själfva verket är tillsatt? Först väljas i kommunerna
              elektorer för utseende af landstingsmän. Dessa elektorer väljas
              enligt fyrkskalan. I Göteborg och åtskilliga andra städer väger
              det i afseende å den kommunala rösträtten ungefär vid de 4.000
              kronorna eller något därunder, nämligen så, att de få, som hafva
              öfver 4,000 kronor i årlig inkomst, uppväga alla de mångdubbelt
              flera, som äro under dessa 4,000 kronor. På landsbygden är det
              åtminstone icke bättre ställdt. Dessa sålunda valda elektorer
              utse landstingsmännen. Det är majoriteten, d. v. s. hälften +
              en af dem, som afgör utgången af valen. Afvikande meningar och
              skiftningar af ljusare färg, som kommit med bland elektorerna,
              rensas här bort. Landstingen välja sedan på samma sätt med hälften
              + en — så liten kan majoriteten vara — ledamöterna af Första Kammaren.
              Ytterligare rensas här ut ljusare färg, och slutligen hafva vi
              Första Kammaren, hvilkens majoritet — hälften + en i nättaste
              laget — bestämmer kammarens beslut. Det är ju en minoritetsdestillering
              af 4:de graden. Sådana destilleringsprodukter pläga ju vara starka.
              Så är också fallet här. Denna Första Kammare företräder med synnerlig
              styrka åsikter, hvilka icke delas af det stora flertalet ute i
              landet. Och hvad den politiska maktställningen vidkommer, är denna
              kammare i lycklig utöfning af det gamla svenska programmet, att
              en mot 10 ställdes, ja, en mot många fer. Det förefaller mig,
              att, när det är fråga om proportionella val, den kammaren väl
              framför allt borde tänka på att sopa rent för sin egen dörr, tänka
              på att se bjälken i sitt eget öga, innan den gör så mycket väsen
              af grandet i sin broders.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KN7oz4B7kbuyRd6yb8Geyo" prev="i-PevKLemhPwvZ9xky9SRrGA" who="Q5796046">
            <seg xml:id="i-GzLkUe4K39RFebFzWuXwb5">
              I stället "har den icke den minsta tanke på att införa detta
              valsätt för egen räkning, men håller med stor styrka på att införa
              det för Andra Kammaren. Och hvarför? Jo, därför, att medan den
              själf är en stark minoritetsrepresentation, anser den som sin
              höga uppgift att hålla minoriteten i medkammaren om ryggen och
              styra i förening med denna. Vi ha hört i dag, huru man rent af
              med vördnad talar om hvad Första Kammaren vill och icke vill,
              en vördnad som alls icke visas, då det gäller Andra Kammarens
              redan tillkännagifna mening och vilja. Mig-förefaller
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L6Q1Ev2shgYpdGepSxsga">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-6U65RFK24GTZEe4WC9bYeS" type="date">
            40 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-A26gJNZmVE3oXrchRsdtZa" prev="i-PevKLemhPwvZ9xky9SRrGA" who="Q5796046">
            <seg xml:id="i-2cP6YJ2zBnsvQc2X5L13zd">
              Om valrätten det rätta vara, att det är Andra Kammaren, som bestämmer
              sin
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QTMQahLhi87zU6pmnVDvUv">
            till Andra Kammaren m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-UP9JjhYnj5a6C9oPacZR3B" prev="i-PevKLemhPwvZ9xky9SRrGA" who="Q5796046">
            <seg xml:id="i-JGt4FdaXR86FPAR3YAMouV">
              mening i afseende på det valsätt, som skall gälla för densamma,
              och sedan blir det Första Kammarens sak att taga den meningen
              eller icke. Ar det då så, att denna Första Kammare sätter sig
              emot en i Andra Kammaren stadgad mening i en för landet så viktig
              fråga, då vet jag ingen annan råd än, att vi få skaffa oss en
              annan Första Kammare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AU8eR6s7x1q3dzptXmEs63">
            Herr talman, jag har för min del särskildt velat framhålla denna
            sida af saken, och af den anledningen likasom också at de flerehanda
            skäl, som för öfrigt under debatten blifvit framställda, skall
            jag be att få yrka afslag såväl å Kungl. Maj:ts förslag som å
            konstitutionsutskottets hemställan.
          </note>
          <u xml:id="i-PgJwd52sUEDiK2nyzucGPB" prev="i-PevKLemhPwvZ9xky9SRrGA" who="Q5796046">
            <seg xml:id="i-Q8eCoaGyHwvtBRDMukA4Pq">
              Med herr Hedlund förenade sig herr Zetterstrand.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VeND4CFg4CL656dJtSC8fx" type="speaker">
            Herr Risberg:
          </note>
          <u who="Q6073480" xml:id="i-Hb1WyrYwbYLbe3AcCEXg8z" next="i-2i8ByxN4XTSHQq4mZ35ggT">
            <seg xml:id="i-2TK18pj2MhV2qkm6kxozdp">
              Jag skall icke upprepa de skäl, som jag förra året hade tillfälle
              att få angifva rörande min då uttalade anslutning till Kungl.
              Maj:ts förslag i den föreliggande viktiga frågan. De skälen hafva
              ju för öfrigt också i dag kraftigt framkommit. Den öfvertygelse,
              som jag då uttalade, har jag kommit till fritt och otvunget utan
              någon som helst yttre påtryckning. Man skulle ju egentligen icke
              behöfva säga något sådant, men anledning därtill har gifvits däri,
              att uppriktig öfvertygelse hos det kungl. förslagets anhängare
              har blifvit betvifiad. Jag har därför ansett mig böra uttala,
              att det är af verklig öfvertygelse, som jag både förra året biträdde
              och nu biträder detta förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AemTi2MvbFAoXF5gDBc1U6" prev="i-Hb1WyrYwbYLbe3AcCEXg8z" who="Q6073480">
            <seg xml:id="i-DZP3neBqGYZjB6oju6FQFT">
              Jag skall nu be att få något fästa mig vid en synpunkt, som tyckes
              mycket hafva påverkat uppfattningen hos dem, hvilka ställa sig
              emot Kungl. Maj:ts förslag med den propotionella valprincipen.
              Det är hänsynen till den allmänna folkmeningen i landet, hvilken
              skulle vara så emot en sådan proportionell valprincip. Jag tilllåter
              mig att på det bestämdaste bestrida, att det skulle vara Md galagdt,
              att hos den nuvarande valmanskåren någon bestämd all män opinion
              skulle vara rådande emot de proportionella valen. Det är alldeles
              icke ådagalagdt, att så är förhållandet. Här har framhållits i
              dag, att på vissa ställen, där man gifvit valmännen tillfälle
              att uttala sig i frågan, en sådan opinion bestämdt gjort sig gällande,
              och detta framhölls särskildt af en ärad talare på dalabänken.
              Den siste ärade talaren sade, att proportionalisterna i landet,
              som försökt att uppjaga en opinion efter deras önskan, totalt
              misslyckats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2i8ByxN4XTSHQq4mZ35ggT" prev="i-Hb1WyrYwbYLbe3AcCEXg8z" who="Q6073480">
            <seg xml:id="i-Bxmq1DUBvxifS8Uuuy812M">
              Han sade till och med, att de hade hållit två å tre möten, och
              att det var allt. För min del har jag hållit fem möten i min valkrets
              för att gifva valmännen där tillfälle att uttala sig i frågan.
              Dessa möten höllos på centrala platser i min ganska vidsträckta
              valkrets, och vid dem alla gjordes enstämmiga uttalanden i anslut-
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Enz8o4BtZ8u8QJVi1GR6JZ" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 41 N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-3r8gqntrMdQs3Rrmc8PDv1">
            ning till det af Kungl. Maj:t framlagda rösträttsförslaget. Jag
            skall Om valrätten icke trötta kammaren med att läsa upp alla
            dessa mötesuttalanden, Ne men jag kan icke underlåta att läsa
            upp ett af dem. Det lyder a sålunda: »Att vid ett i Wirserums
            sockenstuga denna dag hållet = (Forts) politiskt möte i och för
            behandling af den på dagordningen stående rösträttsfrågan valmännen,
            som ganska talrikt tillstädeskommit och bland hvilka märktes representanter
            icke blott för jordbruket, utan äfven för industri, handel och
            yrken, enhälligt uttatade sig för en lösning af frågan i hufvudsaklig
            öfverensstämmelse med Kungl. Maj:ts rösträttsproposition till
            innevarande års Riksdag, få vi på uppdrag af mötet härmed intyga.
            Wirserum den 8 november 1904. K. N. Nilsson. F. Vict. Habbe. Aug.
            Pettersson». De andra mötenas uttalanden äro af enahanda innehåll.
            Af detta framgår, att det går icke an säga, att de, som hysa den
            bestämda öfvertygelsen om proportionsvalens rättvisa och nytta,
            då det är fråga om att införa allmän rösträtt, icke hafva en opinion
            bakom sig. Det var särskildt med anledning af att man på ett sådant
            sätt velat vända saken, som jag nu tagit till orda. Jag vill sluta
            med att yrka bifall till det af utskottet här framlagda förslaget.
          </note>
          <note xml:id="i-QewaGbfGaUZRSDPAkCTCwr" type="speaker">
            Herr Brock:
          </note>
          <u who="Q5586932" xml:id="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" next="i-GF7geX7LYrX8xcjHUhJStT">
            <seg xml:id="i-SC3Z3MoBWZ4LFyQBLCpBgq">
              Såsom herrarne veta, har jag framlagt ett särskildt förslag till
              proportionell valmetod, och jag skall nu yttra några ord i anledning
              däraf. Jag skall dock icke närmare utveckla de grunder, på hvilka
              detta förslag är byggdt, enär jag icke har någon förhoppning att
              här kunna åstadkomma någon mera ingående diskussion af de olika
              proportionella valmetoderna, och då icke ens konstitutionsutskottet
              — såvidt jag kan finna — satt sig in i någon annan proportionell
              valmetod än den af Kungl. Maj:t föreslagna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6DtqA1CvrPS6SVdkkwAZh2" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-T9hYL6tdCfTrVFf7ZfY6w">
              Utskottet säger, att den af Kungl. Maj:t föreslagna metoden har
              särskildt två företräden framför den af mig förordade metoden.
              Utskottet yttrar vidare: »Hvad angår det af herr Brock föreslagna
              proportionella valsättet — — synes mot detsamma kunna anmärkas,
              dels att på grund af det utaf motionären tillämpade höga fördelningstalet
              lätt kan inträffa, att kandidater förklaras valda, utan att antalet
              valmän, som röstat på dem, uppgår till detta tal och dels» ete.
              Denna anmärkning är riktig i så måtto, att det kan hända, att
              om sammanhållningen mellan valmännen är dålig, en eller annan
              kandidat kan blifva vald, fastän han icke erhållit så många röster,
              som fullt motsvara det stora af mig föreslagna fördelningstalet.
              Men hvad skall man då säga om utskottet, som har antagit den af
              Kungl. Maj:t föreslagna metoden, som t. o. m. kan leda därhän,
              att en kandidat kan blifva vald utan att ha erhållit en enda röst.
              Jag kan icke förstå utskottets anmärkning i detta fall under annan
              förutsättning än att utskottet icke själft skrifvit
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VE7vyQZDgp5bR62pHZGq37">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-9Uor3ujJV1a27fdUwqdDsr" type="date">
            42 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-A8RFTe4TkWGN8djRajfeaD">
            Om valrätten anmärkningen eller också att utskottet vid affattandet
            af densamma
          </note>
          <note xml:id="i-PBF3vGp8mxEUkwhTLwN5kS">
            till Andra Kammaren m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-KabaQndMK3ppJ5rtNFTgM4">
            alldeles glömt bort den af Kungl. Maj:t föreslagna metoden.
          </note>
          <u xml:id="i-YDmsLKQgFYHJRHjj7Zf2ro" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-93cuN1jYmVqSnWoau59DC3">
              Utskottet säger vidare beträffande mitt förslag, »att valmännen
              icke kunna på förhand beräkna den inverkan, som ordningsföljden
              mellan kandidaternas namn å vallistorna — hvilken vid denna metod
              spelar en betydande roll — utöfvar på valets utgång». Ja, denna
              anmärkning är riktig och af betydelse för den händelse, att partierna
              vilja betjäna sig af hvarandra, eller, rättare sagdt, sätta sig
              i efterhand i förhållande till hvarandra och först söka utröna,
              hvilka kandidater ett annat parti sätter upp, för att sålunda
              kunna gifva en kandidat, som är gemensam, ett senare rum. ar partiet
              åter ett verkligt parti, som i första hand, såsom sig bör, räknar
              på sig själft, då är ordningsföljden alldeles klar; man uppsätter
              kandidaterna i den ordning, man vill ha dem valda. Detta är ju
              så enkelt, att ett barn kan förstå det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UAZqaWUjmsSZynHmdHvhPc" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-LAdtyHbHwLQQjCm1Lcd9aA">
              Jag vill vidare särskildt erinra om konstitutionsutskottets åtgörande
              att gifva grundlags natur åt de viktigaste bestämmelserna i den
              vallag, som utskottet tänkt sig. Det synes mig vara alldeles obehöfligt
              att i grundlagen stadga annat än, att valen skola vara proportionella.
              Det är ju icke utskottets mening att gifva hela vallagen grundlags
              natur, utan endast vissa bestämmelser i densamma, men det synes
              mig då vara tillräckligt, att man, såsom jag nämnt, endast stadgar
              i grundlagen, att valen skola vara proportionella.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RsRaFFFtQcvaPryeuWyHRg" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-M51PoUgrFYtpuMMA7NRbcy">
              Utskottet har icke heller enligt mitt förmenande lyckats väl
              i sitt försök att skilja hvad som i vallagen bör intagas och hvad
              som icke bör intagas. Jag vill särskildt göra en anmärkning i
              fråga om en bestämmelse, som utskottet intagit i riksdagsordningen.
              Utskottet föreslår, att första punkten i &amp; 19 riksdagsordningen
              måtte få följande lydelse: »Andra Kammarens ledamöter väljas enligt
              proportionellt och omedelbart valsätt. Hvarje röstande äge därvid
              en röst, som han må gifva odelad åt en eller lika fördela mellan
              flera». Den sista delen i detta stycke innehåller en af de satser
              i Kungl. Maj:ts förslag, som man allra mest kan tvista om. Kungl.
              Maj:ts förslag påminner mycket om den belgiska vallagen, men i
              denna förekommer icke denna ovillkorliga bestämmelse. Denna har
              tvärtom upptagit den grundsatsen, att rösterna kunna öfverflyttas
              från en kandidat till en annan, därest den förste kandidaten erhållit
              för stort röstetal, och jag är alldeles viss om, att någon fullt
              tillfredsställande proportionell valmetod icke kan vinnas, om
              man icke hyllar och fastslår grundsatsen om röstöfverflyttning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G38EespMeTFuvvk29eU1Rk" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-SBYvpa5F72QKHow1Tub9Mv">
              Jag skulle för min del helst önska, att Kungl. Maj:ts förslag
              bifölles, men att på samma gång en skrifvelse beslutades med begäran
              att om möjligt få framlagdt ett förslag till en fri valmetod,
              som på samma gång vore fullt betryggande. För närvarande ber
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W2grr7gEVT2T1FfoKmYH4E" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 43 — N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-7NjVH8FbQqhw29puG4MNCM" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-96x69NszoPxVYSUqDhtXLa">
              jag emellertid endast att få instämma i det af herr Bergendahl
              Om valrätten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VauFw2HSSHcYXtgK2UTLaG">
            framställda yrkandet. | till Andra Kammaren
          </note>
          <u xml:id="i-YAShVyBN9vqLbv8zKFPKTP" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-KdNY9DVArAMVvNRW4CXy1U">
              Herr Lundell: Jag skall icke yttra mig om fördelarne af (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-94NK6xPXbXbfjSUdpLLHzY" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-ND6jRrYkcU94x28E3HgYWx">
              det ena eller andra valsättet, utan jag skall inskränka mig till
              att nämna några ord med anledning af hvad herr Branting anförde
              i dag på förmiddagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U3fTpNJywJnAALEYeecSgg" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-6c1qCj24jf4UjTjznbL4WF">
              Det var ett af statsråden, en justitieminister, som för några
              år sedan uppmanade herr Branting att här i kammaren hålla ett
              sådant tal, som han brukade hålla vid Lilljans eller å Folkets
              hus. Jag kan icke finna, att herr Branting efterföljt denna uppmaning.
              För att kammaren emellertid skall något så när få veta, hvad herr
              Brantings innersta mening i själfva verket är, skall jag tillåta
              mig att i korthet referera ett föredrag, som han förliden sommar
              höll i Folkets park i Kalmar. Jag var då en mycket uppmärksam
              åhörare af hvad herr Branting vid det tillfället anförde, och
              vid min sida hade jag en framstående tidningsman från Stockholm,
              som likaledes uppmärksamt åhörde föredraget i fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RwjuLSrKpZSGApDtGqaYtw" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-sJQPd37p1Jy72BifxaGhq">
              Hvad vi i dag hörde af herr Branting var ungefär detsamma, som
              vi nyss fingo höra af representanten från Göteborg, nämligen att
              införande af allmän rösträtt i förening med majoritetsval och
              enmansvalkretsar vore en mycket oskyldig reform, som icke skulle
              åstadkomma några stora förändringar i kammarens sammansättning.
              Högern skulle visst icke blifva utesluten från denna kammare,
              utan vare sig man tog herr Brantings eller liberala samlingspartiets
              förslag, skulle nog högern blifva ganska starkt representerad
              här. Annorlunda lät det i herr Brantings föredrag i Folkets park
              i Kalmar. Amnet för hans föredrag där var: »Hvad vi afse att åstadkomma
              med en rösträttsreform».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U49UyV5rp43Add3fLpN28D" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-E21Wzxp8pTp8DQ8YyzhBqg">
              Han sökte då först göra klart för sina åhörare, hvad det var
              för samhällsondt, som var det svåraste i vårt samhälle och som
              vi borde i första rummet reformera, och därvid framhöll han —
              hvilket, om man ser saken från socialdemokratisk synpunkt, icke
              är alls märkvärdigt — att den olika egendomsfördelningen var det
              svåraste onda, som vi hade att bekämpa. Den rösträttsreform, som
              man nu skulle få till stånd, skulle vara afsedd att upphäfva detta
              förhållande med afseende å egendomsfördelningen. Herr Branting
              sade, att arbetarne kunde väl förstå, att icke var afsikten med
              en rösträttsreform endast den, att de skulle få gå och lägga en
              valsedel i valurnan, ty det kunde ju icke vara något särskildt
              nöje, utan man måste tänka på, hvad man skulle kunna åstadkomma
              med en sådan reform. Han yttrade vidare, att kroppsarbetarne,
              som ju visste med sig, att de utgjorde det stora flertalet i landet,
              skulle kunna tillsätta om icke alla så åtminstone de flesta platserna
              i Andra Kammaren, om blott allmän rösträtt med enmansvalkretsar
              infördes. Men att något sådant skulle kunna åstadkom-
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CCSwHrtWc5xJKwkgsmsTzX">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-5QeCNuBBMF1TMCzjc451Q4" type="date">
            44 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NTdBqu13nXH97by1Ziedpb">
            Om valrätten mas med den föreslagna proportionella valmetoden,
            det vore all-
          </note>
          <note xml:id="i-TTTdwDZnDKdsSp9rKXtfeX">
            till Andra Kammaren m. Mm. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-2FPkFbf5KhmcDw4ezwq1Re" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-4JQWLRLfs1o7oSmkTYaT3o">
              deles icke säkert, och därför borde vi icke antaga en dylik fuskreform,
              som nog låter makten ligga där den nu ligger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5wfp4FMygJ4xf6GVy8o7oj" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-PYYCcYAxBgWzHxo19JFixa">
              Kunde åter kroppsarbetarne besätta nästan alla platser i Andra
              Kammaren, vore det, i betraktande af den skillnad i fråga om antalet
              ledamöter, som förefinnes mellan Första och Andra Kammaren, och
              den öfvervikt, som Andra Kammaren till följd däraf har i de gemensamma
              voteringarna, ju en möjlighet — sade talaren — att man då skulle
              kunna åstadkomma en förändring i nu rådande egendomsoch inkomstförhållanden.
              Vidare försökte herr Branting klargöra för den arbetarebefolkning,
              som åhörde honom, hurusom de, hvilka arbetade minst och minst
              gagnade samhället, hade de största inkomsterna; det var de, som
              hade den mesta egendomen, och de egentliga arbetarne, de som förtjänade
              att få det allra mesta och det hufvudsakliga, dem kastade dessa
              arbetsgifvare och kapitalister till några småsmulor. Han sade
              äfven dessa arbetare, att oaktadt den stora utveckling, som försiggått
              på industriens och alla öfriga områden, så var dock arbetarnes
              ställning lika usel som den var för 50 eller 100 år sedan, åtminstone
              var det så obetydlig skillnad därvidlag, att det var ingenting
              att tala om. Kort sagdt, hans yttrande gick ut på, att med den
              önskade röströttsreformen skulle man kunna åstadkomma en utjämning
              af egendomen och inkomsterna. Och när man hade kommit därhän,
              så skulle det ju blifva klart för den Första Kammaren, att den
              var gagnlös, och man skulle då tämligen lätt kunna upphätva eller
              bortskaffa densamma. Hade man väl kommit så långt, att man fått
              enkammarsystem och nästan uteslutande kroppsarbetarerepresentanter
              i Riksdagen, då vore idealsamhället gifvet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CePrX8gwFNP47Sg5zSsTMs" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-2TonGuuCbxxccJjj3UupES">
              Såsom herrarne finna, är det en så väsentlig skillnad mellan
              hvad herr Branting sade i Folkets park i Kalmar och hvad han sagt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y8KwdeX9vJszBrbkJvy4uj" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-NMX7j3JHknbmje5CEbAo2a">
              här i denna kammare, att antingen måtte det varit hans mening
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mjz1xu3wPetNcVQ1Y6ikR9" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-UxEzjpNhM8fDTbCbt38tQW">
              att lura arbetarne, som han där talade för, eller också har han
              velat lura denna kammare angående hvad som afses med den ifrågavarande
              reformen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CRPx48ShTQMDjT3NpdqArG" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-5v3324BFCRfBKHmAHbaEfJ">
              Jag tror icke, att det är så många af det liberala samlingspartiets
              medlemmar, som verkligen instämma med herr Branting däri, att
              anledningen till att vi icke kunna taga det proportionella rösträttsförslaget,
              är den, att det är en fuskreform, en sådan reform, med hvilken
              man icke kan vinna hvad man med en rösträttsreform vill vinna.
              Det som herr Branting och de med honom liktänkande vill vinna
              är en uppdelning af egendom och inkomster, och detta skulle nog
              kunna åstadkommas äfven med ett sådant förslag som det liberala
              samlingspartiets, fastän naturligtvis det af herr Branting väckta
              förslaget anvisar den närmaste vägen att nå det af honom afsedda
              målet. Skillnaden mellan dessa båda förslag
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8bwubYSFkkvgYKc25cNowM" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 45 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-Sbg8PKVBAfQCobu61v1XwD" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-CspCZh9GpwiLrgtyuPheTV">
              är icke så synnerligen stor. De garantier, som ingå i liberala
              Om valrätten samlingspartiets förslag, äro mycket lätta att öfvervinna
              med den för Andra disciplin, som finnes inom ett arbetarparti
              eller där mycket lätt "AMMMen kan åstadkommas. Vi se ju, huru
              lätt det går att drifva in af- (Forts.) gifterna bland fackföreningsmedlemmarne.
              Det är naturligtvis
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KtZ1EeYAneHYxL4qi8XCfT" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-TeeAtgNSCbDTgjGNsw6ir9">
              icke så svårt att få in en 25-öring, när det bestämdt lofvas,
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JukRrD1EiBvXepb1K4LwAq" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-GY6F5VZGXQD7jCtq4NtYPa">
              man skall få 100 kronor igen. Men så blir förhållandet, om man
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GjoHyRYaUxGXs5g51TUSZt" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-VBM9n9v84ZpGfStUDPV8iT">
              får en rösträttsreform, som gifver rösträtt åt alla, blott utskylderna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XdF3ZUC3kuUfxw7tQreypZ" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-VC5EyTSLJmjZE1Sx1eYx78">
              äro betalta. Fackföreningarna komma nog då att göra dessa inbe-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D6N6qaebdjwU64orcMej8N" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-3n48KtncbsSgpPVWALWUPK">
              talningar för sina medlemmar, och för föreningarna går det nog
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XMXHyXg7D11YZpAK5yjyDo" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-CoWuKoQ2uuUqtxG7wig9FQ">
              lätt sedan att få in hvad de gifvit ut. Då är det icke så noga,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5ToNuRVLDyPWsjfj2qYEjv" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-TCqmr5TTnB5xqaj4K91671">
              om skillnaden emellan civilrätt och kriminalrätt, utan då drifvas
              afgifterna in med knytnäfvar och knölpåkar, och den, som icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QiZwttGo2V4GAbJhT1zpxA" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-9P7QPLQ7y4nSauvXzmDKaq">
              betalar, riskerar att blifva af med både armar och ben, men något
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2wdeg1m2nwMAJt6zAyxreU" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-EVMSQ3YN9MLKXvibtZNrU2">
              sådant vill han naturligtvis icke riskera. Det går på det sättet
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JpZZZHF64nRedCRWqbtKoU" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-8S7PKkYALLcSdQq59HSYvF">
              mycket lättare att drifva in 10 kronor än att drifva in 1 krona
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XeQXDh82oJc8j47b8P7Vij" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-Hc9b47tpZfWiYZLvaGxbz5">
              den vanliga skattevägen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-17KmYZx4hi5Qf4zCub8Hbk" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-JksoTXECzyj6dbV6iAqR2C">
              Herr Branting yttrade i dag i sitt anförande, att allt som säges
              om faran af allmänna rösträtten blott är skrämskott. Men det öfverensstämmer
              icke med hans framställning till arbetarne. Nej, de få nog veta,
              att det är hans fulla allvar, att det skall blifva så, som man
              här befarar. Det är ju blott det socialistiska programmet, som
              då skulle genomföras. Jag tycker, att när herr Branting talar
              om hvad han afser att åstadkomma med en rösträttsreform, borde
              han säga detsamma här i denna kammare som till arbetarne; då kanske
              det icke vore så många, som gillade hans förslag. Jag fruktar,
              att om det förslaget antages, skola vi här i vårt land få ett
              tyranni sådant som det, som envåldsmakten i Ryssland för närvarande
              utöfvar. Men det är icke precis lättare att hafva många tyranner
              än att hafva en eller två. Ett sådant tillstånd skulle ju icke
              kunna bestå i längden, men det skulle kunna rifva ned en god del
              af den nuvarande kulturen. Man skulle ju kunna säga — och jag
              är säker på, att de flesta liberala göra det — att något så galet
              icke skulle kunna inträffa som det, jag nu anfört och som är i
              fullkomlig öfverensstämmelse med hvad herr Branting yttrade till
              arbetarne. Men för personer, som just icke göra sig så noga reda
              för samhällsförhållandena, kan det ju vara en mycket tilltalande
              tanke att erhålla en riklig bärgning, icke genom flit, arbetsamhet
              och sparsamhet, utan just genom att förmedelst den allmänna rösträtten
              på politisk väg få tillägna sig och dela hvad andra genom arbete
              förvärfvat. Denna tanke och denna utsikt skulle nog få rätt många
              anhängare, och synnerligen då det oupphörligt för massorna predikas
              att detta är den högsta rätten och den största rättvisan. Jag
              tror, att det alldeles icke är omöjligt, att så många skulle kunna
              låta sig förvillas däraf, att beslut i sådan riktning kunna genomdrifvas
              i riksförsamlingen, om kroppsarbetarna och de mindre be-
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FViJxUGmzSfhX9RvmNLzSy">
            N:o 49,
          </note>
          <note xml:id="i-AKpvLUYoNahKtvhJhtxACH" type="date">
            46 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WtWoykLfsGpgeVcBizN2SM">
            Om valrätten medlade radikalerna blifva absolut allrådande i
            Andra Kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-ANmJmZjQZvc2sUpMcAyige">
            till Andra
          </note>
          <note xml:id="i-FYWP8fwMasetorE2NXcvuP">
            Kammaren m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-AAinjcAphgDsuvfKt5KuQ" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-FUwX7TxAwp3b4pa3dcjBK">
              Jag förmodar, att det liberala samlingspartiet icke önskar ett
              sådant sambhällstillstånd som det, hvilket då skulle uppkomma.
              Jag tror icke heller, att den folkmening, som kunde blifva eller
              är uppammad, precis afser hvad det liberala samlingspartiet afser
              med en rösträttreform. NSjälf är jag af den tanken, att sådana
              representanter som de, hvilka nu tillhöra det liberala samlingspartiet
              och med hvilka jag lika ofta sympatiserar som med de konservativa,
              skulle blifva ganska sällsynta i denna kammare efter en rösträttsreform
              med enmansvalkretsar och majoritetsval. Jag tror, att dessa representanter
              snart skulle blifva utkastade ur kammaren, och likaväl för deras
              som för de konservatives skull anser jag det vara bäst att gå
              försiktigt till väga samt vidtaga röslrättreformen på sådant sätt,
              att extravaganser icke gärna kunna komma i fråga, utan åtminstone
              ett visst antal med socialdemokraterna oliktänkande kunna blifva
              invalda i denna kammare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GF7geX7LYrX8xcjHUhJStT" prev="i-KeQeh3DQaeYcZJg6pU712j" who="Q5586932">
            <seg xml:id="i-TdbV9epKdxPtLhR6dvXqi9">
              Jag skall i frihetens och rättvisans intresse yrka bifall Kungl.
              Maj:ts eller utskottets förslag. Det kan ju vara tämligen likgiltigt,
              hvilketdera som antages, men då Första Kammaren godkänt utskottets
              förslag, anser jag detta hafva största utsikten att kunna genomföras
              och skall därför tillåta mig anhålla om bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QiZHfvaQvN6wdDPLh5HRka" type="speaker">
            Herr Palme:
          </note>
          <u who="Q6033580" xml:id="i-Xt7a1rFeVsfB8Qf5df9niu" next="i-DN2hQdjPDyDy5zTdy3zWwG">
            <seg xml:id="i-Ks72uh7tSQ9Ym1fs84zyN1">
              Herr talman, mina herrar! Då jag säkerligen är den ende i denna
              kammare, hvilken vid fjolårets riksdag icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NspKAiEr8i417LRBX5DDB" prev="i-Xt7a1rFeVsfB8Qf5df9niu" who="Q6033580">
            <seg xml:id="i-2krcH88ohQdkSMhMEtKSm2">
              hade tillfälle att uttala sig i förevarande fråga, vill jag med
              kam-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7uwhaRZobN17NHVU3eoCm2" prev="i-Xt7a1rFeVsfB8Qf5df9niu" who="Q6033580">
            <seg xml:id="i-E4rGhkz2oqiULdTGpe8LMq">
              marens tillstånd upptaga tiden några få minuter för att precisera
              min ställning till frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D8hDVmPo6vUvQQqfV3oVHY" prev="i-Xt7a1rFeVsfB8Qf5df9niu" who="Q6033580">
            <seg xml:id="i-LA8rKN8KsBfkme7DDrAcFE">
              Beträffande det föreliggande förslaget om proportionella val
              vill jag då förklara, att jag icke kan vara med därpå, emedan
              detsamma
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9KbuEJKvN5UwMmrrtVECJp" prev="i-Xt7a1rFeVsfB8Qf5df9niu" who="Q6033580">
            <seg xml:id="i-T55FpATHy1Dkv6vyDpUSip">
              1:0) nödvändiggör så vidsträckta valkretsar, att en mängd, här
              i dag förut framhållna olägenheter däraf skulle uppstå;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EiRg9ntAfHv4kEk3DKCe3r" prev="i-Xt7a1rFeVsfB8Qf5df9niu" who="Q6033580">
            <seg xml:id="i-Psec62ApPpP6tNdMJvQD7v">
              2:0) kan resultera i de egendomligaste, de mest onaturliga valresultat;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Djc8CqjJ6Q3ATv55HswM92" prev="i-Xt7a1rFeVsfB8Qf5df9niu" who="Q6033580">
            <seg xml:id="i-4Cw5C8FSYEiNFRuxYLDAje">
              3:0) är så inveckladt och svårfattligt, att menig man näppeligen
              kan komma underfund med detsamma, och därför förlamar intresset
              för valakten;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J61JLCh6hR9v4thmoKUBv5" prev="i-Xt7a1rFeVsfB8Qf5df9niu" who="Q6033580">
            <seg xml:id="i-Lr91cWHrVFLEyCpxNGBVAL">
              4:0) fordrar en partidisciplin, ett band på den individuella
              friheten af sådan art, att det med vår urgamla, svenska, individuella
              frihet icke är förenligt;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M5xFur8zAaUVryTcZSTyYw" prev="i-Xt7a1rFeVsfB8Qf5df9niu" who="Q6033580">
            <seg xml:id="i-Eu4jpNvcBvk7VwfLVjRyzQ">
              5:0) gifvetvis medför en splittring af denna kammare i en mängd
              småpartier, hvarigenom dels regeringsmakten stärkes på folkrepresentationens
              bekostnad, dels direkt motarbetas den enligt mitt förmenande eftersträfvansvärda
              utvecklingen till stora, klara, mäktiga partier;
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HCFauwz21ycC3AscaSZgDT" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 47 N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-2R63GeicrV1zzZkMaofvjh">
            6:0) ytterligare befäster den Första Kammarens makt genom Om
            valrätten konsolidering af sagda kammares s. k. annex i den Andra
            Kamaan maren;
          </note>
          <note xml:id="i-RG5tH68EaCWJekRiDQ56Ls">
            7:o) är en orättvisa i så måtto, att, medan proportionalitets-
            (Forts.) principen tillämpas beträffande valen till den Andra
            Kammaren,
          </note>
          <note xml:id="i-8mcuYyN9eDWuAxhtGuuFo2">
            valen till den Första Kammaren dikteras af ett ofta hänsynslöst
            mafjoritetsvälde.
          </note>
          <u xml:id="i-DN2hQdjPDyDy5zTdy3zWwG" prev="i-Xt7a1rFeVsfB8Qf5df9niu" who="Q6033580">
            <seg xml:id="i-BrxcZvBRV61KW55r8bRytj">
              Förvisso skulle jag helst velat se, att vi i denna kammare hade
              från frisinnadt håll kunnat framlägga ett förslag, som mera stämt
              öfverens med de förhoppningar och önskemål vi frisinnade redan
              för öfver 20 år sedan framställt beträffande den allmännna rösträtten.
              I detta afseende förenas mina sympatier närmast med det af herr
              Branting i kammaren väckta förslaget, och jag vill därvid säga,
              att jag ingalunda tror på den svartmålning, som den siste ärade
              talaren gjort af det tillstånd, som skulle uppkomma, om detta
              förslag skulle varda antaget. Men då det icke fanns någon som
              helst anledning att hoppas, att ett sådant förslag skulle blifva
              antaget i denna kammare, och då jag icke ville deltaga i en i
              praktiskt hänseende tämligen betydelselös demonstration i en fråga,
              där fosterlandet kräfde en lösning, så ansåg jag mig icke kunna
              vara med om detta förslag, utan instämde af fullaste hjärta i
              det inom liberala samlingspartiet utarbetade, af herr Staaff framlagda
              förslaget. Då jag anser detta vara den enda väg, på hvilken vi
              under närvarande förhållanden kunna nå fram till den allmänna
              rösträtten, så anhåller jag, herr talman, att få yrka afslag å
              regeringens och utskottets förslag samt bifall till den af herr
              af Callerholm med flere inom konstitutionsutskottet afgifna reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9vJU36ozetAqHmJYsnY5Gm">
            Som tiden nu var långt framskriden samt flere talare anmält sig
            för yttrandes afgifvande, uppsköts den vidare behandlingen af
            ifrågavarande utlåtande till morgondagens plenum kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Loxp6drwpt6eramEYCBKmC">
            S 4. Till bordläggning anmäldes: konstitutionsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-XsqipMKevbf74NrE9zPSNb">
            n:o 7, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kungl.
            Maj:t i fråga om ändrade bestämmelser rörande borgmästarval;
          </note>
          <note xml:id="i-UzrBMnYivcT8SCUDt7NU4e">
            n:o 8, i anledning af väckt motion om upphäfvande af 8 54 regeringsformen
            och $&amp; 50 riksdagsordningen; och
          </note>
          <note xml:id="i-CFmPaW7PiMrJYgi79YZbeg">
            n:o 9, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af $$ 4
            och 28 regeringsformen;
          </note>
          <note xml:id="i-F7gTTkF3QEfnP7xWdPrsEj">
            statsutskottets utlåtanden och memorial: n:o 11, angående regleringen
            af utgifterna under riksstatens
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WsUVpvJzTdXNuRGHX5vWtt">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-8Ym396FMunautJYwWhQKo7" type="date">
            48 Onsdagen den 3 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-37ASCQQKhaLPcNiribaBtk">
            tionde hufvudtitel, innefattande anslagen till pensionsoch indragningsstaterna;
          </note>
          <note xml:id="i-TgT31Xqz91Ri7deegtX8Mj">
            n:o 99, i anledning af kamrarnas skiljaktiga beslut i fråga om
            förvaltningen af Trollhätte kanaloch vattenverk m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-V9n92JBdF97Pz7ycAKUBjx">
            n:o 100, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kungl.
            Maj:t angående sättet för försäljning af kronodomäner;
          </note>
          <note xml:id="i-Rn9AdZ5jFqrpANTU26LCCM">
            n:o 101, i anledning af väckt motion angående rätt för innehafvare
            af lägenheter å Göta kanalverks mark att friköpa af dem arrenderade
            tomter;
          </note>
          <note xml:id="i-3FDN9NGQB53HBpzuHwnFda">
            n:o 102, i anledning af väckt motion om anslag för utredning
            rörande äganderätten till båtsmansoch soldattorp;
          </note>
          <note xml:id="i-VLVUL8F5yypqivcMdmsg9p">
            n:o 103, i anledning af väckt motion om ändring af 2 mom. i kungl.
            kungörelsen angående allmänna villkor och bestämmelser för egnahemslånerörelsen
            den 17 juni 1904;
          </note>
          <note xml:id="i-GRXmR9ioW3fGSpoM9vekjV">
            n:o 104, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kungl.
            Maj:t angående ändring i tjänstgöringsreglementet för armén;
          </note>
          <note xml:id="i-QFjTL9bubEHVW9XkXAtUq6">
            n:o 105, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående ett
            årligt anslag för Hans Kungl. Höghet Hertigen af Skåne;
          </note>
          <note xml:id="i-Kgodezc4N7VKAbXVVb2992">
            n:o 106, i anledning af väckta förslag om beviljande af ytterligare
            låneunderstöd för anläggning af järnväg från Orsa til Sveg;
          </note>
          <note xml:id="i-DgQ6xRq4aFWU6EdJaTMK5i">
            n:o 107, i anledning af dels Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om anslag till fortsättande af fullständiga
            undersökningar rörande den s. k. inlandsbanan, dels ock en i ämnet
            väckt motion;
          </note>
          <note xml:id="i-Ttyqd69Es3gtRisVQRgZYm">
            n:o 108, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående statsbidrag
            för utrotande af ollonborrar;
          </note>
          <note xml:id="i-2iJ1X7vKG74JwJGy2gvxqq">
            n:o 109, i anledning af framställda förslag om afsättning af
            medel till arbetareförsäkringsfonden m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-Vc2f3enqfrY1Qp959bcow8">
            n:o 110, angående afsättande, i anledning af 1904 års statslåns
            upptagande, af medel för amortering å statsskulden;
          </note>
          <note xml:id="i-HasDK9ntpoe6J78z3626RS">
            n:o 111, angående väckt fråga om brandförsäkring af det nya riksdagshuset;
          </note>
          <note xml:id="i-DGFhDYYTbR7tFANNcrMAhp">
            n:o 112, i anledning af väckt motion om anvisande af medel för
            beredande af lindring i fraktafgifterna för transport å statsbanorna
            af stråfoder m. m. till de af 1904 års missväxt lidande provinserna
            i västra Sverige;
          </note>
          <note xml:id="i-PsS8mghCbSstDp23cyWY8X">
            n:o 113, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående ändrad
            lydelse af 8 13 i förnyade aflöningsreglementet för tjänstemän
            och betjänte vid statens järnvägar den 3 maj 1901;
          </note>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--ak--49/prot_1905__ak__49-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7TcuSMJnHvGUj1ECRcDyZc" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 49
          </note>
          <note xml:id="i-UP9gym1vWXBZZPWE7n8wyU">
            n:o 114, i anledning af Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om uteslutande ur staten öfver fasta arfvoden
            för personal vid statens järnvägar af en stationsinspektor å första
            klassens station m. m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-QQ2PhRhRL5PykHemdKHku">
            n:o 115, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående fyllnadspension
            åt tre baningenjörer vid statens järnvägar;
          </note>
          <note xml:id="i-GMRDFg5jgoyjiQEcMPo3SG">
            sammansatta statsoch lagutskottets utlåtande, n:o 13,:i anledning
            af Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag om fortsatt
            tillämpning af hvad i lagen den 6 juni 1902, innefattande inskränkning
            i inmutningsrätten, är stadgadt;
          </note>
          <note xml:id="i-2hm4GKaPfJQoThcso9hGif">
            bevillningsutskottets memorial och betänkanden: n:o 19, angående
            verkställd granskning af tulltaxan;
          </note>
          <note xml:id="i-2TsFC4AzxLRiZQwaYL3gbk">
            n:o 20, i anledning af väckt motion om nedsättning af postafgiften
            för trycksaker m. m.:
          </note>
          <note xml:id="i-GjUoyuEjrXGVfwr4yQwGKd">
            n:o 21, angående beskattningen af socker;
          </note>
          <note xml:id="i-UMSTW4du1PbrKt2yJSMynu">
            n:o 22, i anledning af väckt motion i anledning af Kungl. Maj:ts
            proposition n:o 78 angående ändrad lydelse af 8 2 i kungl. förordningen
            om beskattning af hvitbetssockertillverkningen i riket den 19
            maj 1893, sådan nämnda paragraf lyder enligt kungl. kungörelsen
            den 12 augusti 1902; och
          </note>
          <note xml:id="i-7bC17aX6Ejg7LqrnuSfYkr">
            n:o 23, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning angående vissa bestämmelser rörande sjöfarten
            och gränstrafiken mellan Sverige och Norge; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Si248ysdaV7T5YKBxCqJTL">
            Andra Kammarens tredje tillfälliga utskotts utlåtande, n:o 28,
            i anledning af väckt motion angående nedsättning af fraktafgifterna
            för transport af potatis å statens järnvägar.
          </note>
          <note xml:id="i-LMjGftW9YRSAh9NH5VwwVn">
            Kammarens ledamöter åtskildes häruppå kl. 10,51 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TAWwzPHd4eZEPEqBKQiGF6">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-EW6cWexhbD7oniY2S1FkSo">
            Herman Palmgren.
          </note>
          <note xml:id="i-HCj9fi9j2jFNNgv9h4gFD9">
            Andra Kammarens Prot. 1905. N:o 49. ; 4
          </note>
          <note xml:id="i-5MgjB8L46hpEUjSpVFW8Ro">
            N:o 49,
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
