<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1905--fk--1</head>
        <docDate when="1905-01-14">1905-01-14</docDate>
        <docDate when="1905-01-16">1905-01-16</docDate>
        <docDate when="1905-01-17">1905-01-17</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--fk--1/prot_1905__fk__1-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-A3goF2gcrymMm16MejrFig">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-PWjMB6gHb8mZUY1ktbavEE">
          1905. Första Kammaren. N:o I.
        </note>
        <note xml:id="i-7Eu3WY8FcNNLQQJcJN5eYH">
          Sedan i kraft af 849 regeringsformen och $ 2 riksdagsordningen
          Riksdagen sammankommit till lagtima möte här i hufvudstaden måndagen
          den 16 januari 1905, sammanträdde Riksdagens Första Kammare i
          den uti Riksdagens hus för kammaren anordnade samlingssal samma
          dag
        </note>
        <note xml:id="i-Ufo8vvJTvtJYKrDaXknFQg" type="date">
          måndagen den 16 januari kl. 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Y6fGa3xtKt9rkh5frPDfzK" type="speaker">
          Hans excellens friherre von Essen framträdde till talmansbordet
          och yttrade:
        </note>
        <u xml:id="i-TPacH6oADwcV6NFLEvmMuv" next="i-XT2Nr6tPMdrxUnadTeZF9k" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei">
          <seg xml:id="i-SimbwUYBcHPPCRNdooikPE">
            Ärade herrar ledamöter af Riksdagens Första Kammare! Då det tillkommer
            mig att, såsom den äldste riksdagsmannen ibland oss, öppna kammarens
            öfverläggningar vid dess första sammanträde här, ber jag att få
            hälsa Eder alla välkomna. Men den välkomsthälsningen har i dag
            en större och djupare betydelse än eljest. Det är nämligen första
            gången, vi samlats här, på det rum, där vi och våra efterkommande
            för oberäknelig tid hafva att arbeta för ett älskadt fosterland.
            Måtte det arbetet lända till välsignelse, det gifve Gud!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XT2Nr6tPMdrxUnadTeZF9k" prev="i-TPacH6oADwcV6NFLEvmMuv" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" next="i-Xo6t713ZbLgoJ3o74aSewm">
          <seg xml:id="i-4C3RVqQnNEhg3qLyoN2Zfe">
            Med dessa ord anhåller jag att få förklara Första Kammarens sammanträde
            öppnadt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RKW3FCxzE58VxxjcavhWuK">
          Sedan herr ordföranden därefter intagit talmansplatsen, tillkännagaf
          herr ordföranden, att han på grund af bestämmelsen i 182 mom.
          af kammarens ordningsstadga anmodat kanslisekreteraren OC. F.
          Vougt att, till dess sekreterare blifvit utsedd, föra kammarens
          protokoll, äfvensom att herr ordföranden för tillfället anställt
          kanslibiträden och vaktbetjäning till erforderligt antal.
        </note>
        <note xml:id="i-USn2y77FcfSugm65JktYX1">
          Första Kammarens Prot. 1905. N:o 1.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--fk--1/prot_1905__fk__1-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RKSNjPbzVk4u8RpdBxroPa">
          N:o 1.
        </note>
        <note xml:id="i-8jzV8EPknTaRQUg71t2yXw" type="date">
          2 Måndagen den 16 Januari.
        </note>
        <note xml:id="i-WwPDHMttUUsZFmocL1U6Sp">
          Upplästes följande från kungl. justitiedepartementet ankomna
          handlingar: Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för
          kungl. justitiedepartementet den 13 januari 1905.
        </note>
        <note xml:id="i-CN6Ph934WWvVT1ERKvxBVT">
          Sedan i följd af stadgandet i &amp; 32 riksdagsordningen herr statsrådet
          och chefen för kungl. justitiedepartementet anmodat tre bland
          de af Riksdagen valde fullmäktige i riksbanken och tre bland fullmäktige
          i riksgäldskontoret att närvara vid den granskning af riksdagsmannafullmakter,
          som jämlikt riksdagsordningens nämnda paragraf borde före Riksdagens
          sammanträde äga rum, så infunno sig nu af de utaf Riksdagen valde
          fullmäktige i riksbanken herrar vice ordföranden bland fullmäktige,
          före detta lektorn m. m., filosofie doktorn H. R. Törnebladh,
          lektorn, filosofie doktorn S. G. von Friesen och fabriksidkaren
          m. m. R. Almström samt af fullmäktige i riksgäldskontoret herrar
          ordföranden bland fullmäktige, landskamreraren m. m., juris doktorn
          P. A. H. Cavalli, fullmäktigen m. m. Johan Johansson och fabriksdisponenten
          m. m. 0. :W. Odelberg.
        </note>
        <note xml:id="i-MJ3U5KSvpLJgWxhRTJCSR4">
          Vid den granskning af de efter 1904 års lagtima riksdags afslutande
          till kungl. justitiedepartementet inkomna fullmakter för ledamöter
          af Första Kammaren, som därefter företogs, anmärktes såsom afvikelser
          från det i 10 8 riksdagsordningen föreskrifna formulär, att en
          fullmakt blifvit försedd med öfverskriften »fullmakt», att i samma
          fullmakt dels tiden för valets förrättande angifvits medelst orden
          »i dag», dels ock i fråga om tiden för riksdagsmannaskapets fortvaro
          orden »från nämnda dag» utbytts mot orden »från denna dag» samt
          att i en fullmakt den valde befullmäktigats att vara ledamot »i
          Riksdagens första kammare» i stället för, såsom orden enligt formuläret
          lyda, »af Riksdagens första kammare»; men då berörda afvikelser
          icke syntes vara af beskaffenhet, att därigenom meningen förändrades
          eller otydlighet föranleddes, ansågos dessa fullmakter i likhet
          med öfriga, mot hvilka anmärkning ej förekommit, böra godkännas.
        </note>
        <note xml:id="i-XWFBbp4ZwZvavM6QEbeRg9">
          Hvad sålunda förekommit skulle genom protokoll meddelas Första
          Kammaren, hvarjämte förteckning å de kammarens ledamöter, för
          hvilka fullmakter inkommit, skulle tillika med fullmakterna till
          kammaren öfverlämnas.
        </note>
        <note xml:id="i-9g4xa26yZEEWMTQHCwSG1y">
          In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-ATq6FXDqrLQ66G6JycoqWy">
          Edv Petrén.
        </note>
        <note xml:id="i-8TPisQgZHTGt5vLgYQw4MG">
          Förteckning å de ledamöter af Riksdagens Första Kammare, för
          hvilka efter 1904 års lagtima riksdags afslutande fullmakter till
          kungl. justitiedepartementet inkommit:
        </note>
        <note xml:id="i-WVNWXo3GHERGU5jx2QrgyP">
          Bankdirektören, vice häradshöfdingen Pehr Reinhold Rabe.
        </note>
        <note xml:id="i-71UZVe2Luk9NmE5EXmZkpA">
          Ordföranden i lagberedningen, f. d. justitierådet Johan Fredrik
          Ivar Afzelius.
        </note>
        <note xml:id="i-REZzxZtvX9arqqZW9a4FFa">
          Stockholms stad-.....-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--fk--1/prot_1905__fk__1-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SQX6AUdPC26z3TDMi9ZPwP" type="date">
          Måndagen den 16 Januari. 3
        </note>
        <note xml:id="i-6zYXeTyK7u8kGsmTX4Q8Jr">
          Södermanlands län.... Landshöfdingen Filip August Boström. Ö
          ötlands 15 Hofmarskalken grefve Philip Otto Leonard stergötlands
          län .... Klingspor. Bruksägaren Josef Samuel Frithiof Stephens.
          u Kaptenen Aaby Arvid Wilhelm Ericsson. Kronobergs län.......
          f. d. Kaptenen Carl Reinhold Fredrik von Baumgarten.
        </note>
        <note xml:id="i-GukFUr9oSQRMG9skUxsQjF">
          Kalmar län, södra| f. d. Kaptenen Johan Melcher Ekströmer.
        </note>
        <note xml:id="i-GhSiCMzAGhFLVdoZbVV6ix">
          Nr
        </note>
        <note xml:id="i-SZLycAGhdsGwBPkZFm3ZTN">
          delen sooosssssoonnnn nn Apotekaren Gustaf Alrik Walin. Gottlands
          län ......... Generalmajoren Johan Gustaf Björlin. . i Landshöfdingen
          grefve Axel Hansson Wacht- Blekinge län........... | meister.
          Malmöhus län......... Kontraktsprosten Pehr Sörensson. Filosofie
          doktorn Philip Leman. Göteborgs stad........ | Grosshandlaren
          Harald Ferdinand Emanuel Sternhagen. Värmlands län........ Borgmästaren
          Carl Oskar Moberg. Godsägaren, vice häradshöfdingen Ernst Her-
          5 a man Behm. Örebro län so... f. d. Landshöfdingen Axel Gabriel
          Johan Svedelius. Västmanlands län...| RRNepenenen, f. d. majoren
          Peter Peters- Gäfleborgs län......... Generaldirektören Arvid
          Lindman. Vä . Sf. d. Generaldirektören Frans Albert Anderästernorrlands
          län. sön
        </note>
        <note xml:id="i-Hxrmd9r7CwkzDdbtYEh4vQ">
          Västerbottens län..... f. d. Byråchefen Edvard Gustaf Kinberg.
          Norrbottens län....... Statsrådet Karl Sigfrid Husberg.
        </note>
        <note xml:id="i-9KJv96yxFJuM5CsCmG1SM2">
          Enligt $ 2 i ordningsstadgan för kammaren anställdes upprop af
          kammarens ledamöter, hvarvid såsom frånvarande antecknades:
        </note>
        <note xml:id="i-WZ2HwzKos6txFBau2yYdsX">
          Hans excellens herr statministern Boström, herr Bondesson, &gt;
          Nordenfalk,
        </note>
        <note xml:id="i-9ZVVgYQV2ukowMMw17xXCy">
          &gt; Leman,
        </note>
        <note xml:id="i-UvB8cRRaKAznjiw9FLYxXK">
          &gt; Moberg,
        </note>
        <note xml:id="i-NorYSECoMK5AqyMrNYXtfU">
          &gt; Benedicks, &gt; Billing,
        </note>
        <note xml:id="i-FonHApXHovyenAQp4YcbaH">
          &gt; Trygger,
        </note>
        <note xml:id="i-EpQzoUpTXP5E2r9UiuofsV">
          &gt; Fröberg.
        </note>
        <note xml:id="i-7jed2bms6N1mveMvzAHsKg">
          Upplästes följande ingifna läkareintyg:
        </note>
        <note xml:id="i-AucJZZYvi3Y7aEw3ujhXnr">
          Att ledamoten af Riksdagens Första Kammare herr borgmästaren
          m. m. Carl Moberg på grund af sjukdom (kronisk njur-
        </note>
        <note xml:id="i-BTB7p35wYY3UwJz3KRpeU9">
          N:o 1.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--fk--1/prot_1905__fk__1-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DfKykiNE73g1pLPojGqWHj">
          N:o 1.
        </note>
        <note xml:id="i-711yG1fLHaLe7gbeqCHaPU" type="date">
          4 Måndagen den 16 Januari.
        </note>
        <note xml:id="i-YHXKPozrW7UGmzTV8zTHuQ">
          sjukdom) tillsvidare är förhindrad att i kammarens förhandlingar
          deltaga, intygas härmed på heder och samvete. arlstad den 10 januari
          1905. Pehr Clarholm.
        </note>
        <u xml:id="i-Xo6t713ZbLgoJ3o74aSewm" prev="i-XT2Nr6tPMdrxUnadTeZF9k" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei">
          <seg xml:id="i-VQ96RGfCK5rWtY6FkKT3Bd">
            Lasarettsläkare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XTMd1vuPs88gTvGpo79wzT" type="speaker">
          Hans excellens herr statsministern Boström, som nu inträdde,
          erhöll på begäran ordet och yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-RWE5xQ6XYWiJ75e4drwfA6">
          Herr ålderspresident! Jag har äran att lämna Första Kammaren
          meddelande om följande kungl. bref.
        </note>
        <note xml:id="i-Bg31Kxea3mN3hXkJzSvE4G">
          Härpå uppläste herr statsministern ifrågavarande kungl. bref,
          som finnes infördt i protokollsbihanget.
        </note>
        <note xml:id="i-XBTgvJAFSdhssMsNqgMQs1" type="speaker">
          Hans excellens friherre von Essen yttrade till herr statsministern:
        </note>
        <note xml:id="i-F1m6BwG85kq2gH2JAxrU3g">
          Eders excellens! Första Kammaren anhåller, att Ni ville till
          Hans Majestät Konungen öfverföra uttrycken af kammarens undersåtliga
          vördnad.
        </note>
        <note xml:id="i-GuzqwXQjBuhD9EmFippq8N" type="speaker">
          Hans excellens friherre von Essen öfverlämnade ordförandeklubban
          till herr talmannen med följande ord:
        </note>
        <u xml:id="i-548CH78ZwZCHquJZ4PFjXN" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei">
          <seg xml:id="i-VuyTKR95kWGhXFLt14n12y">
            Herr grefve och talman! Då jag härmed har äran att öfverlämna
            denna klubba, som i dag den tionde gången anförtrotts åt Eder
            hand, är detta för mig en synnerligt stor glädje — en glädje,
            som delas af alla kammarens ledamöter, ty vi känna alla Edra egenskaper
            och äro förvissade, att Ni skall äfven framgent såsom förut CR
            kammarens öfverläggningar till dess fullaste tillfredsställelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WGnsvEKkJ8r1yyq8y8FX32" type="speaker">
          Herr talmannen, som nu intog talmansplatsen, yttrade dessa hälsningsord
          till kammaren:
        </note>
        <u xml:id="i-QLKxkmouYR6UBzebUGsg82" next="i-NERptvK6ZHDwsm3MqyuLCP" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei">
          <seg xml:id="i-WLA26KP2FEWjcRS1LsJhWT">
            Innan jag går att besvara de vänliga ord, som till mig riktats
            af kammarens ålderspresident, vill jag här uttala min varma och
            lifliga önskan, att detta nya riksdagshus måtte skänka all den
            trefnad, alla de fördelar och bekvämligheter, som endast ett för
            ändamålet särskildt uppfördt sådant hus kan skänka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NERptvK6ZHDwsm3MqyuLCP" prev="i-QLKxkmouYR6UBzebUGsg82" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" next="i-Pcx6Cx3sP3tSgT5Pp63ptA">
          <seg xml:id="i-VF1N9yZqN9Kcex4sNEmFs1">
            Frågan om uppförande af ett nytt riksdagshus har länge varit
            å bane. Behofvet däraf tog sig först uttryck i förslag om en tillbyggnad
            till det gamla riksdagshuset; men snart vändes tankarna på uppförande
            af ett helt nytt hus, hvarvid ifrågasattes än en plats, än en
            annan. För sjutton år sedan enades så Riksdagens båda kamrar om
            beslutet att på Helgeandsholmen uppföra, bland annat, detta nya
            riksdagshus, som nu står öppet och redo att mottagas af Riksdagen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--fk--1/prot_1905__fk__1-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-D9oeGMe9btD6Qgvb7V5xiq" type="date">
          Måndagen den 16 Januari. D
        </note>
        <u xml:id="i-Pcx6Cx3sP3tSgT5Pp63ptA" prev="i-NERptvK6ZHDwsm3MqyuLCP" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" next="i-BY5n8YF1hd1kCaizJfzc6c">
          <seg xml:id="i-XCM8AKEuBaEvsDmaEAJBCC">
            Då vi här komma att njuta fördelarna af de bekvämligheter, som
            ett nytt riksdagshus kan bjuda, må vi icke glömma det varma intresse,
            som fört frågan därom framåt, det myckna arbete, som måst nedläggas,
            innan byggnaden blifvit färdig att af Riksdagen mottagas. Meningarna
            hafva varit mycket delade om riksdagshusets läge; men nu lära
            väl de, som varit för den valda platsen, och de, som varit emot
            den, dock stå eniga om den önskan, att detta nya riksdagshus måtte
            i så rikt mått som möjligt fylla de förhoppningar, man ställt
            på detsamma. Anmärkningar lära väl icke komma att uteblifva; men
            må vi hoppas, att de må kunna häfvas eller åtminstone förringas
            vid närmare pröfning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BY5n8YF1hd1kCaizJfzc6c" prev="i-Pcx6Cx3sP3tSgT5Pp63ptA" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei">
          <seg xml:id="i-9rjjan8ZQR2bcoTRzEuCuu">
            Detta hus är invigdt för de största fosterländska intressen;
            stora, viktiga ärenden skola här behandlas och arbetet här öfva
            inflytande på hela vårt lands framtid. Må vi därför, innan vi
            börja dessa arbeten, enas i uttrycket af en liflig önskan, att
            de arbeten, som komma att äga rum inom dessa murar, må lända vårt
            land till en gynnsam utveckling, till ökad välmåga och vårt folk
            till lycka. Jag ber Eder med mig gifva uttryck åt denna önskan
            genom att utbringa ett kraftigt: Gud bevare Konung och fosterland!
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QNKvpbizrmnTDJnkd5qruv">
          Från kammarens ledamöter återljöd enhälligt: Gud bevare Konung
          och fosterland!
        </note>
        <note xml:id="i-K7bA3pC5KQWLYb8Jt9JnXm" type="speaker">
          Härefter fortsatte herr talmannen:
        </note>
        <u who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" xml:id="i-6Vtz5424zJY2vyvCAoy52h" next="i-XyeEuKV4tq9WEfXAYqwnFP">
          <seg xml:id="i-Xoo2RaztE5D3LvrGSSg193">
            Jag ber, mina herrar, att till hvad jag nu uttalat få lägga ett
            varmt tack för de ord, som af herr ålderspresidenten, å kammarens
            vägnar riktats till mig. Jag har varit tveksam, huruvida jag 1
            år skulle våga mottaga det hedrande uppdrag, som Konungen ännu
            en gång velat skänka mig. Då jag likväl ansett mig böra och kunna
            göra detta, har det skett i förhoppning att fortfarande såsom
            under de föregående år, då jag varit kammarens talman, få njuta
            stödet af kammarens förtroende, af dess välvilliga bedömande och
            af dess vänskap, af hvilken jag har så rika minnen och som särskildt
            under det gångna året tagit ett uttryck, som sent eller aldrig
            skall kunna af mig glömmas, utan bevaras bland mina bästa minnen.
            Då jag intager talmansstolen, sker det således med önskan att
            på denna dess nya plats få röna samma förtroende, samma välvilja
            från kammarens sida som under föregående år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XyeEuKV4tq9WEfXAYqwnFP" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" prev="i-6Vtz5424zJY2vyvCAoy52h" next="i-Jp2Wi2kVSpeTp33dKsjhuN">
          <seg xml:id="i-WUTddegC4dBgJjmrhnd2VB">
            Den plats, jag erhållit i det nya riksdagshuset, är i någon mån
            olika anordnad mot den, som jag hade i det gamla. Där satt jag
            midt ibland mina kamrater; här åter är talmansplatsen mera afskild.
            Jag hoppas och tror dock, att detta icke skall komma att betyda,
            att förhållandet oss emellan blir mindre nära, än det varit förut.
            Därom ber jag för min del lifligt, innan jag börjar mitt arbete
            som kammarens talman.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QQcwxQYXvmXiV7KpxjJqj8">
          N:o 1.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--fk--1/prot_1905__fk__1-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-URg1MQQrBhhPEwwuc4hiYx">
          N:o 1.
        </note>
        <note xml:id="i-Wr3tDeyWucxVxcPHjxmV5g" type="date">
          6 Måndagen den 16 Januari.
        </note>
        <note xml:id="i-6D6L8tRaNkeifPhMW8gg2z">
          Herr talmannnen anmälde, att någon ansökning till sekreterarebefattningen
          hos kammaren icke inkommit, och hemställde huruvida kammaren behagade
          genast företaga val af sekreterare.
        </note>
        <note xml:id="i-6HzEn7W2CRGQpmtqYHj38C">
          Sedan denna hemställan besvarats med ja, företogs valet; och
          befanns efter valförrättningens slut hafva blifvit till sekreterare
          utsedd kanslirådet A. von Krusenstjerna med samtliga afgifna,
          eller 115 röster.
        </note>
        <note xml:id="i-Fk8qkZyiA4caQeLAJ2s955">
          Kanslirådet von Krusenstjerna fick nu företräde, underrättades,
          att han blifvit af kammaren vald till sekreterare, och öfvertog
          protokollsföringen.
        </note>
        <note xml:id="i-WXMrgSTJTNSnAQEe2L5ZnN">
          In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-DE7iCYscxdnroCTDoUg8HP">
          C. F. Vougt.
        </note>
        <note xml:id="i-HPANEqw2hy5vfHZRLzrBEe">
          Herr talmannen yttrade, att han, efter samråd med Andra Kammarens
          talman, finge föreslå, att Första Kammaren ville besluta att tisdagen
          den 17 i denna månad företaga val af fyra ledamöter för att jämte
          talmannen tillsätta kammarens kansli och vaktbetjäning.
        </note>
        <u xml:id="i-Jp2Wi2kVSpeTp33dKsjhuN" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" prev="i-XyeEuKV4tq9WEfXAYqwnFP" next="i-2RvM2iiDNwo4P37Pbm26NW">
          <seg xml:id="i-Me1wC9vJcQHUYkxmvSncki">
            Detta förslag antogs.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XMsazKJYFTgHJ5wu1LJZ4A">
          Ledighet från riksdagsgöromålen från och med den 17 i denna månad
          beviljades herr Tham, Vollrath, under tio dagar samt herrar Svedelius
          och Boström, Filip, under nio dagar.
        </note>
        <note xml:id="i-Dt6Ns4fP7kucAjMxE2edFC">
          Herr talmannen meddelade, att till kammarens förfogande öfverlämnats,
          bland annat, 148 inträdesbiljetter till rikssalen vid riksdagens
          öppnande, och hemställde, att fördelning af dessa biljetter finge
          genom sekreteraren ske med iakttagande, att de för hvarje landstingsområdes
          eller stads riksdagsmän afsedda biljetter utlämnades till områdets
          eller stadens äldste närvarande representant, som sedermera finge
          ombesörja den vidare utdelningen.
        </note>
        <note xml:id="i-7ASrTCPxePAmnCPK9ssTW4">
          Denna hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-84EabVBcmX6Qdv9rvC9bWT">
          Herr talmannen tillkännagaf, att omedelbart efter slutet af kamrarnas
          sammanträden denna dag bön med anledning af det nya riksdagshusets
          upplåtande för sitt ändamål komme att i närvaro af Riksdagens
          ledamöter förrättas i stora vestibulen.
        </note>
        <note xml:id="i-NrjySt19zYZ3Yp8HrHzJVd">
          Kammaren åtskildes kl. 11,39 f. m. In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-BaLTZtQksyS47ow8jJXajU">
          A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1905--fk--1/prot_1905__fk__1-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Qk7cE4p4GZQytE9bW2wjFj" type="date">
          Tisdagen den 17 januari
        </note>
        <note xml:id="i-QNN5kzibi1V1VWQHNooRNr">
          Kammaren sammanträdde kl. 1 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-2xiU5m7UP26VwaAH3aVLdJ">
          Herrar Bondesson och Fröberg anmälde, att de anländt till Riksdagen.
        </note>
        <note xml:id="i-2mG7MgurYXWts1azdUNZtk">
          Upplästes ett inkommet läkareintyg, så lydande:
        </note>
        <note xml:id="i-V1isY8Y3A81Q9cU3YaupNX">
          Att Brukspatron Gustaf Benedicks i följd af knäledsinflammation
          är förhindrad att tills vidare infinna sig i Riksdagen, intygar
          på heder och samvete:
        </note>
        <note xml:id="i-AospLy8f4hay2zYWQXo8fH">
          Stockholm den 14 januari 1905.
        </note>
        <note xml:id="i-PwwsZYCqd8Q8KvTAK7Z2a3">
          A. Wide.
        </note>
        <note xml:id="i-Aaebd564r51KHxgMJxuqRv">
          Legitim. läkare.
        </note>
        <note xml:id="i-Lo7YjLyS8MbhMH8hQ8Uqjb">
          Företogs val af fyra ledamöter för att jämte talmannen tillsätta
          kammarens kansli och vaktbetjäning; och befunnos efter valförrättningens
          slut därtill hafva blifvit utsedde:
        </note>
        <note xml:id="i-YU3gzXnnaeqpopTwzBK2eM">
          herr Anderson, F. A., med 104 röster &gt; Blomberg, K. H., &gt; 104
          &gt; » Lundeberg, Chr., &gt;» 104 &gt; &gt; Åkerman, A. R, &gt; 104 &gt;
        </note>
        <note xml:id="i-KhyRmBqt67Hhx6GY4TFkyD">
          Herr talmannen yttrade, att han, efter samråd med Andra Kammarens
          talman, finge föreslå, att Första Kammaren ville besluta att anställa
          val dels torsdagen den 19 i denna månad af tre ledamöter för att
          deltaga i talmansöfverläggningarna och två ledamöter för att hafva
          inseende öfver Riksdagens kansli, dels ock fredagen den 20 i samma
          månad af ledamöter och suppleanter i de ständiga utskotten.
        </note>
        <u xml:id="i-2RvM2iiDNwo4P37Pbm26NW" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" prev="i-Jp2Wi2kVSpeTp33dKsjhuN">
          <seg xml:id="i-EmhTAAiCxidsfRGCZ6AJFi">
            Detta förslag antogs.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6zaYtZheL1Jm6HB9fDWMAD">
          Kammaren åtskildes kl. 1,20 e. m. In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-AwqtnonLPwmgRrMLCkVRtg">
          A. v. Krusenstjerna.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
