<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1868--fk--0212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1868--fk--0212</head>
        <docDate when="1868-02-12">1868-02-12</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1868--fk--0212/prot_1868__fk__0212-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WBhKgRHQHyynEEKc5cY25s">
          Den 12 Februari. 189
        </note>
        <note xml:id="i-VaCXEoF1opEHitZLWQdfpu" type="date">
          Onsdagen den 12 Februari 1868,
        </note>
        <note xml:id="i-4hz4b3fUwNHHqLtpkcN1m6">
          Kammaren sammanträdde kl. 10 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-UiRmL9PydTJAK3PYipD6nJ">
          Justerades nio protokollsutdrag för den 8 dennes och protokollet
          för den 29 sistlidne Janhnari.
        </note>
        <note xml:id="i-7yb9ANeKkNT66JFhxizz8A">
          Företogs "val af sex Revisorer för deltagande uti innevarande
          års revision af Statsverkets samt Riksbankens och Riksgälds-kontorets
          tillstånd, styrelse och förvaltning; och befunnos, vid valförrättningens
          slut, dertill hafva blifvit utsedde:
        </note>
        <note xml:id="i-3WvpVzzdmK28cbH2HxhvP7">
          Herr von Kremer, A. R., Major med 68 röster, Herr Gjerling, J.
          V., Direktör » 66 &gt;» Herr Brusewitz, F., Bruksegare » 46 oo» Herr
          Charpentier, G. R., Kammarråd » 46 » Friherre Akerhjelm, J. G.
          N. S., Godsegare » 44 » Herr Nordenfelt, L. M., Kapiten » 41 oo»
        </note>
        <note xml:id="i-YXnm4M4eMdSuE5cN35eqvc">
          Företogs val af tre suppleanter för innevarande års Revisorer
          af Statsverkets samt Riksbankens och Riksgälds-kontorets tillstånd,
          styrelse och förvaltning; och befunnos, efter valförrättningens
          slut, dertill hafva blifvit utsedde:
        </note>
        <note xml:id="i-FPtJTWkjpX1p8X7j6QZ8M8">
          Herr Falk, H. O., Major med 43 röster, Herr Ångström, A. J.,
          Professor » 42 » Herr Wern, M. F., Bruksegare » 36 oo»
        </note>
        <note xml:id="i-HdPBDquqBK8zywnWKN45QA" type="speaker">
          Grefve Wachtmeister, H.:
        </note>
        <note xml:id="i-6zgbk9C83tdXpsDWYXetmF">
          Jag får vördsamt anhålla, att få afsäga mig min plats i Kammarens
          Tillfälliga Utskott för behandlande af frågor rörande undervisningsväsendet.
          Såsom skäl för denna min begäran får jag anföra, att, då jag först
          hedrades med att blifva vald till ledamot af detta Utskott, voro
          till detsamma remitterade blott några mindre motioner, deribland
          en min egen, hvilka nu blifvit af Utskottet slutligen behandlade.
          Men sedermera har äfven till samma Utskott re-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1868--fk--0212/prot_1868__fk__0212-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-U2v6uheJBU9E38vQbSkzEg">
          190 Déh 19 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-7yaMUVjiyqUArqNMkRkBtA">
          mitterats Friherre Focks i Andra Kammaren väckta, af en ledamot
          här i Kammaren såsom egen upptagna motion, hvilken, såsom afseende
          en ombildning af rikets tekniska läroverk, är af stort omfång
          och torde kräfva vidlyftigt arbete. Som jag emellertid i egenskap
          af ledamot af Lag-Utskottet är upptagen af sammanträden derinom
          hvarje förmiddag och den tid, som mellan sammanträdena lemnas
          mig ledig, är väl behöflig att taga tillräcklig kännedom om de
          till sistnämnda Utskott remitterade ärenden, hoppas jag att Kammaren
          af hvad jag nu haft äran anföra finner, att jag ej kan förena
          platsen i Lag-Utskottet med den i Särskilda Utskottet; och torde
          Kammaren så mycket heldre bifalla min begäran om entledigande
          från platsen i det sednare, som derigenom i mitt ställe kan insättas
          en person med större sakkännedom i afseende ä de tekniska skolorna,
          än jag besitter.
        </note>
        <note xml:id="i-RRKCapSnmf9BwNNnsVpSQe">
          Till denna anhällan lemnade Kammaren, uppå gjord proposition,
          sitt bifall.
        </note>
        <note xml:id="i-12H2p1fDsG73h5LFdK7jHK" type="speaker">
          Herr Bergstedt, C. F.:
        </note>
        <note xml:id="i-EbbjTrGmzLD4ZpEQJUGsqh">
          Jag får anhålla, att Kammaren täcktes utse en eller två suppleanter
          åt ledamöterne i Kammarens Tillfälliga Utskott för behandling
          af frågor rörande undervisningsväsendet, för att vid inträffande
          förfall för någon af Utskottets ordinarie ledamöter inträda i
          hans ställe.
        </note>
        <note xml:id="i-HqJQGxd2CwTCPNyqK5Gi4q">
          Sedan Kanimaren jemväl härtill lemnat-bifall, hemställde Herr
          Grefven och Talmannen, huruvida Kammaren behagade besluta att
          nästkommande Lördag den 15 dennes företaga val af så väl en ledamot
          i Kammarens. Tillfälliga Utskott för behandling af frågor rörande
          undervisningsväsendet, som ock två suppleanter i samma Utskott.
        </note>
        <note xml:id="i-DD256NQ4YmPNkzVF8hu9zA">
          Ropades ja.
        </note>
        <note xml:id="i-Auf5TnjL9HeN7V4Wu4zuhD" type="speaker">
          Grefve Piper, C. E:
        </note>
        <note xml:id="i-2nqxzCEENjXf4ZNwcXAoFS">
          : Jag får hos Kammaren vördsamt anhålla om ledighet från riksdagsmannagöromålen
          under tiden från den 14 innevarande månad till den 3 nästkommande
          Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-D5Ntd44XKzJasCyRaMHFqL">
          Bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-WoYmcgUcac2T5KCsC3AgCj">
          Föredrogs anyo och företogs paragrafvis till afgörande Första
          Kammarens den 5 och 8 dennes på bordet lagda Utlåtande N:o 2,
          med förslag till reglementariska föreskrifter för Riksdagen.
        </note>
        <note xml:id="i-TJWcWD98948BmgfggLnFr7">
          § 1. Bifölls. g 2.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1868--fk--0212/prot_1868__fk__0212-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TVxzB5Qj3CgUL1t3ZfVcB9">
          Den 12 Februari. 191
        </note>
        <note xml:id="i-UjkkeqQNcvMezjTUGzXopH" type="speaker">
          Grefve Hamilton, Henning:
        </note>
        <note xml:id="i-33eSGe7nRR7KAQVuD7GZSE">
          Det kan synas högst besynnerligt, att, då jag varit ledamot af
          det Kammarens Tillfälliga Utskott, som afgifvit ifrågavarande
          Betänkande, och ej mot dess beslut anmält min reservation utan
          delat Utskottets mening, jag icke desto mindre nu anhäller att
          få föreslå en förändring i den nyss upplästa $ 2 af Utskottets
          Betänkande. Jag ber likvisst att först få i korthet redogöra för
          anledningen till detta mitt uppträdande. Säsom Kammaren af Utskottets
          Utlåtande torde finna, har Utskottet fästat sig mindre vid att
          alla föreskrifter, som kunnat vara önskvärda, i förslaget till
          de reglementariska stadgandena influtit, utan egentligen åsyftat,
          att sådana föreskrifter komme att deri införas, som voro för ärendenas
          gång nödvändiga och om hvilka man kunde hoppas, att Andra Kammaren
          skulle med denna Kammare förena sig. Utskottet har derföre i alla
          de frågor,som det ansett vara af mindre vigt, sökt att lämpa sig
          efter Andra Kammarens vid förra Riksdagen i detta ärende fattade
          beslut och i öfverensstämmelse dermed redigerat sitt förslag.
          Utskottet hade visserligen önskat, att, innan det aflemnade förslaget
          till Kammarens pröfning, få genomgå detsamma med nägra ledamöter
          af Andra Kammaren för att derigenom kunna erfara, huruvida i afseende
          å samma förslag enighet melian de båda Kamrarne kunde vara att
          påräkna, men sedan ett i detta afseende beramadt sammanträde kommit
          att uppskjutas, ansåg Utskottet att denna omständighet ej borde
          fördröja Betänkandets aflemnande till Kammaren. Nedermera har
          likväl ett sådant sammanträde egt rum; och dervid visade det sig,
          att denna $ 2 var den enda i hela Betänkandet, som framkallade
          någon anmärkning från ledamöterne i Andra Kammaren. Den framställda
          anmärkningen var visserligen af ringa vigt, men dock sådan, att
          den torde påkalla en redaktionsförändring af paragrafen. Utskottet
          har nemligen i öfverensstämmelse med gammnul praxis begagnat uttrycket
          »bordlista», ett uttryck, som varit vanligt, såväl under den förra
          representationsformen, som under Första Kammarens sammanträden
          under förra riksdagen. Andra Kammaren begagnar i sin arbetsordning
          i stället för detta uttryck ett annat, som den anser bättre, nemligen
          »dagordning», ett från fremmande språk öfversatt och på förhållanden
          utomlands tillämpligt uttryck, som dock ej torde motsvara detsamma
          som bordlistan hos oss. Då nu, säsom jag haft äran nämna, bordlistan
          i Andra Kammarens arbetsordning kallas dagordning, vore det kanske
          bäst om hvarken ordet bordlista eller dagordning förekom uti de
          för Kamrarne gemensamma reglementariska stadgandena, och jag fär
          derföre föreslå följande förändrade, på sjelfva saken alldeles
          icke inverkande, redaktion al $ 2, nemligen att dess början finge
          följande lydelse: »A den förteckning, som enligt gällande arbetsordning
          af hvardera Kammåärens kansli upprättas öfver alla på Kammarens
          bord hvilande ärenden, uppföras mälen i den mån de inkommit efter
          följande ordning, nemligen:
        </note>
        <note xml:id="i-Brymq1MkwCVJxQ6sCJuTv2">
          1:0 etc.»
        </note>
        <note xml:id="i-GDqd6ecKSvrHHVEvpz1rGX">
          älvensom att början af andra momentet komme att lyda sälunda:
          »Kamrarne meddela hvarandra skyndsamt denna förteckning. På förslag
          af Talman» 0. s. v. i likhet med Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-D5ao9SifRULf9Ybg3YhNmh" type="speaker">
          Herr Wern:
        </note>
        <u who="Q6228276" xml:id="i-LBGknVCnbdnMe1cumo6So2" next="i-CAY14jNdv89TdVJu2bNf8A">
          <seg xml:id="i-TZrejgi4mdZ2rA6nxqVScs">
            Jag har på det hela taget ej synnerligt att invända mot den siste
            värde talarens förslag. Men jag anser ej lämpligt att i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1868--fk--0212/prot_1868__fk__0212-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DufUKuee4tNTPh5DyZnvFU">
          192 Den 12 Februari.
        </note>
        <u xml:id="i-CAY14jNdv89TdVJu2bNf8A" who="Q6228276" prev="i-LBGknVCnbdnMe1cumo6So2">
          <seg xml:id="i-7gTcJnEmuoYjHSp8qNfr5y">
            de reglementariska stadgandena referera till en arbetsordning,
            som, hvad Första Kammaren angär, ej finnes, och möjligen aldrig
            kommer att finnas. Jag tror att, om man vill undvika att begagna
            ordet »bordlista», så kan den förändring i paragrafens redaktion,
            som deraf påkallas, göras
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N8EvjhTfCxAsLfJ8wMKedw">
          å ett vida enklare sätt än den siste talaren föreslagit. Då nemligen
          ordlistan i början af paragrafen kallas »förteckning», kan man
          ju fortfarande i paragrafen gifva den samma benämning. Första
          momentet
        </note>
        <note xml:id="i-AbPFQ3yFHtTZx4TZpGAviU">
          skulle då erhålla följande lydelse: »Efter hvarje — — -— — skyndsamt
          delgifves. Målen uppföras derå i den mån — — — — enskilda ärenden».
          Och andra momentet skulle lyda sålunda: »Vid ärendenas föredragning
          följes förteckningen. På förslag — — — =— skyndsamt lemnas».
        </note>
        <note xml:id="i-QaXwvYHfqY7B1BLaP7Se19" type="speaker">
          Friherre Bildt:
        </note>
        <u who="Q52960" xml:id="i-Gcvs9atvLEo4PnSe4bb6aZ">
          <seg xml:id="i-KcAsDJ3yPeKUguKDhPuWc3">
            Jag hyser visserligen det största förtroende för den förste värde
            talarens förmåga att redigera en sådan paragraf, som den nu ifrågavarande.
            Men jag tillåter mig dock att mot hans förslag framställa en liten
            anmärkning, jag gör detta måhända derföre, att jag ej rätt förstått
            att uppfatta hans förslag; men det är ju alltid bättre, att en
            anmärkning, äfven om den är obefogad, framställes, än att ett
            förbiseende eger rum. I Utskottets förslag står nemligen i andra
            momentet: »Vid ärendenas föredragning och behandling följes bordlistan.
            På förslag af Talman eller ledamot kan ändring deri för kommande
            sammanträde al Kammare beslutas». Denna andra punkt i andra momentet
            hänför sig uppenbarligen till momentets första punkt. I Grefve
            Hamiltons förslag är emellertid den första punkten utesluten och
            i stället infördt, att Medkammaren skall erhålla del af föredragningslistan.
            Något stadgande derom, att bordlistan skall följas vid ärendenas
            föredragning och behandling förekommer ej i samma förslag. Deremot
            bibehåller Grefvens förslag stadgandet om sättet för ändring i
            föredragningslistan. Det synes mig emellertid ej vara fullt rigtigt
            att i förslaget intaga bestämmelser i det sednare hänseendet,
            då man från detsamma uteslutit' det stadgandet, att bordlistan
            skulle vid föredragningen följas. -— Det är i allmänhet vanskligt
            att så här på stående fot uppgöra förslag till redaktionsförändringar;
            och jag tror derföre, att, derest Kammaren anser sig icke kunna
            bifalla paragrafen oförändrad, det blir bäst att afvakta Andra
            Kammarens beslut i ämnet. Jag får derföre för vinnande af detta
            ändamål påyrka återremiss af Betänkandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3WKpNyPHfEemL52EvyY3bG" type="speaker">
          Grefve Hamilton, H.:
        </note>
        <note xml:id="i-RCiUx4CQj9nzoAZKQpy2KL">
          I afseende på den siste värde talarens anmärkning, att det andra
          momentet i ifrågavarande paragraf skulle genom den af mig föreslagna
          redaktionen blifva otydligt, ber jag att få nämna, att denna hans
          anmärkning sannolikt grundar sig på ett misstag. I den sednare
          punkten af detta moment finnes nemligen en häntydning gjord på
          bordlistan, och det blef derföre nödvändigt att från första momentet
          till början af det andra nedilytta stadgandet om delgifvandet
          af bordlistan Kamrarne emellan, på det att denna häntydning skulle
          få något nära föregående uttryck att syfta på.
        </note>
        <u xml:id="i-UmJaZow3XG9ErJP5c6taUZ" who="unknown" next="i-5sghtnuMAF5RkqTtHb29rG">
          <seg xml:id="i-Lh5pHcXAbMgLDi568PHFHK">
            Hvad Herr Weerns förslag beträffar. så tror jag, att detsamma
            kan lika väl som mitt tillfredsställa Andra Kammaren; och den
            redaktions-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5sghtnuMAF5RkqTtHb29rG" who="unknown" prev="i-UmJaZow3XG9ErJP5c6taUZ" next="i-TYBNyFyCdxMYLsWjAatFqp">
          <seg xml:id="i-EZJCuFuhZzcNKHdPBeaWKU">
            förändring
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1868--fk--0212/prot_1868__fk__0212-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5nn4vwXMwXzyWigAB9RAc8">
          Den 12 Februari. 193
        </note>
        <u xml:id="i-TYBNyFyCdxMYLsWjAatFqp" who="unknown" prev="i-5sghtnuMAF5RkqTtHb29rG" next="i-RKdpkgbfdca71xZf3TMF6P">
          <seg xml:id="i-W6akS4WSmuWDC4GPvpqwyj">
            förändring, som detsamma åsyftar, är äfven mindre än den, som
            jag föreslagit. Jag vill blott anmärka, att i fjerde punkten af
            första momentet förekommer på ett ställe ordet bordlista, som
            för konseqvensens skull torde böra utbytas mot ordet förteckning.
            Jag afstår gerna från mitt eget förslag och antager Herr We&amp;erns
            med det af mig nu gjorda tillägg till detsamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RKdpkgbfdca71xZf3TMF6P" who="unknown" prev="i-TYBNyFyCdxMYLsWjAatFqp">
          <seg xml:id="i-JBU3CCpVnLFaB8qxR3gER3">
            Grefve Mörner, Carl Göran: Det förefaller mig som om hela denna
            fråga stod på gränsen af barnslighet. Jag vill visserligen gå
            Andra Kammaren till mötes så mycket som möjligt, men jag vill
            dock ej gå så långt, att jag ändrar ett uttryck i ett förslag
            till reglementariska stadgar för båda Kamrarne derföre, att i
            ordningsstadgan för Andra Kammaren ett annat uttryck blifvit föreslaget.
            Må då hellre Första Kammaren först antaga sitt förslag; vill sedan
            Andra Kammaren ej gå in derpå, så må Första Kammaren, om den finner
            det sig värdigt, ändra förslaget i hvad det ej vunnit Medkammarens
            bifall. Jag påyrkar bifall till Utskottets betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3nKmJ2occXjKPiWDFuNM7j" type="speaker">
          Herr Wern:
        </note>
        <note xml:id="i-4cGncEnvUZpQb7vKwv1gRR">
          På det att proposition ej måtte behöfva framstillas ä flera olika
          förslag får jag frånträda mitt eget förslag och ansluta mig till
          det af Grefve' Hamilton sednast framlagda.
        </note>
        <note xml:id="i-5qhMxq8ASrh6egsgne3111">
          Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad. yttrade Herr
          Grefven och Talmannen, att under densamma hade yrkats dels bifall
          till den ifrågavarande $:n oförändrad, dels $:ns antagande med
          den förändring, att de deri förekommande orden bordlista och bordlistan
          utbyttes emot orden förteckning och förteckningen, dels slutligen,
          att $:n mätte till Utskottet återförvisas.
        </note>
        <note xml:id="i-PamLrn7Z3WzAHqcY3wXjU9">
          Härvid anmälte sig och yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-E8SPUuxi2pVPM9yXgGATks" type="speaker">
          Friherre Bildt:
        </note>
        <note xml:id="i-E67s5GDvpt2HFCwcW5aWKY">
          Jag yrkade återremiss med anledning af Grefve Hamiltons första
          förslag; men då nu Grefve Hamilton frånträdt detta, förfaller
          naturligtvis äfven nämnda mitt yrkande.
        </note>
        <note xml:id="i-Q7gAYAPgv1z3NZDCxAHN58">
          Herr Grefven och Talmannen framställde härefter först proposition
          på bifall till $:n oförändrad, hvarvid svarades många nej jemte
          åtskilliga ja, och sedermera proposition på S:ns antagande med
          den förändring att orden bordlista och bordlistan utbyttes emot
          orden förteckning och förteckningen, då svaren utföllo med många
          ja jemte åtskilliga nej; och förklarades ja nu hafva varit öfvervägande.
        </note>
        <note xml:id="i-LPKh9eRAmoUxyGDXrjeZbM">
          8§ 3—13. Biföllos.
        </note>
        <note xml:id="i-85WA62GN8Scm4Rif7QCwrU">
          Riksd: Prot. 1868. 1 Afd. 1 Band. 13
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1868--fk--0212/prot_1868__fk__0212-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6o9s6hzC4nqkSPbFeBVjUX">
          194 Den 12 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-LXJoeWqHp25WLXbzKtpMAN">
          Föredrogos och biföllos Stats-Utskottets den 8 dennes bordlagda
          Memorial N:o 2. angående riksdagskostnadernas bestridande af Riksgälds-kontoret,
          och Utlåtande N:o 3, i anledning af väckt motion om beredande
          af befrielse för de vägfarande från skyldigheten att erlägga afgift
          för begagnande af den genom Bollebygds och Wedens härader anlagda
          allmänna landsväg.
        </note>
        <note xml:id="i-GDytXmgJQP8BHxSy7HcEXx">
          Föredrogs, men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet, Stats-
          Utskottets den 8 dennes bordlagda Utlåtande N:o 4, i anledning
          af väckt motion om förändring i betalningsvilkoren för de till
          Wessman— Barkens jernvägsbolag från Riksgälds-kontoret utgifna
          lån.
        </note>
        <note xml:id="i-14BXBisBTNGfHx84GcGT9F">
          Föredrogs Stats-Utskottets den 8 dennes bordlagda Utlåtande N:o
          5, i anledning af väckt motion om ett län å 100, 000 R:dr åt Smedjebackens
          valsverksbolag för tillverkning af jernvägsmateriel.
        </note>
        <note xml:id="i-QLYquN5JuYmkYY79ARJivy" type="speaker">
          Herr Heijkenskjöld:
        </note>
        <u who="Q5797559" xml:id="i-9oCEqfhtGs6C82HGMffZ7h" next="i-TMHnoB2MbT7QVLdnQ4oCfB">
          <seg xml:id="i-G1JDVxZYRct1zVaYjJGYfi">
            Enär jag ej kan gilla Stats-Utskottets ifrågavarande Utlätande
            eller de motiver, som åberopats för detsamma, anser jag mig böra
            vädja till Kammaren, huruvida det icke vore förenadt med billighet
            och rättvisa att bifalla den af mig väckta motionen. Sedan flera
            år tillbaka och vid de sista riksdagarne har man erkänt den stora
            fördelen, för så väl Staten som industrien, att få jernvägsmaterielen
            tillverkad inom landet; och man har kommit så längt, att jern-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-C9ivojjePi6amaswrmpTpg">
          vägstrafik-styrelsen funnit sig föranlåten kungöra om emottagande
          inom landet af anbud å leverans af räler. Med anledning af detta
          kungörande beslöt Smedjebackens bolag att anlägga ett valsverk
          för tillverkning af räler, och erbjöd trafikstyrelsen leverans
          häraf; men bolaget förbisåg att vid detta erbjudande fästa det
          vilkor. att bolaget skulle erhålla ett väl behöfligt lån. Af detta
          förbiseende å bolagets sida samt af den tillfälligheten, att bolaget
          redan undertecknat kontraktet med trafikstyrelsen om leverans
          af rälerna, har Utskottet begagnat sig för att tillstyrka det
          min motion, om beviljande till bolaget af ett räntefritt lån å
          100,000 R:dr, måtte lemnas utan afseende. Hade man vetat, att
          Utskottet skulle behandlat denna motion redan vid början af riksdagen,
          så hade bolaget antagligen uppskjutit undertecknandet af kontraktet
          med trafikstyer samt fästat, såsom ytterligare vilkor, erhållande
          af ett räntefritt lån för bestridande af de stora utgifter, hvilka
          äro förenade med anläggningen af den dyrbara verkstaden för rälernas
          tillverkning; men enär man trodde, att Utskottet först sednare
          under riksdagen skulle afgifva utlåtande i anledning af motionen,
          och enär en del af rälerna erfordrades redan nästa höst, ansåg
          bolaget sig icke kunna uppskjuta undertecknandet. Mig synes, att
          Stats-Utskottet icke bort begagna sig af tillfälligheten att ej
          detta vilkor blifvit vid leveransens åtagande fästadt, enär jag
          är fullkomligt öfvertygad, att, om vilkoret funnits, man nu, liksom
          förut, skulle med sin hjelp underlättat ett så atriotiskt företag,
          som detta. Det är en annan sak, som Kammaren bör taga i betraktande:
          den stora fördelen att inom landet hafva ett dylikt valsverk,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1868--fk--0212/prot_1868__fk__0212-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LfikZKmJdshA6sNQno2Ew2">
          Den 12 Februari. 195
        </note>
        <u xml:id="i-TMHnoB2MbT7QVLdnQ4oCfB" prev="i-9oCEqfhtGs6C82HGMffZ7h" who="Q5797559">
          <seg xml:id="i-FhSfxc72YGz5qXd8oRe781">
            der både den dyrbara jernvägsmaterielen, vi framdeles behöfva,
            kan tillverkas och de Engelska räler, hvilka vi förut hafva och
            som till större delen äro uppslitna, kunna omvalsas. Billigare
            blir det naturligtvis att få arbetena verkställda inom landet
            än i England, ty man blifver befriad från den drygare transportkostnaden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HzU3JYUaEi89YF8RZQVZht">
          På grund af hvad jag anfört anhåller jag, att Kammaren måtte
          afslå Utskottets Utlätande och bifalla hvad jag i min motion hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-Uk211fW6gfWvqwU2ajFied" type="speaker">
          Herr Wallenberg:
        </note>
        <u who="Q522153" xml:id="i-Mg1L9gCdfjqSRWJXfZAxLP" next="i-6W6FVqfigJcMuKRN6HqMzM">
          <seg xml:id="i-YXe8sTKfV2X4DigyXVWEaR">
            Den förre talaren, som ansett sig icke kunna gilla Stats-Utskottets
            ifrågavarande Utlåtande, har behagat yttra, att Utskottet, för
            att tillstyrka afslag å motionen, begagnat sig af den tillfälligheten,
            att kontraktet om leverans af räler redan blifvit uppgjordt, utan
            att, i sammanhang dermed, någon framställning skett om erhållande
            af ett räntefritt lån. Ja! detta är ett ganska allvarligt skäl.
            Hade, vid erbjudandet af leveransen, bolaget gjort anspråk på
            att erhälla förlagskapital, så hade Regeringen varit i tillfälle
            öfverväga fördelarne och olägenheterna af erbjudandet i sin helhet.
            Men när nu detta ej skett, så kan jag ej finna. att blott den
            omständigheten, att ett bolag åtagit sig leverera räler, skall
            berättiga till erhållande af ett lån. Det går ej an, när vi taga
            i betraktande Statens knappa tillgångar, och när vi ej vilja göra
            ytterligare beskattningar, att vi ingripa i industriela företag
            och uppträda såsom förläggare, och allraminst der detta icke är
            af behofvet påkalladt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6W6FVqfigJcMuKRN6HqMzM" prev="i-Mg1L9gCdfjqSRWJXfZAxLP" who="Q522153">
          <seg xml:id="i-HAxjJJfCo8DTvqFK4NR13C">
            Jag finner, att Utskottet haft giltiga skäl för sitt Utlåtande,
            och tillstyrker bifall åt detsamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-C3BpEYRUJfNYSgAdDkrwHb" type="speaker">
          Grefve Hamilton, Henning:
        </note>
        <u who="Q3054681" xml:id="i-UXzPCvJio72AiwJa5VJgk9" next="i-3kwSffp3qyf9nieL6EyBeU">
          <seg xml:id="i-WaWnB2giZEvCCkUzTFgVKe">
            Under flera år har jag hyst den önskan, att jernvägsmateriel
            kunde blifva tillverkad inom landet. Det gäller om denna detsamma,
            som om krigsmaterielen: att det är en verklig olycka att behöfva
            taga den från andra länder. Jag såg derföre med glädje, att det
            lyckats jernvägsstyrelsen inom landet afsluta kontrakt om tillverkning
            af jernvägsskenor, och jag hoppas, att, sedan början är gjord,
            denna industri fortfarande skall utvecklas, hvilken utveckling
            är så mycket mera behöflig, som jerntillverkningen inom landet
            befinner sigien ganska tryckt ställning. "Hade jag således varit
            bland dem som uppgjort kontraktet. skulle jag ej tvekat, att låta
            Staten vidkännas någon uppoffring för att få denna tillverkning
            i gång; men sedan bolaget redan ingatt sitt kontrakt, finner jag,
            att Stats-Utskottet haft giltiga skäl att. ej tillstyrka motionen.
            Om Riksdagen denna gång gålve efter, så kunde det framdeles inträffa,
            att bolag skulle ingå ganska billiga öfverenskommelser, i hopp
            att vid nästa riksdag få vilkoren förbättrade. Jag måste derföre
            förena mig med hvad Stats-Utskottet tillstyrkt. Jag tror dessutom,
            att detta afslag icke skall för bolaget medföra synnerlig skada,
            äfven om bolaget skulle vara i behof af penningar, förrän leveransen
            blifvit fullgjord, ty bolaget lärer sannolikt kunna, emot antaglig
            säkerhet, af jernvägsstyrelsen erhålla förskott, ätminstone till
            någon del af det utaf motionären begärda beloppet. Det äligger
            visserligen jernvägsstyrelsen att till Riksgälds-kontoret inlemna
            öfverskotten af trafiken för hvarje månad, men huru stora dessa
            öfverskott blifva är jernvägsstyrelsens sak, och kontrolleras
            ej af Riksgälds-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1868--fk--0212/prot_1868__fk__0212-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-T78XvmopAX6xPAmSLQPEVb">
          196 Den 12 Februari.
        </note>
        <u xml:id="i-3kwSffp3qyf9nieL6EyBeU" prev="i-UXzPCvJio72AiwJa5VJgk9" who="Q3054681" next="i-V6w48Q74xuEy8N8fA83cJN">
          <seg xml:id="i-14UhhtmXEMD2mHo7ap4y1U">
            kontoret. Vid hvarje månadsrapport ser man alltid, bland jernvägsstyrelsens
            tillgångar. upptagna fordringar, och jag antar, att dessa, till
            större eller mindre del, utgöra förskott å arbete eller materiel.
            Det må vara billigt, att jernvägsstyrelsen af bolaget betingar
            sig motsvarande fördelar, om den lemnar det förskott, som det
            ej tillkommer Riksdagen att bevilja; men någon svårighet bör icke
            blifva för bolaget att erhålla penningar på någon kortare tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V6w48Q74xuEy8N8fA83cJN" prev="i-3kwSffp3qyf9nieL6EyBeU" who="Q3054681">
          <seg xml:id="i-LxKwBfGHJZnD3dcYDHZi3u">
            Jag förenar mig med den siste talaren och yrkar bifall till Utlåtandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2eRa5mvoEr4XS4JZ7SmCqw" type="speaker">
          Herr Montgomery-Cederhjelm:
        </note>
        <u who="Q5992302" xml:id="i-VjtBnbgxWYh7zXUsxRxvpM">
          <seg xml:id="i-2Q4K2b2f9RVkafisZJfCRQ">
            Då jag så lifligt, som någon, inser behofvet af att uppmuntra
            industriela företag inom landet, så hade: jag gerna velat med
            min röst understödja motionen; men, utom redan anförda skäl, har
            äfven det verkat på mitt beslut att instämma i Utlåtandet, att
            motionen afser, att Staten skall mellankomma och göra ett redan
            upprättadt kontrakt för ene kontrahenten fördelaktigare; och jag
            tror, att sådana åtgärder böra undvikas. På sednare tider har
            den åsigten inom Riksdagen gjort sig gällande, att man icke bör
            medgifva dylika förbättringar i redan bestämda vilkor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BN31eGRddh9U6DeWdUc3z4">
          På grund af hvad de tvänne siste talarne samt äfven bvad jag
          nu anfört hemställer jag derföre, att Kammaren mätte bifalla det
          nu föredragna Utlåtandet.
        </note>
        <note xml:id="i-UDex9iPBA4avoPQpMGTCc1">
          Sedan öfverläggningen förklarats slutad samt Herr Grefven och
          Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall till
          förevarande Utlåtande och dels afslag derå samt bifall till den
          i ämnet väckta motionen; framställde Herr Grefven samt Talmannen
          proposition på bifall till Utlåtandet och, då dervid svarades
          många ja jemte ett eller annat nej, förklarade sig hafva funnit
          ja öfvervägande.
        </note>
        <note xml:id="i-7FyHzys955NCoJ1xiKEAw5">
          Justerades två protokollsutdrag rörande Stats-Utskottets Memorial
          N:o 2 och Första Kammarens Tillfälliga Utskotts Utlåtande N:o
          2.
        </note>
        <note xml:id="i-UdJduecaW9QTg7z6hzDeMG">
          Anmäldes och bordlades från nedannämnda Utskott inkomna Utlåtanden,
          nemligen från
        </note>
        <note xml:id="i-3E4uFJRzbLrfcuyq7x84xk" type="speaker">
          Stats-Utskottet :
        </note>
        <note xml:id="i-HvNLn4jWJGYjat8Ks4YD41">
          N:o 6, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga Remiss å Kongl. Kammar-kollegii
          berättelse om Sala silfververks ränteersättningsfond för redogörelseåret
          1866;
        </note>
        <note xml:id="i-CuawfqC58KKQCxXCqLDtR3">
          N:o 7, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition om inlösen
          af vissa Kronan tillhöriga lägenheter i Falun för inrättande derstädes
          af en lägre bergsskola;
        </note>
        <note xml:id="i-NiF1gKrqNZSFCHWt23rywm">
          N:o 8, angående beräkningen af Statsverkets inkomster;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1868--fk--0212/prot_1868__fk__0212-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LMgkf7mebjGYpgQGeVJKiv">
          Den 12 Februari: 197
        </note>
        <note xml:id="i-HFRmpktAVQtMH4CkvCcLBX">
          N:o 9, i anledning af väckt motion om nedsättning i den vid sednaste
          riksdag för Andra Kammarens ledamöter bestämda resekostnadsersättning;
        </note>
        <note xml:id="i-W9hvLjkyFkH84k3M4Vgaob" type="speaker">
          Lag-Utskottet:
        </note>
        <note xml:id="i-2em1UHEAdGXDwpRY74thoc">
          N:o 3, i anledning af verkställd granskning af Riksdagens Justitieombudsmans
          embetsförvaltning;
        </note>
        <note xml:id="i-6yebmapbcQrb5toy1EgH8G">
          Första Kammarens Tillfälliga Utskott:
        </note>
        <note xml:id="i-4NN2kL1fD5XGRruhqgyzTH">
          N:o 3, angående väckt förslag om tillåtelse för enskilda läroverk
          att få sina afgaende lärjungars mogenhet pröfvad af egna lärare
          under tillsyn af Statens censorer.
        </note>
        <note xml:id="i-GpwynykZNptkqMYiaWiRk7">
          Kammaren åtskiljdes kl. 3 12 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-6WBYA2xuwPuL21UX351Gsm">
          In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-GYMNJEMpmnKehiBANMo21j">
          O. Brakel.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
