<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-201213--57</head>
        <docDate when="2013-01-24">2013-01-24</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-MkBJodLcEPhNDPesn6F1n9">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=1"/>
        <note xml:id="i-5aHFd8JRm1rWD8djAW3Auf">
          Riksdagens protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-5p8MSjz8Nt7jjFdhpqwBsM">
          2012/13:57
        </note>
        <note xml:id="i-STm7gPhzgRsVBF7Mtj2eBg">
          Torsdagen den 24 januari
        </note>
        <note xml:id="i-R93CwexXVLfNszuMxu5pvA">
          Kl. 12:00 - 15:04
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-LVTqJAZZPu7FHrBk1xz5AK">
        <note xml:id="i-GjVnbJzSNM6K2zsbpxyr6D">
          1 § Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-VmAFEvWusJp5sbgdprsNnT">
          Justerades protokollet för den 18 januari.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-MKCs8N5EKAcTHeARTvRhFG">
        <note xml:id="i-Px1bBSxZVTSUcn8gdtuWve">
          2 § Avsägelser
        </note>
        <note xml:id="i-ECJtd6yHjk4YnQXTHxFUps">
          Andre vice talmannen meddelade att Jonas Åkerlund (SD) avsagt
          sig uppdraget som suppleant i näringsutskottet och att Margareta
          Larsson (SD) avsagt sig uppdraget som suppleant i EU-nämnden.
        </note>
        <note xml:id="i-Q8BriEQpCWKYMv1KKdyhhM">
          Kammaren biföll dessa avsägelser.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-X3ofpsNRxVSm7jGvyChae5">
        <note xml:id="i-39zZszSVT2L9k6xBYWdcb8">
          3 § Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-Qv5V69mrrq8M6tiKVJraGP">
          Andre vice talmannen meddelade att Moderata samlingspartiets
          riksdagsgrupp på grund av uppkommen vakans anmält Sedat Dogru
          som suppleant i kulturutskottet och att Sverigedemokraternas riksdagsgrupp
          på grund av uppkommen vakans anmält Kent Ekeroth som suppleant
          i näringsutskottet och i EU-nämnden.
        </note>
        <note xml:id="i-6ubveerD2kHwowf8PbFP5Q">
          Andre vice talmannen förklarade valda till
        </note>
        <note xml:id="i-9yDJrWdoT6vfPFpZv2QQud">
          suppleant i kulturutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-SZw29C2to4ibYB5n257cUi">
          suppleant i näringsutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-ETKp7rKfSXdE2JL5UYs6kg">
          suppleant i EU-nämnden
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-5DZiLQmVkhesBvFVRJPv6h">
        <note xml:id="i-VgQBAP5tdri7Xwfs8C2ivH">
          4 § Anmälan om inkommet protokollsutdrag från utskott
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=2"/>
        <note xml:id="i-VDigQUMdf7tW78dbc6z4FD">
          Andre vice talmannen meddelade att ett utdrag ur prot. 2012/13:15
          för tisdagen den 22 januari i ärende om subsidiaritetsprövning
          av EU-förslag inkommit från trafikutskottet.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-4Yo212XCsKaTRB4DjQJQ5t">
        <note xml:id="i-XQ8XaWGx1nYvWctgFVhjrv">
          5 § Hänvisning av ärenden till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-26W4TW9dHWBWFRoi9KXrCt">
          Föredrogs och hänvisades
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-ExzzbP2ekaXD6idHPPqQ3o" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-6b4WmgKFAgFXLsWE5Bv4HZ">
          6 § Svar på interpellation 2012/13:177 om målet om fördubblad
          export
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-UwTGoyYXP7qbAD4fxvPe7R">
          Anf. 1 Statsrådet EWA BJÖRLING (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-0" next="i-9a236c6c1a526eff-1" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-WSj2awpi25H62bN6A8yjQM">
            Herr talman! Jennie Nilsson har frågat mig om min vision för
            fördubblad export och om eventuella åtgärder för att uppnå denna
            vision.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-1" prev="i-9a236c6c1a526eff-0" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-2">
          <seg xml:id="i-7uVkeYYRgxcQ4ep87zTTDn">
            Jag välkomnar intresset för den svenska exportens utveckling,
            eftersom svensk utrikeshandel utgör en hörnsten för vårt lands
            välstånd. För att svenska företag ska lyckas expandera, växa och
            anställa måste de erbjudas bra förutsättningar att handla med
            varor och tjänster i andra länder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-2" prev="i-9a236c6c1a526eff-1" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-3">
          <seg xml:id="i-J1HcKWJZHdPuHk7gNcD2mZ">
            Som ett resultat av finanskrisen rasade vår varuexport 2009 med
            17 procent, vilket ledde till en kraftig inbromsning i tillväxten
            och tusentals förlorade jobb. Det var viktigt med krafttag och
            nytänkande på exportfronten, och därför presenterade jag 2010
            en ambitiös vision för den svenska handelspolitiken. Exporten
            återhämtade sig starkt under 2010 och 2011, men mot bakgrund av
            flera tunga orosmoln vid horisonten lanserades ett program med
            40 konkreta åtgärder för att bidra till ökad utrikeshandel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-3" prev="i-9a236c6c1a526eff-2" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-4">
          <seg xml:id="i-32FkKVrK8K95C3ppdcyBKC">
            Visionen och de 40 åtgärderna har välkomnats av både näringslivet
            och riksdagen, vilket har varit viktigt för möjligheterna att
            offensivt driva på för bättre internationaliseringsmöjligheter
            för företagen. Jag kan här bara nämna några av de åtgärder som
            regeringen sedan 2010 prioriterat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-4" prev="i-9a236c6c1a526eff-3" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-5">
          <seg xml:id="i-6qZcLToEywcHxRVTC5EFo8">
            I arbetet för ökad global frihandel arbetar vi bland annat för
            att få ett positivt avslut på WTO:s Doharunda och för ett frihandelsavtal
            för it-varor. För att öka handeln med strategiska marknader är
            regeringen drivande för att nå ett frihandelsavtal mellan EU och
            USA liksom med Japan och andra strategiska marknader. Likaså ökade
            vi anslaget för exportfrämjande till tillväxtmarknader som BRIK-länderna
            och Irak med särskilt fokus på små och medelstora företag samt
            framtidsbranscher. Jag är glad att vi kunde enas med Socialdemokraterna
            om den satsningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-5" prev="i-9a236c6c1a526eff-4" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-6">
          <seg xml:id="i-4YoFv5WSGwkbLKsuK3FF2o">
            Exportvisionen omfattar även att arbeta för en tydligare och
            positiv Sverigebild. Därför följer svenska ambassader nu en främjandekalender,
            där olika aktiviteter för Sverigebilden fokuserar på olika teman
            under särskilda tidsperioder.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=3"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-6" prev="i-9a236c6c1a526eff-5" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-7">
          <seg xml:id="i-9wjq9upE5NzJ4CukDUDxxx">
            Likaså är Sverige drivande för att skapa en öppnare och mer handelsvänlig
            EU-marknad, till exempel genom ett enhetligt patentskydd inom
            EU och att yrkesförbud och andra nationella regler inte får användas
            för att hindra tjänstehandeln.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-7" prev="i-9a236c6c1a526eff-6" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-8">
          <seg xml:id="i-UBWYCmgcJ1mBD9v86VKsio">
            För att förbättra genomslaget för det offentliga främjandet har
            vi skapat en ny och vassare organisation för både export- och
            investeringsfrämjandet. En enig riksdag, förutom Socialdemokraterna,
            ställde sig bakom regeringens förslag på en sammanslagning av
            Sveriges exportråd och Invest Sweden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-8" prev="i-9a236c6c1a526eff-7" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-9">
          <seg xml:id="i-EcSeKMokLwQTWxugBJPjAW">
            Utöver detta arbetar vi aktivt för att svenskar med internationell
            kompetens våra kosmopoliter bättre ska kunna bidra till företagens
            affärsmöjligheter. Regeringen satsar även på att utveckla exporten
            i branscher med outnyttjad potential som livsmedel, miljöteknik,
            de kreativa näringarna samt hälso- och sjukvård.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-9" prev="i-9a236c6c1a526eff-8" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-10">
          <seg xml:id="i-HWcMnW1LpDNRZn4ToZ9UPT">
            Redan under finanskrisen stärkte vi den statliga exportfinansieringen
            genom Exportkreditnämnden och AB Svensk Exportkredit. Det gjorde
            att svenska företag kunde hitta finansiering av sin export trots
            att bankerna blev försiktigare med att ställa ut krediter. Den
            ökade efterfrågan på statlig exportfinansiering kvarstår, och
            vi arbetar nu för att fler små och medelstora företag ska bli
            medvetna om dessa finansieringsmöjligheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-10" prev="i-9a236c6c1a526eff-9" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-11">
          <seg xml:id="i-PLEhMDyqrs5LgP4x62u4Fa">
            Herr talman! Läget i den globala ekonomin är fortsatt osäkert,
            och situationen slår mot Sverige. Minskad efterfrågan i världsekonomin,
            inte minst i Europa, innebär särskilda utmaningar för svensk ekonomi.
            Samtidigt ser vi oroande signaler på att protektionismen är på
            frammarsch i världen. Mot denna bakgrund blir det svårt att uppnå
            en fördubbling av exporten till 2015, något som jag även tidigare
            varit tydlig med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-11" prev="i-9a236c6c1a526eff-10" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-12">
          <seg xml:id="i-Kv21RBLnRMW6FP3QmbPVpr">
            Kärnan i visionen handlar emellertid inte om målbilden utan om
            hur vi bättre ska bidra till att stärka företagens konkurrenskraft,
            locka utländska investeringar till Sverige samt ge svenska företag
            bättre möjligheter att handla med omvärlden. Jag vägrar att sänka
            dessa ambitioner. Faktum är att det är viktigare än någonsin att
            kämpa för frihandel och öppenhet i dessa dagar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-12" prev="i-9a236c6c1a526eff-11" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-13">
          <seg xml:id="i-2TL7aGFEefHyebqpvHTQ2x">
            Därför arbetar regeringen aktivt för att skapa förbättrade möjligheter
            för svenska företag att handla internationellt, inte minst inom
            ramen för arbetet med att genomföra de 40 åtgärder som hänger
            samman med exportvisionen. Många åtgärder är på god väg att genomföras,
            men mycket arbete kvarstår. I dagsläget behöver vi främst fokusera
            på att effektivt genomföra de insatser som vi tidigare identifierat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-13" prev="i-9a236c6c1a526eff-12" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-JYAfRv7MLjRKcpuSeZNDfq">
            Det är slutligen viktigt att understryka att hela regeringen
            arbetar för att stärka den svenska ekonomins internationella konkurrenskraft.
            Grunden är stabila offentliga finanser samt ett förbättrat jobb-
            och näringslivsklimat. Särskilt värt att nämna i det här sammanhanget
            är regeringens satsningar på infrastruktur, forskning, utveckling
            och innovation samt sänkt bolagsskatt. Dessa insatser kommer att
            bidra till att stärka den svenska konkurrenskraften ytterligare.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-KMhRQbxzKNHdeXHAQE59TY">
          Anf. 2 JENNIE NILSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-14" next="i-9a236c6c1a526eff-15" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <seg xml:id="i-Tz7LjF8M6AX1CG2Vi9xf6u">
            Herr talman! För två år sedan slog handelsministern fast ett
            nytt mål för den svenska handelspolitiken. Exporten skulle fördubblas
            fram till 2015. Målet, som var inspirerat av ett liknande mål
            från den amerikanska regeringen, blev tidigt ifrågasatt av flera
            ekonomer. Sverige har, i motsats till USA, redan i dag en omfattande
            export på 50 procent av bnp. Vi har också ett bytesbalansöverskott
            per capita som är större än Tysklands och Kinas.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=4"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-15" prev="i-9a236c6c1a526eff-14" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-16">
          <seg xml:id="i-xe91D63RMopU1RQhcW1pQ">
            Nu säger handelsministern att målet blir svårt att nå och menar
            att det främst beror på att den globala ekonomin är fortsatt osäker,
            vilket slår mot Sverige, och att det finns signaler om att protektionismen
            är på frammarsch i världen. Skulle ministern vara helt ärlig borde
            hon också medge att målet var tämligen orimligt redan från början
            och att de 40 konkreta punkter som hon hänvisar till är bra men
            långt ifrån tillräckliga för att uppnå målet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-16" prev="i-9a236c6c1a526eff-15" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-17">
          <seg xml:id="i-PCbJLMLHvCzjPf548xo5SX">
            Ministern borde kanske också fundera på om det är en klok strategi
            att sätta upp mål som uppfattas som orealistiska och sedan hänga
            fast vid dem utan att leverera en politik som lever upp till behov
            och förväntningar. Risken är att det inte tas på allvar och att
            även goda idéer och ambitioner riskerar att gå om intet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-17" prev="i-9a236c6c1a526eff-16" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-18">
          <seg xml:id="i-UZcjJhoZz5GfSEnoWirZnQ">
            Herr talman! Sverige är ett exportberoende land, och självklart
            ska stora ansträngningar göras för att upprätthålla vår utrikeshandel
            och för att ytterligare främja den. Men i Utrikesdepartementets
            senaste prognoser för exportutvecklingen kan man se att exporten
            minskar till alla länder utom till det som kallas för övriga Europa,
            alltså länder utanför EU.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-18" prev="i-9a236c6c1a526eff-17" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-19">
          <seg xml:id="i-B2vESQzn7NnAngKtUeyXXC">
            Exporten minskar också till viktiga tillväxtmarknader, till exempel
            till det snabbt växande Afrika söder om Sahara med hela 19 procent,
            till Asien med 4,6 procent och till forna Sovjetunionen med 17
            procent. Exporten förväntas visserligen öka igen nästa år, men
            fram till 2016 kommer exporten inte att ha vuxit med mer än en
            tredjedel till någon marknad. Det är långt ifrån visionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-19" prev="i-9a236c6c1a526eff-18" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-20">
          <seg xml:id="i-ASkE3KoLobwKvvkuC6FuRQ">
            Vi socialdemokrater vill stärka exporten genom att förbättra
            förutsättningarna för företag att etablera affärskontakter och
            att ta sig in på nya marknader. Våra viktigaste exportländer finns
            i vårt närområde. Över 70 procent av Sveriges varuexport går i
            dag till Europa. Det finns därför all anledning att stärka resurserna
            för att öka exporten till de växande marknaderna i Asien, Afrika
            och Sydamerika.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-20" prev="i-9a236c6c1a526eff-19" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-21">
          <seg xml:id="i-5u4MnVDFkfKNRWMTUmyYjt">
            Beroendet av ett fåtal stora exportföretag innebär också en sårbarhet
            för den svenska ekonomin. Små och medelstora företag står i dag
            endast för 40 procent av varuexporten. Steget från att producera
            enbart för en hemmamarknad till att bli ett exportföretag måste
            därför bli betydligt enklare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-21" prev="i-9a236c6c1a526eff-20" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-22">
          <seg xml:id="i-3ed1Mw2BmkmYTekTn4m6eh">
            I vårt budgetalternativ har vi avsatt 25 miljoner kronor 2013
            för att främja de små och medelstora företagens export. Det är
            pengar som framför allt skulle kunna användas till att främja
            export till de växande marknaderna i Afrika, Asien och Sydamerika,
            ett förslag som avvisas av regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-22" prev="i-9a236c6c1a526eff-21" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <seg xml:id="i-4sHUmy7NK5QQkbu5z8Yiqp">
            Herr talman! Höga ambitioner är bra, men det räcker inte. Utvecklingen
            går åt fel håll. Ministern måste göra rätt analys av problemet
            för att kunna leverera rätt lösning. Min fråga kvarstår därför:
            Mot bakgrund av vision och verklighet, tänker ministern vidta
            några åtgärder för att få dem att gå hand i hand?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-DnsGobRvsHgtjvbbgVXGBw">
          Anf. 3 HANS ROTHENBERG (M):
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=5"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-23" next="i-9a236c6c1a526eff-24" who="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt">
          <seg xml:id="i-WJo7GAcymo2CF5js6SmQpA">
            Herr talman! Export och import är två sidor av samma mynt. Investeringar
            i Sverige bygger förutsättningar att stärka våra framtida exportmöjligheter.
            Om exporten ska kunna öka måste Sverige vara väl rustat. Det kräver
            att svenska företag kan växa i ett gott företagsklimat. Det kan
            man göra i Sverige, ett Sverige med starka offentliga finanser
            och många duktiga företag som är vana att verka på internationella
            marknader.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-24" prev="i-9a236c6c1a526eff-23" who="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt" next="i-9a236c6c1a526eff-25">
          <seg xml:id="i-QcTFbFg3xDbWxgBLUTwAh6">
            Sänkningen av bolagsskatten kommer att hålla företag kvar i landet
            och dessutom attrahera utländska företag och investeringar till
            Sverige. Det här är bra för Sverige. Det är bra för Sveriges utveckling
            i framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-25" prev="i-9a236c6c1a526eff-24" who="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt" next="i-9a236c6c1a526eff-26">
          <seg xml:id="i-TnmHAoc3ifcnkNmVwDrUuL">
            Kopplar man dessutom på investeraravdraget, som är bra för att
            få mindre företag att växa och också kunna ta klivet ut på världens
            marknad, har vi förutsättningar för svensk export som inte har
            funnits på närmare ett halvt sekel. Med de förutsättningarna kan
            Sverige utveckla en redan god export till högre höjder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-26" prev="i-9a236c6c1a526eff-25" who="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt" next="i-9a236c6c1a526eff-27">
          <seg xml:id="i-BDHCSANBJ2UWkM7KaroYCc">
            En del av exporten kan vi råda över själva, nämligen hur vi ordnar
            med vår egen konkurrenskraft. Den andra är svårare att påverka,
            hur världen utanför Sverige mår och har resurser att handla med
            oss. Hur världsekonomin mår såväl på nära som på långt håll är
            knappast någon dold kunskap i den här kammaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-27" prev="i-9a236c6c1a526eff-26" who="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt" next="i-9a236c6c1a526eff-28">
          <seg xml:id="i-AGHU2Zq5Epip2z7k9aXmKw">
            Att sätta höga mål är bra oavsett om förutsättningarna för att
            uppfylla dem ändras. Regeringens exportvision och dess 40 punkter,
            må de kallas 40 nyanser av export, är ett gott redskap för att
            nå detta mål.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-28" prev="i-9a236c6c1a526eff-27" who="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt" next="i-9a236c6c1a526eff-29">
          <seg xml:id="i-PGrUzSJx1jVT2erbDRFFnV">
            Sverige har nått handelsframgångar mycket tack vare klassiska
            basnäringar. De har varit grundbulten för att bygga den svenska
            välfärden. Det ska vi vara tacksamma för. Men det gäller också
            att utveckla nya basnäringar för framtiden, och de handlar till
            stor del om tjänster.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-29" prev="i-9a236c6c1a526eff-28" who="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt" next="i-9a236c6c1a526eff-30">
          <seg xml:id="i-GLZoKfMRhrCH9dW8NhfVL9">
            Nio av tio nya jobb växer i dag fram i tjänstesektorn. Även i
            den svenska exporten dominerar tjänsterna. It-sektorn är en av
            dessa. Det är därför angeläget med ett frihandelsavtal för it-tjänster.
            De gröna näringarna är starkt tjänsteanknutna. Här ligger Sverige
            i framkant. Dessutom är det en näring som gör stor nytta för Sverige,
            för världen och för kommande generationers hälsa och välgång.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-30" prev="i-9a236c6c1a526eff-29" who="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt" next="i-9a236c6c1a526eff-31">
          <seg xml:id="i-Fh5wmsDgsadviobJCL9XQb">
            Det gäller också välfärdstjänsterna. Välfärdstjänsterna inom
            hälso- och sjukvård samt omsorg har vuxit genom valfrihetsreformer.
            Det är reformer som kan innebära stora exportmöjligheter för svenska
            företag. Se bara på den nyvaknade efterfrågan på förskoletjänster
            i Sveriges viktigaste handelspartner Tyskland, ett land som tar
            stora kliv framåt med utbyggnad av barnomsorg och förskola. Många
            svenska företag ligger i startgroparna för att gå på export till
            dessa marknader.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-31" prev="i-9a236c6c1a526eff-30" who="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt" next="i-9a236c6c1a526eff-32">
          <seg xml:id="i-4Yv6hnz55a4Tu9k6QDJp4s">
            Men det finns några hot, och de finns faktiskt på Sveriges hemmaplan.
            Företagen måste faktiskt få möjlighet att gå med vinst. Är det
            rimligt att vi ska ha paradoxen att svenska företag med kunskap,
            engagemang och skicklighet inom sina områden på välfärdens tjänstemarknad
            ska ha andra och bättre förutsättningar när de verkar utanför
            landet än på hemmamarknaden i Sverige?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-32" prev="i-9a236c6c1a526eff-31" who="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt">
          <seg xml:id="i-N1Mk8Uux9CVHpAUhWqcG9w">
            Så är inte verkligheten i dag och förhoppningsvis inte i framtiden
            heller, men de idéer som finns hos Socialdemokraterna och andra
            oppositionspartier är skrämskott som allvarligt hotar utvecklingen
            i dessa näringar. Om svenska företag har lika goda förutsättningar
            att verka på hemmaplan som utomlands kommer man också att kunna
            utveckla exporten av dessa tjänster, av dessa näringar inom välfärden.
            Det är någonting som vi moderater och vi inom Alliansen står bakom.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=6"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-12tm5dpqXhrnZy2zpuencK">
          Anf. 4 SVEN-ERIK BUCHT (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-33" next="i-9a236c6c1a526eff-34" who="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <seg xml:id="i-KpMPfQUo4Nzi37NHvdX3oH">
            Herr talman! Det är en mycket bra och viktig interpellation som
            Jennie Nilsson ställer. Jag tycker att frågorna om export och
            tillväxt faktiskt diskuteras alldeles för lite i den här kammaren.
            Inledningsvis hade statsrådet en bra mening, att svenska företag
            för att kunna expandera måste erbjudas bra möjligheter att handla
            med varor och tjänster.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-34" prev="i-9a236c6c1a526eff-33" who="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL" next="i-9a236c6c1a526eff-35">
          <seg xml:id="i-9Brej6nYCDE1KD1fHrBd1Q">
            Jag tänkte beröra två näringar och några frågor kring dem och
            deras förutsättningar för expansion och ökad export. Framför allt
            är det gruv- och mineralnäringen samt skogsnäringen. Var för sig
            omsätter de här två näringarna ungefär 100 miljarder. Det är väldigt
            betydande näringar för svensk export, för att inte tala om den
            förädlingsindustri som uppstått utifrån att vi har de här två
            stora råvarunäringarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-35" prev="i-9a236c6c1a526eff-34" who="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL" next="i-9a236c6c1a526eff-36">
          <seg xml:id="i-6xzFhyYchBQNu3SH5tEiNn">
            Mina frågor kanske inte direkt berör statsrådets ansvarsområde
            utan andra departement, men de har faktiskt väldigt mycket bäring
            på exporten, som vi talar om här i dag. Den första gäller svaveldirektivet.
            Det är ju en sak som gör att inte minst skogsindustrin, som är
            väldigt beroende av sjöfart, kommer att få betydligt högre kostnader.
            Min fråga till ministern regeringen har ju ändå ett kollektivt
            ansvar är: Vad gör man för att kunna kompensera skogsindustrin
            för de kostnadsökningar som den drabbas av och den snedvridning
            av konkurrensen som uppstår i och med att direktivet inte gäller
            hela Europa?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-36" prev="i-9a236c6c1a526eff-35" who="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL" next="i-9a236c6c1a526eff-37">
          <seg xml:id="i-GNhTZufb6NSFawkNht88BY">
            Den andra frågan handlar om godskapaciteten i norr. Både gruv-
            och mineralindustrin och skogsindustrin är oerhört beroende inte
            bara av sjöfart utan också av järnvägstransporter. Den typ av
            bilder som jag håller i min hand, av urspårade tåg och avbrott
            i svensk industri, är alltför ofta förekommande uppe i norr. Vad
            har statsrådet för uppfattning om att stärka godskapaciteten och
            möjliggöra mer export för landet genom att öka kapaciteten på
            järnvägen?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-37" prev="i-9a236c6c1a526eff-36" who="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL" next="i-9a236c6c1a526eff-38">
          <seg xml:id="i-CMS9KvR7ehAcjABw3eBj6u">
            En tredje fråga till statsrådet gäller gruv- och mineralstrategin.
            Den hanteras inte heller av statsrådet Björling, men ni har ändå
            ett kollektivt ansvar. Det är faktiskt riksdagen som har gett
            regeringen i uppdrag att ta fram en gruv- och mineralpolitisk
            strategi. Först skulle den komma under hösten, och sedan skulle
            den komma i januari. Nu får vi indikationer om att den kanske
            ska komma i mars. Kommer den att över huvud taget lyftas upp på
            riksdagens bord för beslut eller kommer den att behandlas i ett
            slutet rum hos regeringen?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-38" prev="i-9a236c6c1a526eff-37" who="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <seg xml:id="i-JoD5k5dSfNpQEfVjbLSXJZ">
            Den har väldigt mycket beröring med tillståndsprövningarna. Inte
            minst ser vi det i den problematik som finns inom gruvindustrin
            när det gäller att få öppna gruvor. Vi ser att vårt eget bolag
            LKAB har tappat enormt mycket exportinkomster, vilket inte är
            bra för landet som helhet.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Qq3FWaNBW97S5ryXTpeSPQ">
          Anf. 5 Statsrådet EWA BJÖRLING (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-39" next="i-9a236c6c1a526eff-40" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-LcCnhiK1tSDiWBLPs1nSv5">
            Herr talman! Jag ska börja med att säga att det är glädjande
            att det är så många som deltar i den här interpellationsdebatten
            därför att export är viktigt. Det är en otroligt viktig fråga
            för Sveriges välstånd, och vi är också ett väldigt exportberoende
            land.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-40" prev="i-9a236c6c1a526eff-39" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-41">
          <seg xml:id="i-JsSHSnU9owNJzuR5nHLtCX">
            Jag vill lite grann kommentera det som interpellanten var inne
            på, just vad regeringen gör, om det inte är dags att se att det
            här målet inte går att uppfylla. Jag har sagt redan tidigare och
            varit tydlig med att det inte kommer att lyckas till år 2015.
            Men det är inte heller ett specifikt datum som är syftet när man
            sätter i gång ett arbete med en vision. Det handlar främst om
            att alla de organisationer som arbetar med exportfrämjande åtgärder
            i Sverige i dag också sätter sig på sin kammare och tänker: Hur
            kan vi bli mer effektiva, hur kan vi bli vassare och hur kan vi
            underlätta för fler små och medelstora företag att faktiskt kunna
            ta klivet ut i världen?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=7"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-41" prev="i-9a236c6c1a526eff-40" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-42">
          <seg xml:id="i-5jSrnZnxjCjZXMsgUZK69c">
            Vi har fått ett enormt gensvar från alla organisationer, även
            från näringslivet och många företag, med goda idéer om de viktigaste
            åtgärderna att genomföra. Det är också därför som vi har specificerat
            40 sådana. Jag utesluter inte att det kan komma förslag på fler
            åtgärder i närtid. Vi ser att världen omkring oss förändras med
            andra förutsättningar. Det beror också mycket på vad som händer
            inom EU och på den inre marknaden. Det finns alltid skäl att titta
            vidare på vad vi ytterligare kan göra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-42" prev="i-9a236c6c1a526eff-41" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-43">
          <seg xml:id="i-39xsPpWBYACTTwTPM5fFvq">
            För de små och medelstora företagen har vi ökat anslagen för
            exportfrämjande insatser med 50 miljoner extra under perioden
            20122014. Vi har sagt att vi ska inrikta oss mot BRIK-länderna,
            det vill säga Brasilien, Ryssland, Indien och Kina. Vi har också
            explicit tagit upp Irak som en ny marknad, där Sverige har stora
            fördelar eftersom det finns ungefär 140 000 svenskar med bakgrund
            från Irak som kan underlätta handeln. De är goda exempel på kosmopoliter,
            som jag tog upp i mitt inledningsanförande. Vi har också sagt
            att anslagen ska riktas till små och medelstora företag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-43" prev="i-9a236c6c1a526eff-42" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-44">
          <seg xml:id="i-5ABdjncgpGm4xTbS9vrV36">
            Tidigare Exportrådet och Invest Sweden, numera Business Sweden,
            tittar också på hur vi kan bli ännu bättre på hemmaplan tillsammans
            med regionala exportfrämjare. Bland annat handlar det om hur exporten
            kan utökas inte minst norrut där det är långa avstånd men samtidigt
            finns en stor potential. Om vi tittar på hur exportbilden ser
            ut i länen här hemma i Sverige framgår det att både Norrbotten
            och Västerbotten är oerhört intressanta. Det är de län som har
            ökat allra mest. Det beror inte bara på gruvnäringen den är en
            del av förklaringen. Men många andra län och företag kan lära
            av Norrbotten och Västerbotten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-44" prev="i-9a236c6c1a526eff-43" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-45">
          <seg xml:id="i-81uRVPBsvJjkPmPjNa76wR">
            Jag tycker att vi i dag har en tillfredsställande budget för
            området. Nu handlar det om att vässa organisationen ytterligare.
            Vi har precis gjort en sammanslagning av Invest Sweden och Exportrådet
            till nuvarande Business Sweden, och jag är övertygad om att det
            kommer att innebära många fördelar med en gemensam organisation.
            Det handlar inte minst om främjandet av handel ute i världen och
            att få möjlighet att på olika platser i världen attrahera fler
            investeringar hit till Sverige. Det är något som vi behöver, inte
            minst för svenska jobbtillfällen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-45" prev="i-9a236c6c1a526eff-44" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-LC9DrmJg5G5mF7GDwYGT3Y">
            Jag får säga mer i mitt nästa inlägg.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-LAYyjmJrsaukBXfdHHs2bJ">
          Anf. 6 JENNIE NILSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-46" next="i-9a236c6c1a526eff-47" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <seg xml:id="i-WkRDDL1ku2mje47oVD2oxt">
            Herr talman! Jag vill tacka ministern! Det både hörs och känns
            att ministern har ett starkt engagemang i frågorna. Det är glädjande.
            Precis som ministern påpekade är exportindustrin en viktig fråga
            för Sverige. Den är viktig för Sverige eftersom den utgör en stor
            del av vår ekonomi. Därmed är den också en grund för vår välfärd
            om vi ska summera den allmänpolitiska debatten som uppstår i sådana
            frågor.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=8"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-47" prev="i-9a236c6c1a526eff-46" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-48">
          <seg xml:id="i-KmUu6ifGcM54zw9VMqkmzj">
            Om vi summerar och mäter resultatet utifrån andra spännande politiska
            aspekter, till exempel den borgerliga regeringens politik så här
            långt, kan vi konstatera att med parametern arbetslöshet är effekterna
            av politiken magert. Dess värre kan samma sak sägas när vi mäter
            mot parametern export. Det är positivt och bra att regeringen
            har höga ambitioner. Det är ingen som ifrågasätter det. Det som
            saknas är realistiska mål. Det är ett bättre och effektivare sätt
            att få organisationer, verksamheter och näringsliv att jobba mot
            dessa mål på riktigt och ta dem på allvar. Ett sätt att nå dit
            är att exempelvis bryta ned det som i dag uppfattas som en vision
            i någon form av mätbara delmål som kan uppfattas som mer realistiska.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-48" prev="i-9a236c6c1a526eff-47" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-49">
          <seg xml:id="i-7fjyE9N57V5iLD1qTCFw93">
            Ministern nämnde det framlagda 40-punktsprogrammet. Det är ett
            bra program med många bra första steg. De handlar mycket om frihandel
            och frihandelsavtal. Där finns ingenting att anmärka på. Ministern
            nämner också läget inte minst i Europa, ett krisande Europa, ökad
            protektionism och andra hinder. De kräver att vi gemensamt i närtid
            levererar fler nya förslag. Jag hade hoppats att det skulle komma
            någon liten hint eller fingervisning i ministerns anförande om
            vad man tittar på. Är det att titta på våra förslag om att stärka
            främjandeverksamheten i viktiga nationer som befinner sig i tillväxtregioner?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-49" prev="i-9a236c6c1a526eff-48" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-50">
          <seg xml:id="i-7ma4HhjkEMj4zviDVPa1zf">
            Å ena sidan talar man om vikten av att jobba med ambassader,
            att de har en Sverigeprofil och tydliga uppdrag. Å andra sidan
            drar man in ambassader i en del av länderna i dessa regioner och
            tar bort resurser på ett för oss som inte sitter i regeringen
            märkligt sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-50" prev="i-9a236c6c1a526eff-49" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-51">
          <seg xml:id="i-JFFkR96E1tq2G4h5JVsDbL">
            Ministern säger också att man har satsat mycket pengar. Återigen
            blir det fråga om å ena sidan och å andra sidan. Först minskade
            man pengarna till exportstödet för 2006, sedan lade man tillbaka
            en del av pengarna och sedan kallar man det en satsning. Det är
            lite grann av samma modell som vi ser på skolans område och en
            hel rad andra områden. Det har nästan blivit någon form av borgerlig
            modell för hur man faktiskt hanterar satsningar. Först drar man
            ned mycket, sedan lägger man till lite och sedan kallar man det
            en satsning. Det blir besvärande och minskar tyvärr trovärdigheten
            för politiken, även för dem som företräder politiken. Det blir
            svårt för mig att ta detta på allvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-51" prev="i-9a236c6c1a526eff-50" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-52">
          <seg xml:id="i-B6NoJnzZ3FK5hUCJ1f3toP">
            Det här är bekymmersamt, och frågorna förtjänar att i allra högsta
            grad tas på allvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-52" prev="i-9a236c6c1a526eff-51" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <seg xml:id="i-H1FZdCuvuXSh8dnUgSL4ju">
            Ministern sade att hon skulle fortsätta i sitt nästa anförande;
            hon hann inte riktigt färdigt. Jag hoppas att vi i nästa anförande
            får en liten fingervisning om hur problemen identifieras och förslag
            till ytterligare åtgärder för att öka företagens möjligheter att
            komma ut på nya exportmarknader. Det är det som jag ser som den
            springande punkten.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-HsjJMyhJHtax3VoiLc5fiV">
          Anf. 7 HANS ROTHENBERG (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-53" next="i-9a236c6c1a526eff-54" who="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt">
          <seg xml:id="i-JfH4YtEh7ibLGdvJy1LQ2i">
            Herr talman! Mål ska vara mätbara, realistiska och ambitiösa.
            När omvärlden förändrar sig behöver det inte innebära att man
            nödvändigtvis avskriver målen eller gör om dem utan att man kanske
            får ändra på tidslinjen. Det ska alla vi som arbetar med dessa
            frågor ha stor respekt för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-54" prev="i-9a236c6c1a526eff-53" who="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt" next="i-9a236c6c1a526eff-55">
          <seg xml:id="i-WNjsBs7j23f4fXygo9djfT">
            En omvärldsförändring som kan vara svår att hantera är protektionismen.
            Protektionism och handelshinder är ett av de största hoten mot
            världshandeln i allmänhet och mot svensk export i synnerhet. Om
            handeln är världens universella språk är protektionismen att likna
            vid dess munkavle. Det blir inte mycket sagt och inga affärer
            blir gjorda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-55" prev="i-9a236c6c1a526eff-54" who="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt" next="i-9a236c6c1a526eff-56">
          <seg xml:id="i-YV2ufsZ2esUENpHcseYz7j">
            Sedan 2008 har WTO, världshandelsorganisationen, konstaterat
            att protektionismen har ökat i världen. Den tar sig flera uttryck.
            Den finns i stora delar av världen och även inom EU. Därför är
            det viktigt att EU:s inre marknad vidareutvecklas, att man går
            från ord till handling. Här behöver tjänstedirektivet breddas
            och omfatta en ökad rörlighet inom flera och nya sektorer speciellt
            när Sverige är så tjänsteberoende. Kampen mot protektionism och
            för ökad frihandel är och måste vara Sveriges viktigaste mission
            i handelspolitiken globalt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=9"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-56" prev="i-9a236c6c1a526eff-55" who="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt">
          <seg xml:id="i-XZb7yiKUHoFu1T7tZX4jbc">
            Jag vet att detta är en av många prioriterade ansatser som regeringen
            arbetar med. Den tar sig konkreta uttryck i exportvisionen. Men
            jag skulle gärna vilja höra handelsministern kommentera det vidare
            arbetet mot protektionismen. Protektionism i kombination med en
            världsrecession och låg takt på handeln är inte bra för världen,
            inte bra för Sverige och inte bra för de svenska exportföretagen,
            som annars har goda möjligheter att nå ut i världen.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-F9KSfyt1VNwktjKrfzbqgW">
          Anf. 8 SVEN-ERIK BUCHT (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-57" next="i-9a236c6c1a526eff-58" who="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <seg xml:id="i-AMvoi55jBMXPsC4y5EDo4Z">
            Herr talman! Det blir lite svårt att föra en debatt när statsrådet
            inte hinner kommentera frågorna. Jag ska ändå gå tillbaka till
            några av dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-58" prev="i-9a236c6c1a526eff-57" who="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL" next="i-9a236c6c1a526eff-59">
          <seg xml:id="i-NwKzMko6Rh2brDdVbwFAyV">
            Först har vi frågan om svaveldirektivet. Vårt grannland Finland
            har agerat snabbt och anslagit 255 miljoner till svavelreningsutrustning
            i befintliga fartyg. Man har anslagit nästan lika mycket för att
            utrusta nybyggda fartyg med svavelreningsutrustning. Har vår regering
            några ambitioner att gå i den riktningen för att underlätta för
            den viktiga export som sker via sjöfarten?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-59" prev="i-9a236c6c1a526eff-58" who="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL" next="i-9a236c6c1a526eff-60">
          <seg xml:id="i-B2QAbbupSproyLe5BH4bEZ">
            När det gäller den senfärdighet som finns uppe på Näringsdepartementet,
            som regeringen har ett kollektivt ansvar för, skulle jag vilja
            ge ett gott råd till statsrådet: Låt inte det där 3,2-procentspartiet
            ensamt sammanställa och värdera det som har kommit fram när det
            gäller en gruv- och mineralpolitisk strategi!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-60" prev="i-9a236c6c1a526eff-59" who="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <seg xml:id="i-TRmDhQEnieQBAQwn3BgxH8">
            Det är en oerhört viktig fråga som har långsiktig bäring och
            kan stärka vår export om den behandlas på ett bra sätt och får
            rätt behandling. Jag tycker att den ska tas upp i parlamentet.
            Den berör så många områden, inte bara tillståndsprocesser utan
            också logistik, energi och utbildning. Det är oerhört viktiga
            frågor som i förlängningen möjliggör att vi som land kan bibehålla
            och förhoppningsvis expandera vår export, som är så oerhört viktig
            för oss. Några svar på den frågan tycker jag att jag skulle kunna
            få från statsrådet.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-2sL3fQkTuPYTjUZrpYxsKa">
          Anf. 9 GUNNAR ANDRÉN (FP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-61" next="i-9a236c6c1a526eff-62" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <seg xml:id="i-TtoK7TdHkYZsgD2zVHaMAz">
            Herr talman! Utan svensk export ingen svensk välfärd. Det är
            lätt att säga, men vår export är grunden för den svenska välfärden
            och har varit så under lång tid. Om man har ambitioner att öka
            exporten kraftigt tror jag att man får inse att det finns både
            problem och möjligheter. Vi koncentrerar oss ofta kring problemen,
            och det är olika restriktioner i handeln. Hans Rothenberg har
            varit inne på klokheten i att värna om frihandeln, och det är
            grunden för den svenska situationen att vi vill ha detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-62" prev="i-9a236c6c1a526eff-61" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-63">
          <seg xml:id="i-F3CrodYYJQpzYi5PjEgWKW">
            Vi har under många decennier varit en stor exportör av varor
            av olika slag. De kombineras med kända företagsnamn som Sandvik,
            SKF, Volvo, Atlas Copco, Alfa Laval och så vidare. Världen håller
            delvis på att ändras på den här punkten. Vi håller på att gå över
            alltmer till tjänstesektorn och tjänsteexporten. Där är vi i Sverige
            inte alls så starka som vi har varit i fråga om varuexporten.
            Därför måste vi fundera på vad vi kan göra på tjänstesidan.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=10"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-63" prev="i-9a236c6c1a526eff-62" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-64">
          <seg xml:id="i-SsmY6G3joBAhPMBPoT7TKV">
            Ett företag som Ericsson betraktas som ett varuproducerande företag,
            men i själva verket är Ericsson i hög grad ett tjänsteproducerande
            företag i dagens läge. Beträffande företag som Astra Zeneca och
            hela life science-delen går exporten under beteckningen varor,
            men i själva verket är det kunskapsföretag som producerar innehållet
            i vad man kan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-64" prev="i-9a236c6c1a526eff-63" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-65">
          <seg xml:id="i-RxKcCups1DMMRmrpPmdi97">
            Strukturen på detta har ändrats väldigt mycket. Vi har också
            fått ett tredje ben att stå på som är exceptionellt för ett litet
            land som Sverige, nämligen handeln. Vi har åtminstone två mycket
            stora handelsföretag, nämligen Ikea och Hennes &amp; Mauritz, som
            är väldigt stora i förhållande till vårt land och har huvuddelen
            av sina anställda utomlands.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-65" prev="i-9a236c6c1a526eff-64" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-66">
          <seg xml:id="i-8BSALp99VBZeVNoxQdZq7N">
            Då kommer vi till frågan om vi ska öka exporten, även om det
            inte är just en fördubbling på ett visst antal år. Om vi ska bevara
            den svenska välfärden måste vi hela tiden utöka de områden där
            våra produkter i olika former efterfrågas. Då finns det ett område
            som vi har förbisett länge, nämligen att vi är ett väldigt litet
            språkområde. Detta är någonting som är strukturellt problematiskt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-66" prev="i-9a236c6c1a526eff-65" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-67">
          <seg xml:id="i-7eprzannnGMi9XReayC8yE">
            Jag var häromdagen i Tyskland, och där gladde de sig över att
            deras export nu hade ökat till över 1 000 miljarder euro för första
            gången. Det är mycket pengar, och det var en stor sak i Tyskland.
            Men det tyska språkområdet är ju ohyggligt mycket större än det
            svenska. Det är ett problem det gäller alla de nordiska länderna,
            inklusive Sven-Erik Buchts tvåspråkiga Haparanda att det svenska
            språkområdet är så litet. Det gick väldigt bra under lång tid
            när vi exporterade i huvudsak varor, men om vi ska exportera tjänster
            är det nödvändigt att vi har ökade språkkunskaper.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-67" prev="i-9a236c6c1a526eff-66" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-68">
          <seg xml:id="i-3sXhebS6PDqeeKoYioAHTK">
            Jag skulle vilja se de möjligheterna. Jag skulle vilja efterlysa
            någonting som är ungefär exportföretagens språksamverkan vad det
            nu kan vara.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-68" prev="i-9a236c6c1a526eff-67" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <seg xml:id="i-LUKFED3nxAit8sFCNWZVbz">
            Allra sist vill jag säga någonting till Sven-Erik Bucht. Det
            är oerhört viktigt att vi får ökad handel med de varor som går
            över Haparanda. Det var väldigt glädjande att vi häromdagen kunde
            inviga den moderna Haparandabanan. Nu ser vi fram mot att Göteborgs
            hamn kan förenas med Haparanda via Norrbotniabanan.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-VcdGJibyfh6bHZ6CZZovi8">
          Anf. 10 CARINA ADOLFSSON ELGESTAM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-69" next="i-9a236c6c1a526eff-70" who="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">
          <seg xml:id="i-9Sm3xSFhKvTeQt9KavN7dz">
            Herr talman! Frågan om exportfrämjande är en fråga som handelsministern
            och jag har debatterat flera gånger här i kammaren. Vi är överens
            om vikten av den frågan och också om att sätta höga mål. Men om
            man nu ser att man inte uppnår det målet, att det inte går på
            den tiden, får man väl göra en liten revidering. Det är en uppmaning
            till ministern: Revidera målet! Vi tycker fortfarande att det
            är bra att vi kan öka vår export och framför allt gärna fördubbla
            den. Så långt är vi överens.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-70" prev="i-9a236c6c1a526eff-69" who="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw" next="i-9a236c6c1a526eff-71">
          <seg xml:id="i-FsFVnG5Fz6Wab6WXNSvqCK">
            Jag tycker att det är intressant när ministern med anledning
            av handelsdeklarationen säger att det får i gång såväl organisationer
            som företag att tänka på hur de kan bli bättre och vassare. Jag
            tror att det var de ord ministern använde. Då kan jag inte låta
            bli att fundera: Hur kan det komma sig att regeringen och ministern
            inte lyssnar in vad man säger ute i samhället? Jag ska bara visa
            på några exempel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-71" prev="i-9a236c6c1a526eff-70" who="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw" next="i-9a236c6c1a526eff-72">
          <seg xml:id="i-5FcziRuL8wDc31hBhWokj2">
            Undexo, det vill säga Sveriges underleverantörer, betyder oerhört
            mycket för att vi ska komma ut på nya marknader. De har under
            flera år uttryckt att det för deras del skulle vara bra med en
            exportcheck, för att kanske uppnå den fördubblade exporten till
            2015. Jag har inte sett någonting kring detta från regeringens
            sida.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=11"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-72" prev="i-9a236c6c1a526eff-71" who="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw" next="i-9a236c6c1a526eff-73">
          <seg xml:id="i-Mer1yjAjBJUGC6hXkoEcpR">
            Någonting annat som de framför är att man skulle kunna ha exportmentorer.
            Det kunde kanske också vara ganska intressant. Ett annat förslag
            är att ge stöd till gemensamt mässdeltagande. När utländska företag
            är på mässa i Sverige har de stöd från sitt hemland för att vara
            där.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-73" prev="i-9a236c6c1a526eff-72" who="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw" next="i-9a236c6c1a526eff-74">
          <seg xml:id="i-RqxtwhB8QjLVqmAb6dif4F">
            Detta är bara några exempel på hur man skulle kunna använda offentliga
            medel så att fler företag kommer ut på nya marknader. Det skulle
            vara bra om ministern i sitt nästa anförande kunde kommentera
            det lite grann, just med tanke på att ministern i sitt anförande
            nämnde att hon inte utesluter att det kan komma fler åtgärder.
            Det ser vi i så fall fram emot.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-74" prev="i-9a236c6c1a526eff-73" who="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw" next="i-9a236c6c1a526eff-75">
          <seg xml:id="i-51ZjL8c6bp5cncRAvrGzdP">
            Jag vill då lägga till att det brådskar eftersom arbetslösheten
            i Sverige ökar. Man kanske inte ska använda ordet lavinartat,
            men det går snabbt. Jag kommer från Småland, där vi är oerhört
            exportberoende, och det är där arbetslösheten ökar mest just nu,
            inte minst i mitt hemlän där många små och medelstora företag
            har stora problem på grund av att de tappar marknadsandelar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-75" prev="i-9a236c6c1a526eff-74" who="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">
          <seg xml:id="i-WDVMQrX495W1sdUnqyaxnY">
            Jag vill säga till Hans Rothenberg, som använde bland annat Tyskland
            som exempel, att Tyskland verkligen har jobbat med exportfrågan.
            De har kört om Sverige och tar marknadsandelar. Det är väl ett
            av hoten mot Sverige. Vi behöver titta på hur Tyskland jobbar.
            Hur kommer det sig att de tar marknadsandelar, alltså ökar sin
            export i förhållande till vad Sverige gör?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-XFCA3n6g8v1XT3uVcNPH6L">
          Anf. 11 Statsrådet EWA BJÖRLING (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-76" next="i-9a236c6c1a526eff-77" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-3w8HnwFjvUxs3fBe8p2x7x">
            Herr talman! Återigen: Det är roligt att så många vill vara med
            och delta i interpellationsdebatten. Jag ska försöka besvara så
            mycket jag kan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-77" prev="i-9a236c6c1a526eff-76" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-78">
          <seg xml:id="i-G1jseddELx9W2ezS7wHU6B">
            Först till Jennie Nilsson: Vi har alldeles nyligen lanserat nya
            siffror på exporttrender 20122016. Var ser vi störst potential
            i världen? För Asien är det 26 procent och för Central- och Sydamerika
            24 procent. Sedan är det en fallande skala ned till endast 9 procent
            för Norden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-78" prev="i-9a236c6c1a526eff-77" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-79">
          <seg xml:id="i-JoYjEStKHUW3k4PNPb5uuJ">
            Varför är det viktigt? Det handlar om våra bedömningar av var
            i världen vi behöver utöka vårt främjande. Därför är det också
            glädjande att kunna säga att vi utökar främjandet i både Kina
            och Indien till att börja med. Vi tittar också på var i världen
            det är viktigt att starta nya ambassader.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-79" prev="i-9a236c6c1a526eff-78" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-80">
          <seg xml:id="i-M55VSffA1vGSr6JJweuLbF">
            Allt handlar inte om dessa procent. Var behövs det offentliga
            främjandet bäst? Var behövs vi för att öppna dörrar? Var är det
            ett svagt utvecklat näringsliv? Var finns det inte fullt utvecklade
            demokratier där det ändå är viktigt att vara? Det är många saker
            som ska tas med i bedömningarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-80" prev="i-9a236c6c1a526eff-79" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-81">
          <seg xml:id="i-F1rftKGo8NPu3WUL29w7Ay">
            Jag vill också kort kommentera svaveldirektivet. Det är ett gott
            initiativ, eftersom det handlar om miljöhänsyn. Men det är också
            viktigt att det blir konkurrensneutralt. Jag vet också att man
            tittar på om man ska kunna komma med ett bra förslag som gör att
            det blir konkurrensneutralt. Samtidigt går vi faktiskt i bräschen
            och visar miljöhänsyn i Östersjön.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=12"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-81" prev="i-9a236c6c1a526eff-80" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-82">
          <seg xml:id="i-JBjmfQuZzbPGxL3BkmTzQH">
            Det handlade också om gruv- och mineralstrategin. Den frågan
            tycker jag att Sven-Erik Bucht får ställa till någon minister
            på Näringsdepartementet, för jag är inte detaljinsatt i den. Däremot
            kan jag säga: Nu är Sverige ordförande i Nordiska ministerrådet,
            och som samarbetsminister har jag initierat ett nytt förslag när
            det handlar om gruvindustrin och också att satsa stora resurser
            på att få ökad kompetens inom det området. Vi har därför satsat
            mycket resurser på Luleå tekniska universitet, som utbildar gruvingenjörer
            och också tittar vidare på forskning. Det är ett gemensamt nordiskt
            initiativ som jag vet är mycket efterfrågat av hela gruvindustrin,
            inte bara LKAB utan också i Pajala och långt söderut. Vi ser hur
            många nya gruvor startas, vilket är mycket glädjande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-82" prev="i-9a236c6c1a526eff-81" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-83">
          <seg xml:id="i-UPePjnvyFppruqKyVLytca">
            I detta har vi gjort stora infrastruktursatsningar för att underlätta
            för logistiken, inte minst från Pajala och Svappavaara och för
            vägen ut till Narvik. Men även här finns det viktiga frågor som
            handlar om samarbete mellan de nordiska länderna. Jag vet att
            det görs mycket arbete även inom det området. Jag är positiv till
            framtiden där.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-83" prev="i-9a236c6c1a526eff-82" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-84">
          <seg xml:id="i-662zazkhsbSBSmXfhEjrLc">
            På våra ambassader görs tydliga, långsiktiga främjandeplaner
            med tydliga mål för vad vi har bestämt oss för att uppnå de närmaste
            tre åren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-84" prev="i-9a236c6c1a526eff-83" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-85">
          <seg xml:id="i-FGJvtu5bc2wumGbjakUhfa">
            Jag tycker att vi har ganska specifika mål, och jag kan försäkra
            Jennie Nilsson att vi tar frågorna på fullaste allvar. Det gör
            alla som arbetar med export.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-85" prev="i-9a236c6c1a526eff-84" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-86">
          <seg xml:id="i-N8e4DPuawQ6y5WBb9CwjT6">
            Naturligtvis handlar det, som Carina Adolfsson Elgestam sade,
            om att vi borde revidera tidpunkten 2015. Det är redan gjort.
            Det finns faktiskt på UD:s hemsida, där vi har sagt precis det
            jag säger i talarstolen, nämligen att det kommer att vara ytterst
            svårt att uppnå målet till 2015. Men det handlar fortfarande om
            att vidta de här 40 åtgärderna och kanske också lägga till några
            nya. Vi är öppna för fler förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-86" prev="i-9a236c6c1a526eff-85" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-87">
          <seg xml:id="i-TPmNZLyqHXFyGHc3PQbHx9">
            När vi är inne på det vill jag nämna att vi har exportmentorer
            inte minst inom kosmopolitnätverken. Det är precis vad de är till
            för: att vara mentor, att vara vägvisare när någon vill ut i världen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-87" prev="i-9a236c6c1a526eff-86" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-FDKcq8UqrK2JLQNpJJN3Y4">
            När det gäller mässdeltagande vill jag säga att vi nästa vecka
            kommer att delta i en mässa för livsmedelsföretag i samband med
            kock-VM i Lyon. Detta förekommer alltså redan inom Business Sweden.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-gvch6Yn7tjXn1urfuHhAB">
          Anf. 12 JENNIE NILSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-88" next="i-9a236c6c1a526eff-89" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <seg xml:id="i-Wjz3RZFnUtumpYaWiLD1iz">
            Herr talman! Jag säger som handelsministern: Det är roligt att
            det är så många som vill delta i debatten. Det visar att det finns
            ett stort engagemang i de här frågorna. Det är bara jobbigt med
            de väldigt korta inlägg som man kan göra. Det finns så mycket
            som man skulle vilja säga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-89" prev="i-9a236c6c1a526eff-88" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-90">
          <seg xml:id="i-RHHpMZsDUnXgehR6UnL6KQ">
            Jag kan börja med att hoppas att ministern skapar forum för vidare
            debatt i de här frågorna där man kanske kan gå ned på djupet lite
            grann. Det finns bevisligen mycket idéer, och det finns mycket
            kvar som borde göras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-90" prev="i-9a236c6c1a526eff-89" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-91">
          <seg xml:id="i-8WzmkfSbwKqg9SpG1R7nD2">
            Det jag tänkte ta upp i mitt sista anförande handlar bland annat
            om att det är bra att handelsministern reviderar tidsplanen för
            målet. Men jag skulle gärna se att man också gjorde delmål, såg
            till att de uppfattades som realistiska och satte in dem i en
            helhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-91" prev="i-9a236c6c1a526eff-90" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-92">
          <seg xml:id="i-DWjfpitgsmzwM7wMF7NQsj">
            Det handlar inte bara om att öka den svenska andelen på olika
            exportmarknader. Det är självklart superviktigt, men den stora
            poängen är egentligen att göra det utan att exportens andel av
            bnp ökar. Det är ju så vi får en starkare ekonomi. Det är det
            som till syvende och sist innebär att vi får något som vi kan
            dela ut i välstånd, skola, vård och omsorg i Sverige. Detta måste
            hänga ihop.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=13"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-92" prev="i-9a236c6c1a526eff-91" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-93">
          <seg xml:id="i-F1GhJ7hJ1seM1hbNY2dHJR">
            Det helhetsperspektivet känner man lite grann saknas när man
            tittar på detta, åtminstone det som är skrivet. Det är en rekommendation
            och en önskan att ministern och regeringen tittar på detta och
            sätter in det i det perspektivet, så att man vet vad man gör och
            varför och vad som är poängen, helt enkelt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-93" prev="i-9a236c6c1a526eff-92" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt" next="i-9a236c6c1a526eff-94">
          <seg xml:id="i-6vLfPWQSBSGekS1K5BqcYn">
            Det skulle också skapa en större trovärdighet, och det är viktigt
            i de här frågorna. Det får inte uppfattas som att man har en vision
            men inga konkreta verktyg som levererar, så att man faktiskt ska
            kunna uppnå visionerna, för då blir det inte på riktigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-94" prev="i-9a236c6c1a526eff-93" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <seg xml:id="i-5dJrVzNEJwzn8FkL2wk2hg">
            Den här frågan förtjänar att tas på riktigt, både av ministern
            och regeringen och av oss i oppositionen.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-9SV6aeinmBHw7dMsdVxfHq">
          Anf. 13 CARINA ADOLFSSON ELGESTAM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-95" next="i-9a236c6c1a526eff-96" who="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">
          <seg xml:id="i-YDmTXctvXXjgKFTjBpoNeH">
            Herr talman! Det känns lite osäkert vad ministern egentligen
            menar. Å ena sidan säger ministern att hon är beredd att revidera.
            Å andra sidan säger ministern att hon mer eller mindre är nöjd,
            i alla fall utifrån att ministern uttrycker att det för tillfället
            är tillfredsställande med den budget som är avsatt för just exportfrämjandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-96" prev="i-9a236c6c1a526eff-95" who="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw" next="i-9a236c6c1a526eff-97">
          <seg xml:id="i-RJRc1ZTbZS3nV3F4yqrSAk">
            Jag vill påstå från vår sida att vi inte tycker att det är tillfredsställande.
            Det var just därför som vi hade 25 miljoner mer i vårt budgetalternativ.
            Just de 25 miljonerna skulle man kunna använda till mentorer.
            Då skulle man till exempel kunna ha en mentor anställd i varje
            län i hela Sverige. Bara det skulle öka möjligheterna att fler
            företag kommer ut på nya marknader eller får möjlighet att växa,
            som det också kan handla om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-97" prev="i-9a236c6c1a526eff-96" who="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw" next="i-9a236c6c1a526eff-98">
          <seg xml:id="i-6Q442pdC8ocuhR9w7YFay6">
            Om man gör en inventering kan man se att det i Sverige i dag
            finns ungefär 400 företag som med rätt puff skulle kunna komma
            ut på nya marknader och som verkligen har sådana möjligheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-98" prev="i-9a236c6c1a526eff-97" who="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw" next="i-9a236c6c1a526eff-99">
          <seg xml:id="i-SaYTawMJEYVvdvboiUaj8c">
            Jag kan också mot bakgrund av vad ministern säger i sitt svar
            konstatera att vi alltid tar för givet att hela regeringen står
            bakom alla beslut som tas i regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-99" prev="i-9a236c6c1a526eff-98" who="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">
          <seg xml:id="i-Lk98XkqzQNFoV2Ln8uKdWh">
            Ministern pratar om vikten av konkurrensneutralitet vad gäller
            svaveldioxiddirektivet, och det instämmer vi i fullt ut. Men för
            företagen nere i södra Sverige önskar åtminstone jag konkurrensneutralitet
            även vad gäller elprisområden, för det är ett stort hot mot den
            elintensiva industrin vad gäller möjligheterna till export och
            tillväxt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-N4YLxsFQW7mD4bEGwXpgU7">
          Anf. 14 Statsrådet EWA BJÖRLING (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-100" next="i-9a236c6c1a526eff-101" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-XgfJTEkj5PdhzhKpFtuZcv">
            Herr talman! Jag vill tacka alla deltagare i interpellationsdebatten
            för en bra debatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-101" prev="i-9a236c6c1a526eff-100" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-102">
          <seg xml:id="i-4J4CRxBvBzwzZqL63djTdE">
            Huvudpoängen med att ha en tydlig vision med 40 konkreta åtgärder
            är naturligtvis att öka exporten, öka importen och öka investeringarna
            i Sverige för att skapa möjligheter till fler jobb. Det tror jag
            att vi alla kan vara väldigt överens om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-102" prev="i-9a236c6c1a526eff-101" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-103">
          <seg xml:id="i-7R3HiCuhqMbE4hQ1BHtJu3">
            Jag vill också vara tydlig med att säga att regeringen lyssnar.
            Vi har också tagit till oss många av de idéer som företag och
            olika organisationer har kommit med. Som ett exempel kan jag nämna
            att vi sent i höstas genomförde exporttåget, där vi reste med
            Inlandsbanan i tre dagar och träffade över 100 företag, för att
            lyssna in vad som är viktigt för det aktuella företaget för att
            kunna öka exporten och kunna växa även här hemma i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=14"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-103" prev="i-9a236c6c1a526eff-102" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-104">
          <seg xml:id="i-T5Z2aA2hnCiYuLKYQBtaJH">
            Jag ska också kommentera Hans Rothenbergs frågor om tjänstedirektivet
            och hur vi går framåt där liksom om protektionismen, som florerar
            inte bara i Europa utan faktiskt i hela världen i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-104" prev="i-9a236c6c1a526eff-103" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-105">
          <seg xml:id="i-3ZaNsqWSKnnXWFyEJJc7TR">
            Jag tycker att det viktigaste är att vi fullt ut implementerar
            det tjänstedirektiv vi har nu. Där skulle vi kunna tjäna 330 miljarder.
            Det är hisnande summor om alla EU-länder genomför det fullt ut.
            Efter det kan vi börja diskutera hur vi ska utöka detta, men just
            nu är det viktigaste att pusha på för att det ska bli verklighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-105" prev="i-9a236c6c1a526eff-104" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-106">
          <seg xml:id="i-LAexMEidkQSEtW6PHvH5Sp">
            Ett annat viktigt område inom EU är naturligtvis att få en bättre,
            tydligare, säkrare och tryggare e-handel. Det skulle också kunna
            underlätta för export, inte minst för småföretag och företag i
            glesbygd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-106" prev="i-9a236c6c1a526eff-105" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-W5WrtUUjcXeX3gK7ApmxAV">
            Protektionismen måste vi motarbeta varje dag. Jag önskar att
            vi kunde ha ett vaccin mot protektionism. Det har vi tyvärr inte
            ännu. Just därför är det så viktigt att vi tillsammans med andra
            frihandelssinnade länder arbetar gemensamt och talar med stark,
            tydlig röst, inte minst i EU.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X6hqP3UJSn9xxPW2hg9npu">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-JFznyU4FBPARBRKQmUSQk2" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-8CxyUhyz9511gYbTzqW4t9">
          7 § Svar på interpellation 2012/13:201 om halverad trafik på
          Arlanda
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-AXrpvvSPujqAJX2Wv6RJ47">
          Anf. 15 Statsrådet CATHARINA ELMSÄTER-SVÄRD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-107" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" next="i-9a236c6c1a526eff-108">
          <seg xml:id="i-62ZUyAsZrdoxFfi7vjajUx">
            Herr talman! Bodil Ceballos har frågat mig om jag avser att ta
            initiativ för att säkerställa att de boende i Upplands Väsby hålls
            skadeslösa om Arlanda får klartecken till rak inflygning tidiga
            morgnar och kvällar. Bodil Ceballos har vidare frågat mig om jag
            avser att ta initiativ till att prioritera underhåll och ökad
            spårkapacitet för den spårbundna trafiken i syfte att skapa alternativ
            till kortdistansflygen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-108" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-107" next="i-9a236c6c1a526eff-109">
          <seg xml:id="i-TxQNFRsaMxxgSKqQxfZffd">
            När det gäller den första frågan lämnade Swedavia AB i maj 2011
            in en ansökan till mark- och miljödomstolen om ett nytt miljötillstånd
            för hela verksamheten på Arlanda flygplats. Mark- och miljödomstolen
            prövar för närvarande Swedavia AB:s ansökan. Jag avser inte att
            föregripa domstolens prövning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-109" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-108" next="i-9a236c6c1a526eff-110">
          <seg xml:id="i-Ea9qngVuVqHqjWxf8hKNcx">
            När det gäller den andra frågan har regeringen som bekant presenterat
            en infrastrukturproposition där vi satsar 522 miljarder kronor
            på transportinfrastrukturen under nästa planperiod 20142025. Det
            motsvarar en ambitionsökning med närmare 20 procent jämfört med
            den förra nationella planen för Sveriges transportsystem. Riksdagen
            har också beslutat i enlighet med regeringens inriktning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-110" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-109" next="i-HBUtvvxqkJMGGpWjZdYiww">
          <seg xml:id="i-Tco4BfQY5R1TkMw1BJoH7H">
            Av den totala ramen till transportinfrastrukturen avsätts 241
            miljarder kronor för drift och underhåll och reinvesteringar av
            statliga järnvägar och vägar. Resterande delar av ramen, 281 miljarder
            kronor, ska användas för att utveckla transportsystemet så att
            det klarar nuvarande och framtida krav på hållbarhet och för att
            göra det varaktigt robust.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HBUtvvxqkJMGGpWjZdYiww" prev="i-9a236c6c1a526eff-110" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <seg xml:id="i-6SygtY3ckkQ5LiRfqwKJNz">
            Den 20 december 2012 gav regeringen Trafikverket och länsplaneupprättarna
            i uppdrag att ta fram förslag till ny nationell plan för utveckling
            av transportsystemet och länsplaner för perioden 20142025. I detta
            arbete kommer nya projekt att utredas, analyseras och förankras,
            däribland Ostlänken, GöteborgBorås och åtgärder på Mälarbanan.
            Trafikverket ska i egenskap av ansvarig myndighet presentera ett
            förslag till ny nationell plan för perioden 20142025 till regeringen
            senast den 13 juni 2013, detta för att skapa förutsättningar för
            ett kapacitetsstarkt, robust, säkert, tillgängligt och i alla
            avseenden hållbart transportsystem.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=15"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-SMnwM3mzaQjQLPXpD614gf">
          Anf. 16 BODIL CEBALLOS (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-111" next="i-9a236c6c1a526eff-112" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <seg xml:id="i-B1fm8pcM7e97UBgRuXhczT">
            Herr talman! Jag vill börja med att tacka statsrådet för svaret,
            men jag vill också ge en bakgrund till att jag skrev den här interpellationen.
            För inte så länge sedan läste jag en debattartikel i DN av ett
            antal moderata kommunpolitiker som menade att kapaciteten på Arlanda
            skulle komma att halveras om inte miljödomstolen gav tillstånd
            till fortsatt flygning enligt den gamla teknik som nu används.
            Det kom sedan ett svar från ordföranden i Föreningen Väsbybor
            mot flygbuller.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-112" prev="i-9a236c6c1a526eff-111" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-113">
          <seg xml:id="i-U2CbAVwobkh24J4ZQ5A689">
            Först och främst har jag under hösten talat med en boende i Upplands
            Väsby, som berättade för mig hur illa det stod till med hela miljöprövningen
            och hur hela ärendet har varit. Precis som ministern säger vet
            jag att det just nu pågår en miljöprövning, och jag tycker inte
            att det är vår uppgift att tala om för domstolen vad som ska göras.
            Jag visste inte då att också frågan om ersättning är med i den
            prövningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-113" prev="i-9a236c6c1a526eff-112" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-114">
          <seg xml:id="i-T1LbiyDDWNd4YL5r2JtHH4">
            Jag menar att miljöprövningen ska utgå från gällande lagstiftning.
            Det ska inte vara möjligt för politiker att påverka den.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-114" prev="i-9a236c6c1a526eff-113" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-115">
          <seg xml:id="i-J4ojnQqYzoi86UKKbt9SLi">
            Som läget är nu fick Arlanda redan 1993 avslag av miljödomstol
            för att bygga den nya banan eftersom så många boende skulle drabbas.
            År 1998 fick man ett tillfälligt tillstånd med hänvisning till
            att man skulle hitta ny teknik som skulle göra det möjligt utan
            att boende drabbas. Sedan fick man tillstånd att provflyga med
            gammal teknik trots att länsstyrelsen protesterade. Därpå fick
            man tillstånd att tillfälligt flyga i väntan på ny teknik fram
            till 2018.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-115" prev="i-9a236c6c1a526eff-114" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-116">
          <seg xml:id="i-U6eiEYhbg5LSqGdFUASyAE">
            Den nya prövningen handlar om att flyga permanent med den gamla
            tekniken, som man i det tillstånd man fick från början hade lovat
            att man inte skulle använda efter ett visst årtal. Man har också
            begärt att få flyga utan de restriktioner som finns i nuvarande
            tillstånd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-116" prev="i-9a236c6c1a526eff-115" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-117">
          <seg xml:id="i-WNkS7HY4x7bnKcKuPFxYpY">
            Jag tycker att det är oerhört viktigt att vi som politiker ser
            till domstolarnas oberoende och inte försöker påverka dem i den
            riktning som artikeln gör. I artikeln tar man inte ett dugg hänsyn
            till dem som bor i Upplands Väsby. De boende i Upplands Väsby
            fanns faktiskt före Arlanda!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-117" prev="i-9a236c6c1a526eff-116" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-118">
          <seg xml:id="i-U1mkqwFPo5oewt9xfw8UhC">
            Man talar inte om människorna, bullret, hälsoproblemen eller
            miljöpåverkan. Man talar inte om de säkerhetsrisker som faktiskt
            finns i att befinna sig under inflygningsbanan till en stor flygplats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-118" prev="i-9a236c6c1a526eff-117" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-119">
          <seg xml:id="i-6nwzSwghS1E7cpTw4QSwLH">
            Om domstolen skulle komma fram till att man ska få lov att flyga
            på det sätt man gör i dag menar jag att det inte går att gottgöra
            människor i Upplands Väsby. Det tycker jag är en fråga för regeringen
            att fundera över. Hur ska man säkerställa att människor som bor
            så nära denna stora riksflygplats inte påverkas alltför mycket?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-119" prev="i-9a236c6c1a526eff-118" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-120">
          <seg xml:id="i-6QA9QgBfQmCET6DDXXMWP1">
            Jag har också erfarenhet av att sitta i bygg- och miljönämnd
            i Gävle. Där pågår också ett antal större infrastrukturprojekt.
            Där ser jag att man ofta tricksar sig runt och får ett tillstånd
            i efterhand. Det är lätt att tänka i de banorna när man ser hur
            hela ärendehanteringen gällande Arlandabanan har varit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-120" prev="i-9a236c6c1a526eff-119" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <seg xml:id="i-MRbXd1ioswpwZ7PF8FR2MM">
            Nu har jag inte mer talartid, så jag får återkomma i nästa inlägg.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=16"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-WSgMSNiEPzDBiRuaCjCoqd">
          Anf. 17 MATS PERTOFT (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-121" next="i-9a236c6c1a526eff-122" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8">
          <seg xml:id="i-TBMJw5wzMFsQ3favNaMQeV">
            Herr talman! Låt mig börja med att tacka ministern för svaret
            på Bodil Ceballos interpellation, som fick mig i egenskap av ordförande
            för Miljöpartiet i Stockholmsregionen att anmäla mig till denna
            debatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-122" prev="i-9a236c6c1a526eff-121" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8" next="i-9a236c6c1a526eff-123">
          <seg xml:id="i-51EvZdGekN2P9ybtQ49WNB">
            Bodil Ceballos tar upp frågan om de boende i Upplands Väsby,
            liksom för den delen i Sollentuna och Sigtuna, och deras problem
            med bullret. Att det kan gå till på det här sättet leder till
            frågan hur man ska säkerställa att de boende behåller förtroendet
            för samhällsapparaten och för gällande lagar och regler.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-123" prev="i-9a236c6c1a526eff-122" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8" next="i-9a236c6c1a526eff-124">
          <seg xml:id="i-5NDpFSH8uNKNx4cDcavzAu">
            Jag vet inte om ministern någon gång har bott under en inflygningslinje.
            Jag växte upp under en. Jag växte upp i Frankfurt am Main under
            en inflygningslinje. Jag kan säga att jag inte råder någon att
            försöka hålla samtal utomhus under sådana förhållanden. Det gäller
            i så fall att ha en paus på cirka fem minuter i meningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-124" prev="i-9a236c6c1a526eff-123" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8" next="i-9a236c6c1a526eff-125">
          <seg xml:id="i-6TPEYPoYYDNPEGrNqY8N5i">
            Det är den verklighet som de boende i Upplands Väsby nu står
            i. De fick ett löfte, i samband med att man fick tillstånd för
            bana 3, om att det inte skulle ske inflygningar över centrala
            Upplands Väsby. De fick ett löfte av Swedavia och av Arlanda,
            när det gällde tillståndet, om att man inte skulle flyga över
            Upplands Väsby. Men sedan kom det undantag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-125" prev="i-9a236c6c1a526eff-124" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8" next="i-9a236c6c1a526eff-126">
          <seg xml:id="i-LxLf4W84RfVTLXaRg4DJ3b">
            Man sade ja till det här löftet. Det var möten. Det var en fin
            demokratisk process där det sades: Ja, vi kommer att respektera
            det här. Ni ska inte lida. Vi ska göra vårt bästa. Invånarna insåg
            att det här var för nationens bästa Arlanda är ett riksintresse
            och att man från samhällets sida skulle göra sitt bästa för att
            det här skulle bli bra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-126" prev="i-9a236c6c1a526eff-125" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8" next="i-9a236c6c1a526eff-127">
          <seg xml:id="i-Nf763HXd6oPTELu2vyHQZi">
            Men sedan kommer det undantag som gör att man river upp det hela.
            Den nya tekniken förs inte in. Och nu ska undantagen gälla till
            2018.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-127" prev="i-9a236c6c1a526eff-126" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8" next="i-9a236c6c1a526eff-128">
          <seg xml:id="i-XjcTdQPhPkVgxq2eeTqqKM">
            Jag kan väldigt väl föreställa mig hur svårt det här är. För
            mig är det här en fråga om rättsstaten. Kan man lita på samhället?
            Kan man lita på staten? Detta handlar inte om den domstolsprocess
            som pågår nu. Men jag undrar vad ministern avser att göra för
            att invånarna i Upplands Väsby, Sollentuna och Sigtuna ska kunna
            behålla sin tilltro och inte vara misstänksamma inför nästa uppgörelse
            och säga: Ni kommer inte att hålla era löften ändå. Vad har det
            för mening egentligen?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-128" prev="i-9a236c6c1a526eff-127" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8" next="i-9a236c6c1a526eff-129">
          <seg xml:id="i-NArbq6dXYMTm28VJ9bkBAc">
            Så får en rättsstat inte agera. Och Sverige är ändå en rättsstat.
            Jag vet att det är någonting som vi alla i det här huset utgår
            från.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-129" prev="i-9a236c6c1a526eff-128" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8">
          <seg xml:id="i-EDD2uYf8eZHX3ibTraNSUg">
            Min fråga till ministern är: Vad kommer man nu att göra för att
            se till att de boende kan behålla förtröstan? Det handlar om att
            de ska kunna bo kvar och att man kommer att genomföra ändringar
            så att människorna fortfarande kan bo, verka och leva i centrala
            Upplands Väsby utan att bli avbrutna av flygbuller varje gång
            någon flyger in.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-DJ3Z5t3rJQzT7e3EMTcMTV">
          Anf. 18 GUNNAR ANDRÉN (FP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-130" next="i-9a236c6c1a526eff-131" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <seg xml:id="i-PNgW9bppJBUxK5TmV5ELLB">
            Herr talman! Buller är ett problem när man ska starta och landa
            överallt. Ibland är det också bra att veta om den högra handen
            vet vad den vänstra gör.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-131" prev="i-9a236c6c1a526eff-130" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-132">
          <seg xml:id="i-9Zbfu9vrVpRSDhtgzZtPYq">
            Jag har nyligen läst i några tidningar att Miljöpartiet i Stockholm
            vill lägga ned Bromma flygplats och bygga bostäder där. Redan
            från 2016 planerar man att göra det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-132" prev="i-9a236c6c1a526eff-131" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-133">
          <seg xml:id="i-H9iJ2oSrcrsboFbunG4Voy">
            Herr talman! Vad skulle detta få till följd? Antalet flygningar
            på Arlanda skulle öka väldigt mycket. Det skulle bli oerhört mycket
            mer buller för dem som bor i närheten av Arlanda.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=17"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-133" prev="i-9a236c6c1a526eff-132" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-134">
          <seg xml:id="i-Nb2fyw4GsWQRnNm58qBPhS">
            Det skulle vara bra för dem i Kälvesta och så vidare det är jag
            medveten om. Men när man ställer en interpellation måste man se
            konsekvenserna. Vi har två flygplatser i Stockholm. I Bromma är
            det inflygningar som massor med människor är bekymrade över. Jag
            skulle ha förstått Miljöpartiet om det handlade om bullerskäl.
            Men man vill ha pengarna för att bygga bostäder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-134" prev="i-9a236c6c1a526eff-133" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-135">
          <seg xml:id="i-AgH66bpkeGDnUWVjzdnvDy">
            Bullret är ett stort besvär för de människor som bor intill Bromma
            flygplats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-135" prev="i-9a236c6c1a526eff-134" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-136">
          <seg xml:id="i-CqgP7jbZ1fHZJcMBUUtpgD">
            När den här ansökan kom från Swedavia åkte den lilla partigrupp
            som jag tillhör Nina Lundström, Folkpartiet, Anna Steele, Folkpartiet,
            och jag själv naturligtvis ut till Arlanda för att höra efter
            med Swedavia vad man vidtar för åtgärder för att minska de olägenheter
            som finns i samband med inflygningarna till den nya banan och
            de tillstånd som finns.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-136" prev="i-9a236c6c1a526eff-135" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-137">
          <seg xml:id="i-Du4vHxYsZc55aR7cXrsbhv">
            Då tog vi inte bara hänsyn till Upplands Väsby, utan vi tog med
            oss företrädare för Sveriges i särklass största flygkommun, nämligen
            Sigtuna, med Märstaborna och så vidare. Vi hade också med oss
            dem som bor i Knivsta, för Knivsta är i högsta grad påverkad av
            detta. Det bullrar inte bara i Upplands Väsby. Det är besvärande
            det ska jag gärna medge för inflygningen sker väldigt nära där.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-137" prev="i-9a236c6c1a526eff-136" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-138">
          <seg xml:id="i-4mhCBY8q6emsBkcogtMkwG">
            Om man ska vidta radikala åtgärder är det klart att man får se
            till att inflygningsvägarna till Arlanda blir sådana att de inte
            går över bebyggda trakter. Jag tror att vi måste inse att flygningarna
            i Sverige kommer att öka i antal. För närvarande är det 19 miljoner
            människor som åker till och från Arlanda varje år. Det kan man
            inte tänka bort. Detta kommer att öka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-138" prev="i-9a236c6c1a526eff-137" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-139">
          <seg xml:id="i-5Pee8gzPuWVgKpJfmc7zBF">
            Den andra viktiga komponenten är att vi måste se till att utveckla
            flygmotorerna så att de bullrar mindre. Det är alldeles uppenbart
            att det finns modern teknik att ta hänsyn till och utnyttja. Det
            kan man också göra på Arlanda genom att använda landningsavgifter
            som är beroende av hur mycket det bullrar. Det är en viktig komponent.
            Och jag vet att Miljöpartiet är mycket för att man ska använda
            just miljöstyrande avgifter för att få fram goda resultat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-139" prev="i-9a236c6c1a526eff-138" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <seg xml:id="i-U6LeoQk2vB2rhkgjbyW4vH">
            Detta tror jag skulle vara en bra sak. Man skulle kunna lägga
            avgifter på väldigt bullerstörande verksamhet, till exempel nattetid.
            Då skulle mycket av den flygtrafik som nu är besvärande åtminstone
            kunna förflyttas till andra tidpunkter. Däremot tror jag tyvärr
            inte att antalet resenärer på Arlanda kommer att minska. Och det
            skulle öka radikalt om Miljöpartiet fick styra som de vill i Stockholms
            stad när det gäller Bromma.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-PivJ9vAUnceTJpACxWTxDU">
          Anf. 19 Statsrådet CATHARINA ELMSÄTER-SVÄRD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-140" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" next="i-9a236c6c1a526eff-141">
          <seg xml:id="i-Wv87e8aYa7RGz5fLr8bo5P">
            Herr talman! När vi alla här i Sverige funderade på vad som skulle
            hända med SAS fanns det många representanter inte minst från norra
            delarna av Sverige och särskilt från Kiruna som var väldigt oroliga
            för att bolaget SAS inte längre skulle få finnas till. Det skulle
            i hög grad påverka människors möjligheter att inom rimlig tid
            ta sig fram inom landet och inte minst påverka den växande näring
            och basnäring som vi har.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-141" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-140" next="i-9a236c6c1a526eff-142">
          <seg xml:id="i-56x2bYCRiFMWw8L9MRZWM3">
            I ett perspektiv där vi tittar på människors möjligheter att
            resa men också företags möjligheter att verka och växa behöver
            nog alla våra transportslag fungera så bra som möjligt. Vi ser
            också trenden att transporterna och resandet kommer att öka över
            tid. Men detta ställer också krav när det gäller de utmaningar
            och problem som det kan medföra. Det ska vi också vara öppna med.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=18"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-142" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-141" next="i-9a236c6c1a526eff-143">
          <seg xml:id="i-DwFaq7P5wJN9tsb3ixXwgG">
            När det gäller inte minst flyget och vad som händer framöver
            skulle jag först vilja vända mig mot den beskrivning som Bodil
            Ceballos och till viss del Mats Pertoft gör, att det har pågått
            någon form av tricksande. Det får jag i sådana fall lämna till
            dessa två att avgöra, för det har också varit prövningar tidigare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-143" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-142" next="i-9a236c6c1a526eff-144">
          <seg xml:id="i-9AjJpUx5Va9UCbnLf7Rgyt">
            När det nu gäller tillståndet för hela Arlandas verksamhet ska
            det prövas av domstol. Jag tycker att det var ett mycket klokt
            beslut, om man nu ska prata om förtroende, att det inte var regeringen
            som gjorde tillåtlighetsprövningen utan att vi faktiskt låter
            det prövas enligt gängse lagar, i det här fallet miljöbalken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-144" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-143" next="i-9a236c6c1a526eff-145">
          <seg xml:id="i-GiCKdtdz8NKXR9ikUL75Ks">
            Men man ska också vara medveten om att det redan i dag finns
            ett stort engagemang och intresse, framför allt utifrån det som
            Mats Pertoft tar upp. Det handlar om förtroendet, inte minst ur
            Upplands Väsby-bornas perspektiv. Det handlar om dialogmöten,
            om att få komma dit och se. Jag har också själv varit uppe i det
            stora flygledartornet där man ser överflygningar men också inkommande
            flygplan. Där ser Upplands Väsby ut som en grå fläck på kartan,
            för där ska inga flyg över huvud taget passera. Man är medveten
            om vilka villkor som man har.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-145" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-144" next="i-9a236c6c1a526eff-146">
          <seg xml:id="i-S5ZWPV2S1ffDvrbpWrsorU">
            Utöver detta, vilket jag tror kan vara bra om vi pratar flyg,
            har vi nu, utifrån miljösituationen, flyget med i handeln med
            utsläppsrätter. Det tror jag är ett bra steg, eftersom flyget
            också är internationellt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-146" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-145" next="i-9a236c6c1a526eff-147">
          <seg xml:id="i-2cu5dTVTw4R3zcJyziSV54">
            Vi vet, som Gunnar Andrén var inne på, att Swedavia redan i dag
            arbetar med miljödifferentierade start- och landningsavgifter,
            i synnerhet när det gäller utsläpp och buller. De har också i
            dag villkor för när man får flyga och hur man får flyga. Det är
            oerhört viktigt att man följer de restriktioner som finns med
            dagens tillstånd. Det handlar också om förtroende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-147" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-146" next="i-9a236c6c1a526eff-148">
          <seg xml:id="i-MHbepuH8gvXMq73VpZzWXY">
            Andra utmaningar där Sverige ligger långt framme är det arbete
            som Luftfartsverket gör tillsammans med Transportstyrelsen. Man
            tittar på hur vi använder luftrummet för att optimera flygandet
            när det gäller genomfart, så att man har så korta vägar som möjligt
            med utsläpp, och hur man landar med gröna inflygningar. Det har
            också stor betydelse för de boende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-148" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-147">
          <seg xml:id="i-CgGCB9hgRzPDbpd6DX2tjt">
            Jag skulle inte vilja ställa flyget mot järnväg som Bodil Ceballos
            gör i sin interpellation. Jag tycker att vi behöver ha både och.
            Ett sätt att jobba med buller och miljöutsläpp nära flygplatserna
            är att se till att de som reser till flygplatserna kan göra det
            på ett så bra sätt som möjligt. Till Arlanda och till Höga Kusten
            Airport har vi spårförbindelser. Det behöver vi ha både till Skavsta
            och till Landvetter. Vi behöver jobba på många olika sätt för
            att ge bättre förutsättningar i närområdet också på marksidan.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-EQfLcmr628eKxDjBvsWLCm">
          Anf. 20 BODIL CEBALLOS (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-149" next="i-9a236c6c1a526eff-150" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <seg xml:id="i-GQVZSrbub5h77rfWxjgvXR">
            Herr talman! Jag vill först säga till Gunnar Andrén att det självklart
            inte är bra med Bromma flygplats där den ligger i dag för de människor
            som bor där och störs.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=19"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-150" prev="i-9a236c6c1a526eff-149" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-151">
          <seg xml:id="i-VntxvuZJGaPT7jovzrdvZW">
            Vilken trafik är det som försvinner från Arlanda om den ska halveras?
            Den information jag har fått säger att det i huvudsak handlar
            om kortdistansflygen. Det innebär knappast en halvering av hela
            kapaciteten på Arlanda. Kortdistansflygen kan vi ersätta med alternativ.
            Man kan, som har sagts tidigare, göra kurvade inflygningar. Nu
            säger man att det inte fungerar utan att man måste flyga in rakt.
            Det är delade meningar om det. Vad är det som gör att ett flygplan
            inte kan svänga? undrar jag. Gatwick har en bana med fler flygningar,
            och det klarar man. Då borde väl Arlanda klara samma flygkapacitet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-151" prev="i-9a236c6c1a526eff-150" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-152">
          <seg xml:id="i-76UC6puXxSBY487jt6zpTs">
            Man kan inte gottgöra människor för det buller och de hälsoproblem
            som de orsakas av flyget man kanske till och med kommer att utöka
            kapaciteten. Man kan inte gottgöra människor för att de störs
            av flyg var 60:e sekund då de dricker kaffe på balkongen eller
            i trädgården på morgonen. Det går inte att gottgöra de människorna
            för det intrång i deras livskvalitet som det handlar om. Det är
            oberoende av om de andra kommunerna har kommit överens.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-152" prev="i-9a236c6c1a526eff-151" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-153">
          <seg xml:id="i-658LAkyxpMeRgQxTY54vQ3">
            Upplands Väsby är den kommun som är värst drabbad om jag har
            förstått rätt. De andra kommunerna vill naturligtvis inte heller
            ha Upplands Väsby-trafiken över sina kommuner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-153" prev="i-9a236c6c1a526eff-152" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-154">
          <seg xml:id="i-CrFqg9VabgvG64v68P3jiU">
            Vi måste se till att få till ett aktivt arbete för att minska
            behovet av de korta flygningarna inom landet till att börja med.
            Det kan vi genom att satsa mycket mer på höghastighetståg till
            exempel. Vi behöver korta ned restiderna mellan Stockholm och
            Malmö och mellan Stockholm och Göteborg. Vi behöver korta ned
            restiderna här i landet. Då måste vi satsa ordentligt. Vi ligger
            i bakvattnet jämfört med andra länder i Europa. Det är ett av
            de budskap som jag har till ministern. Det är bra att vi ska få
            en plan framöver. Men det tar lång tid innan något sätts i verket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-154" prev="i-9a236c6c1a526eff-153" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-155">
          <seg xml:id="i-MtsG3m62tGHQpYa1aDkGEE">
            Vi måste se till att flygplan kan svänga så att de inte stör
            i onödan om tekniken finns. Man fick tillstånd att bygga banan
            för att det fanns ny teknik, och man gav löften till befolkningen.
            Man måste då hålla sig till det som man en gång har utlovat och
            inte i efterhand säga att det inte fungerade, att man vill göra
            på annat sätt, att man helst vill utöka kapaciteten och ta bort
            restriktionerna om tidsgränser och köra hela dygnet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-155" prev="i-9a236c6c1a526eff-154" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-156">
          <seg xml:id="i-M8v2VjammqdANGa1woQERS">
            Människor i Upplands Väsby måste få sova. Det går inte att sätta
            in treglasfönster och tro att allt är löst. Det går inte med bullerplank
            heller i ett sådant här läge när bullret kommer uppifrån. Vi måste
            utgå från människors behov av en dräglig livsmiljö. Upplands Väsby
            fanns innan Arlanda kom till. Det är det som man måste utgå ifrån.
            Om det är tvärtom, att folk flyttar till Upplands Väsby och vet
            att det är mycket buller där får man kanske skylla sig själv.
            Upplands Väsby fanns först, och det finns löften till människorna
            där att de inte ska drabbas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-156" prev="i-9a236c6c1a526eff-155" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <seg xml:id="i-YNPWcX8U5E9ep7G7DGD9Gy">
            Alternativen är inte tillräckligt väl utredda.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-6uThLCboy1TPhjWsKdLyLY">
          Anf. 21 MATS PERTOFT (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-157" next="i-9a236c6c1a526eff-158" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8">
          <seg xml:id="i-M2C7Pwpw9iXWvRjabcobc8">
            Herr talman! Upplands Väsby grundades på vikingatiden, så det
            har ett långt förflutet. Det står en massa runstenar där.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-158" prev="i-9a236c6c1a526eff-157" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8" next="i-9a236c6c1a526eff-159">
          <seg xml:id="i-84UD5pXNq7BFUkpEx7JCV5">
            Jag är inte specialist på detta. Jag förutsätter att det är specialisterna
            som kan flyg, hur man flyger och sådant. Jag hoppas att de är
            duktiga i flygledartornet; det är jag övertygad om. Det viktiga
            är att vi politiker fastställer mål och att de uppfylls.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-159" prev="i-9a236c6c1a526eff-158" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8" next="i-9a236c6c1a526eff-160">
          <seg xml:id="i-8UY4PRq82wtKtSvJCxNGCh">
            Det som har hänt i Upplands Väsby och det som riskerar att rasera
            systemet är att det har gjorts undantag. Det fanns tuffa mål,
            men Swedavia har inte lyckats. Vad är det som säger att samma
            sak inte händer nästa gång? Det kanske blir tuffare mål hur tuffa
            vet vi inte men en massa undantag när man inte kan nå målen. Det
            underminerar förtroendet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=20"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-160" prev="i-9a236c6c1a526eff-159" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8" next="i-9a236c6c1a526eff-161">
          <seg xml:id="i-GwYFrqsFLKWvXn6Pf2crNC">
            Det har inte med Bromma eller något annat att göra. Bromma flygplats
            är en styggelse. Den ligger mitt i en storstad, och man undrar
            vad som händer om ett plan råkar störta. Det får inte hända.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-161" prev="i-9a236c6c1a526eff-160" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8" next="i-9a236c6c1a526eff-162">
          <seg xml:id="i-47uRdw6gUsNQ7XZqreUzSe">
            Det är viktigt att ansvarig minister ser till att man tar fram
            mål som kan hållas. Det har man inte gjort när det gäller Arlanda.
            Man har inte hållit målen. Man har varit tvungen att göra undantag.
            Det underminerar förtroendet för vårt samhälle, och det gör vardagen
            till en styggelse för Upplands Väsby-borna, Sigtunaborna, Sollentunaborna
            och säkert också Knivstaborna, som måste lida under det här bullret
            som de var lovade att inte behöva lida under.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-162" prev="i-9a236c6c1a526eff-161" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8">
          <seg xml:id="i-HiPnXQZ3XvYeJgU2kVn8FJ">
            Det som är min poäng är att det finns ett stort ansvar här. Vi
            har antagligen inte eldat på tillräckligt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-D8iYVzQhLLj1wdznPKM77e">
          Anf. 22 GUNNAR ANDRÉN (FP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-163" next="i-9a236c6c1a526eff-164" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <seg xml:id="i-5SkxtW1ZMxtgsN5hYFsArk">
            Herr talman! En gång låg Stockholms enda flygplats vid nuvarande
            Värtan; den hette Lindhagens flygplats. Bromma flygplats tillkom
            ungefär 1934 och Arlanda 1960.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-164" prev="i-9a236c6c1a526eff-163" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-165">
          <seg xml:id="i-Fg6yr4PbfPE8agw4kMqW4B">
            Jag tror att man måste inse att vi behöver två flygplatser för
            affärsflyg med kommersiell trafik i Stockholms län och att vi
            måste ha en internationell storflygplats i Sverige. Vi har en
            i Kastrup, men den ligger inte lika centralt i Sverige som Arlanda.
            Frågan är hur man minimerar utsläpp och buller. Det är det som
            miljöprövningen avser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-165" prev="i-9a236c6c1a526eff-164" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-166">
          <seg xml:id="i-W7gWT5hYeTeLKLCec9tp5i">
            Ett stort problem när det gäller utsläpp är de 21 000 parkeringsplatserna
            på Arlanda som numera är fulla varje dag. Lösningen på det är
            att se till att många fler använder spår så att Arlanda inte bara
            blir en flygplats utan en tågstation. Så sent som i år har vi
            sett vissa förbättringar. Nu har fler möjlighet att åka tåg. Jag
            vill att man också bygger ut Roslagsbanan. Jag hoppas att regeringen
            så småningom ser till att förbindelserna till Arlanda gör att
            vi kan reducera antalet parkeringsplatser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-166" prev="i-9a236c6c1a526eff-165" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <seg xml:id="i-HAMUzQZF9kuiLxocWQ9sDS">
            Det gäller också att se till att vi får sådana inflygningsvägar
            att buller och utsläpp minimeras. Jag tror inte att man ska utgå
            från att det går att minska trafiken. Man kan absolut inte minska
            trafiken på Arlanda genom att stänga Bromma.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-LuRYNoPQmFmLZZkrFtDzXj">
          Anf. 23 Statsrådet CATHARINA ELMSÄTER-SVÄRD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-167" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" next="i-9a236c6c1a526eff-168">
          <seg xml:id="i-MyKo7HAemh1oDxys3aopAM">
            Herr talman! Swedavia och kopplingen till Arlanda flygplats har
            en stor utmaning när det gäller både det som sker i luften och
            det som sker på marken oavsett om det gäller människor eller miljö.
            Mats Pertoft hoppas att de som sitter i trafikledartornen är duktiga.
            Jag kan säga till Mats Pertoft att de är erkänt duktiga internationellt,
            och nu i veckan fick de till och med ta över driften av flygledartorn
            i Abu Dhabi, och fler efterfrågar deras tjänster.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-168" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-167" next="i-9a236c6c1a526eff-169">
          <seg xml:id="i-WfaQsZV7BdKDK5oQ7wpbdW">
            Swedavia är också ansvarigt för sin verksamhet och för att hålla
            sina åtaganden. Låt mig därför här i kammaren lite stolt få säga
            att Swedavias flygplats Arlanda och några till som de har här
            i Sverige är några av få inom hela EU som över huvud taget är
            miljöcertifierade. Det visar att Swedavia också har ett engagemang
            även om det fortfarande finns problem runt omkring, vilket inte
            är någonting som jag negligerar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=21"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-169" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-168" next="i-9a236c6c1a526eff-170">
          <seg xml:id="i-3CLNSGmL5nzfZYaduVwKcF">
            Det är självklart att Arlanda har en utmaning inte bara när det
            gäller det som kan minskas vid flygtekniska konstruktioner eller
            när det gäller hur man optimerar sina flygningar. Man måste också
            i sitt närområde titta på hur fler människor kan välja att åka
            kollektivt spårbundet, med flygbussar eller med taxi.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-170" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-169" next="i-9a236c6c1a526eff-171">
          <seg xml:id="i-DZAqLYYP1zSGNWg8hKhn5V">
            Man har också jobbat hårt för att få fler miljöfordon på plats.
            Man har både biogasmack och laddstolpar för el. Där är man också
            en föregångare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-171" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-170" next="i-9a236c6c1a526eff-172">
          <seg xml:id="i-6n5GrGtabxpBqYrboYdzHv">
            Det som Bodil Ceballos var inne på bekymrar mig lite grann. Om
            hon tänker att halveringen gäller kortdistansflygen och direkt
            tänker på inrikesflyg som borde kunna ersättas med tåg är tanken
            i och för sig inte fel. Men de flesta flygen under slottiderna
            på morgonen och på kvällen, när det är ett riktigt hårt läge i
            fråga om kapaciteten, är snarare flyg till och från övriga Europa.
            Alternativet där är inte tåg. Eftersom Sverige ligger där det
            ligger i norra Europa och vi har ett stort näringsliv, besök och
            turism kommer människor in och flyger ut just under dessa timmar.
            Det är kapaciteten i högtrafik som riskerar att halveras. Det
            talar inte för att vi ska jobba mer med järnvägen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-172" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-171" next="i-9a236c6c1a526eff-173">
          <seg xml:id="i-Hx7hSRaKGwwV59CxGQdtES">
            Min uppfattning är mycket tydlig. Om människor och företag ska
            använda sig mer av järnvägstransporter måste järnvägen återigen
            bli robust. Man måste kunna lita på den och att tågen går som
            de ska och att man kommer fram i tid. Därför ligger fokus på att
            se till att den järnväg som vi i dag har återfår den standard
            som den en gång byggdes för. Men vi behöver dessutom bygga mer.
            Då tror jag att järnvägen kommer att bli mer attraktiv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-173" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-172" next="i-9a236c6c1a526eff-174">
          <seg xml:id="i-1ULeea3mqrtsBQ5kz5Adc">
            Järnvägens enda sätt att bli konkurrensmässigt bättre gäller
            punktligheten. Det är också det som vi har slagit fast i vår infrastrukturproposition.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-174" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-173" next="i-9a236c6c1a526eff-175">
          <seg xml:id="i-4BzjUH5RgccKDkPtm4iH57">
            Herr talman! Vi ser att saker som vi har gjort under de senaste
            åren också ger resultat. Bara under förra året slog järnvägens
            trafik för första gången igenom när det gäller persontågsresande,
            med 100 miljoner kilometer med tåg. Aldrig tidigare har så många
            åkt tåg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-175" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-174" next="i-9a236c6c1a526eff-176">
          <seg xml:id="i-HvrjehUuNYLsSgDh1jum7a">
            Punktligheten blir också bättre. Men vi har fortfarande problem
            på vissa sträckor och framför allt i våra storstadsområden. Vi
            måste fokusera på dessa områden, eftersom det är så många människor
            som reser just där och pendlar mellan till exempel Uppsala och
            Stockholm i detta närområde men också i hela Mälardalen och ned
            mot Göteborg och Malmö. Det måste göras en kraftsamling. Vi måste
            ha kraftförsörjning till och från tågen så att det inte blir en
            flaskhals, och vi måste se till att underhållet återigen blir
            sådant att vi inte får de slitage som gör hela järnvägen sårbar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-176" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-175">
          <seg xml:id="i-QwDaM5FzgiXn5EXuP9t2bB">
            Jag tror därför att man måste jobba på flera håll. Stockholm
            behöver ha både bostäder och bra transporter.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-A1Z6vMPL9kZTiRJ1NeXSz6">
          Anf. 24 BODIL CEBALLOS (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-177" next="i-9a236c6c1a526eff-178" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <seg xml:id="i-jNRXdVnhj2jSs7fAc7ECp">
            Herr talman! Vi deltar gärna i arbetet med att utveckla alternativen
            när det gäller spårbunden trafik och med att se till att vi rustar
            så att banorna fungerar och är säkra så att människor kan resa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-178" prev="i-9a236c6c1a526eff-177" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-179">
          <seg xml:id="i-HUXXFTDy4HoCdDvkoFohUn">
            Även om ni talar om att trafiken kommer att öka menar jag att
            om man reducerar i fråga om det som är kortdistansflyg blir det
            en avlastning. Det kommer nämligen även kortdistansflyg i högtrafik.
            Jag utgår från att det kommer flyg inte bara från andra länder.
            De människor som kommer med flyg från andra länder behöver inte
            några parkeringsplatser. Det är snarare de som reser här hemma
            som behöver det, utom de som kanske har långtidsparkerat.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=22"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-179" prev="i-9a236c6c1a526eff-178" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-180">
          <seg xml:id="i-GkcUCi8K6EBX6fxMaT6hzd">
            Men det handlar om att förbättra kapaciteten på banor och se
            till att människor kan resa säkert med våra tåg. Det ska inte
            heller vara dyrare att åka tåg än att flyga. Då kan vi få en reducering
            av antalet flygresor. Jag tror att många människor skulle uppskatta
            om de kunde ta tåget i stället för att ta flyget, men det är i
            många fall alldeles för dyrt. Vi har också ett system som är mycket
            osäkert när det ena dagen är ett pris och en annan dag är ett
            annat pris. Det är mycket svårt att planera sitt resande med det
            system som vi har i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-180" prev="i-9a236c6c1a526eff-179" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe" next="i-9a236c6c1a526eff-181">
          <seg xml:id="i-Gzjqr1AmGa3rshAuBuc7xi">
            Arlanda är en riksflygplats. Självklart är det så. Men ändå hamnar
            Upplands Väsby och övriga kommuner runt Arlanda i en kamp som
            blir lite som en kamp mellan David och Goliat. Arlanda är en riksflygplats,
            men det är ändå kommunerna som får ta smällen i fråga om buller
            och annat som händer där.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-181" prev="i-9a236c6c1a526eff-180" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <seg xml:id="i-GF1qM4J5CTJPn5D4xYyeoA">
            Jag tycker att regeringen har ett ansvar att se till att man
            hittar dessa alternativ för att underlätta för kommunerna runt
            Arlanda att helt enkelt få en bättre livsmiljö för sina medborgare.
            Det ska inte behöva bli en kamp mellan kommuner om vem som har
            mest buller.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-SbLEHHNyi9CoJfhusntSoQ">
          Anf. 25 Statsrådet CATHARINA ELMSÄTER-SVÄRD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-182" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" next="i-9a236c6c1a526eff-183">
          <seg xml:id="i-CKwPxNjTYvVoAtakGR87z4">
            Herr talman! När det gäller våra transporter, oavsett trafikslag,
            tycker jag att vi ska ha ett öppet sinne och tänka mycket mer
            gränslöst över kommungränser, länsgränser och landsgränser i fråga
            om möjligheterna att resa men också i fråga om de problem som
            transporterna medför.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-183" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-182" next="i-9a236c6c1a526eff-184">
          <seg xml:id="i-PZJx8V9MMrKV9cUXBRTCjc">
            Om vi talar om Arlanda, som Gunnar Andrén var inne på tidigare,
            handlar det inte bara om Upplands Väsby. Det gäller lika mycket
            alla andra kommuner runt om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-184" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-183" next="i-9a236c6c1a526eff-185">
          <seg xml:id="i-DS9dkYpN8bovbiUrKpLZ21">
            Därför är det bra att vi nu har Mark- och miljödomstolen som
            prövar hela Arlandas verksamhet. Jag utgår också från att om och
            när ett tillstånd ges kommer det också att finnas villkor som
            ska gälla för tillståndet. Det är naturligtvis viktigt att följa
            detta. Mats Pertoft var också inne på hur människor ska känna
            förtroende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-185" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-184" next="i-9a236c6c1a526eff-186">
          <seg xml:id="i-89aP6zXNeiB7FUgUatDN5f">
            Jag tror också att det handlar mycket om att fortsätta att föra
            en dialog. Ju mer dialog som jag ser att Swedavia har när de bjuder
            in närboende, desto mer ökar också kunskapen och förståelsen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-186" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-185" next="i-9a236c6c1a526eff-187">
          <seg xml:id="i-gqLPnpkfzvhnZZQ69p6YX">
            Över tid tror jag också att den tekniska utvecklingen kommer
            mycket längre så att vi snart ser resultat både när det gäller
            buller och utsläpp från flygplanen och på vilket sätt man opererar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-187" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-186" next="i-9a236c6c1a526eff-188">
          <seg xml:id="i-PqcvjQDN4gyqZraWMxXBsV">
            Det är bra att Bodil Ceballos säger att Miljöpartiet gärna medverkar
            till att det ska fungera bättre att åka tåg. Det gjordes inte
            minst den 13 december när regeringens infrastrukturproposition
            faktiskt gick igenom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-188" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-187" next="i-9a236c6c1a526eff-189">
          <seg xml:id="i-Y5zVsDrQRBfafutD34Hbo2">
            Det kan vara upprörande att priserna på tågresor kan vara olika
            och att man från den ena dagen till den andra inte vet vad det
            kostar. På senare tid har man för tågen försökt att ta efter flygets
            prissättning, där man jobbar med olika priser för att optimera
            och för att locka sina kunder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-189" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-188">
          <seg xml:id="i-X4ZNopWT5uBXe33WyPn17A">
            Det som jag skulle vilja se som något mycket bättre inom järnvägen,
            och som man har på flyget, är att det oavsett vem som är operatör
            ska vara lätt att få information om en biljett och också vara
            lätt att köpa en biljett.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SecXJF9Uo638V3w5efpNXu">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-SUnJy3pWXpCSF8CXS5oQrr" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-JuXGP3oT11kozbncksjbam">
          8 § Svar på interpellation 2012/13:197 om makulering av svenska
          utsläppsrätter
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=23"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-8361LqeULs5SwPttfBUF7u">
          Anf. 26 Miljöminister LENA EK (C):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-190" next="i-9a236c6c1a526eff-191" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <seg xml:id="i-4QCzHFSRmEUcfsQkqwpcGd">
            Herr talman! Per Bolund har frågat finansministern om han avser
            att verka för att de svenska utsläppsrätter, så kallade AAU:er,
            som blev över från Kyotoprotokollets första åtagandeperiod inom
            FN:s klimatsystem makuleras. Arbetet inom regeringen är så fördelat
            att det är jag som ska svara på interpellationen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-191" prev="i-9a236c6c1a526eff-190" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-192">
          <seg xml:id="i-JLyK1qc2BSByg9iqYyF6wq">
            Frågan om överskottet av AAU:er måste ses i sitt internationella
            sammanhang. AAU-systemet är en av grundbultarna i Kyotoprotokollet,
            och Kyotoprotokollet är en text som är tillagd till FN:s klimatkonvention.
            Det stora globala överskottet vad gäller dessa utsläppsrätter
            som har uppstått efter första åtagandeperioden har dock skapat
            ett stort trovärdighetsproblem för den internationella klimatregimen.
            Inför de nyligen avslutade klimatförhandlingarna i Doha fanns
            en tydlig skiljelinje mellan de länder som ville behålla sina
            överskott för att kunna sälja dessa och de länder som ville att
            hela överskottet skulle annulleras. Detta dödläge kvarstod intill
            sista förhandlingsdagen, sista förhandlingstimmen och nästan sista
            förhandlingsminuten och riskerade att stjälpa möjligheterna för
            att över huvud taget komma överens om en andra åtagandeperiod.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-192" prev="i-9a236c6c1a526eff-191" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-193">
          <seg xml:id="i-M3qGTqPfqzZ6mwYMwt7xDc">
            Jag vill här göra en parentes och säga att detta var väldigt
            viktigt för särskilt de fattiga länderna, eftersom det i Kyotoprotokollet
            finns regler om klimatprojekt i fattiga länder som de var angelägna
            att hålla kvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-193" prev="i-9a236c6c1a526eff-192" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-194">
          <seg xml:id="i-CNvsFoRAoQaJDM544SRXJa">
            Därför är det mycket glädjande att stå här i dag och kunna säga
            att vi lyckades få en andra åtagandeperiod under Kyotoprotokollet
            på plats i förhandlingarna i Doha, tack vare en enorm insats av
            alla förhandlare. Vi lyckades hitta en lösning som i praktiken
            neutraliserar det stora globala överskottet och säkrar miljöintegriteten
            i den nya åtagandeperioden. Vi lyckades få säljarländerna att
            acceptera detta genom att enbart begränsa inköpen och användningen,
            inte försäljningen. Vi lyckades tydliggöra miljöintegriteten genom
            att få alla potentiella köparländer att lova att inte köpa överskott
            för att möta sina åtaganden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-194" prev="i-9a236c6c1a526eff-193" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-195">
          <seg xml:id="i-HMfq6fJBbGHMnhAf14EYGD">
            Dramatiken kvarstod in i sista stund då det qatariska ordförandeskapet
            till slut lyckades manövrera ut de länder som ändå ville stoppa
            överenskommelsen om hela Dohapaketet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-195" prev="i-9a236c6c1a526eff-194" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-196">
          <seg xml:id="i-6XgcbFRr5SJ18Pe3oieJvw">
            EU och Sverige hade en stor del i denna bedrift. Vi var förhandlingsbara.
            Vi var konstruktiva. Därför lyckades det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-196" prev="i-9a236c6c1a526eff-195" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-197">
          <seg xml:id="i-3Yw8wMB4FYZvCv9rthZ58m">
            Nu till det svenska överskottet. Sverige kommer mycket riktigt
            att få ett betydande överskott av FN-utsläppsrätter, AAU:er, efter
            första åtagandeperioden. Exakt hur stort överskottet blir kommer
            att kunna fastställas först när all utsläppsstatistik är verifierad
            och avräkningen mot Kyotoprotokollet sker. Detta ska enligt Kyotoprotokollets
            regler ske de närmaste åren med avslut under 2015. Regeringen
            kommer att återkomma till riksdagen med hur man föreslår att genomföra
            denna avräkning.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=24"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-197" prev="i-9a236c6c1a526eff-196" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-198">
          <seg xml:id="i-Mv6mS47tHHrXD1o5a9N7RV">
            Jag har vid upprepade tillfällen sagt att regeringens avsikt
            är att hantera överskottet av AAU:er på ett sätt som inte innebär
            några nettoökningar av utsläppen i andra länder. Det får inte
            råda någon tvekan om att de genom svenska folkets ansträngningar
            genomförda utsläppsminskningarna i Sverige ska ge en effekt på
            klimatet och inte ge utrymme för utsläppsökningar någon annanstans.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-198" prev="i-9a236c6c1a526eff-197" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <seg xml:id="i-8afM8Eh9wiitJDhSBu9x4D">
            Vårt överskott har kommit genom att vi i Sverige har sänkt våra
            utsläpp mer än vad man trodde när vi fick våra utsläppsrätter,
            och det är alltså denna överskottsdel vi diskuterar i detta sammanhang.
            Jag ska också säga att det enligt de europeiska reglerna inte
            är tillåtet att använda dessa utsläppsrätter.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-SPysfLmcWiMqCFfRESorQ3">
          Anf. 27 PER BOLUND (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-199" next="i-9a236c6c1a526eff-200" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-KNUgMH6FxPY27JYr7U4Cm9">
            Herr talman! Jag vill tacka ministern för svaret. Även jag gläds
            åt de framsteg de var små, men de var ändå framsteg som gjordes
            på klimatmötet i Doha, bland annat just det klimatministern nämner
            om en andra åtagandeperiod för Kyotoprotokollet på plats. Jag
            gläds inte minst åt att man kom överens om att de överblivna utsläppen
            från Kyotoprotokollets första period, det som kallas för AAU:er,
            inte ska köpas och användas av tyngre aktörer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-200" prev="i-9a236c6c1a526eff-199" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-201">
          <seg xml:id="i-VV9HZpEu4zMtJEnvvZKrrX">
            Därmed borde det enligt min uppfattning också vara väldigt lätt
            för miljöministern och regeringen att klart och tydligt här deklarera
            Sveriges hållning som enskild nation, var vi står i frågan. Är
            vi beredda att föra utsläppsrätterna vidare till andra parter
            genom försäljning eller på något annat sätt? Eller är vi för att
            ensidigt, på svensk nivå, annullera dem så att de inte används?
            Det är ett besked jag tror att väldigt många skulle uppskatta
            att få från regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-201" prev="i-9a236c6c1a526eff-200" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-202">
          <seg xml:id="i-RMmVrhvDYLqfAbf2pSZKWY">
            Tyvärr får vi inget besked från regeringen, inte heller i det
            svar som nu kom från ministern. Jag kan notera att det alltid
            tycks finnas skäl att vänta en stund till med att ge beskedet.
            Förut handlade det om att vi skulle invänta de internationella
            förhandlingarna i Doha, och nu när de är avklarade handlar det
            om att vi måste invänta att man har beräknat exakt vad utsläppsnivåerna
            kommer att hamna på. De ska bli verifierade, vilket inte ska ske
            förrän 2015.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-202" prev="i-9a236c6c1a526eff-201" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-203">
          <seg xml:id="i-6zSLHeNo2VhRRKELye9Xdb">
            Jag har lite svårt att se anledningen till att man hela tiden
            ska avvakta andra aktörer och avvakta vad som händer internationellt.
            Det går faktiskt för Sverige att redan nu klargöra att vi oavsett
            vad siffran blir inte kommer att använda dem eller föra dem vidare
            till andra länder. Jag skulle verkligen önska att regeringen kunde
            ge ett klart och tydligt besked en gång för alla. Kommer vi att
            föra dem vidare, eller kommer vi inte att göra det? Det är nämligen
            ganska avgörande för hela den svenska klimatpolitiken hur frågan
            hanteras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-203" prev="i-9a236c6c1a526eff-202" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-204">
          <seg xml:id="i-Rxgt6MTKZ6BJLVdWFQPUaZ">
            För mig är det en väldigt märklig tanke att över huvud taget
            tänka sig att föra dem vidare. Det handlar om alla de minskade
            utsläpp Sveriges medborgare och svenska företag har stretat ihop
            genom en lång rad olika åtgärder. Det är kloka investeringar,
            ändrade vanor, smartare inköpsval och mycket annat som har lett
            till att vi faktiskt har kunnat minska utsläppen i Sverige och
            göra det på ett väldigt klokt sätt. Det har skett inte minst genom
            ekonomiska styrmedel, som bland annat Miljöpartiet var med och
            kämpade igenom i den förra regeringen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=25"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-204" prev="i-9a236c6c1a526eff-203" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-205">
          <seg xml:id="i-Q5ooQe7PA4GYKX9gxJPdt7">
            Om man skulle, mot vår vilja, gå vidare och föra utsläppen vidare
            till andra länder, genom försäljning eller på annat sätt, skulle
            det resultera i att vi trots allt det arbete svenska medborgare
            och företagare har gjort inte skulle få någon effekt på klimatet.
            De utsläppen skulle i stället bara flyttas över till ett annat
            land, där de skulle få samma negativa klimatpåverkan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-205" prev="i-9a236c6c1a526eff-204" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-206">
          <seg xml:id="i-FKrn9puDwjKkbrhymz89Wu">
            Jag tror att det tyvärr är djupt demoraliserande för hela klimatarbetet
            att man inte får något svar på frågan. Varför ska jag kämpa varje
            dag med att cykla till arbetet, äta mindre kött eller isolera
            mitt hus om jag inte kan vara säker på att de klimatutsläpp jag
            därmed minskar faktiskt kommer att ge en effekt på klimatet utan
            kanske bara flyttar till ett annat land? Jag noterar också att
            såväl myndigheter som andra aktörer väldigt gärna har velat ha
            ett besked på detta område. Riksrevisionen har kritiserat bristen
            på tydlighet från regeringens sida. Många aktörer från miljörörelsen,
            Svenska kyrkan och andra har länge efterfrågat ett tydligt svar
            på frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-206" prev="i-9a236c6c1a526eff-205" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-4GB1JNjPjyo5y1qLGof5vC">
            Jag är glad att miljöministern säger sig ha för avsikt att hantera
            överskottet av utsläppsrätter så att det inte innebär några nettoökningar
            av utsläpp i andra länder. Jag vill dock gärna ha ett förtydligande
            av vad det innebär. Är det möjligt att sälja utsläppsrätterna
            och ändå åstadkomma att det inte blir en nettoökning? Om det inte
            är möjligt, varför inte redan nu tydligt deklarera att Sverige
            kommer att annullera dem, att vi inte kommer att använda oss av
            dem, att de kommer att försvinna och att de svenska utsläppsminskningarna
            kommer att få effekt för klimatet?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-JA4gnhrfJAasW3M5g7jMeF">
          Anf. 28 JENS HOLM (V):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-207" next="i-9a236c6c1a526eff-208" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <seg xml:id="i-2ivq99Nh6wV2QFUX6DyYuS">
            Herr talman! Jag vill tacka Per Bolund för den viktiga interpellationen,
            och jag tackar miljöministern för svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-208" prev="i-9a236c6c1a526eff-207" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" next="i-9a236c6c1a526eff-209">
          <seg xml:id="i-CrJ5cn5Y356KMwgpFmutAK">
            Lena Ek, du och jag var på klimatförhandlingarna i Doha båda
            två. Jag läste i tidningarna hur du kommenterade resultatet tillkortakommandet
            i Doha. En gång sade du att vi går mot en fyra graders temperaturhöjning
            i världen. Du hänvisade förstås till den stora rapport som kom
            från Världsbanken för ett tag sedan. Skulle jordens temperatur
            höjas med fyra grader kan vi konstatera att den form av civilisation
            vi nu lever i blir ett minne blott. Man kommer inte att kunna
            leva på stora delar av jorden. Det är en utveckling ingen av oss
            vill ha. Därför måste alla länder och alla sektorer göra sitt
            yttersta för att vi ska få ned utsläppen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-209" prev="i-9a236c6c1a526eff-208" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" next="i-9a236c6c1a526eff-210">
          <seg xml:id="i-XaiS9qyfRoWCs565x8oU9B">
            Per Bolund tar i interpellationen upp det faktum att Sverige
            har ett överskott på utsläppsrätter som motsvarar lite mer än
            de årliga utsläppen totalt sett i Sverige. Överskottet motsvarar
            ungefär 70 miljoner ton. Vi har varit duktiga på att minska utsläppen
            i Sverige. Inte minst den energiöverenskommelse som ditt parti,
            Lena, och mitt parti var med och bidrog till i slutet av 1990-talet
            har bidragit till en stark framväxt av förnybar energi och stora
            minskningar av fossil energi och därmed stora minskningar av utsläpp
            av växthusgaser.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=26"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-210" prev="i-9a236c6c1a526eff-209" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" next="i-9a236c6c1a526eff-211">
          <seg xml:id="i-B27Uu3Y1ovNsynnSrU62bD">
            Skulle det vara så att Sverige väljer att sälja överskottet av
            utsläppsrätter skulle allt det goda arbete vi har klubbat i denna
            församling och som alla svenskar gör varje dag för att rädda klimatet
            bokstavligen gå upp i rök. Det är därför det är så viktigt att
            regeringen klargör att man inte tänker använda överskottet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-211" prev="i-9a236c6c1a526eff-210" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" next="i-9a236c6c1a526eff-212">
          <seg xml:id="i-Mu4WqvMpyksMMzqhdrrn3G">
            Storbritanniens regering kom med ett sådant klargörande för några
            år sedan. De sade: Vi kommer inte att använda vårt överskott av
            utsläppsrätter; vi annullerar det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-212" prev="i-9a236c6c1a526eff-211" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" next="i-9a236c6c1a526eff-213">
          <seg xml:id="i-Rx4NZ6P6jPsvsoztvBg22c">
            Det är det vi vill att den svenska regeringen också ska göra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-213" prev="i-9a236c6c1a526eff-212" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" next="i-9a236c6c1a526eff-214">
          <seg xml:id="i-P4tPpr3jVbiFPd3KDvh1qn">
            Jag tycker om att debattera klimatpolitik med dig, Lena Ek, men
            vi vet att det är Anders Borg som bestämmer över just denna fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-214" prev="i-9a236c6c1a526eff-213" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <seg xml:id="i-DAZ89rQbmtHdHvExHnyJQE">
            Den 14 december 2010 sade Anders Borg till tidningen Veckans
            Affärer att överskottet representerar ett betydande ekonomiskt
            värde. Det är precis det som oroar mig, att det finns andra krafter
            i regeringen som vill göra något helt annat med överskottet. Jag
            tror nämligen att Lena Ek inte vill använda sig av överskottet.
            Jag tror att vår miljöminister har förstått vidden av problemet
            med det stora överskottet av utsläppsrätter. Det är därför som
            jag, Per Bolund, miljörörelsen, vi från miljö- och jordbruksutskottet
            samt Riksrevisionen kräver ett förtydligande från regeringen.
            Vi kräver att regeringen säger som till exempel Storbritannien
            har gjort: Vi använder inte överskottet. Vi annullerar det. När
            kommer ett sådant besked, Lena Ek?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-5d9KSgo56ws58khHEmV9EV">
          Anf. 29 Miljöminister LENA EK (C):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-215" next="i-9a236c6c1a526eff-216" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <seg xml:id="i-YaWXJTCzv5ZRUvfUDYJDMe">
            Herr talman! Jag skulle vilja tacka Per Bolund för interpellationen.
            Jag tycker att det är väldigt viktigt att vi diskuterar de här
            frågorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-216" prev="i-9a236c6c1a526eff-215" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-217">
          <seg xml:id="i-JrB23v4WS5YedWVg1z6AyU">
            Jag måste säga att jag blir väldigt glad när jag noterar, som
            Per Bolund säger, att vi har minskat utsläppen i Sverige och att
            vi har gjort det på ett klokt sätt. Också Jens Holm, som har anslutit
            sig till debatten, säger att vi har minskat utsläppen i Sverige
            och att energiöverenskommelsen har bidragit till det. Jag delar
            alldeles självklart den uppfattningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-217" prev="i-9a236c6c1a526eff-216" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-218">
          <seg xml:id="i-8SviMTYDpwnfBmmdPu1L5C">
            Väldigt ofta när vi diskuterar frågor som rör klimat, klimatförhandlingar
            och de olika egentligen väldigt tekniska frågorna har vi inte
            bara den nationella plattformen att ta hänsyn till. Vi har också
            den internationella plattformen att ta hänsyn till. Både Per Bolund
            och Jens Holm har varit med vid klimatförhandlingstillfällen,
            kanske inte ända till sista stunden, och sett hur förhandlingarna
            går till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-218" prev="i-9a236c6c1a526eff-217" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-219">
          <seg xml:id="i-TFnhqLR67DDS3QUHQBuGn9">
            Sverige har under många år spelat en viktig roll som medlare
            och brobyggare mellan olika förhandlingsgrupper. Jag är angelägen
            om att vi ska kunna fortsätta att spela den rollen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-219" prev="i-9a236c6c1a526eff-218" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-220">
          <seg xml:id="i-4xB7JicnEY1UCN7dAvLLtH">
            Den här gången, i Doha, gällde det särskilt två områden. Det
            ena handlade om loss and damages, alltså långsiktiga klimatförändringar
            i fattiga länder. Där fick jag gå in och förhandla för EU-sidan
            under de sista dygnen, beroende på att Sverige långsiktigt har
            gjort ett gott arbete på området men också för att jag kände de
            andra förhandlarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-220" prev="i-9a236c6c1a526eff-219" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-221">
          <seg xml:id="i-CwSDBPqaES4MdoHT1vxUCj">
            När det gäller Kyotoprotokollet har vi spelat en oerhört viktig
            roll, först genom att vi fick de nordiska länderna med på att
            vi absolut skulle arbeta för att ha en andra åtagandeperiod och
            att det i ett nästa steg också blev EU:s position.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-221" prev="i-9a236c6c1a526eff-220" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-222">
          <seg xml:id="i-6G7PfQGmav74NLxx1dRFUN">
            I det här sammanhanget är frågan om FN-utsläppsrätter en väldigt
            viktig del av förhandlingarna runt KP2. Vi vet att det finns olika
            ländergrupperingar som har helt olika åsikter om funktionen av
            dem. Det finns några som just precis som vi alla tre, tror jag,
            tycker att det här handlar om miljöintegritet i stor utsträckning.
            Men det finns också de som tydligt ser det här som en nationell
            tillgång i budgeten. Till exempel är det några av de nyare medlemsländerna
            som har den åsikten och också de länder som har anslutit sig till
            KP2 som inte ingår i EU-sfären, till exempel Belarus, Kazakstan
            och Ryssland.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=27"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-222" prev="i-9a236c6c1a526eff-221" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <seg xml:id="i-CodMMmUFxXE7Dsyxe7pYdg">
            Det stod och vägde i förhandlingarna. Hade vi inte löst ut AAU-frågan
            hade vi inte heller haft KP2. Det var högljudda förhandlingar
            till och med den sista dagen, den sista timmen, med alla länderdelegationer
            i rummet, EU-delegationerna i mittgången och världens tv-kameror
            runt omkring en oerhört dramatisk situation. Connie Hedegaard
            sade: Hämta Lena! Hon måste vara med. Sverige har en viktig roll
            att spela här. Hade vi varit själva och sagt att vi sakar alla
            våra kort före förhandlingen hade vi inte kunnat vara aktiva i
            förhandlingsspelet. Jag tycker att det är en viktig dimension
            som vi borde ta in i den här diskussionen.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-MEhGqWfaj6LsMbefg5UAD7">
          Anf. 30 PER BOLUND (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-223" next="i-9a236c6c1a526eff-224" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-XN3UcxDC7P6QmrBPTW8pi8">
            Herr talman! Det verkar som att miljöministern och jag har lite
            olika syn på hur man bäst hanterar internationella förhandlingar.
            Jag tror att det bästa man kan göra är att vara ett gott föredöme,
            att vara så tydlig som man bara kan nationellt, att gå före och
            minska utsläppen, att vara en garant för att utsläppen inte kommer
            att ske någon annanstans och att på alla sätt visa att man gör
            så mycket som man bara har möjlighet att göra. På det sättet kan
            man också få andra att vilja ta liknande steg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-224" prev="i-9a236c6c1a526eff-223" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-225">
          <seg xml:id="i-8WuRDm94dvzrvQ7vr34ACZ">
            Vi kan diskutera fram och tillbaka kring om den här strategin
            fungerar eller inte. Men ponera att den skulle fungera på det
            sätt som miljöministern säger. Då borde frågan i det här läget
            vara avgjord, för nu har ju frågan om utsläppsrätterna inom det
            internationella samfundet klubbats i Doha. Vi har bestämt hur
            de ska hanteras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-225" prev="i-9a236c6c1a526eff-224" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-226">
          <seg xml:id="i-6GQx2i3TwaRnofbN8XS1Ax">
            Alla de länder som är potentiella köpare har redan sagt att de
            inte är intresserade av att köpa och använda utsläppsrätterna,
            så den frågan är ändå avförd från förhandlingarna. Sverige skulle
            inte riskera, om man nu ser det som en risk, att minska sitt förhandlingsutrymme
            om vi skulle vara tydliga och deklarera att vi inte tänker sälja
            de utsläppsrätter som vi har arbetat ihop.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-226" prev="i-9a236c6c1a526eff-225" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-227">
          <seg xml:id="i-3Mn8rmURz7bizeDy46aP9y">
            Jag håller med miljöministern om att vi självklart måste ha det
            internationella perspektivet. Det är jätteviktigt att inte bara
            ha ett nationellt perspektiv. Men på vilket sätt skulle det störa
            det internationella perspektivet nu när den här frågan är avgjord,
            när vi har beslutat om att gå in i en andra åtagandeperiod för
            Kyotoprotokollet om Sverige deklarerade att vi inte tänker sälja
            de utsläppsrätter som vi har samlat ihop? Jag tror precis tvärtemot
            miljöministern att bristen på besked från länder som Sverige riskerar
            att minska förtroendet för den överenskommelse som slöts i Doha.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-227" prev="i-9a236c6c1a526eff-226" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-228">
          <seg xml:id="i-GHDCcck82LFHRqJP7XDeuu">
            Om man nu hävdar att AAU:erna, som de kallas, är värdelösa, vad
            är det då som hindrar att ett land som Sverige säger att de inte
            ska säljas? Om vi inte kan säga att de kan annulleras, om vi nu
            hävdar att de inte har något värde, är det klart att det föder
            misstänksamhet, föder frågan: Vad är anledningen? Vad är det som
            gör att Sverige vill hålla på dem i bakfickan?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-228" prev="i-9a236c6c1a526eff-227" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-229">
          <seg xml:id="i-WxBqpnWv6pbHd7odkGSgMT">
            Så länge som Sverige inte tydligt klargör att man tänker annullera
            sina utsläppsrätter föder man en osäkerhet kring om avtalet verkligen
            kommer att gälla, om värdet på utsläppsrätterna faktiskt kommer
            att vara noll.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=28"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-229" prev="i-9a236c6c1a526eff-228" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-230">
          <seg xml:id="i-HTs4gtzeHNZQXj3Rh42wPW">
            Den osäkerhet som Sverige bidrar till tycker jag är extremt olycklig.
            Det är dags att redan nu sluta upp med att ge utrymme för sådana
            spekulationer i den internationella debatten och i stället vara
            så tydliga som vi bara kan vara, och det kan vi vara genom att
            deklarera att vi inte under några omständigheter kommer att använda
            oss av de upparbetade utsläppsrätterna, AAU:erna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-230" prev="i-9a236c6c1a526eff-229" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-231">
          <seg xml:id="i-5SeY482qt15gBRpS6TTXau">
            Jag vill fråga miljöministern varför den svenska regeringen och
            miljöministern vill medverka till en sådan utveckling. Varför
            vill man ens riskera att det blir spekulationer kring om avtalet
            kommer att hålla? Varför ska Sverige kvarstå som en potentiell
            säljare av utsläppsrätter?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-231" prev="i-9a236c6c1a526eff-230" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-232">
          <seg xml:id="i-CxueStJ4mCEZJLjv2WaE3o">
            Vi har hört, både i den här debatten och tidigare, att de som
            vi står tillsammans med i den här frågan är Ryssland, Vitryssland,
            Kazakstan och Ukraina. Det är dessa länder som tillsammans med
            Sverige har stora överskott av utsläppsrätter som det finns möjlighet
            att sälja. Jag kan inte se varför Sverige hellre vill stå tillsammans
            med Putin, Lukasjenko och Janukovitj än att ställa sig på samma
            sida som bland annat Norge och Storbritannien som deklarerar att
            man inte ska sälja sina utsläppsrätter. Det är inte ett sammanhang
            som vi vill vara i, enligt min uppfattning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-232" prev="i-9a236c6c1a526eff-231" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-LQG46rREQDhJsaywZPmDBM">
            Jag har från början ställt interpellationen till Anders Borg
            just för att Anders Borg konsekvent har vägrat att svara på frågan
            hur vi ska hantera utsläppsrätterna. Tvärtom har han öppnat genom
            att säga att det är ett stort värde som utsläppsrätterna består
            i och talat om att man ska kunna använda dem i internationella
            förhandlingar och så vidare. Därför är det beklagligt att Anders
            Borg inte ville ta den här debatten. Det skulle ha varit ännu
            bättre. Men jag skulle gärna vilja att miljöministern här och
            nu ger ett så tydligt besked som möjligt i frågan: Ska vi sälja
            utsläppsrätterna eller inte?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-KBmvUiCSw6q9PDEADu2yjS">
          Anf. 31 JENS HOLM (V):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-233" next="i-9a236c6c1a526eff-234" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <seg xml:id="i-VB1w1xoznjhYNqe4Zg9oAb">
            Herr talman! Jag sade tidigare att vi i Sverige har varit duktiga
            på att minska våra utsläpp, och det tycker jag verkligen. Det
            har främst att göra med saker en bra bit tillbaka i historien.
            Jag nämnde tidigare den energiöverenskommelse som både Centerpartiet
            och Vänsterpartiet var med om att sluta i slutet av 90-talet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-234" prev="i-9a236c6c1a526eff-233" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" next="i-9a236c6c1a526eff-235">
          <seg xml:id="i-32a6w9cED8b3MCSfmSYsiK">
            Det handlar om införandet av koldioxidskatten 1991. Skatten höjdes
            med 200 procent från 1991 till 2006. År 2006 hände det dock något.
            Efter 2006 har koldioxidskatten höjts med bara 5 procent. Det
            är nästan ingenting om man ser tillbaka i historien.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-235" prev="i-9a236c6c1a526eff-234" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" next="i-9a236c6c1a526eff-236">
          <seg xml:id="i-SN5549vS5cNnNgNZpPUiqC">
            År 2006 hände det som sagt något. Det var val, och den borgerliga
            regeringen tog över. Man har inte fortsatt med de effektiva styrmedel
            som man grundlade tidigt i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-236" prev="i-9a236c6c1a526eff-235" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" next="i-9a236c6c1a526eff-237">
          <seg xml:id="i-5NFSDQVnV22T3QonP9NiUT">
            Klimatinvesteringsprogrammet är ett annat exempel. Det var en
            stor fond varifrån kommuner, landsting och småföretag kunde söka
            pengar till lokala klimatinvesteringar för att minska sina utsläpp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-237" prev="i-9a236c6c1a526eff-236" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" next="i-9a236c6c1a526eff-238">
          <seg xml:id="i-KYw8NPZJssmafbxgSNQJXp">
            Låt mig kommentera det miljöministern tog upp om överenskommelsen
            i Doha. Visst är det bra att till exempel Japan, Australien och
            Norge har sagt att de inte ska köpa några utsläppsrätter. Saker
            och ting kan dock ändras. Nyligen var det val i Japan, och man
            har fått en ultrakonservativ premiärminister som är tämligen ointresserad
            av klimatfrågor.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=29"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-238" prev="i-9a236c6c1a526eff-237" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" next="i-9a236c6c1a526eff-239">
          <seg xml:id="i-2HwibRSm1Ay4QSKt5dZEcT">
            Därför är det viktigt att enskilda länder går före och säger:
            Vi kommer inte att använda oss av vårt överskott. Storbritannien
            har redan gjort det, och Sverige borde självklart också göra det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-239" prev="i-9a236c6c1a526eff-238" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <seg xml:id="i-AYYFSnBHm3YfYQQ6s2ouae">
            Det är lite symtomatiskt att miljöministern inte svarar på vare
            sig mina eller Per Bolunds frågor utan berättar en massa andra
            saker. Det är visserligen intressant att lyssna på, men det vi
            vill ha svar på är när regeringen kommer att lämna besked om vad
            man ska göra med överskottet av utsläppsrätter.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-27nVqTk5KpLzirAAuCEZ8Q">
          Anf. 32 Miljöminister LENA EK (C):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-240" next="i-9a236c6c1a526eff-241" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <seg xml:id="i-Fow62zs2X4gS7Lt4ydQEKq">
            Herr talman! Det står tydligt i det interpellationssvar som ni
            förhoppningsvis båda två har läst att Sverige inte ska hantera
            överskottet av AAU:er på ett sätt som innebär nettoökningar av
            utsläpp i andra länder. Det är ett klart besked.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-241" prev="i-9a236c6c1a526eff-240" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-242">
          <seg xml:id="i-DZopwzLzMsfb3Kw64UtRnX">
            Det andra klara beskedet är att så länge jag är miljöminister
            tänker jag inte sätta Sverige på läktaren och saka alla kort i
            förhandlingsspelet innan förhandlingarna ens har börjat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-242" prev="i-9a236c6c1a526eff-241" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-243">
          <seg xml:id="i-PHkJmzSvXVV5Yt8zTfJ3PV">
            Även om jag är glad över att vi fick en principöverenskommelse
            om KP2 på plats i Doha återstår de tekniska detaljerna, hur statistiken
            ska hanteras och hur man ska räkna fram och tillbaka. Då är det
            oerhört viktigt att vi är spelbara.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-243" prev="i-9a236c6c1a526eff-242" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-244">
          <seg xml:id="i-3UzRj6z6KrgX5Fp5UaQ7TR">
            Jag vet inte hur ni gör när ni spelar spel med ungar och vänner
            på kvällarna, men jag vill gärna vara med till finalen och kunna
            påverka. Det är grunden till detta ställningstagande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-244" prev="i-9a236c6c1a526eff-243" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-245">
          <seg xml:id="i-F3LCEDagQCaFLhTa37C1zC">
            Jag hoppas att ni vet att den europeiska klimatregleringen som
            vi tog i klimatpaketet förbjuder medlemsländerna att använda och
            tillgodoräkna sig dessa i den europeiska statistiken. Det är där
            de verkliga utsläppen finns och räknas ned, för EU:s hantering
            av dessa frågor, EU:s klimatmål, är mycket tuffare än de mål vi
            har inom EU-systemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-245" prev="i-9a236c6c1a526eff-244" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-246">
          <seg xml:id="i-Qnby2A48nh4Q4SjBhhEreY">
            Vidare hade vi debatter om detta när vi skulle fastställa den
            svenska positionen. I det sammanhanget ville ni att vi skulle
            annullera utsläppsrätterna och gå före. Vi skulle inte vara med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-246" prev="i-9a236c6c1a526eff-245" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-247">
          <seg xml:id="i-QaW7wh6XjUTxQQu7WE9t82">
            Men den verkliga förhandlingen handlade inte om annullering eller
            inte utan om hur man kan begränsa användningen av de överblivna
            utsläppsrätterna. De betyder visserligen mycket i den globala
            klimatdiskussionen, men debatten och förhandlingarna handlade
            om huruvida vi kan begränsa det på säljarsidan. Det var här den
            stora striden stod. Och om detta inte fungerar, kan vi då göra
            något smart för att begränsa användningen på inköpssidan?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-247" prev="i-9a236c6c1a526eff-246" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-248">
          <seg xml:id="i-BxBxH9Aq65zxzFVwtczRm">
            Det smarta blev att EU tillsammans med en grupp länder kom överens
            om att vi ska göra på detta vis. Den svenska förhandlingsdelegationen
            var mycket aktiv. Detta innebar att de länder som hade med sig
            sina förhandlingspositioner inte kunde godkänna någonting under
            klimatförhandlingarna om de fick begränsningar på sin säljarsida,
            det vill säga att inte få ta med sig de överblivna utsläppsrätterna
            och sälja dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-248" prev="i-9a236c6c1a526eff-247" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-249">
          <seg xml:id="i-DXfuKL253XKkRDMMvuNAjK">
            Hade vi spärrat där hade en grupp länder åkt hem. Vi hade inte
            haft arbetsplaneringen för den nya klimatregleringen, vi hade
            inte haft KP2, vi hade inte haft loss and damages för de fattiga
            länderna eller något av det som vi ändå fick på plats i Doha.
            Begränsningarna på inköp på köparsidan gjorde att vi kunde lösa
            problemet i praktiken och ändå ha denna grupp länder kvar i förhandlingarna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=30"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-249" prev="i-9a236c6c1a526eff-248" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <seg xml:id="i-5FfDCRpp1dkhCeZREExoX8">
            Det är precis detta jag menar med att inte sätta sig på läktaren
            utan bidra till ett bättre klimat i världen och en internationell
            klimatreglering.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-LUbPyRCidKF91cmPhaA98k">
          Anf. 33 PER BOLUND (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-250" next="i-9a236c6c1a526eff-251" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-HPedDb5EgEqiDv7CDqRdgP">
            Herr talman! Tyvärr ägnar sig ministern åt att förvirra debatten
            i stället för att ge klara och tydliga besked. Hon säger att om
            vi inte kan medverka i några internationella förhandlingar kan
            vi inte ha någon framskjuten position. Jag håller med om det.
            Jag har inte sagt att vi inte ska kunna diskutera hur man använder
            dessa utsläppsrätter, AAU:erna, på internationell nivå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-251" prev="i-9a236c6c1a526eff-250" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-252">
          <seg xml:id="i-FTUKn82kDTwK78HeEXErGB">
            Men det min interpellation och denna debatt handlar om är hur
            Sverige ska hantera sina egna utsläppsrätter, om vi ska sälja
            eller behålla dem. Det påverkar inte på något sätt hur andra länder
            väljer att agera med sina utsläppsrätter. Detta regleras genom
            det internationella avtal som slöts i Doha.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-252" prev="i-9a236c6c1a526eff-251" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-253">
          <seg xml:id="i-HY2tjxTx5yv67PmPaztJv">
            Det här är bara ett sätt att försöka förvirra och försvåra förståelsen
            för denna debatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-253" prev="i-9a236c6c1a526eff-252" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-254">
          <seg xml:id="i-Cyyi6hWn2U9h8EzwbRpHVN">
            Jag ställde en tydlig fråga i mitt första inlägg. Låt mig repetera
            den så kan miljöministern kanske ge ett svar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-254" prev="i-9a236c6c1a526eff-253" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-GmDHznDKbXLgivwvP3qnyk">
            Miljöministern säger att det inte ska innebära några nettoökningar
            av utsläppen i andra länder hur vi hanterar våra AAU:er. Kan man
            kombinera det med försäljning från Sveriges sida? Kan vi sälja
            våra utsläppsrätter på ett sätt så att det inte ger några nettoökningar
            av utsläppen i andra länder? Det borde vara lätt för miljöministern
            att svara på, så kan jag få ett svar? Innebär detta, alltså ingen
            nettoökning av utsläppen i andra länder, att Sverige kan sälja
            utsläppsrätterna eller inte?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-KeV6RgViWFshynjoR2Qcdo">
          Anf. 34 Miljöminister LENA EK (C):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-255" next="i-9a236c6c1a526eff-256" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <seg xml:id="i-Mj7YBzX1bzyrtGxRx9xR8t">
            Herr talman! I en interpellationsdebatt är det sjyst att gå igenom
            fakta. Det är viktigt för dem som deltar och lyssnar. Det är anledningen
            till att jag ibland tar mig tid till det och inte bara talar i
            populistiska termer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-256" prev="i-9a236c6c1a526eff-255" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-257">
          <seg xml:id="i-WcjPzyA1efGDXfEF89AQ83">
            När det gäller överskotten har Sverige tydligt sagt att vi inte
            ska hantera dem så att det ger nettoökning av utsläpp i andra
            länder. Det är ett klart och tydligt besked.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-257" prev="i-9a236c6c1a526eff-256" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-258">
          <seg xml:id="i-51U55kwnoDLY6nUHs2wEqv">
            Sedan är det ett sakfel. I början av veckan samlades Belarus,
            Kazakstan och Ryssland på en tvådagarskonferens för att se hur
            de ska slutföra förhandlingarna om de tekniska frågorna i Kyotoprotokollets
            andra period.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-258" prev="i-9a236c6c1a526eff-257" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-259">
          <seg xml:id="i-TQPtFbQPjovEoTqmqPV7DK">
            Det är precis därför som vi inte ska saka våra kort utan vara
            med och förhandla till slutet och göra allt vi kan för att miljöintegriteten
            ska bibehållas i detta sammanhang. Vi ska ha vår traditionella
            roll av medlande och mäklande som vi har haft och hjälpts åt med
            och som jag hoppas att vi fortsätter att hjälpas åt med i de internationella
            förhandlingarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-259" prev="i-9a236c6c1a526eff-258" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu" next="i-9a236c6c1a526eff-260">
          <seg xml:id="i-C4k614BrvLG5UTkqEKLQ7R">
            Det här handlar om överblivna utsläppsrätter från FN:s sida på
            13 gigaton. Det är 250 gånger mer än de svenska nationella utsläppen,
            grovt räknat. Det är mycket, och det är därför viktigt att vi
            får denna fråga att landa bra så att miljöintegriteten bibehålls.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-260" prev="i-9a236c6c1a526eff-259" who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <seg xml:id="i-VhQ68TxJsp8CiHgfg9dFv3">
            Sveriges del av detta är mindre än en halv procent. Därför är
            vår viktigaste roll dels att vara aktiva och visa vägen framåt
            genom praktisk politik inom landet och utsläppsminskning i kombination
            med stabil ekonomi som visar att det går, dels att bibehålla våra
            relationer och vår förhandlingsmöjlighet. Så tänker jag jobba.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QhJbZJxJ1z6cXCX8MZ7xjM">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
        <note xml:id="i-XHjBwxAP4zf3sFgL4h9wcx">
          Ajournering
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=31"/>
        <note xml:id="i-CT2q6rTX6bUVy6ZHGqKGjx">
          Kammaren beslutade kl. 13.59 på förslag av andre vice talmannen
          att ajournera förhandlingarna till kl. 14.00 då frågestunden skulle
          börja.
        </note>
        <note xml:id="i-Ui5n1app2ziVr3LYWw8unA">
          Återupptagna förhandlingar
        </note>
        <note xml:id="i-SyjHxTKiC8MLkUHiuocywj">
          Förhandlingarna återupptogs kl. 14.00.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-WaU7r9oQnZdF6BswrLoWco">
        <note xml:id="i-WZDJr7GZ5SfWyxSvU6XNCj">
          9 § Frågestund
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-2Z9XiS8WYheJfJpVoEDSBb">
          Anf. 35 FÖRSTE VICE TALMANNEN:
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-262" who="unknown">
          <seg xml:id="i-PJqhGk1xGzfvhVagPGSRXP">
            Vi övergår till dagens frågestund, och jag hälsar statsråden
            välkomna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NUA2j5ENbxijRJzzX2BFRS">
          Arbetslösheten
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-5L6DGT2YFzMR4sRdSADPW3">
          Anf. 36 MARIA STENBERG (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-264" next="i-9a236c6c1a526eff-265" who="i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG">
          <seg xml:id="i-9BbEFHocabewmHsRjX9Yhn">
            Fru talman! Det är bistert på den svenska arbetsmarknaden just
            nu. Vi närmar oss en arbetslöshet på nästan 9 procent. Nyligen
            kom regeringens propositionslista, och jag fick bläddra rätt länge
            innan jag hittade Arbetsmarknadsdepartementet. På sista sidan
            hittade jag det, och där har arbetsmarknadsministern lyckats få
            fram två propositioner som kammaren ska behandla före sommaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-265" prev="i-9a236c6c1a526eff-264" who="i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG">
          <seg xml:id="i-KzjnU8LzaSUP22Bvqs3tvm">
            Med tanke på att det finns 414 000 arbetslösa, hög långtidsarbetslöshet
            och många som rasar in i regeringens åtgärd fas 3 blir min fråga:
            Är det verkligen möjligt att arbetsmarknadsministern inte har
            fler än två förslag på hur man ska lösa arbetslösheten i Sverige
            i dag?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-214ewWoWwhD5g1a5JtxHxT">
          Anf. 37 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-266" next="i-9a236c6c1a526eff-267" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-8Nb4XNnG5W3mcDh7w7bHjf">
            Fru talman! Tack för frågan! I dag fick vi den senaste statistiken,
            AKU:n, från SCB, som visar på en alldeles för hög arbetslöshet
            7,4 procent. Vi såg i samband med budgeten för 2013 betydande
            risker på arbetsmarknaden, framför allt kopplade till industrin
            och exportsektorn. Sverige är mycket exportberoende. Hälften av
            allt vi producerar går på export, och en stor andel går till krisdrabbade
            länder. Av just det skälet lade vi fram en expansiv budget på
            23 miljarder. Den har ett tydligt jobbfokus med satsningar på
            utbildning, arbetsmarknadspolitik, lägre bolagsskatter, lägre
            arbetsgivaravgifter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-267" prev="i-9a236c6c1a526eff-266" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-5LKggY9px8GRD7jeqVWEQL">
            Regeringen gör således en stabil satsning för att mota arbetslösheten.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=32"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-GKEPZRXQRzJnyMcSQRRNby">
          Anf. 38 MARIA STENBERG (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-268" next="i-9a236c6c1a526eff-269" who="i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG">
          <seg xml:id="i-V6LM4ZEY5kFCeJucqysB9G">
            Fru talman! Det fanns en arbetsmarknadsminister före Hillevi
            Engström som alltid raljerade i kammaren och sade att om man gör
            som man alltid har gjort, då blir det som det alltid har varit.
            Den nuvarande regeringen har provat allt från att svälta ut arbetslösa
            till att alltid säga att skattesänkningar är det gyllene medlet
            som ska ge de nya jobben.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-269" prev="i-9a236c6c1a526eff-268" who="i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG">
          <seg xml:id="i-9EGuoY5ZtztAYULTtK45Wg">
            När vi nu har en arbetslöshet på över 400 000 människor och Arbetsmarknadsdepartementet
            kommer med två förslag till kammaren på hur man ska underlätta
            för människor som är arbetslösa att hitta nya jobb blir frågan:
            Är regeringens idétorka verkligen så stor? Den måste ju vara det
            eftersom Arbetsmarknadsdepartementet bara presenterar två propositioner
            för kammaren i år.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-RvP9ez6u3ppvXWNXqZXAH2">
          Anf. 39 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-270" next="i-9a236c6c1a526eff-271" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-ERWZgyge8a3aBGfdptPVqB">
            Fru talman! Maria Stenberg vet att det där inte är sant. Regeringen
            har lagt fram en budget som är mer expansiv än Socialdemokraternas
            budgetförslag med en mängd olika satsningar som gör att vi förhoppningsvis
            kommer att ha en god utveckling i framtiden. Om vi jämför med
            övriga Europa har vi en lägre arbetslöshet i genomsnitt, och vi
            har den lägsta långtidsarbetslösheten. Det har vi tack vare att
            vi kunnat upprätthålla hög sysselsättning. Vi har lyckats få fler
            sysselsatta i dag. Om vi hade haft samma utveckling som övriga
            Europa skulle vi ha haft 180 000 färre sysselsatta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-271" prev="i-9a236c6c1a526eff-270" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-9bfe9Spk9Jsef71d7FxyvW">
            Med Socialdemokraternas förslag om att höja skatter och avgifter
            med 30 miljarder hade vi troligtvis kommit i ett ännu sämre läge.
            Nu kan vi satsa på det som bygger Sverige starkt, på jobb och
            utveckling, utbildning, infrastruktur, forskning. På så sätt bygger
            vi Sverige starkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SoFpCwB9yaHBpKRxWQcert">
          Jobbpakten
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-EfP2ssDpiz8YbsJ1Zioiu2">
          Anf. 40 JENNY PETERSSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-273" next="i-9a236c6c1a526eff-274" who="i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW">
          <seg xml:id="i-H2CL6v7SJ9EqMWuDrSxEUq">
            Fru talman! Jag vill ställa min fråga till statsrådet Hillevi
            Engström. Den går i samma riktning som den föregående frågeställarens.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-274" prev="i-9a236c6c1a526eff-273" who="i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW" next="i-9a236c6c1a526eff-275">
          <seg xml:id="i-KjvtHZ9KXPXdka4kHVrii2">
            Tack vare alliansregeringens arbetslinje och ansvarsfulla ekonomiska
            politik har tillväxten och sysselsättningen utvecklats bättre
            i Sverige än i flera andra länder i Europa. Sedan 2006 har Alliansen
            arbetat med att sänka trösklarna in på arbetsmarknaden. Flera
            reformer har genomförts inom arbetsmarknadspolitiken men även
            på andra områden som utbildning, skatter och så vidare. Full sysselsättning
            är viktigt. Utmaningar finns fortfarande. Arbetet tar aldrig slut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-275" prev="i-9a236c6c1a526eff-274" who="i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW">
          <seg xml:id="i-FALjUooPQbYdbx3Nay1Lw8">
            Jag har en fråga som rör jobbpakten. Den har uppmärksammats av
            oss politiker och av medierna. Hur är arbetet kring jobbpakten
            uppbyggt, och hur går det arbetet? Det är en viktig fråga, främst
            för ungdomar.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-NBd4ir7D6hQHgXPjtAJSSq">
          Anf. 41 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-276" next="i-9a236c6c1a526eff-277" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-3cSdsGnj2AAvN7Uj2e3Bhg">
            Fru talman! Tack för frågan! Det är ett angeläget område. Sedan
            ett drygt år tillbaka för jag och finansministern samtal med arbetsmarknadens
            parter, såväl arbetsgivare som fackliga organisationer. Det har
            fått stort gehör och bygger på att fack och arbetsgivare ska ta
            ett gemensamt ansvar för att fler ungdomar ska kunna komma in
            på arbetsmarknaden. Då ska staten kunna bidra med sänkta arbetsgivaravgifter
            och annat som är efterfrågat av parterna. Det handlar bland annat
            om handledarstöd. En äldre medarbetare som kanske inte längre
            orkar jobba lika aktivt i produktionen ska kunna handleda en grupp
            ungdomar så att de kommer in.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=33"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-277" prev="i-9a236c6c1a526eff-276" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-SKbsCXdcTp6f9gX9sTDdV">
            Vi kommer att fortsätta med dessa diskussioner. Just nu pågår
            avtalsrörelsen, så det är inte lika aktivt, men i Regeringskansliet
            jobbar vi vidare med olika metoder. Jag vill understryka att det
            sker utifrån företagens behov och att också facken finns med på
            tåget. Det är mycket angeläget för oss och positivt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-CCVSYUYAD7db9M8URgeMSQ">
          Anf. 42 JENNY PETERSSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-278" next="i-9a236c6c1a526eff-279" who="i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW">
          <seg xml:id="i-4awGbE4QSD3Bb3mGujy7C7">
            Fru talman! Jag tackar statsrådet för svaret angående jobbpakten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-279" prev="i-9a236c6c1a526eff-278" who="i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW" next="i-9a236c6c1a526eff-280">
          <seg xml:id="i-TrnPt68fixEhne8xjTCtbW">
            Det behövs verkligen fler vägar in till arbete, inte färre. Det
            är viktigt att samtal förs med arbetsmarknadens parter så att
            man kan komma med förslag. Jag ser fram emot förslagen. Det är
            bra att ungdomsarbetslösheten tas på stort allvar. Det är en av
            de mest diskuterade frågorna, framför allt när man möter ungdomar,
            vilket jag gör. Det gäller inte minst denna vecka när jag haft
            en praktikant hos mig, Maja Prahl. Då har vi diskuterat den här
            frågan mycket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-280" prev="i-9a236c6c1a526eff-279" who="i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW">
          <seg xml:id="i-Ba7ukpUj5Zovv7M1Ga1L33">
            Det behöver som sagt göras mer för att ungdomar ska komma i arbete.
            Vi vet att många ungdomar är arbetslösa en kort tid, och de som
            är arbetslösa eller hamnar i utanförskap saknar ofta fullständiga
            betyg. Vad mer gör regeringen, förutom jobbpakten och de förslag
            som ska komma, för att skapa fler vägar till arbete, särskilt
            för ungdomar?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-3seckR9nJ9kpHbtv67EAvu">
          Anf. 43 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-281" next="i-9a236c6c1a526eff-282" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-HxiGeMbHCxQ9ckGtSFT41K">
            Fru talman! Vi jobbar på både kort och lång sikt. Det vi gör
            på kort sikt, vilket kanske är viktigt att informera om, är att
            försöka motivera ungdomar att gå tillbaka till skolan för att
            få en grundläggande utbildning, grundskole- och gymnasieutbildning.
            De ungdomar som vi lyckas motivera, eller rättare sagt de som
            vi lyckas motivera genom folkhögskolan där ju många ungdomar nu
            faktiskt går, har i vissa situationer möjlighet att få ett förstärkt
            studiestöd på 6 500 kronor per månad. Från folkhögskolornas sida
            lyckas man ganska bra med att motivera ungdomar att gå tillbaka
            till studier.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-282" prev="i-9a236c6c1a526eff-281" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-XhSVsptseCJP7C8CoqpQsG">
            För många ungdomar är dock skolan inte ett alternativ. De vill
            komma ut och arbeta, och därför måste vi få fler arbetsgivare
            att välkomna dessa ungdomar. Då tror jag att det är oerhört viktigt
            att arbetsgivaren också får lägre kostnader. När man halverar
            arbetsgivaravgiften vid anställning av ungdomar blir det betydligt
            billigare att anställa. Det är en viktig del bland många andra
            för att få ungdomar i jobb.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PRFGJQJAYMyFwzdBPXC9Vm">
          Lastbilstrafiken
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-6dCuPcRQx34ntCZ9R6rH9j">
          Anf. 44 STINA BERGSTRÖM (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-284" next="i-9a236c6c1a526eff-285" who="i-XSuWURvcJRjSbVSYUBBuD2">
          <seg xml:id="i-JkFKXsTQP1156qjqk2yn55">
            Fru talman! I många trafikolyckor på våra vägar är lastbilar
            inblandade. Vi har alla sett de skrämmande bilderna från Tranarpsbron
            i Skåne förra veckan. Vartannat fordon på bron var en lastbil.
            En olycka mellan en lastbil och en personbil får ofta allvarliga
            följder. Ju tyngre lastbilen är, desto farligare krockvåld. Den
            tunga trafiken är inblandad i 20 procent av dödsolyckorna på vägarna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=34"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-285" prev="i-9a236c6c1a526eff-284" who="i-XSuWURvcJRjSbVSYUBBuD2" next="i-9a236c6c1a526eff-286">
          <seg xml:id="i-DndwBbykRdcg1uGK3EewmM">
            Sedan Moderaterna tog över transportpolitiken 2006 har antalet
            svenska lastbilar på vägarna ökat med nästan 80 000. En halv miljon
            svenska lastbilar åker nu på våra vägar. Vi vet också att de utländska
            lastbilarna ökar i antal hela tiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-286" prev="i-9a236c6c1a526eff-285" who="i-XSuWURvcJRjSbVSYUBBuD2">
          <seg xml:id="i-TjC5dDB2RFEPCZruCUD59w">
            Det här är inte rätt väg att gå. Att minska lastbilstrafiken
            på våra vägar är inte bara en miljöfråga, utan också en fråga
            om att rädda liv.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NS84zKn13aiyXbN8rFkUrA">
          Vad tänker infrastrukturministern göra för att minska antalet
          lastbilar på våra vägar?
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-3MNQx3rowGjseivcoLVCpC">
          Anf. 45 Statsrådet CATHARINA ELMSÄTER-SVÄRD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-288" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" next="i-9a236c6c1a526eff-289">
          <seg xml:id="i-2uUhKHAMDqF7hHeXYqKzdg">
            Fru talman! Jag tror att det är oerhört viktigt att vi inser
            att vi behöver ha alla trafikslag och alla transportslag i Sverige
            och att vi behöver optimera dem ihop så bra som möjligt. Vi kommer
            aldrig att kunna klara oss enbart med godstransporter på tåg.
            Vi behöver även kunna föra godset till tåget om det ska gå vidare
            med tåg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-289" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-288" next="i-9a236c6c1a526eff-290">
          <seg xml:id="i-HDiV3f6pbg7MAMPwhReLHR">
            Stina Bergström säger att fler lastbilar åker på våra vägar sedan
            Alliansen tillträdde. Det skulle också kunna tolkas som att tillväxten
            och efterfrågan har ökat, inte minst på gods för näringslivet,
            vilket borde ses som positivt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-290" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-289">
          <seg xml:id="i-SkTG662ai9m1MU4U4Twm34">
            Jag och regeringen jobbar för att återställa järnvägen, så att
            den får tillbaka den standard som den en gång i tiden var byggd
            för, så att man återigen vågar lita på transporter på järnväg.
            Men vi kommer också att se till att fortsätta arbetet med att
            bygga säkra och framkomliga vägar. Vi ska inte vara rädda för
            lastbilen, för även den utvecklas tekniskt, miljömässigt och bränslemässigt,
            och effektiviteten ökar.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-G7CoXDuKyUY5MSmcwgRVUR">
          Anf. 46 STINA BERGSTRÖM (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-291" next="i-9a236c6c1a526eff-292" who="i-XSuWURvcJRjSbVSYUBBuD2">
          <seg xml:id="i-WMTzwMwuEMocmCvjD6z3Cv">
            Fru talman! Jag tackar för svaret, men känner inte att vår regering
            ser problemet med den ökade lastbilstrafiken på våra vägar. Jag
            vet också att Moderaterna driver på för att få ännu längre, tyngre
            och därmed farligare lastbilar på våra vägar, så kallade monsterlastbilar,
            samt för att de lastbilarna ska få köra i hela EU. Jag körde bakom
            en 90 ton tung lastbil på vägen mellan Kaunisvaara och den nya
            malmfyndigheten i Svappavaara förra veckan. Det var en obehaglig
            upplevelse. På den 16 mil långa sträckan kommer det snart att
            gå en lastbil med malm var tredje minut. Frågan är inte om, utan
            när, en allvarlig olycka kommer att hända.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-292" prev="i-9a236c6c1a526eff-291" who="i-XSuWURvcJRjSbVSYUBBuD2">
          <seg xml:id="i-Vu2nNiddVhUSPoC9EV6Hku">
            Regeringen har tidigare inte förstått nödvändigheten av att bygga
            en järnväg på den här sträckan. Det är någonting som vi i oppositionen
            nu har drivit igenom. Hur går arbetet med den nya järnvägen till
            Kaunisvaara, ministern? När kommer den att bli färdig?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-M39RGDw79fcZLMcFQev5aM">
          Anf. 47 Statsrådet CATHARINA ELMSÄTER-SVÄRD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-293" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" next="i-9a236c6c1a526eff-294">
          <seg xml:id="i-SzmApSJpaqFnjyNTtZkZm2">
            Fru talman! Jag hade med min enkla uppfattning ett förtroende
            för att Miljöpartiet tycker att det är bra att man jobbar med
            effektivare transporter. Längre och tyngre lastbilar behöver inte
            vara någonting negativt. Vi har i Sverige jobbat väldigt framgångsrikt
            med ett projekt som heter En trave till, inte minst inom timmertrafiken
            och flistrafiken. Om lastbilarna är längre kan man de facto använda
            två i stället för tre lastbilar. Det sparar tid och bränsle och
            ger ekonomi. Det handlar kanske snarare om att göra det man gör
            effektivare. Det behöver heller inte vara miljösmart att en massa
            tåg går olastade, även om tåg i sig är bra. Det är därför vi måste
            fokusera på att optimera och göra rätt saker.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=35"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-294" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-293">
          <seg xml:id="i-YQhycmB7YBSBssHukMzLXv">
            När det gäller Pajala tror jag att Miljöpartiet är medvetet om
            att Northland Resources börjar föra ut sina produkter redan i
            år. Till i år hade vi aldrig fått en järnväg på plats.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UhMDCsptdpSe2xmAxJ3uoQ">
          Frihandeln med USA
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-RvoHN8waoBMbwMZDNMQYjT">
          Anf. 48 GUNNAR ANDRÉN (FP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-296" next="i-9a236c6c1a526eff-297" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <seg xml:id="i-TvhyeEUK6zSE83J8jz7Ryi">
            Fru talman! Jag har en fråga till statsrådet Björling. Vi har
            tidigare i dag diskuterat den svenska exporten. Hur den utvecklas
            var en viktig fråga för Socialdemokraternas ordförande i näringsutskottet,
            Jennie Nilsson. Vi har i och för sig höga ambitioner. Det är väldigt
            viktigt hur exporten utvecklas. Utan ökad export kommer vi inte
            att få någon välfärd. Vi kommer inte heller att få ökad sysselsättning
            i landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-297" prev="i-9a236c6c1a526eff-296" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz" next="i-9a236c6c1a526eff-298">
          <seg xml:id="i-5RzrRMBNrLdU5cwF6TAJ53">
            Protektionismen har en tendens att breda ut sig i världen. Ett
            av de länder som vi har anledning att ställa stora förhoppningar
            på i detta sammanhang är världens största ekonomi, nämligen Förenta
            staterna. Men Förenta staternas exportandel är bara 8 procent
            av hela ekonomin, medan vi har 50 procent.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-298" prev="i-9a236c6c1a526eff-297" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <seg xml:id="i-2VTDLcdHiLe2K6uzwy8u3M">
            Jag vet att det är ett nytt frihandelsavtal på gång med USA.
            Hur ser situationen ut för frihandeln mellan USA och Europa?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-CRnZSzaCpHRJSwzD2kDjqj">
          Anf. 49 Statsrådet EWA BJÖRLING (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-299" next="i-9a236c6c1a526eff-300" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-4jbz3DZBvfEa657xM887ra">
            Fru talman! Jag tackar för en viktig fråga. För att vi ska kunna
            öka vår export och därigenom få fler i sysselsättning och öka
            vårt välstånd krävs naturligtvis bra avtal världen över som underlättar
            för handel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-300" prev="i-9a236c6c1a526eff-299" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-301">
          <seg xml:id="i-AKgtTjpNTdjm16FgUxR9Tu">
            Ett frihandelsavtal mellan EU och USA har diskuterats under väldigt
            många år. Tidigare har man sett det som att världens två största
            ekonomier skulle gå samman. Därför har man ansett att vi i stället
            bör fokusera på andra länder, som är i större behov av detta just
            nu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-301" prev="i-9a236c6c1a526eff-300" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-302">
          <seg xml:id="i-5LpP68ZJmhM4Eunu4i7PxX">
            Men de senaste åren, framför allt efter finanskrisen, har amerikanerna
            börjat tala om Buy American. Fransmännen följde efter och drog
            hem fabriker från övriga Europa, och Tyskland hakade på. Protektionismen
            bredde ut sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-302" prev="i-9a236c6c1a526eff-301" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-PxQdHJNMExjYr2446CnxxW">
            Det är väldigt viktigt att starta förhandlingar mellan EU och
            USA. Därför har vi gjort en större rapport med flera deltagare
            från Europa och USA, där vi påvisar vikten och möjligheterna men
            också svårigheterna i de här förhandlingarna.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Qp6ZJ9sTkirHzfWFa2t6gL">
          Anf. 50 GUNNAR ANDRÉN (FP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-303" next="i-9a236c6c1a526eff-304" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <seg xml:id="i-8VWoiNdHWdRisXSnavucAc">
            Fru talman! Buy American är ett väldigt hot mot svensk sysselsättning
            över huvud taget. Det måste man inse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-304" prev="i-9a236c6c1a526eff-303" who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <seg xml:id="i-3k3V2r6sR9CLHiyA69x1uW">
            Låt mig dock flytta perspektivet till den inre marknaden i Europa.
            Väldigt många svenska företag möter stora hinder därför att enskilda
            länder, till exempel Frankrike, trots allt har väldigt många handelshinder.
            Men Tyskland slog förra året rekord med över 1 000 miljarder euro
            i export. Hur går vi vidare utöver detta frihandelsavtal med USA,
            som jag också bedömer som väldigt viktigt för svensk sysselsättning?
            Hur arbetar vi vidare med den inre marknaden och de hinder som
            fortfarande finns på det området?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=36"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-MgJGQbCTqWJXCQ5fAEfhWL">
          Anf. 51 Statsrådet EWA BJÖRLING (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-305" next="i-9a236c6c1a526eff-306" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-5T3kUqbLHYzKmKJaWoCgtG">
            Fru talman! När det gäller begynnande förhandlingar angående
            ett frihandelsavtal mellan EU och USA sätter jag stor förhoppning
            till den rapport som snart ska presenteras gemensamt av EU-kommissionen
            och USA. Man har jobbat under ett och ett halvt års tid. Jag hoppas
            verkligen att detta kommer att resultera i en tydlig signal om
            att både EU och USA nu vill starta dessa förhandlingar. Många
            medlemsländer inom EU står bakom detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-306" prev="i-9a236c6c1a526eff-305" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-Ji4L6HLfX8SaobvTeJjnL8">
            Tittar vi på EU:s inre marknad handlar det naturligtvis om att
            implementera tjänstedirektivet. När det är fullt ut implementerat
            rör det sig om en ökning på 330 miljarder som vi inte har råd
            att missa. Det handlar också om att stärka EU:s inre marknad,
            inte minst genom att vara konkurrenskraftiga utåt i världen. Det
            är även viktigt att kommande medlemsstater ansluter sig till de
            mer frihandelsvänliga länderna, så att vi får en starkare och
            tydligare röst inom Europeiska unionen. Ett tydligt exempel är
            Kroatien, som ska bli EU-medlem den 1 juli i år.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P1GCtxhJaKqJmjKnfU18wS">
          Arbetsförmedlingens uppdrag
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-74uXkeqMsdPQAgHDwDy2yF">
          Anf. 52 ANNIKA QARLSSON (C):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-307" next="i-9a236c6c1a526eff-308" who="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <seg xml:id="i-RCKv2ZiJ8XjaWgDWkMZZau">
            Fru talman! Min fråga går till arbetsmarknadsminister Hillevi
            Engström.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-308" prev="i-9a236c6c1a526eff-307" who="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz" next="i-9a236c6c1a526eff-309">
          <seg xml:id="i-9Sfw1256QK7iRfh2UrYS6E">
            Att det råder enighet inom Alliansen när det gäller hur vi vill
            få en bättre fungerande arbetsmarknad finns det en tydlighet kring.
            Vi har länge arbetat för att få till bättre förmedling och bättre
            matchning men också för att hjälpa de grupper som har svårt att
            ta sig in på arbetsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-309" prev="i-9a236c6c1a526eff-308" who="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz" next="i-9a236c6c1a526eff-310">
          <seg xml:id="i-2F9XCLVYvnHbhi7rRKaJ95">
            Det som vi inte är riktigt överens om är kopplat till hur vi
            ser på Arbetsförmedlingens uppdrag. Från Centerpartiets sida har
            vi varit tydliga med att vi gärna skulle vilja se att den arbetsförmedlande
            delen friställdes från monopol. Vi skulle göra det genom en jobbpeng
            för arbetssökande och fri etableringsrätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-310" prev="i-9a236c6c1a526eff-309" who="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz" next="i-9a236c6c1a526eff-311">
          <seg xml:id="i-QBiFdNhmXo9FynEbGv4AnK">
            Men oavsett om vi har samma uppfattning där eller inte har vi
            ansvar för att se till att det vi har här och nu fungerar bra.
            Förra veckan deltog jag på ett seminarium där vi lyssnade till
            en rapport om problematiken vid upphandling. Arbetsförmedlingen
            står för upphandlingen av kompletterande aktörer men utför också
            verksamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-311" prev="i-9a236c6c1a526eff-310" who="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <seg xml:id="i-C4zmQqzyWcBHz1woDUUkxr">
            Jag skulle vilja höra hur statsrådet ser på denna diskussion.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-WJU8HfRSyCDJ7dYa8AbKJi">
          Anf. 53 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-312" next="i-9a236c6c1a526eff-313" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-9tzH2XzXAPMFWRxRy9ZnnF">
            Fru talman! Jag tackar för frågan. Arbetsförmedlingen har ett
            väldigt viktigt och svårt uppdrag. 60 procent av de arbetssökande
            är från utsatta grupper och har väldigt svårt att hitta arbete.
            Som komplement till Arbetsförmedlingen har vi privata företag.
            Vi har avtal med 650 olika leverantörer runt om i Sverige. Det
            här är relativt nytt. Man har inte hållit på med upphandling särskilt
            många år, men kan ändå se bra resultat. Det har också gjorts undersökningar
            där detta följts upp. Vad tycker de arbetssökande om de olika
            alternativen? De tycker i princip att både Arbetsförmedlingen
            och privata jobbcoacher är bra, men de privata har fått lite bättre
            betyg.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=37"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-313" prev="i-9a236c6c1a526eff-312" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-B2gSZHjFYSmdKVVoKdizvX">
            Därför kommer vi att fortsätta med såväl en väl fungerande offentlig
            arbetsförmedling som de privata aktörerna ute i landet. Det är
            viktigt. Det gäller också möjligheten att kunna välja en privat
            aktör.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Ukqd4RsCvS4YvEga56opxA">
          Anf. 54 ANNIKA QARLSSON (C):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-314" next="i-9a236c6c1a526eff-315" who="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <seg xml:id="i-RFr29FqXgDW5FaUnLX5Wv3">
            Fru talman! Tack för svaret. Det som har lyfts fram som ett bekymmer
            kopplat till detta är att det är samma aktör som upphandlar och
            är utförare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-315" prev="i-9a236c6c1a526eff-314" who="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz" next="i-9a236c6c1a526eff-316">
          <seg xml:id="i-8xeCeJzNgBW3rUe19e4F37">
            Det man efterlyser är lite grann en bodelning av uppdraget så
            att man ser att det inte är den som själv utför verksamhet som
            också upphandlar verksamheten. Det har framkommit via samtal men
            också i den rapport som nu kommer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-316" prev="i-9a236c6c1a526eff-315" who="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz" next="i-9a236c6c1a526eff-317">
          <seg xml:id="i-6q9T9YFkScnL8x4nzanzJB">
            Man belyser också att det inte riktigt är samma villkor. De kompletterande
            aktörerna har inte tillgång till verktygslådan som Arbetsförmedlingen
            har. När vi tittar på resultaten är det inte samma sak som vi
            mäter. Det är lite intressant att fundera på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-317" prev="i-9a236c6c1a526eff-316" who="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <seg xml:id="i-6gNYQH5tSWaQpaYZSQM4Ay">
            I dag är det en kompletterande aktör. Hur tar vi nästa steg för
            att göra det möjligt att det är en likvärdig aktör som med kvalitet
            och innovation kan vara med och konkurrera om att utföra ett än
            bättre jobb, ett än bättre uppdrag på en bättre fungerande arbetsmarknad?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-79zye991zjy7ukWMJs8owo">
          Anf. 55 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-318" next="i-9a236c6c1a526eff-319" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-LDGFUUpopi2iRBMYwVQMiL">
            Fru talman! Man kan diskutera hur upphandlingar går till. Det
            kan säkert göras på ett ännu bättre sätt. Det är viktigt att de
            arbetssökande får kvalitet i det stöd de behöver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-319" prev="i-9a236c6c1a526eff-318" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU" next="i-9a236c6c1a526eff-320">
          <seg xml:id="i-Nxm2FDQeX6NgseEf83FnEg">
            Det skiljer sig lite grann åt. De interna jobbcoacherna på Arbetsförmedlingen
            hade betydligt fler klienter per förmedlare medan de privata hade
            färre. Det är viktigt att det finns både och.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-320" prev="i-9a236c6c1a526eff-319" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU" next="i-9a236c6c1a526eff-321">
          <seg xml:id="i-pHUQtDp6dvo9jZRf6VV6j">
            Det är också viktigt att man har en offentlig förmedling som
            ser till att det blir en rättssäker hantering över hela landet
            så att lika fall behandlas lika.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-321" prev="i-9a236c6c1a526eff-320" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU" next="i-9a236c6c1a526eff-322">
          <seg xml:id="i-MTqcaVbjndbkSmWNF1YtBb">
            Det kan kanske vara klokt att en offentlig förmedling har myndighetsutövning
            och fattar de beslut som är ganska stora ekonomiskt sett, som
            att besluta om arbetsmarknadsutbildning eller någon annan insats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-322" prev="i-9a236c6c1a526eff-321" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU" next="i-9a236c6c1a526eff-323">
          <seg xml:id="i-qkEhUneW43zWjDns4vLkP">
            Jag håller med Annika Qarlsson om att det behövs privata aktörer.
            Det är väldigt positivt, och det får gärna bli en ännu högre kvalitet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-323" prev="i-9a236c6c1a526eff-322" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU" next="i-9a236c6c1a526eff-324">
          <seg xml:id="i-LaqZxoSL8BeM1rcYHxAgiH">
            Grunden kvarstår dock. Det är att väldigt få arbetsgivare vill
            anställa en person som är från ett utomeuropeiskt land, har funktionsnedsättning
            eller brister i utbildning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-324" prev="i-9a236c6c1a526eff-323" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-C1LRraobo1U4fUnQFduQHb">
            Det problemet finns kvar alldeles oavsett vem som förmedlar arbetet.
            Det är en väldigt stor utmaning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FJnSiTLQmqo7f1mzvsSupB">
          Straffpåföljder
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=38"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-XVLR5P5sN4BiLwMeykiMam">
          Anf. 56 RICHARD JOMSHOF (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-325" next="i-9a236c6c1a526eff-326" who="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj">
          <seg xml:id="i-VCcKwhiDE2k74qnWJ44D38">
            Fru talman! Jag vill rikta en fråga till justitieministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-326" prev="i-9a236c6c1a526eff-325" who="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj" next="i-9a236c6c1a526eff-327">
          <seg xml:id="i-HQtKqKj9Fc1uBFxBwh5JPQ">
            Den 10 januari kunde vi läsa att en moderat arbetsgrupp ledd
            av just justitieministern föreslår att ungdomsrabatten för gärningsmän
            i åldern 1821 år ska avskaffas. I november förra året kunde vi
            läsa att samma arbetsgrupp vill slopa den så kallade tvåtredjedelsfrigivningen
            för återfallsförbrytare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-327" prev="i-9a236c6c1a526eff-326" who="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj" next="i-9a236c6c1a526eff-328">
          <seg xml:id="i-MGYDHHDtbaePyMTdzDq48g">
            Ända sedan 2010 har Sverigedemokraterna motionerat om dessa två
            förslag vid ett flertal tillfällen, i själva verket tre gånger
            för vartdera förslag. Alliansen har sedan vårt inträde i riksdagen
            kategoriskt röstat emot Sverigedemokraternas förslag i dessa frågor.
            Man har raljerat, och man har tagit avstånd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-328" prev="i-9a236c6c1a526eff-327" who="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj">
          <seg xml:id="i-XJvHii2fGtei46REadFZER">
            Jag skulle vilja fråga justitieministern hur hon ser på den samsyn
            som Moderaterna uppenbarligen har med Sverigedemokraterna i dessa
            båda frågor. Jag undrar också hur hon ser på det faktum att Moderaterna
            nu lägger fram förslag som man tidigare har valt att gå emot inte
            en utan tre gånger.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-BNsWmzHxm3uZjbeSUqQDWy">
          Anf. 57 Justitieminister BEATRICE ASK (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-329" next="i-9a236c6c1a526eff-330" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <seg xml:id="i-BPuQH6rfzArjx7orFPKqHq">
            Fru talman! Det är lite knepigt att i riksdagen stå och förklara
            hur vi resonerar i en moderat arbetsgrupp eftersom jag här ska
            företräda regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-330" prev="i-9a236c6c1a526eff-329" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn" next="i-9a236c6c1a526eff-331">
          <seg xml:id="i-L9WZvjs3KTeC3XSuhAamuW">
            Först och främst raljerar vi aldrig om något partis förslag eller
            några förslag som läggs fram i riksdagen, utan vi behandlar dem
            sakligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-331" prev="i-9a236c6c1a526eff-330" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn" next="i-9a236c6c1a526eff-332">
          <seg xml:id="i-KM5QG5fNDFFDC2Yk9YDPak">
            Det finns två problem som vi behöver hantera och diskutera ordentligt.
            Det ena är påföljder för unga lagöverträdare. Det finns en orimlighet
            i att vi gör skillnad och ger en ordentlig rabatt för den som
            är 19 år i förhållande till den som är 22 år. Det skapar orimligheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-332" prev="i-9a236c6c1a526eff-331" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn" next="i-9a236c6c1a526eff-333">
          <seg xml:id="i-4Y9CiR56KXKfHbS1g8jpq9">
            En av de viktigaste sakerna i påföljdssystemet är att straffen
            ska vara proportionerliga men också att det ska vara rimligt utifrån
            hur allmänhet och brottsoffer kan se på saken. Då tror jag inte
            skillnaden är så stor mellan de åldrarna. Det är dessutom så att
            vi har 18 år som myndighetsålder i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-333" prev="i-9a236c6c1a526eff-332" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <seg xml:id="i-ECYvrKvqrx3YWyxkKFmKDF">
            När det gäller problematiken med återfall i brottslighet jobbar
            vi med väldigt många olika verktyg. Jag får ta det i nästa inlägg.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-KP19LGvXQJvqjMYnypWPhu">
          Anf. 58 RICHARD JOMSHOF (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-334" next="i-9a236c6c1a526eff-335" who="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj">
          <seg xml:id="i-35wwHReorwjCFN9wrfkbvq">
            Fru talman! Tack för svaret. Jag menar att inskränka tvåtredjedelsfrigivningen
            och att avskaffa ungdomsrabatten är två oerhört viktiga straffrättsliga
            förslag. Det är precis den sortens rejäla krafttag mot brottsligheten
            som vi förordar och efterlyser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-335" prev="i-9a236c6c1a526eff-334" who="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj" next="i-9a236c6c1a526eff-336">
          <seg xml:id="i-Vi2LzDqbTpTHvoTx2iyQn3">
            Vi välkomnar naturligtvis att det nu finns fler, i det här fallet
            Moderaterna, som uppenbarligen delar vår syn i dessa frågor. Det
            verkar finnas en samsyn. Den finns i det här fallet mellan Moderaterna,
            vilket justitieministern påpekar, och Sverigedemokraterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-336" prev="i-9a236c6c1a526eff-335" who="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj">
          <seg xml:id="i-F78Sm1KudAjHdufRyS9EA5">
            Vore det inte rimligt att Moderaterna och kanske till och med
            Alliansen inleder samtal med i det här fallet mitt parti Sverigedemokraterna
            för att säkerställa att dessa förslag också blir verklighet?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=39"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-WP3pmF9sfEz6PCamaCMeRb">
          Anf. 59 Justitieminister BEATRICE ASK (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-337" next="i-9a236c6c1a526eff-338" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <seg xml:id="i-SjT2rHs28AY2HBzZ9dpgya">
            Fru talman! Tack för synpunkterna. Det är nog så att vår partistyrelse
            gärna vill ha ett ord med i laget innan vi antar partiets politik
            för nästa mandatperiod. Det är nog också så att vi får använda
            alliansamarbetet för att diskutera hur vi ska ha brottsbekämpningsprogrammet
            framöver innan jag arbetar med det i riksdagen. Frågan är för
            tidigt väckt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-338" prev="i-9a236c6c1a526eff-337" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn" next="i-9a236c6c1a526eff-339">
          <seg xml:id="i-HMb6agsmfck4PAVjNi4gDZ">
            Det är otroligt viktigt att fundera över hur vi ska arbeta med
            dem som återkommer i kriminalitet gång efter gång. Den villkorliga
            frigivningen som vi har är en väldig förmån som man får där möjligheterna
            till utslussning och anpassning till ett hederligt liv är väldigt
            goda och bör ges utrymme.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-339" prev="i-9a236c6c1a526eff-338" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <seg xml:id="i-Kz3irj7fcBWt5KSL6oVmEo">
            Om man direkt missbrukar det och återkommer och begår grova brott
            kan vi fundera över om man ska ha samma chans två gånger eller
            tre gånger eller om vi ska se till att man i stället ägnar sig
            mer åt behandling och verksamhet inom exempelvis fängelsets ram.
            Det gäller dem som uppenbarligen har stora problem att återgå
            till ett hederligt liv.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DKfLhq7qA8mc5N1Ndze4G3">
          Arbetskraftsinvandringen
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-VpXp3RaBWjMeHpKBRPJMED">
          Anf. 60 JONAS SJÖSTEDT (V):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-341" next="i-9a236c6c1a526eff-342" who="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X">
          <seg xml:id="i-5hhsqT1LYrUnHNaUKP2QM5">
            Fru talman! Min fråga riktar sig till arbetsmarknadsministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-342" prev="i-9a236c6c1a526eff-341" who="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X" next="i-9a236c6c1a526eff-343">
          <seg xml:id="i-CWoKwrenJ1wNMMQquA6Yse">
            Häromdagen fick vi ytterligare ett exempel på hur fel det har
            gått med systemet med arbetskraftsinvandring till Sverige. Den
            här gången var det arbetare från Kamerun som hade lockats hit
            för att arbeta med skogsplantering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-343" prev="i-9a236c6c1a526eff-342" who="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X" next="i-9a236c6c1a526eff-344">
          <seg xml:id="i-WqxsDcLi9NvJoQ8THj8GwK">
            De hade förespeglats att få en rimlig betalning och rimliga arbetsvillkor.
            När de väl kommer till Sverige visar det sig att de är grundlurade.
            Många av dem är skuldsatta för att komma hit. De har sett det
            som sin möjlighet att med hårt arbete kunna försörja sina familjer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-344" prev="i-9a236c6c1a526eff-343" who="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X" next="i-9a236c6c1a526eff-345">
          <seg xml:id="i-B9LWmEFTjnzUkLy9qGXgQJ">
            Varför kan det bli så här? Hur kan det vara så att Sverige är
            ett land dit människor luras, där de blir blåsta och där fattiga
            människor råkar ut för sådant?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-345" prev="i-9a236c6c1a526eff-344" who="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X" next="i-9a236c6c1a526eff-346">
          <seg xml:id="i-MPpN7HsHrp5LehzsrYcFCA">
            Jag menar att det beror på att Miljöpartiet och Alliansen har
            gjort en överenskommelse och ett system för arbetskraftsinvandringen
            som ger väldigt mycket makt till arbetsgivaren och företagaren
            men väldigt lite skydd åt den som kommer hit. Det utnyttjas av
            en del oseriösa företagare och arbetsgivare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-346" prev="i-9a236c6c1a526eff-345" who="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X">
          <seg xml:id="i-25ym6GeeYhGLuP9YFki75k">
            Det går att lösa. Man kan se till att de avtal som ges är juridiskt
            bindande. Hur tänker ministern att det ska lösas framöver? Det
            går inte att ha det som vi har det nu.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-5XqbQpVoYeSZrZj3p6JqkM">
          Anf. 61 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-347" next="i-9a236c6c1a526eff-348" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-PjWKaLpk7tfpMReS3PC7XB">
            Fru talman! Tack för frågan. Den är väldigt angelägen. I Sverige
            har vi ett system för arbetskraftsinvandring som har varit i kraft
            ett par år. Det ledde förra året till att 17 000 personer kom
            till Sverige och fick jobb.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-348" prev="i-9a236c6c1a526eff-347" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU" next="i-9a236c6c1a526eff-349">
          <seg xml:id="i-WreVuSzemismaCsVJatAkZ">
            Det är Migrationsverket som prövar ansökningarna. Man lyssnar
            med arbetsgivaren för att höra vilka villkor som ska gälla. Det
            ska vara kollektivavtalsliknande villkor med en minimilön på 13
            000 kronor, tror jag. Facket ska också ge sin synpunkt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=40"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-349" prev="i-9a236c6c1a526eff-348" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU" next="i-9a236c6c1a526eff-350">
          <seg xml:id="i-EEKrhhQyDmPYP2US868ijD">
            De allra flesta arbetsgivare är seriösa. När de inte är det är
            jag lika upprörd som Jonas Sjöstedt. I Sverige ska det råda sjysta
            villkor. När det ändå inte fungerar, och det är i en minoritet
            av fallen, har vi den svenska modellen där parterna agerar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-350" prev="i-9a236c6c1a526eff-349" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU" next="i-9a236c6c1a526eff-351">
          <seg xml:id="i-Jjc1EQ5ngE1h46HZjTHJBN">
            Det kan vi se i det fall som togs upp i tv häromdagen. Facket
            ska förhandla med arbetsgivaren och tvinga fram de rätta villkoren.
            Ytterst har facket också stridsåtgärder i sin arsenal av åtgärder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-351" prev="i-9a236c6c1a526eff-350" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-6NX12RGRFVCxtshbLT1VpE">
            I det här fallet tycks det vara så att den svenska modellen fungerade.
            Såvitt jag har förstått har arbetsgivaren betalat ut de löner
            som man också utlovade. Men jag är lika upprörd som Jonas Sjöstedt
            över förfarandet.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-DhdBzmjHnc4iWPyhXeiVLW">
          Anf. 62 JONAS SJÖSTEDT (V):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-352" next="i-9a236c6c1a526eff-353" who="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X">
          <seg xml:id="i-N86N9hhyFbtnv4xVWhDndT">
            Fru talman! Jag delar inte uppfattningen att den svenska modellen
            fungerar här. Det är någonting helt annat som inte fungerar. Det
            skulle vara väldigt enkelt att göra någonting åt det. Jag har
            tre förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-353" prev="i-9a236c6c1a526eff-352" who="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X" next="i-9a236c6c1a526eff-354">
          <seg xml:id="i-AuzDQ7XnU2d9XHk7jYaopC">
            Det första är att det avtal som ingås, det arbetserbjudande som
            finns, ska vara legalt bindande. Det ska vara ett bindande avtal.
            Det är det inte i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-354" prev="i-9a236c6c1a526eff-353" who="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X" next="i-9a236c6c1a526eff-355">
          <seg xml:id="i-87y7tCJ6yzEtKSMUvEoAnf">
            Det andra är att Skatteverket ska följa upp att man har betalat
            skatt och betalat ut lön. Det är också rimligt för att man inte
            ska fuska med skatten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-355" prev="i-9a236c6c1a526eff-354" who="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X" next="i-9a236c6c1a526eff-356">
          <seg xml:id="i-WuEsRacu8YpCH5DQ4YQJSk">
            Det tredje är att den som ger sig till känna och påtalar missförhållanden
            inte ska sändas ut ur landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-356" prev="i-9a236c6c1a526eff-355" who="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X" next="i-9a236c6c1a526eff-357">
          <seg xml:id="i-FJjUktwCL2TQLE7ECE863w">
            Detta är toppen på ett isberg. Det är hundratals, kanske tusentals
            människor, som utnyttjas i restauranger, i skogsplantering, i
            städning och också på andra ställen. Det är en hel sektor på vår
            arbetsmarknad som växer fram.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-357" prev="i-9a236c6c1a526eff-356" who="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X">
          <seg xml:id="i-XK1i7PXA7mt5WmD3As2W2T">
            Vi kan se hur det har handlats med arbetserbjudanden, till exempel
            från chefer för McDonalds. Vi kan se hur seriösa företag konkurreras
            ut av oseriösa. Vad är det för fel på dessa tre förslag? Varför
            ska vi inte ha bindande erbjudanden? Varför ska Skatteverket inte
            följa upp? Och varför ska den som slår larm inte kunna få en sorts
            amnesti?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-VcGiJJHzkBqpMxazNpujRv">
          Anf. 63 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-358" next="i-9a236c6c1a526eff-359" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-Etp9R9uxTYBnbozrbh8inW">
            Fru talman! I grunden har Vänsterpartiet en annan uppfattning
            om arbetskraftsinvandring. Jag är stolt över att Sverige kan vara
            ett öppet land som människor ska kunna komma till från till exempel
            Kamerun för att arbeta, försörja sig och få en bättre framtid.
            Men det ska råda sjysta villkor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-359" prev="i-9a236c6c1a526eff-358" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU" next="i-9a236c6c1a526eff-360">
          <seg xml:id="i-FsCjtQBW6UqyRWH3FPugwP">
            Då tror jag att det är viktigt att man har den princip som gäller
            dels dem som är födda i Sverige, dels dem som är födda i andra
            länder. Samma villkor ska gälla på den svenska arbetsmarknaden.
            Där är vi överens med facken; inte heller facken efterfrågar en
            ändring av den svenska modellen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-360" prev="i-9a236c6c1a526eff-359" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU" next="i-9a236c6c1a526eff-361">
          <seg xml:id="i-KfbNSvYx7H9eiMqMNzZCTM">
            Det uppdrag som regeringen har gett till Migrationsverket om
            skärpta kontroller på företagen, det vill säga att det ska vara
            seriösa företag, är viktigt. Det är också viktigt att dessa skärpta
            kontroller verkligen sker. Redan nu kan man se att Migrationsverket
            jobbar mer aktivt med att kontrollera företagen, och man har skärpta
            kontroller i vissa branscher, till exempel skogsnäringen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=41"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-361" prev="i-9a236c6c1a526eff-360" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-Efv7TiRTknmBuWyHrVkN6W">
            Jag blev ändå lättad när jag kunde se att den svenska modellen
            verkligen håller vad den utlovar genom att man kunde hitta en
            lösning där arbetstagarna får den rättmätiga lönen. I grunden
            är det ett system som fungerar väl. Sedan finns det alltid en
            eller annan arbetsgivare som vill missbruka systemet. Det är dem
            vi ska försöka klämma åt, inte dem som kommer från andra länder
            för att arbeta under sjysta villkor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CagDJGS63LCjVbeNHU2KjJ">
          Utskeppning av malm
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-EEAsa9JBFrjA34AE91aYD6">
          Anf. 64 ROLAND UTBULT (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-362" next="i-9a236c6c1a526eff-363" who="i-KHxTD13x4T7QRobXtjMm4K">
          <seg xml:id="i-DQ3Ydd9VWeyoyZN8wKJEZ3">
            Fru talman! Jag har en fråga till infrastrukturministern. Jag
            vet att regeringen satsar på den viktiga gruvnäringen. Nu diskuteras
            också vilka vägar malmen ska ta genom Sverige när den exporteras
            ut i världen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-363" prev="i-9a236c6c1a526eff-362" who="i-KHxTD13x4T7QRobXtjMm4K" next="i-9a236c6c1a526eff-364">
          <seg xml:id="i-KUa5K5WvxXtLCeqFkULhAv">
            En av de tänkbara vägarna går från Ludvika ned väster om Vänern
            och ut till Lysekil i Bohuslän. Lysekil har i Brofjorden Sveriges
            djupaste hamn, som kan ta båtar på upp till 450 000 ton. Det är
            förmodligen den enda plats i Sverige där det går att bygga en
            djuphamn för superbåtar. Närheten till det öppna Västerhavet,
            Nordsjön och Atlanten är omedelbar. Tillväxtverket har lagt in
            området som riksintresse just för ändamålet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-364" prev="i-9a236c6c1a526eff-363" who="i-KHxTD13x4T7QRobXtjMm4K">
          <seg xml:id="i-MFaabz7dK9SYGK9kGqx4vc">
            Det finns alternativa sträckor för malmen genom Östersjön, men
            då får man bara föra båtar på max 80 00090 000 ton. Detta är också
            en stark miljöfråga eftersom det handlar om långa sträckor innan
            man når öppet hav.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KtJjg1Tsvsjefz8FbV9NkE">
          Min fråga är: Hur ser ministern på vägarna och de olika alternativen
          för utskeppning av våra viktiga malmfyndigheter?
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-UV9thAcLejXuky2EKopubA">
          Anf. 65 Statsrådet CATHARINA ELMSÄTER-SVÄRD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-366" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" next="i-9a236c6c1a526eff-367">
          <seg xml:id="i-DKayQKw4G2ei9TjVPDUFsq">
            Fru talman! Det är egentligen en fantastisk möjlighet vi har
            när vi å andra sidan säger att vi diskuterar problem. Situationen
            i Bergslagen, där man har bestämt sig för att återöppna gruvor,
            innebär utmaningar för hela transportsystemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-367" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-366" next="i-9a236c6c1a526eff-368">
          <seg xml:id="i-SzcixwZx3q3AhNGMC34DQ6">
            Det som görs nu i nära tid är att man får ordning på järnvägen
            för det som ska gå ut till Oxelösund. Det är egentligen inte en
            förgävesinvestering. Det finns även andra företag, inte minst
            i Ludvika och Grängesbergsområdet. Vi har också ABB med sina stora
            och tunga transformatorer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-368" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-367">
          <seg xml:id="i-7dzHvThGJ8uyyJZqTQ6wqU">
            Frågan om vad som ska hända över tid arbetar man med mellan kommunerna
            och regionerna tillsammans med Trafikverket. Jag kan nämna att
            det inte bara är Lysekil som är intresserat. Gävle är lika intresserat.
            För dem som ska transportera handlar det om att se till tid och
            färre omlastningar. Sedan är frågan om lasten ska gå vidare ut
            till Europa eller till exempel till Asien.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-7vBtNJLf6HwkzkSdf43fGQ">
          Anf. 66 ROLAND UTBULT (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-369" next="i-9a236c6c1a526eff-370" who="i-KHxTD13x4T7QRobXtjMm4K">
          <seg xml:id="i-9zESNeMKiy2eRWJP4Tz6rZ">
            Fru talman! Jag tackar infrastrukturministern. Jag håller med;
            jag ser inte detta som ett problem utan som en stor möjlighet.
            Som ministern säger är detta en kommunal, en regional och en nationell
            fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-370" prev="i-9a236c6c1a526eff-369" who="i-KHxTD13x4T7QRobXtjMm4K" next="i-9a236c6c1a526eff-371">
          <seg xml:id="i-Qufp7QuNd5BdRSKXWXj5fD">
            Banan väster om Vänern kommer att kräva en del kostnader. Men
            de är hanterbara. Jag hör att ministern nämner Oxelösund, Gävle
            och så vidare. När det gäller det alternativet vill jag säga även
            om detta kanske inte är ett tillfälle då man argumenterar emot
            varandra att genom Östersjön måste man omlasta i Rotterdam för
            export till Asien, vilket innebär stora fraktkostnader. Dessutom
            tillkommer ökade kostnader i samband med EU:s svaveldirektiv,
            som alltså är en kostnad som läggs på de båtar som far över haven.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=42"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-371" prev="i-9a236c6c1a526eff-370" who="i-KHxTD13x4T7QRobXtjMm4K" next="i-9a236c6c1a526eff-372">
          <seg xml:id="i-RaQsG4KbLDqXyqv9guq9V6">
            Detta betyder att Lysekils hamn ligger mycket bra till, inte
            minst med tanke på miljön. Det handlar om en lång sträcka på järnväg
            och närhet till det stora havet i väster som binder oss samman
            med den övriga världen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-372" prev="i-9a236c6c1a526eff-371" who="i-KHxTD13x4T7QRobXtjMm4K">
          <seg xml:id="i-B4tubNM5gwXkmDskjhv2tt">
            Hur stor vikt lägger infrastrukturministern vid en lång färd
            på järnväg och kort väg ut till havet, både ur miljösynpunkt och
            när det gäller att korta transportvägen för export av den svenska
            malmen?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Jn5gn2u42Rp7nxmx8DrKsR">
          Anf. 67 Statsrådet CATHARINA ELMSÄTER-SVÄRD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-373" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" next="i-9a236c6c1a526eff-374">
          <seg xml:id="i-3QsKGBWYzhjZy5bo9wwyae">
            Fru talman! Den svåra frågan skulle jag egentligen kunna besvara
            först om det vore jag själv som infrastrukturminister som både
            köpte och sålde transporten. Mitt ansvar är att se till att vi
            har ett transportsystem som hänger ihop och där vi har en järnväg
            som är robust och tillförlitlig och som hänger ihop med till exempel
            hamn, väg eller flyg. I det här fallet blir det kopplat till sjöfart.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-374" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-373">
          <seg xml:id="i-EDADysso2QvSvnVbmixZGK">
            Det optimala för den som ska använda sig av transporterna är
            förutsägbarheten i tiden, i kostnaden och i funktionen. Beroende
            på vad olika hamnar har som står till buds blir det en del i en
            diskussion där man gör sina upplägg för transporterna. Det vi
            ser just nu i nära tid är att vi behöver göra någonting åt järnvägen
            för gruvtransporterna men också för den ökade personpendling som
            blir i Bergslagens område. Diskussion pågår, men till syvende
            och sist gäller det som avtalas mellan säljare och köpare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RMgGH6JZDJWx72t9CPxhrd">
          Ungdomsarbetslösheten och utbildningen
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-TWtgK7osDKbVjUDYMGQibu">
          Anf. 68 IBRAHIM BAYLAN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-376" next="i-9a236c6c1a526eff-377" who="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <seg xml:id="i-YVwZGU4KWuAEcuHkK287qK">
            Fru talman! Ungdomsarbetslösheten i Sverige är alldeles för hög
            om man jämför med andra jämförbara länder. Vi har sett en situation
            det senaste året där arbetslösheten generellt ökar och där risken
            är stor att ungdomsarbetslösheten blir ännu högre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-377" prev="i-9a236c6c1a526eff-376" who="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX" next="i-9a236c6c1a526eff-378">
          <seg xml:id="i-MBENCn8qxusvjfoBhLTPto">
            En av de bästa försäkringarna mot ungdomsarbetslöshet är en fullgången
            gymnasieskola eller, ännu bättre, en högskoleutbildning. Det vet
            vi. Samtidigt som vi ser att ungdomsarbetslösheten ökar och att
            arbetslösheten generellt ökar i vårt land ser vi att utbildningsmöjligheterna
            minskar. De gymnasiala yrkesutbildningarna tappar elever hela
            tiden efter regeringens gymnasiereform. Samtidigt ser vi att antalet
            högskoleplatser i vårt land minskar drastiskt med 10 000 i år
            och 10 000 nästa år, det vill säga 20 000 platser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-378" prev="i-9a236c6c1a526eff-377" who="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <seg xml:id="i-ShGcTkDSviLsRw3kb3xLAt">
            Min fråga till arbetsmarknadsministern, som ju har ansvar för
            den skyhöga arbetslösheten, är: Hur tänker regeringen när man
            tar bort utbildningsmöjligheter för ungdomar när vi vet att det
            är den viktigaste vägen till arbete?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=43"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-C8axQuJmzJ6WZdDxBQt8Z9">
          Anf. 69 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-379" next="i-9a236c6c1a526eff-380" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-P8zvxn6fAzFegJ8QfULCoY">
            Fru talman! Jag tackar för frågan. Jag håller med Ibrahim Baylan
            om att utbildning är den viktigaste faktorn för att minska arbetslöshet.
            Det är helt riktigt. Det är de ungdomar som har brister i sin
            utbildning som har det allra svårast att komma tillbaka och komma
            in. Där gör vi mycket. Det handlar inte minst om de stora reformer
            som ska leda till att fler ungdomar helst varenda ungdom ska kunna
            gå igenom hela grundskolan och gymnasieskolan utan att hoppa av.
            Därför är förändringen inom yrkesutbildningen väsentlig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-380" prev="i-9a236c6c1a526eff-379" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU" next="i-9a236c6c1a526eff-381">
          <seg xml:id="i-JwY66LEAijPKq5Njj6Kvu3">
            Men vi är inte riktigt nöjda. Ett av skälen handlar om att de
            ungdomar som går på yrkesprogram sällan får den praktik på 15
            veckor per läsår som de har rätt till. Därför har regeringen satsat
            drygt 2 miljarder på att stärka yrkesutbildningarna och stärka
            lärarnas kompetens och ge dubbelt så hög ersättning till de arbetsgivare
            som tar emot ungdomar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-381" prev="i-9a236c6c1a526eff-380" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-HFVSEaZnN6UTNuTWnWgP5z">
            I grunden handlar det om att uppvärdera framför allt yrkesutbildningarna.
            Det är viktigt med teoretiska utbildningar, men det har varit
            alldeles för stort fokus på det, vilket har gjort att många ungdomar
            har hoppat av skolan. Nu satsar vi mycket på yrkesutbildning.
            Vi satsar för innevarande år på 18 000 fler utbildningsplatser.
            Utbildning är viktigt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-6vJAzFCqmxKwV62JY8bRk6">
          Anf. 70 IBRAHIM BAYLAN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-382" next="i-9a236c6c1a526eff-383" who="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <seg xml:id="i-KxtMuWaaY6sznVQso6zTMy">
            Fru talman! Jag tackar arbetsmarknadsministern. Vi kan hålla
            med varandra om att utbildning är viktigt. Men arbetsmarknadsministern
            tycks vara oinformerad om att regeringens reform på gymnasieskolsidan
            har lett till en ganska stor flykt från yrkesutbildningarna fast
            vi vet att de leder till arbete i betydligt högre grad än de teoretiska
            utbildningarna på gymnasieskolan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-383" prev="i-9a236c6c1a526eff-382" who="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX" next="i-9a236c6c1a526eff-384">
          <seg xml:id="i-EztrPqQDJdnnWqscaRrcEr">
            På samma sätt ser vi att antalet högskoleplatser i vårt land
            minskar drastiskt i ett läge när många ungdomar knackar just på
            högskolans port. Det är ett känt fenomen från lågkonjunkturer
            att många ungdomar rationellt tänker: Nu är det dåligt tryck på
            arbetsmarknaden bäst att skaffa sig en utbildning! Om tre fyra
            år, när jag är klar med utbildningen, kanske möjligheterna är
            bättre på arbetsmarknaden. Det är ett ganska klokt och sunt tänkande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-384" prev="i-9a236c6c1a526eff-383" who="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <seg xml:id="i-K5fJMCHUcWWsox1tczZj3o">
            Min fråga blir: Varför prioriterar regeringen i varje läge ineffektiva
            skattesänkningar framför att ge ungdomar möjligheter till utbildning,
            som leder till arbete? Det vet vi ju, arbetsmarknadsministern.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-PCaN56FkTahA95yvmMvqqu">
          Anf. 71 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-385" next="i-9a236c6c1a526eff-386" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-TRr3rt3op85xr4xkA7AADZ">
            Fru talman! Utbildning är viktigt. Det är en prioriterad fråga.
            Regeringen har genomfört väldigt stora reformer för att varje
            barn och ungdom ska kunna gå igenom skolan och få godkända betyg.
            Det handlar om bättre lärarutbildning, tätare uppföljningar, betyg,
            kvalitet och så vidare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-386" prev="i-9a236c6c1a526eff-385" who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <seg xml:id="i-S4jf6BTugZrx2bNWzvgTbg">
            Låt oss fokusera på yrkesutbildningen. Den är avgörande. Forskningen,
            till exempel IFAU, är mycket tydlig med att när den gjordes treårig
            och högskoleförberedande för alla ungdomar fick man de stora avhoppen.
            Ungdomar är precis som alla andra; de är olika. Det är lika viktigt
            att lyfta fram de ungdomar som är praktiskt begåvade. Därför är
            det viktigt att inte tvinga alla ungdomar bli högskoleförberedda
            utan försöka ge dem stöd för att de ska få en bra yrkesutbildning.
            Alla ska kunna få högskolebehörighet och har rätt till det, men
            alla ska inte tvingas in genom samma nyckelhål. Vi ska lyfta fram
            våra ungdomar precis för det de är, nämligen individer. Vi ska
            satsa lika mycket på de teoretiskt motiverade som på de praktiskt
            motiverade, och vi ska framför allt se till att alla ungdomar
            klarar skolan. Det är så vi kan få bukt med ungdomsarbetslösheten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UERiKYnd7kjtMdr2BxSHaw">
          Främjande av exporten
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=44"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-SUTBFA7oAraFDyUjfpusb9">
          Anf. 72 BÖRJE VESTLUND (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-387" next="i-9a236c6c1a526eff-388" who="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <seg xml:id="i-S5ZwMJwMFATJQ82rpuSmyD">
            Fru talman! Jag vill ställa min fråga till statsrådet Ewa Björling.
            Den handlar lite grann om samma ämne som har debatterats tidigare
            i dag, nämligen programmet för en fördubblad export till 2015.
            Det skulle ge 500 000 nya jobb.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-388" prev="i-9a236c6c1a526eff-387" who="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9" next="i-9a236c6c1a526eff-389">
          <seg xml:id="i-8p6dijKvzYVGfn41qFv636">
            Nu visar nya rapporter att det går åt helt fel håll. Vi ligger
            till exempel på 17:e plats i EU, och vi har legat betydligt högre
            upp. 50 procent av vår bnp är export. Medelvärdet i Europa ligger
            på 64 procent.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-389" prev="i-9a236c6c1a526eff-388" who="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <seg xml:id="i-UoxDNudhBZjZuGgrYADu1t">
            Den 40-punktslista som statsrådet så förtjänstfullt har tagit
            fram behöver nu kompletteras. Jag undrar när statsrådet kommer
            att presentera ytterligare förslag för att gynna exporten.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-4rS5rSRQMkxUdFLNmAonYM">
          Anf. 73 Statsrådet EWA BJÖRLING (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-390" next="i-9a236c6c1a526eff-391" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-MHrEYo9UzCs11KyS5uj42N">
            Fru talman! Tack för en mycket viktig fråga som berör hela Sverige.
            Vi är ett mycket exportberoende land. Exporten skapar sysselsättning,
            välfärd och tillväxt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-391" prev="i-9a236c6c1a526eff-390" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-392">
          <seg xml:id="i-G9zvaoS2Pd6PBWeRmCfMtS">
            Vi lanserade exportvisionen redan 2010. Då satte vi som mål att
            vi skulle fördubbla exporten på fem år. Det var en mycket ambitiös
            vision. Den var också mycket viktig. Det är viktigt att vara ambitiös.
            Det gjorde att alla de organisationer som arbetar med exportfrämjande,
            alla våra ambassader och konsulat engagerade sig för att tänka:
            Hur kan vi bli mer effektiva? Hur kan vi bli vassare?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-392" prev="i-9a236c6c1a526eff-391" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN" next="i-9a236c6c1a526eff-393">
          <seg xml:id="i-7n9zgo2hzJW7sYV4ocSiud">
            Sedan dess har också väldigt mycket hänt när det gäller exporten.
            På UD och på våra ambassader har vi tagit fram tydliga, långsiktiga,
            främjandeplaner. Vi har gjort en sammanslagning av Exportrådet
            och Invest Sweden till Business Sweden för att bli mer effektiva
            och kunna finnas på fler platser ute i världen. Det är bara några
            av de exempel som vi har på den här 40-punktslistan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-393" prev="i-9a236c6c1a526eff-392" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-CsFiAPgN7nwuRCYpheHJBG">
            Många åtgärder kan vi vidta själva, en del är vi beroende av
            EU för att kunna vidta och andra ligger på global nivå.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Dcm2PEUTHtCo7STiGA16qS">
          Anf. 74 BÖRJE VESTLUND (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-394" next="i-9a236c6c1a526eff-395" who="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <seg xml:id="i-L7vmH3JZ5i3HtHDoHPjCXo">
            Fru talman! Där kan vi säkert göra mycket. Vi kan också göra
            mycket för att få fler små och medelstora företag att börja satsa
            på export. Där är inte minst den inre marknaden oerhört viktig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-395" prev="i-9a236c6c1a526eff-394" who="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9" next="i-9a236c6c1a526eff-396">
          <seg xml:id="i-RoXgMbqiByvftLq9ttAgfr">
            Vi hade ett mycket intressant seminarium i näringsutskottet i
            går. Där kunde vi konstatera att stora EU-länder, som till exempel
            Tyskland, sätter upp den ena konstiga regeln efter den andra när
            svenska företag och även andra företag ska etablera sig på den
            inre marknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-396" prev="i-9a236c6c1a526eff-395" who="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <seg xml:id="i-V6dwQdzfF2nnUMMQGoAJng">
            Med tanke på att man har arbetat ganska hårt med inremarknadsakten
            I och nu börjar med inremarknadsakten II undrar jag vilka åtgärder
            Konkurrenskraftsrådet är berett att vidta för att slopa det kanske
            är för mycket att kalla det protektionism en del handelshinder
            som man envisas med att ha kvar, speciellt i EU:s stora länder.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=45"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-43i74V5ipyRZWE88ua5LF5">
          Anf. 75 Statsrådet EWA BJÖRLING (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-397" next="i-9a236c6c1a526eff-398" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-TATNi2LxuubeZDuPD5GpAy">
            Fru talman! Jag vill vara tydlig med att jag redan tidigare har
            sagt att vi inte kommer att nå fördubblingsmålet redan 2015. Det
            finns uppdaterat på UD:s hemsida, där de 40 åtgärderna också är
            listade. Det kompletteras och förnyas hela tiden med det som händer
            och sker här hemma i Sverige, i EU och i övriga världen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-398" prev="i-9a236c6c1a526eff-397" who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <seg xml:id="i-MFWbZUFoVEx5MDYcyNo7XF">
            Det är naturligtvis viktigt att riva fler hinder och underlätta
            för fri rörlighet på EU:s inre marknad. Det, tillsammans med fred,
            var tanken med hela EU-projektet. Vi jobbar för det varje dag.
            Vi jobbar för att både inremarknadsakten del I och del II så mycket
            som möjligt ska inriktas på ökad konkurrenskraft och externa relationer
            till övriga omvärlden. Men det finns också fler protektionistiska
            länder. Vi ser också att gamla handelshinder inte rivs i samma
            takt som nya handelshinder byggs. Där behöver vi all draghjälp
            vi kan få, inte minst från nya medlemsstater i EU. Ett tydligt
            exempel är Kroatien som kommer med den 1 juli.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RygDeMM1PQP3ZsdTVFSXjS">
          Framtidsutsikter efter avtjänat straff
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-SoTtAFJY3V945ncXNqAXbk">
          Anf. 76 BORIANA ÅBERG (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-399" who="i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7">
          <seg xml:id="i-U8giNPZqFj5SV2p6DMMzL1">
            Fru talman! Jag träffade en 19-åring som efter villkorlig frigivning
            hade börjat studera på folkhögskola. Han valde att berätta om
            sin bakgrund för sina lärare och studiekamrater. Det skulle han
            inte ha gjort. Efter någon vecka meddelade rektorn att 19-åringen
            inte fick fortsätta sin utbildning. Han hade inte gjort sig skyldig
            till något brott. Han hade inte skjutit någon, varken fysiskt
            eller verbalt, men personal och elever kände sig obehagliga till
            mods på grund av hans förflutna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8RHKidnH91JL2o9Wj78v46">
          Min fråga är: Vad gör justitieministern för att människor som
          har avtjänat sitt straff ska kunna återgå till ett normalt liv
          i samhället?
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-YJ1GtHh7P4Y4kFadHS7u8k">
          Anf. 77 Justitieminister BEATRICE ASK (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-401" next="i-9a236c6c1a526eff-402" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <seg xml:id="i-J2xECQwog2GwBQBkuKcZp7">
            Fru talman! Jag blir mycket upprörd när jag hör sådana här exempel,
            även om jag inte ska kommentera enskilda fall. Det får inte vara
            så att människor som har avtjänat sitt straff inte kan få en andra
            chans.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-402" prev="i-9a236c6c1a526eff-401" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn" next="i-9a236c6c1a526eff-403">
          <seg xml:id="i-RpNW5YhTPrDFyfQPsZ2CgV">
            Vi har i dag fått ett system där fler och fler arbetsgivare väljer
            att ta utdrag ur belastningsregistret och stämplar ut dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-403" prev="i-9a236c6c1a526eff-402" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn" next="i-9a236c6c1a526eff-404">
          <seg xml:id="i-Fh5VBQYVAJcn9GG5MaAz2Q">
            I går var arbetsmarknadsministern och jag på Hinseberg, där vi
            har kvinnliga intagna. Det har blivit en kvinnofälla. I princip
            är hela den offentliga verksamheten stängd. Jag träffade vårdutbildade
            som inte längre har en chans att komma tillbaka på arbetsmarknaden.
            Jag träffar ofta människor som utsätts för den här situationen,
            och det är oacceptabelt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-404" prev="i-9a236c6c1a526eff-403" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <seg xml:id="i-PqETHWgb7gcizDBYM4BL5o">
            Nu försöker vi tillsammans se vad vi ska göra för att den här
            typen av utdrag eller information ska bli relevant och man ska
            kunna skära den smalare. Det finns naturligtvis en viss typ av
            brottslighet där det är helt oacceptabelt att man kommer i kontakt
            med barn. Men många ungdomar begår brott, och de är faktiskt inte
            dömda att bli kriminella för resten av sina liv. Det måste samhället
            förstå.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=46"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-GeMLQy5ogpSRxT2HLGTTK8">
          Anf. 78 BORIANA ÅBERG (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-405" who="i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7">
          <seg xml:id="i-TM9CryyxkrUmEhkkg5QP6i">
            Fru talman! Jag tackar justitieministern för svaret. Det är mycket
            glädjande att justitieministern har observerat problemet med okynneskrav
            på strafflöshetsintyg. Som justitieministern sade är det naturligtvis
            berättigat att kräva att människor som jobbar med barn inte ska
            ha gjort sig skyldiga till vissa brott eller att människor som
            har säkerhetsklassade arbetsuppgifter inte är brottslingar. Men
            detta verkar nästan ske rutinmässigt. Förra året krävde 200 000
            människor utdrag ur belastningsregistret för att presentera för
            presumtiva arbetsgivare eller hyresvärdar. Det lägger ribban ännu
            högre för dem som vill leva ett laglydigt liv.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-13mdbM4q7XCpusxrsGyoQv">
          Tänker ministern initiera någonting som kan förändra detta missbruk
          av systemet?
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-YLvRLZoV4NG4uW7QyFje28">
          Anf. 79 Justitieminister BEATRICE ASK (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-407" next="i-9a236c6c1a526eff-408" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <seg xml:id="i-83gTMQhrjf8SXuahg1VcHr">
            Fru talman! Som jag tidigare sade pågår ett arbete för att göra
            det möjligt att få ut mer relevant information. I dag är det den
            enskilde själv som får begära utdrag ur belastningsregistret och
            lämna över det. Det är ett klumpigt instrument. Belastningsregistret
            var ursprungligen enbart gjort för polisens egen verksamhet, men
            nu används det till någonting helt annat. Det pågår diskussioner
            och arbete kring detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-408" prev="i-9a236c6c1a526eff-407" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn" next="i-9a236c6c1a526eff-409">
          <seg xml:id="i-2Db61fusksMARHib7fYM5T">
            Vi har också ett arbete i gång på kortare sikt. Kramiverksamheten,
            det samarbete som finns mellan arbetsmarknad och kriminalvård,
            arbetar i dag för att de enskilda intagna själva ska kunna berätta
            om vad som hänt och hantera det på ett bra sätt. Men det är inte
            lätt att komma ut och vara stämplad i pannan fast man har avtjänat
            sitt straff. Det är svårt att komma i gång med ett nytt liv med
            den uppförsbacke som man får på det här viset.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-409" prev="i-9a236c6c1a526eff-408" who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <seg xml:id="i-EgFjyecuXxccqY7YAdEH94">
            Vi arbetar också mycket för att förstärka bland annat yrkesutbildningar
            inom kriminalvården, därför att det är ett sätt att få fler att
            kunna få ett riktigt arbete.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8VSxL2FoUKHa8aRmftFKUn">
          Amorteringskrav
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-RCPRkofuKHdCwoS4o2xBWh">
          Anf. 80 PER BOLUND (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-410" next="i-9a236c6c1a526eff-411" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-3BBuE8qsgsGskf7wsMa3Zy">
            Fru talman! Min fråga går till finansmarknadsministern, som har
            varit lite undersysselsatt här i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-411" prev="i-9a236c6c1a526eff-410" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-412">
          <seg xml:id="i-M9zE8HDKCFN4r27NYV7TQV">
            De svenska hushållens skuldsättning ligger på väldigt höga nivåer.
            Enligt riksbankschefen har skuldsättningen blivit så hög i förhållande
            till inkomsterna att det medför risker för den svenska ekonomin
            och för finansiell instabilitet. Riksbankschefen har också antytt
            att Riksbanken inte nu längre kan sätta så låg ränta som man skulle
            vilja för att man om man gör det riskerar att få ytterligare en
            påfyllning av skulderna och ännu högre skuldnivåer. En för hög
            ränta riskerar att i sin tur ge mindre investeringar och att öka
            på arbetslösheten i en situation där vi närmar oss 8 ½ procents
            arbetslöshet och varslen duggar tätt över Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-412" prev="i-9a236c6c1a526eff-411" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-AkXyTVZ3woWwSdU3KcUJsT">
            Jag vill hävda att regeringen tyvärr har blundat för de här riskerna
            och att man inte har vidtagit de åtgärder som är nödvändiga. Nu
            föreslår riksbankschefen att regeringen ska införa amorteringskrav.
            Responsen från regeringen verkar vara lite oklar. Anders Borg
            säger i DN att han inte vill ha amorteringskrav, medan finansmarknadsminister
            Norman i Svenska Dagbladet inte utesluter tuffare amorteringskrav.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=47"/>
        <note xml:id="i-6tSet4xuUyA6895qrytjkH">
          Vad är egentligen regeringens linje när det gäller amorteringskrav,
          och vad tänker regeringen göra åt skuldsättningen?
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-WsH1BTVdwQ3CoJvNxrNttM">
          Anf. 81 Statsrådet PETER NORMAN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-414" next="i-9a236c6c1a526eff-415" who="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <seg xml:id="i-Fk9jL3CCT9hA9pCcCMz3LV">
            Fru talman! Tack för frågan, Per Bolund! Jag vet att Per Bolund
            har ett stort engagemang när det gäller detta, så jag är glad
            att få frågan just från honom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-415" prev="i-9a236c6c1a526eff-414" who="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C" next="i-9a236c6c1a526eff-416">
          <seg xml:id="i-AUXcREkiV2PpViUhKm23cJ">
            Hushållens skuldsättning är hög. Den är på ungefär 160 procent
            av disponibel inkomst. När vi och andra bedömare det kan vara
            Världsbanken, valutafonden eller OECD tittar på svensk ekonomi
            framstår siffran som en varningslampa för Sverige, till skillnad
            från alla andra siffror som är goda jämfört både med historien
            och med övriga Europa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-416" prev="i-9a236c6c1a526eff-415" who="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C" next="i-9a236c6c1a526eff-417">
          <seg xml:id="i-J3rA8yqkv6ntHufb1pfKn1">
            Jag tycker att det är behjärtansvärt att få ned hushållens skuldsättning.
            Andra sidan av myntet är, som Per Bolund säger, att vi har en
            dålig amorteringskultur i Sverige. Det är för många som inte amorterar
            på sina huslån.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-417" prev="i-9a236c6c1a526eff-416" who="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <seg xml:id="i-K2Vahxqb2sYYQCogf9gto1">
            Låt mig använda mitt nästa anförande till att utveckla detta
            mer, men låt mig också säga nu att om vi till exempel skulle kräva
            amortering på 30 år skulle det innebära att ett hushåll med 3
            miljoner i skuld behöver betala 8 300 kronor i månaden i amortering.
            Detta tror jag är svårt både för hushållen och för Sveriges ekonomi.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-41VkwDspjdSSpdsj76ZiCV">
          Anf. 82 PER BOLUND (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-418" next="i-9a236c6c1a526eff-419" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-2rAiWk1hMssfBUJqpNKJvs">
            Fru talman! Tack, finansmarknadsministern, för svaret! Jag är
            glad att vi delar synen att det faktiskt är ett problem att hushållens
            skuldsättning har tillåtits stiga till så höga nivåer. Det är
            värt att minnas att innan kraschen i Sverige i början av 90-talet
            låg hushållens skuldsättning på runt 90 procent av den disponibla
            inkomsten. I ljuset av det är den skuldsättning vi har nu mycket
            hög. Vice riksbankschefen Per Jansson har varnat för att det i
            andra länder har krävts en krasch för att hushållens skulder ska
            börja minska. Jag vill gärna undvika att den situationen uppstår
            i Sverige, och jag tror också att det går att undvika. Jag tror
            att någonting som skulle underlätta mycket för att undvika en
            sådan situation är att det blir en bred sammanslutning i riksdagen
            kring de här frågorna och att man hittar breda lösningar som en
            stor del av riksdagen ställer sig bakom just för att undvika osäkerhet
            från marknadens sida.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-419" prev="i-9a236c6c1a526eff-418" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-9a236c6c1a526eff-420">
          <seg xml:id="i-72ZWYgDMuaJK9TB8anqCkP">
            Miljöpartiet har flera gånger sträckt ut en hand till regeringen
            och sagt att vi är beredda att delta i sådana samtal och försöka
            hitta sådana lösningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-420" prev="i-9a236c6c1a526eff-419" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-U4ATiZVzTrH97eX86M8ixu">
            Min fråga till finansmarknadsministern är: Är finansmarknadsministern
            intresserad av att försöka hitta den typen av breda lösningar
            för att lugna marknaden?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-2rBqbgu1GkmVVAMBxgZY16">
          Anf. 83 Statsrådet PETER NORMAN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-421" next="i-9a236c6c1a526eff-422" who="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <seg xml:id="i-RJQa2Z2CDzu2tMWYX7xHwG">
            Fru talman! Jag utesluter naturligtvis inte alls breda lösningar
            i riksdagen. Det här är en fråga som vi diskuterar noga både med
            Riksbanken och med Finansinspektionen. Jag vill återigen säga
            att jag delar Per Bolunds vånda över detta.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=48"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-422" prev="i-9a236c6c1a526eff-421" who="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C" next="i-9a236c6c1a526eff-423">
          <seg xml:id="i-6M2JRVaeaN5u9HR5jpU7ER">
            Problemet är dock, tycker jag, att det finns ett antal tillfällen
            i livet då det kan vara direkt olämpligt att amortera, till exempel
            om man blir sjuk eller arbetslös, om man är mitt inne i en utbildning
            och kanske förväntar sig en högre inkomst om några år eller när
            man blir gammal. Det är inte rimligt att äldre personer ska tvingas
            amortera, utan de tycker jag i stället bör leva upp sina pengar.
            Man måste hålla tungan rätt i mun, och har man stelbenta regler
            som man till exempel använder i Holland för tillfället får man
            en mycket kraftig amortering som leder till en kraftigt minskad
            konsumtion i landet, och det är ingen betjänt av.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-423" prev="i-9a236c6c1a526eff-422" who="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <seg xml:id="i-QU23qcUcgmh4ksQBhd8M14">
            Vad jag vill göra tillsammans med Riksbanken och Finansinspektionen
            och eventuellt med andra partier i riksdagen är att försöka ändra
            beteendet, amorteringskulturen, så att vi går tillbaka lite till
            våra föräldrars kultur. Jag tror att det går att göra, och vi
            kommer att återkomma med förslag i den här frågan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3tdWkyKxtUP55kNsUgkhba">
          Graviditetspenning
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-ATs1iVvgQdmGkkQogkiT3a">
          Anf. 84 EVA-LENA JANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-424" next="i-9a236c6c1a526eff-425" who="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk">
          <seg xml:id="i-8sZMsXbVFqsbYHm2bDaiHG">
            Fru talman! Jag vill ställa min fråga till Catharina Elmsäter-Svärd,
            som svarar för regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-425" prev="i-9a236c6c1a526eff-424" who="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk" next="i-9a236c6c1a526eff-426">
          <seg xml:id="i-LSGGp17e5PzwXZL5Z9MLzj">
            Den 2 december 2010 tillkännagav riksdagens socialförsäkringsutskott
            enhälligt att regeringen skulle utreda graviditetspenningen, eftersom
            man uppfattade att den utbetalades selektivt och att det var olika
            regler beroende på var kvinnan bodde och vilket jobb hon hade.
            År 2012 ställde jag frågan till Anna-Karin Hatt om när regeringen
            skulle återkomma i ärendet, och hon sade att det var viktigt att
            regeringen utredde frågan ordentligt. ISF, Inspektionen för socialförsäkringen,
            har gjort en utredning och konstaterar i sin rapport att det finns
            problem med tillämpningen av regelverket för graviditetspenning.
            Döm om min förvåning när regeringen inte har en proposition i
            frågan den här våren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-426" prev="i-9a236c6c1a526eff-425" who="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk">
          <seg xml:id="i-KBB9Z8izCHiKGq2ogNP7Lx">
            Frågan till regeringen är: När kommer en sådan?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-DkJJF7uDR9DgMcJH7ggdPB">
          Anf. 85 Statsrådet CATHARINA ELMSÄTER-SVÄRD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-427" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <seg xml:id="i-3FmxaK3serKWGWK1FNYX1m">
            Fru talman! Det var en väldigt specifik fråga, så den har jag
            faktiskt inget riktigt bra svar på. Jag får ta med mig den frågan
            för att Eva-Lena Jansson ska kunna få ett bra svar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Srj1R2fUdZ1V99v3VC8169">
          Norrbotniabanan
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-ATwBRGTMBScSWmUcpw1UTs">
          Anf. 86 SIV HOLMA (V):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-429" next="i-9a236c6c1a526eff-430" who="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">
          <seg xml:id="i-9ZBJTNA7QYCJCc74gyjf7P">
            Fru talman! Jag vänder mig till infrastrukturministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-430" prev="i-9a236c6c1a526eff-429" who="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V" next="i-9a236c6c1a526eff-431">
          <seg xml:id="i-WvH6iKkrgUSqXXf86wCvBF">
            Prioriterar ministern Norrbotniabanan som ett viktigt nationellt
            objekt, och kommer ministern att återigen, tillsammans med den
            finska trafikministern, kämpa för att få EU att delfinansiera
            byggandet av Norrbotniabanan inom den närmaste tioårsperioden?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-431" prev="i-9a236c6c1a526eff-430" who="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V" next="i-9a236c6c1a526eff-432">
          <seg xml:id="i-7xxeDifc7jQKtMcyx3gMZ2">
            Vi minns att det var en klang- och jubelföreställning när Sverige
            och Finland fick in Botniska korridoren som ett viktigt stråk
            i det europeiska transportnätet. Det är drygt ett år sedan. Vi
            som tycker att Botniska korridoren och Norrbotniabanan är viktiga
            blev förhoppningsfulla. Men sedan blev det knäpptyst från regeringens
            sida. Regeringen har kommit med en kompletterande infrastrukturplan,
            men där nämns inte Norrbotniabanan.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=49"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-432" prev="i-9a236c6c1a526eff-431" who="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">
          <seg xml:id="i-Kh1GuKL1gwKmDeDeJXwJsq">
            Jag var alldeles nyss på en hearing om Norrbotniabanan, och där
            framkom att Kapacitetsutredningen inte orkat analysera godsbehovet.
            Låt mig höra vad infrastrukturministern har att säga om detta.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-F6BCuzywEXyQgkYN17yyvU">
          Anf. 87 Statsrådet CATHARINA ELMSÄTER-SVÄRD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-433" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" next="i-9a236c6c1a526eff-434">
          <seg xml:id="i-BvQ6hcaQ3A8R3nNxxdcGpW">
            Fru talman! Det är nog viktigt att man håller isär åtminstone
            tidsbegreppen. När EU och kommissionen planerade för den kommande
            budgeten som just nu i hög grad håller på att diskuteras och där
            man tänker framtid och vilka som ska ingå i TEN, alltså Trans-European
            Networks var det oerhört angeläget för Sverige och Finland att
            tillsammans framhäva Botniska korridoren där Norrbotniabanan är
            en viktig länk. Det är projekt som skulle vara färdiga, som man
            sade från början, 2030. Mycket på grund av den ekonomiska situationen
            har nu just årtalet 2030 tagits bort. Vi vet ännu inte heller
            vilka pengar som finns från EU till just infrastruktur. Det vet
            vi när helheten är klar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-434" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-433">
          <seg xml:id="i-Cb6xKFVjqRSYZSs9w7SncQ">
            I infrastrukturpropositionen som presenterades i höstas angavs
            en inriktning, och där skulle egentligen inte ett enda objekt
            presenteras. Det kommer nu i det arbete som sker med Trafikverket
            i åtgärdsplaneringen.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-DLV6B6kBW74y1ctg9n3PFX">
          Anf. 88 SIV HOLMA (V):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-435" next="i-9a236c6c1a526eff-436" who="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">
          <seg xml:id="i-Y8hnwi3TYSk3ibLdE9k96M">
            Fru talman! Tack för svaret, infrastrukturministern. Jag tycker
            ändå att det är viktigt att höra från regeringens sida huruvida
            man prioriterar Norrbotniabanan eller inte och hur regeringen
            ser på godsbehovet, alltså att kunna transportera den enorma tillgång
            av råvaror som finns i mina trakter. Då är ju järnvägen det mest
            hållbara transportsättet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-436" prev="i-9a236c6c1a526eff-435" who="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">
          <seg xml:id="i-45ShcwCtGrJw22nCP6LgaX">
            Det vore på sin plats att regeringen uttrycker att det här är
            oerhört prioriterat och viktigt och inte bara lämnar över frågan
            till att man eventuellt får delfinansiering från EU.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Q5xqCY3iZYAd72vaGX5LP4">
          Anf. 89 Statsrådet CATHARINA ELMSÄTER-SVÄRD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-437" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" next="i-9a236c6c1a526eff-438">
          <seg xml:id="i-PRKJyase9AzK8d45spdHjs">
            Fru talman! Jag tror att det är viktigt åtminstone i den här
            kammaren att vi är medvetna om vad EU kan vara med och finansiera.
            Till största delen är det den egna medlemsstaten som står för
            investeringen. Norrbotniabanedelen handlar om en investering på
            någonstans mellan 25 och 30 miljarder. När det gäller prioritering
            gav vi bland annat Trafikverket i uppdrag att titta på detta i
            Kapacitetsutredningen i fråga om gods i stråk genom hela landet
            och in och ut ur landet. Där fanns inte Norrbotniabanan med så
            högt upp i prioriteringen jämfört med hela landet. Det bör vi
            också ha med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-438" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" prev="i-9a236c6c1a526eff-437">
          <seg xml:id="i-GL88xZ5w2vEcQh2RB1QRZW">
            Ska man färdigställa hela Botniska korridoren efter att vi nu
            har precis invigt Haparandabanan så är det den sträckan som är
            kvar. Men vi behöver prioritera och jobba på andra områden i hela
            landet, och resultatet av detta kommer bland annat för perioden
            fram till 2025 att återkomma i nästa planperiod där åtgärdsplaneringen
            ska presenteras senare i sommar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LXc87fHUtPnU96nChLGrTM">
          SAS-direktörers bonusar
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=50"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-C3TzU5R24LmS2AGWgu6nHo">
          Anf. 90 PETER PERSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-440" next="i-9a236c6c1a526eff-441" who="i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB">
          <seg xml:id="i-AbM2ZSHmGNuVnvGGhsEmXZ">
            Fru talman! Min fråga går till statsrådet Peter Norman i hans
            egenskap av ansvarig för statlig företagsamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-441" prev="i-9a236c6c1a526eff-440" who="i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB" next="i-9a236c6c1a526eff-442">
          <seg xml:id="i-9TnkDQUbJT8XeLWQyAh4Yh">
            Under förra hösten var det en allmän diskussion om SAS, dess
            kostnadskris och förhållandena inom företaget. Vi var åtskilliga
            som upprördes över att de fackliga organisationerna pressades
            oerhört hårt och fick gå med på lönesänkningar på 15-procentsnivåer
            och sämre arbetstidsförhållanden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-442" prev="i-9a236c6c1a526eff-441" who="i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB">
          <seg xml:id="i-QHaC5PYVHi2BoFXJ8tFjbr">
            Nu får man genom medierna ta del av att toppdirektörer i SAS
            premieras med 12 miljoner i bonusar för att stanna i företaget.
            Jag vill därför fråga Peter Norman: Hade statsrådet någon vetskap
            om detta? Har statsrådet någon uppfattning i frågan?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Hwu4NiWXnmVZ4YBAmCHGmq">
          Anf. 91 Statsrådet PETER NORMAN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-443" next="i-9a236c6c1a526eff-444" who="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <seg xml:id="i-JbnsMW9CLbX3XrEqG1uww4">
            Fru talman! Låt mig börja med att säga att jag är väldigt glad
            över att den process vi hade med SAS under hösten var i samarbete
            med Peter Perssons parti, Socialdemokraterna. Vi var helt överens
            om tagen, och det var en stor styrka när det gällde att genomföra
            förhandlingarna på ett lyckosamt sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-444" prev="i-9a236c6c1a526eff-443" who="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C" next="i-9a236c6c1a526eff-445">
          <seg xml:id="i-5UcBqVtg7pCvcPkHezqvuv">
            Svaret på den första frågan är att jag inte hade någon som helst
            vetskap om detta. När det gäller den andra frågan är vår uppfattning
            väldigt tydlig: Vi vill över huvud taget inte ha bonusar till
            ledande befattningshavare i statliga bolag. Till skillnad från
            den ståndpunkt som den förra socialdemokratiska regeringen hade
            som inte hade någonting emot detta har vi uttalat detta mycket
            tydligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-445" prev="i-9a236c6c1a526eff-444" who="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <seg xml:id="i-7PDXNbVCDsH16hZGNArtLV">
            Jag tycker alltså att det är olämpligt. Dessutom är det så att
            när bolaget SAS befinner sig i det prekära läge som man är måste
            man vara extra noga med hur man uppträder och uppfattas av de
            anställda för att få en bra stämning i bolaget.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-NtzoErYnoRsZ3HGaZfKgUd">
          Anf. 92 PETER PERSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-446" next="i-9a236c6c1a526eff-447" who="i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB">
          <seg xml:id="i-MkBY5SrDouzgBKRtvU5Ehq">
            Fru talman! Jag konstaterar att under den process som var när
            det handlade om att pressa de anställda och sänka lönerna var
            Finansdepartementet synnerligen aktivt och informerat i den omfattningen
            att man hemligstämplade korrespondensen för att Dagens Nyheter
            inte skulle kunna fortsätta skriva om det inträffade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-447" prev="i-9a236c6c1a526eff-446" who="i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB">
          <seg xml:id="i-WmAcRKpfMJ4ydC7yisdgAZ">
            Nu säger Peter Norman att han är fullständigt utan vetskap och
            saknar information när det gäller bonusregnet över direktörerna,
            samtidigt som övriga anställda har pressats. Men vi har inte fått
            något svar på frågan. Det är inte bra, säger Peter Norman. Avser
            statsrådet att vidta några åtgärder? Här finns full möjlighet
            för en stor delägare att meddela företagsledningen att det är
            orimliga förhållanden som pågår. Eller tycker Peter Norman att
            det är bra med ökade klyftor och lönenedpressningar för vanligt
            folk?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-RNZAjFT8dNMgazxRfp18s8">
          Anf. 93 Statsrådet PETER NORMAN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-448" next="i-9a236c6c1a526eff-449" who="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <seg xml:id="i-G8My86ES4hRTGmfUp7MXn1">
            Fru talman! I princip tycker jag att jag svarade på den frågan
            i mitt förra inlägg, men jag kan försöka utveckla det lite grann.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=51"/>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-449" prev="i-9a236c6c1a526eff-448" who="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C" next="i-9a236c6c1a526eff-450">
          <seg xml:id="i-D82nw4Eq2pHkFDXSwVKVvg">
            Återigen vill jag bara påminna Peter Persson om att Socialdemokraterna
            och regeringen var överens om alla mått och steg i SAS-affären
            i höstas, och det var en stor fördel för att arbetet skulle kunna
            slutföras på ett lyckosamt sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-450" prev="i-9a236c6c1a526eff-449" who="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C" next="i-9a236c6c1a526eff-451">
          <seg xml:id="i-SmszAtTxtJD5h7GK6RNKak">
            När det gäller bonusfrågan tycker jag personligen, och det är
            också regeringens uppfattning, att man över huvud taget inte ska
            ha bonusar till ledande befattningshavare i de statliga bolagen.
            Detta för vi fram regelbundet även i SAS styrelse. Problemet är
            att andra länder, andra ägare, har en annan uppfattning än vad
            vi har, och vi får inte gehör för detta. Vi har inte tillräckligt
            många röster i SAS för att driva igenom detta beslut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-451" prev="i-9a236c6c1a526eff-450" who="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <seg xml:id="i-V6DL2yonjCpqtp26igLCSi">
            Detta beklagar jag, men jag tycker att vi har varit väldigt tydliga
            med vad vi tycker i frågan, både i anslutning till SAS och i alla
            andra statliga bolag.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Q3Xta5nnhQV6WNWpRxmuC4">
          Anf. 94 FÖRSTE VICE TALMANNEN:
        </note>
        <u xml:id="i-9a236c6c1a526eff-452" who="unknown">
          <seg xml:id="i-NWTHpwp2hc3gkY5skiQ4A3">
            Jag tackar deltagarna i frågestunden som därmed är avslutad.
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-BC3KFXiZt9ihbFMFNrPFuQ">
        <note xml:id="i-AAbcQsq8T9uR8sbYp8Qp67">
          10 § Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-Mku8oYy2HiZaMKLiDEVVHv">
          Anmäldes och bordlades
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-LhqboebqujqoX1yiMc5hdz">
        <note xml:id="i-Cxp5ctDqhqwvu2SH39igwp">
          11 § Anmälan om interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-3xG5hmSvkHxuwgqRkoe2Wr">
          Anmäldes att följande interpellation framställts
        </note>
        <note xml:id="i-LzFiKwo9o9dPzWai8AQT6H">
          den 24 januari
        </note>
        <note xml:id="i-9VdexEQTWuXb3knpTB5bvC">
          Ann-Christin Ahlberg
        </note>
        <note xml:id="i-QW7JgBQ5WgwNKpBXxvcWxS">
          Interpellationen redovisas i bilaga som fogats till riksdagens
          snabbprotokoll tisdagen den 29 januari.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-MMLAzXsY6dAAHSfP7SGLff">
        <note xml:id="i-EkAHo3y1Uke2tvcHpBsp31">
          12 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-Pr61DC64uERsxc8Ty6imsN">
          Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
        </note>
        <note xml:id="i-56YL313RRTuEmVH5pRjgVr">
          den 24 januari
        </note>
        <note xml:id="i-WMY5SHNgss92WVXG2iYHi6">
          Peter Persson
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=52"/>
        <note xml:id="i-REgFozQ5gzTb46QBeTQc2E">
          Ulla Andersson
        </note>
        <note xml:id="i-MYv2goZFwu7i6a1MwLLC49">
          Hans Linde
        </note>
        <note xml:id="i-VQ78MNcrmJ4fP17NTKVvum">
          Hans Linde
        </note>
        <note xml:id="i-QXpurUJVyVEpvZ9GYby9eh">
          Hans Linde
        </note>
        <note xml:id="i-TSWrGQA59NVvU7ieLbbybk">
          Ingemar Nilsson
        </note>
        <note xml:id="i-YTZGzwhrSs6Zgi6qN2gkAS">
          Richard Jomshof
        </note>
        <u xml:id="i-HSbM73x21NiUEuuLXDxy8" who="unknown">
          <seg xml:id="i-W6ivLfodQmEQisyMuxzY3e">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 29 januari.
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-HwVLEK5apLbnF8t5TL4X9L">
        <note xml:id="i-BsRWhiSv28AwiSHVAtQNiG">
          13 § Anmälan om skriftligt svar på fråga
        </note>
        <note xml:id="i-PwzogCEVyfBQ7HYMrWRrfW">
          Anmäldes att skriftligt svar på följande fråga inkommit
        </note>
        <note xml:id="i-Wg7hWJ8JaCfPfzxAELrTdz">
          den 24 januari
        </note>
        <note xml:id="i-V4fsZU6uhH5qrS6Gx4PoNL">
          Gunilla Svantorp
        </note>
        <u xml:id="i-TSarCYL9zvHy3t5eKeBRDY" who="unknown">
          <seg xml:id="i-8f7YmpRXfPqYMBxYExkUst">
            Svaret redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 29 januari.
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-9y5hLzhMsnbsGSngZb2cay">
        <note xml:id="i-XZ3pe4fJkFWC4WpDELxo9G">
          14 § Kammaren åtskildes kl. 15.04.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/60184F1B-FEAA-40D3-8361-0616659489C1#page=53"/>
        <note xml:id="i-6X1EMZGfd22mjmUgFcv1Jv">
          Förhandlingarna leddes
        </note>
        <note xml:id="i-4bCUD4x9gcSFr6ZgtAwkck">
          /Eva-Lena Ekman
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
