<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 201213</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 201213</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-201213--128</head>
          <docDate when="2013-06-25">2013-06-25</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection" xml:id="i-Gm4CCFYhD8JSUXqztzzmz8">
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=1"/>
          <note xml:id="i-MTxiiEszAYZnRXvMC5ZZsF">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-5RziVExWid859pxtSBQARe">
            2012/13:128
          </note>
          <note xml:id="i-UnYNi8sjMSqmK2Y4ksxuqR">
            Tisdagen den 25 juni
          </note>
          <note xml:id="i-KMUhtMvcWFuNfpMjBwNp94">
            Kl. 09:00 - 11:18
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-JHFdLdbJgTXN1eXzxxJd7q">
          <note xml:id="i-XhPvxBR73AQW7x7MnfJLx3">
            1 § Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-FANxRt8PfBBeggGMVujqyy">
            Justerades protokollet för den 18 juni.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-8vjj2bd21GW6XyVrwG3Y6r">
          <note xml:id="i-W2cjvEprvdJcp1C3ZhFLbF">
            2 § Ansökan om ledighet
          </note>
          <note xml:id="i-T9di9JSoGbmZZZYDLPfhqy">
            Tredje vice talmannen meddelade att Fredrik Lundh Sammeli (S)
            ansökt om ledighet under tiden den 15 augusti 201315 februari
            2014.
          </note>
          <note xml:id="i-YQbTCRo9CLfgBepojs2ynv">
            Kammaren biföll denna ansökan.
          </note>
          <note xml:id="i-BfucAnPzS3coMmSHNNnK4t">
            Tredje vice talmannen anmälde att Tomas Nilsson (S) skulle tjänstgöra
            som ersättare för Fredrik Lundh Sammeli.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-QfH9H7ktf44etJvN4MbY2o">
          <note xml:id="i-9NJqs5hwALWrJ7D941TvvP">
            3 § Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note xml:id="i-N56WdDT33sJ5BMDxQHidZa">
            Tredje vice talmannen meddelade att Socialdemokraternas riksdagsgrupp
            anmält Tomas Nilsson som suppleant i socialförsäkringsutskottet
            under Fredrik Lundh Sammelis ledighet.
          </note>
          <note xml:id="i-QLavg3mCym6TC5EErmffJ6">
            Tredje vice talmannen förklarade vald under tiden den 15 augusti
            201315 februari 2014 till
          </note>
          <note xml:id="i-V1RzjtUFpedqdLL45vxs8G">
            suppleant i socialförsäkringsutskottet
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-82arPWnn4obSUKQiBJMe2x">
          <note xml:id="i-MDtrvFek5bit4emgsb8X1T">
            4 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note xml:id="i-7BsTwoYfCXjM4eiFuzfX3P">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-BwPkoWLCyo68SS78Ziep74" subtype="interpellationDebate">
          <note xml:id="i-MBtxmQQAvv9Z4GNyefE5Wj">
            5 § Svar på interpellation 2012/13:472 om hälso- och sjukvårdspolitiken
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=2"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-Cr26gkLVbPYTYhPkqLEWoJ">
            Anf. 1 Socialminister GÖRAN HÄGGLUND (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-0" next="i-21466365018ca92f-1" who="Q918261">
            <seg xml:id="i-VqfeyfPVF79rezfAJguJa8">
              Herr talman! Eva-Lena Jansson har frågat mig om jag avser att
              vidta några åtgärder med anledning av de synpunkter som lyfts
              fram i Sveriges Kvinnolobbys rapport.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-1" prev="i-21466365018ca92f-0" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-2">
            <seg xml:id="i-DPb7VbaMRgsbCGskxQnYq8">
              Jämställdhetsintegrering är sedan tidigt 1990-tal ett av regeringens
              viktigaste redskap för att nå de jämställdhetspolitiska målen.
              I mars 2012 antogs en strategi som anger hur arbetet med jämställdhetsintegrering
              inom Regeringskansliet ska bedrivas och följas upp på ett systematiskt
              sätt under åren 20122015.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-2" prev="i-21466365018ca92f-1" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-3">
            <seg xml:id="i-FfXgoj98BZYwrutCQJzNEe">
              Statistiska centralbyrån följer på regeringens uppdrag årligen
              upp hur väl regeringen lever upp till sin egen strategi och åtaganden
              avseende jämställdhetsintegrering. I budgetpropositionen för 2013
              var 42 procent av tabellerna och diagrammen könsuppdelade och
              analyserade efter kön, vilket visar att det finns en förbättringspotential.
              Samtidigt ska det framhållas att i finansplanen och dess bilagor
              var hela 81 procent av tabellerna och diagrammen könsuppdelade
              samt kommenterade eller analyserade efter kön.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-3" prev="i-21466365018ca92f-2" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-4">
            <seg xml:id="i-TMpxFPjKQwUz4ojKiRXyif">
              Jag håller inte med Eva-Lena Jansson om att det saknas kunskap
              eller vilja att arbeta för att jämställdhetsintegrera hälso- och
              sjukvård och social omsorg. Det finns många exempel på hur jämställdhetsperspektivet
              genomsyrar politiska prioriteringar och beslut inom området. Dessa
              beslut och prioriteringar leder till konkreta åtgärder, vilka
              syftar till att skapa jämställdhet mellan kvinnor och män, pojkar
              och flickor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-4" prev="i-21466365018ca92f-3" who="Q918261" next="i-5AEsJUED1wobjhC3KDQTjs">
            <seg xml:id="i-DBANepF1A6S4fUQh2GeCvb">
              Jag kan bland annat lyfta fram Öppna jämförelser, som är en viktig
              drivkraft för förbättringsarbetet inom vård och omsorg. All statistik
              i Öppna jämförelser har sedan lång tid varit uppdelad på män respektive
              kvinnor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5AEsJUED1wobjhC3KDQTjs" prev="i-21466365018ca92f-4" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-5">
            <seg xml:id="i-V41Lyjj9GBk5vET1PCVbTD">
              Socialstyrelsen och Statens folkhälsoinstitut granskar och analyserar
              omotiverade skillnader inom hälso- och sjukvård och folkhälsa,
              till exempel mellan kvinnor och män, samt ger förslag på fortsatta
              analyser och åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-5" prev="i-5AEsJUED1wobjhC3KDQTjs" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-6">
            <seg xml:id="i-UrnTTuNNf6vYLeSaGqdKB4">
              Regeringen stöder också utvecklingsarbetet inom Sveriges Kommuner
              och Landsting, SKL, om hållbar jämställdhet, som syftar till att
              skapa jämställda välfärdstjänster inom hälso- och sjukvård, äldreomsorg
              och skola samt kultur och fritid. I SKL:s arbete har jämställdhet
              blivit en del av det ordinarie arbetet och är inte beroende av
              särskilda satsningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-6" prev="i-21466365018ca92f-5" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-7">
            <seg xml:id="i-WjsXmC7HpHT7Vg5e4QC7Yh">
              I december 2012 antog regeringen Strategi för en god och mer
              jämlik vård 20122016 . Strategin syftar till att komma till rätta
              med omotiverade skillnader mellan olika grupper i hälso- och sjukvården.
              I strategin finns genomgripande analyser av skillnader i vård,
              till exempel mellan kvinnor och män. Som ett led i strategin har
              Socialstyrelsen i uppdrag att ta fram ett utbildningspaket för
              vårdpersonal om värdigt och professionellt bemötande och agerande
              i vården, oavsett patientens bakomliggande faktorer, såsom kön
              och socioekonomisk status.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-7" prev="i-21466365018ca92f-6" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-8">
            <seg xml:id="i-9ESAHHnBYLVa2UL9LrZdnM">
              Ett annat exempel är den nationella läkemedelsstrategin, där
              ett av målen är en jämlik läkemedelsbehandling och en vård på
              lika villkor för hela befolkningen. Kopplad till den nationella
              läkemedelsstrategin finns en handlingsplan med en rad åtgärder,
              bland annat ordnat införande av nya läkemedel, som syftar till
              att nå strategins mål.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=3"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-8" prev="i-21466365018ca92f-7" who="Q918261">
            <seg xml:id="i-QqYjakPwQRWNkmk5mJ8u7z">
              Sammanfattningsvis arbetar Socialdepartementet aktivt för att
              ständigt utveckla och integrera jämställdhetsperspektivet i våra
              beslutsprocesser.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FRFC5xkbnpLvFLYDUco1HV">
            Anf. 2 EVA-LENA JANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-9" next="i-21466365018ca92f-10" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-5J1537AgS6TtwMwMAGzD1a">
              Herr talman! Tack, socialminister Göran Hägglund, för svaret!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-10" prev="i-21466365018ca92f-9" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-11">
            <seg xml:id="i-3QRXVTziCaqEW5bqDNZtSJ">
              Bakgrunden till min fråga till socialministern är Sveriges Kvinnolobbys
              rapport om jämställdhetsgranskning av regeringens budgetproposition.
              Där kan man läsa följande:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-11" prev="i-21466365018ca92f-10" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-12">
            <seg xml:id="i-T6BiryJczjHeFNLjoWun8M">
              Utgiftsområde 9, Hälso-, sjukvård och social omsorg, är propositionens
              mest omfattande om man ser till sidantal. Här finns ett stort
              antal könsuppdelade tabeller och diagram, men kommentarer och
              analyser ur ett köns- eller jämställdhetsperspektiv saknas på
              de flesta ställen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-12" prev="i-21466365018ca92f-11" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-13">
            <seg xml:id="i-PXKS6Wdn292mJUrYHAnrkH">
              Det är bra om man hittar tabeller och diagram över kön, men om
              man inte gör några analyser av det man har fått fakta på kan det
              bli problematiskt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-13" prev="i-21466365018ca92f-12" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-14">
            <seg xml:id="i-9BP2d8feyYQUgCyZuaZRfU">
              Målet för utgiftsområde 9 är: Befolkningen ska erbjudas en behovsanpassad,
              tillgänglig och effektiv vård av god kvalitet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-14" prev="i-21466365018ca92f-13" who="Q3374622" next="i-KxGg7t8bVR79kXcXfctZwm">
            <seg xml:id="i-SgWuQqJ4fK89oywfFQqTQc">
              Men man nämner inte jämlikhet, och man nämner framför allt inte
              jämställdhet. Vi vet sedan länge att kvinnor har fått en sämre
              vård just på grund av att de är kvinnor. Det finns det kända exemplet
              som kallas tvättsäcksexemplet från Stockholms läns landsting.
              Man upptäckte att psoriasissjuka kvinnor fick en helt annan behandling
              än män. Vi har sett ganska omfattande rapportering från Stockholms
              läns landsting om kvinnor som har blivit förlösta på handikapptoaletter,
              så visst finns det ett genusperspektiv som behöver tas till vara.
              Det är därför jag har ställt frågan till socialministern.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KxGg7t8bVR79kXcXfctZwm" prev="i-21466365018ca92f-14" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-15">
            <seg xml:id="i-PXnpwCPo8M99LrEa5cWC5h">
              Socialministern säger i svaret: Samtidigt ska det framhållas
              att i finansplanen och dess bilagor var hela 81 procent av tabellerna
              och diagrammen könsuppdelade samt kommenterade eller analyserade
              efter kön.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-15" prev="i-KxGg7t8bVR79kXcXfctZwm" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-16">
            <seg xml:id="i-EARowkMCUaKruEafX5i5Uk">
              Man skulle önska att det fanns en analys. Det var därför jag
              ställde frågan: Avser socialministern att vidta några åtgärder
              med anledning av de synpunkter som lyfts fram i Sveriges Kvinnolobbys
              rapport?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-16" prev="i-21466365018ca92f-15" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-17">
            <seg xml:id="i-5rgHQbdffnBm6nYqAwQ491">
              Jag tycker att det är en viktig rapport. Det räcker liksom inte
              att man bara tar fram statistiken, utan man behöver vidta åtgärder.
              Tidigare har regeringen bland annat lagt pengar på den så kallade
              kömiljarden. Därför har jag tidigare frågat om socialministern
              är beredd att vidta fler åtgärder för att få en mer jämställd
              sjukvård i hela landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-17" prev="i-21466365018ca92f-16" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-Kayc6wRGmoW8r3Q2t3eD6d">
              Den frågan bollar jag nu tillbaka till socialministern.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-B5wfJWnFsxHHAArjidTNnj">
            Anf. 3 Socialminister GÖRAN HÄGGLUND (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-18" next="i-21466365018ca92f-19" who="Q918261">
            <seg xml:id="i-9n1mTG5rpe2RRmVM8NZuif">
              Herr talman! Låt mig först säga att detta är otroligt betydelsefullt.
              En bärande princip för hälso- och sjukvården, som också Eva-Lena
              Jansson är inne på, är att alla människor oavsett allt ska erbjudas
              en likvärdig vård oavsett var i landet man bor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-19" prev="i-21466365018ca92f-18" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-20">
            <seg xml:id="i-Rj4yWSzKUVUMMgJSfN5T2o">
              Men vi ser en del skillnader. Vi kan se skillnader mellan norr
              och söder, mellan öster och väster. Vi kan se skillnader inom
              landsting. Vi kan se skillnader beroende på socioekonomisk bakgrund.
              Vi kan se skillnader beroende på om man har svensk eller utländsk
              bakgrund. Och vi kan tyvärr fortfarande se skillnader när det
              gäller kön.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=4"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-20" prev="i-21466365018ca92f-19" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-21">
            <seg xml:id="i-BfAUSjaYE8KGGjkuqnjMG2">
              Detta kan egentligen delas upp i två olika delar, dels det som
              handlar om hälsa, alltså hur vi lever och har det i stort, dels
              hur vi inom hälso- och sjukvården bemöter enskilda personer. Skillnaden
              mellan olika grupper grundläggs i det dagliga livet, där det gäller
              att eftersträva en så jämställd situation som det över huvud taget
              är möjligt. Men det spelar också roll hur hälso- och sjukvården
              bemöter, och där ser vi skillnader.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-21" prev="i-21466365018ca92f-20" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-22">
            <seg xml:id="i-SBF8K83XEQ2BWD6Un7msRR">
              Jag reser just nu runt till Sveriges landsting och för samtal
              med landstingens politiska ledningar och tjänstemannaledningar,
              där vi har en hel del intressanta fakta att visa när det handlar
              om självmord, om behandling inom psykiatrin och om olika vanliga
              somatiska sjukdomar, där vi kan se påfallande skillnader inte
              bara i hur sjukdomar grundläggs utan också i hur vi behandlar
              inom vården.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-22" prev="i-21466365018ca92f-21" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-23">
            <seg xml:id="i-NMAoj6dfQy6U8hQQFa4seg">
              Jag har föreställningen att knappast någon anställd inom hälso-
              och sjukvården tänker Här ska jag diskriminera eller Här ska jag
              göra fel, utan det blir fel av någon anledning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-23" prev="i-21466365018ca92f-22" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-24">
            <seg xml:id="i-6jU6Kdn6Pqu9pWkaKBgya8">
              Det första och viktigaste steget för att få en process i rätt
              riktning är förstås att visa hur det ser ut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-24" prev="i-21466365018ca92f-23" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-25">
            <seg xml:id="i-UGUKki5gYzTs38U5yN2g5T">
              Många gånger blir de personer som vi samtalar med mycket överraskade:
              Kan det vara på det här viset? Är det likadant i vårt län?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-25" prev="i-21466365018ca92f-24" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-26">
            <seg xml:id="i-UZyBX8w71mG7CFPjMJ4Miw">
              Det leder naturligtvis till följdfrågor: Vad kan vi göra i Jönköpings
              läns landsting, vad kan vi göra i Blekinge och så vidare för att
              motverka denna skillnad?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-26" prev="i-21466365018ca92f-25" who="Q918261">
            <seg xml:id="i-UcgCGzm7gxGQcdCMLCQicv">
              Här finns också frågor om hur sjukvårdspersonal upplever att
              arbetsgivaren arbetar med dessa frågor. Då ser man att detta hittills
              inte har varit på topplistan av landstingens egen prioriteringslista,
              utan detta bör vi jobba mer med. Där är naturligtvis statistiska
              underlag en betydelsefull del för att komma till ett skede där
              man faktiskt arbetar aktivt med förändringsarbetet. Därför behöver
              vi mer och mer av bra underlag. Dessa underlag duger inte om de
              bara sätts i en pärm, utan detta måste också praktiseras ute i
              Landstingssverige. Jag upplever att det där nu finns en ökande
              medvetenhet och en allt starkare beslutsamhet att göra någonting
              åt skillnader som är omotiverade och som vi måste arbeta med.
              Kön är alldeles uppenbart en sådan skillnad. Socioekonomi är en
              annan. Utländsk respektive svensk bakgrund är naturligtvis ytterligare
              en sådan skillnad. Det är inte acceptabelt att människor behandlas
              olika i vårt land på grund av dessa skillnader eftersom det strider
              mot de principer som vi står upp för.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-J45JC41XdqLbkq1NzxEvhU">
            Anf. 4 EVA-LENA JANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-27" next="i-21466365018ca92f-28" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-HSaQ96cZRyyF79p7QhuidD">
              Herr talman! Jag tackar socialministern för ett långt och fylligt
              svar, om än inte svar på min fråga. Min fråga var faktiskt om
              ministern avser att vidta några åtgärder utifrån det som jag tog
              upp. Man har satsat pengar på landstingen för att de ska minska
              köerna. Är man då beredd att satsa på att få en mer jämställd
              vård där man kan se resultat?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-28" prev="i-21466365018ca92f-27" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-29">
            <seg xml:id="i-9ffTmup4QtWazZFPfvKHiw">
              Om man inte gör dessa analyser i budgeten kan man ha hur mycket
              diagram och fakta som helst. Det var därför som jag ställde frågan:
              Var är analyserna? När kommer de?
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=5"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-29" prev="i-21466365018ca92f-28" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-30">
            <seg xml:id="i-A4HmzohzuoZ1HS12kmpMpa">
              Vi ser att alltför många kvinnor i Stockholms läns landsting
              får föda på handikapptoaletter. Och detta har hänt tidigare inom
              Stockholms läns landsting. Det kan se problematiskt ut även på
              många andra ställen. Vi vet också att äldre kvinnor som är multisjuka
              och har ett stort behov av vård upplever att de får en helt annan
              behandling än vad män får. Man kan säga att det kanske är en upplevelse.
              Men min bild är att fler och fler exempel tyder på att dessa kvinnor
              blir behandlade på ett sätt som inte män skulle bli behandlade
              på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-30" prev="i-21466365018ca92f-29" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-31">
            <seg xml:id="i-LtvCNGXNvHAvY2jxHsBoWc">
              Vi har också läst ganska förfärande saker om hur äldre kvinnor
              har behandlats, bland annat i en krönika av Eric Edfors i Expressen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-31" prev="i-21466365018ca92f-30" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-32">
            <seg xml:id="i-B4vjWdqftj36xWbpCxagB6">
              Detta handlar om äldre kvinnor. Jag tänker att det är viktigt
              att man får ett bra bemötande från att man är liten tills man
              är gammal när man är sjuk därför att man då är i en mycket utsatt
              position. Men om det då visar sig att unga tjejer, kvinnor och
              äldre kvinnor får en sämre behandling får de en sämre sjukvård
              genom hela livet. Då tycker jag att det är viktigt att vi som
              lagstiftare ser dessa problem och är beredda att vidta åtgärder
              och faktiskt stödja de landsting som vill jobba med att få bort
              dessa skillnader som beror på kön.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-32" prev="i-21466365018ca92f-31" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-33">
            <seg xml:id="i-PWupgT7XnSttM69kmehiaP">
              Då tänker jag att man från lagstiftarens och från regeringens
              sida kan säga: Det här prioriterar vi. Det här är väldigt viktigt
              för oss, och därför tänker vi göra någonting åt saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-33" prev="i-21466365018ca92f-32" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-CjC6kvvaobtFTkvwZ5H6Yj">
              Jag ger statsrådet en chans till att komma tillbaka. Har han
              några nya tankar och några idéer mer än att han har rest runt
              till landstingen och talat med dem? Har han fått några uppslag
              som skulle kunna leda till några åtgärder från regeringens sida?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UBhF3ANg7v8A867JiPhgCi">
            Anf. 5 GUSTAV NILSSON (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-34" next="i-21466365018ca92f-35" who="Q6010368">
            <seg xml:id="i-XDMSasrH1byXXWXFjTNNf2">
              Herr talman! Vi har alla kunnat ta del av Sveriges Kvinnolobbys
              rapport. I rapporten går man, till skillnad från tidigare år,
              igenom alla delar av budgetpropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-35" prev="i-21466365018ca92f-34" who="Q6010368" next="i-21466365018ca92f-36">
            <seg xml:id="i-FTwqJT7LMfHzyTshM5ycNT">
              Jag tycker att det är viktigt att det presenteras rapporter i
              ett aktuellt och viktigt ämne, och det är positivt med insatser
              som bidrar till ökad jämställdhet. Det är viktigt att man i budgetskrivningar
              och på annat sätt beskriver det jämställdhetsarbete som pågår.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-36" prev="i-21466365018ca92f-35" who="Q6010368" next="i-21466365018ca92f-37">
            <seg xml:id="i-MF8144LyHEA7NQ6VudyPSQ">
              Att Svensk Kvinnolobby även denna gång har engagerat sig hoppas
              jag på något sätt kan bidra till debatt i en viktig fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-37" prev="i-21466365018ca92f-36" who="Q6010368" next="i-21466365018ca92f-38">
            <seg xml:id="i-VxLxfmcCXXheeWoPZxCYGs">
              Däremot ställer jag mig frågande till många av slutsatserna i
              Svensk Kvinnolobbys rapport. Man skriver att det saknas kunskap
              alternativt vilja för att aktivt jobba med att jämställdhetsintegrera
              ett stort politiskt område.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-38" prev="i-21466365018ca92f-37" who="Q6010368" next="i-21466365018ca92f-39">
            <seg xml:id="i-QTmZFsMESwpkDP7P5jMt27">
              Jag tror inte att det brister i engagemang. Jag tycker att regeringen
              gör mycket värdefulla insatser på detta område. Där delar jag
              absolut inte den slutsats som Svensk Kvinnolobby drar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-39" prev="i-21466365018ca92f-38" who="Q6010368" next="i-21466365018ca92f-40">
            <seg xml:id="i-FTKj5229fCK1Vm4LA7Dk4L">
              Det är viktigt att Sveriges Kvinnolobby inte glömmer den nya
              tidens valmöjligheter och att enskilda individer män och kvinnor
              fritt kan välja på lika villkor. Man kan välja sin husläkare.
              Om man inte kan få sin operation genomförd i tid i sitt hemlandsting
              kan man välja ett annat landsting eller få vård på annat sätt.
              Det är alltså viktigt med de valfrihetsreformer som regeringen
              har genomfört, och man kan göra val oavsett kön. Därför är regeringens
              fortsatta arbete med fokus på tillgänglighet och tillgång till
              en god hälso- och sjukvård för alla viktigt.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=6"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-40" prev="i-21466365018ca92f-39" who="Q6010368" next="i-21466365018ca92f-41">
            <seg xml:id="i-AjJA26B6jyasMyyP2n6UUQ">
              En väl fungerande hälso- och sjukvård med ett jämställdhetsperspektiv
              är viktigt för vården, för vårdpersonalens arbetssituation och
              för vårdyrkenas attraktionskraft. Mot bakgrund av detta har regeringen
              genomfört kraftfulla reformer och satsningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-41" prev="i-21466365018ca92f-40" who="Q6010368" next="i-21466365018ca92f-42">
            <seg xml:id="i-9coyYcPwh9GRFhb6qdeE2z">
              Det är viktigt att ta del av rapporter som lyfter fram viktiga
              frågor. Men man får inte heller blunda för andra rapporter och
              studier som visar exempelvis på att ökad valfrihet förbättrar
              kvinnors möjligheter i vården och även i vårdarbetet. De kan bättre
              påverka arbetstider och förbättra sin arbetssituation och arbetsmiljö.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-42" prev="i-21466365018ca92f-41" who="Q6010368" next="i-21466365018ca92f-43">
            <seg xml:id="i-92W4sqFabDzU97K9G8154x">
              Regeringens politik gynnar patienten oavsett kön. Det visar också
              Öppna jämförelser som diskuterades här tidigare. Det som vi kallar
              jämlik hälsa har utvecklats positivt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-43" prev="i-21466365018ca92f-42" who="Q6010368">
            <seg xml:id="i-D5osaohjAeznimsakptFux">
              Enligt SKL:s mätningar och kvalitetsindex har medborgarna blivit
              alltmer nöjda med sjukvården under Alliansens regeringsperiod.
              Mycket är gjort, men självklart återstår mycket mer att göra för
              att vi ska få en än mer jämställd vård och mindre regionala skillnader
              i vården. Här tycker jag att det är viktigt att lyfta fram landstingen
              och deras roll och som många gånger måste känna större engagemang
              och också ta sitt ansvar för en bättre och mer jämställd vård.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6fXnffVDmcFriqr1D96Nvj">
            Anf. 6 Socialminister GÖRAN HÄGGLUND (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-44" next="i-21466365018ca92f-45" who="Q918261">
            <seg xml:id="i-QySH3TDHoPRHEJ17st2hXP">
              Herr talman! Eva-Lena Jansson efterlyste åtgärder, och jag berättade
              hur jag reser runt till landstingen och samtalar med dem för att
              uppmärksamma dem på fakta i målet för att öka medvetandegraden
              och för att motivera till insatser. Detta tror jag är mer angeläget
              än många andra åtgärder som vi diskuterar, även om de inte slår
              ut andra, eftersom det handlar om att medvetandegöra de personer
              som sitter på makten runt om i landstingen om hur situationen
              ser ut och motivera dem till aktivitet i sina stora organisationer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-45" prev="i-21466365018ca92f-44" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-46">
            <seg xml:id="i-49a1jhzC8p2ZKcmogYqw55">
              Eva-Lena Jansson skulle vilja höra mig säga att vi prioriterar
              detta. Hela regeringens politik prioriterar detta område. Detta
              är av utomordentligt stor betydelse. Vi gör, som sagt, mycket
              tillsammans med Sveriges Kommuner och Landsting genom att mäta
              och jämföra för att få ett underlag när det handlar om att åskådliggöra
              skillnader och för att kunna ta itu med dem. Jag nämnde en rad
              andra åtgärder här.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-46" prev="i-21466365018ca92f-45" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-47">
            <seg xml:id="i-5oY4fqUiSywToJMhQCkGUm">
              Självklart kommer vi att fortsätta följa detta mycket noga. Vi
              kommer att ta del av aktuell forskning och sådant som kan bidra
              till att vi ska kunna hitta vägar för att skjuta på, förstärka
              och förbättra detta. Regeringens ansträngningar på detta område
              kommer inte att avta, utan detta är enormt betydelsefullt. Det
              ska inte förekomma skillnader vid behandling av människor beroende
              på om de är män eller kvinnor, beroende på socioekonomisk bakgrund
              eller beroende på om de har svensk eller utländsk bakgrund. Alla
              människor har rätt till en likvärdig vård. Detta är någonting
              som vi kommer att fortsätta arbeta hårt med.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-47" prev="i-21466365018ca92f-46" who="Q918261">
            <seg xml:id="i-EHDKYgd6WGXQD3Kx2vWLwv">
              Vilka ytterligare åtgärder som kan vidtas längre fram tänker
              jag inte stå och spekulera om i dag. Men jag är fast besluten
              att fortsätta detta arbete för att man ska leva upp till de principer
              och den lagstiftning som jag tror att vi är överens om här i kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QgNHzSbNNRb9Ne4LyZpKoM">
            Anf. 7 EVA-LENA JANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-48" next="i-21466365018ca92f-49" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-STQmVq7gttfWSMXkVQLx5Q">
              Herr talman! Tack, socialministern, för att du håller med om
              att det är viktigt att ha en jämställd sjukvård. Därom är vi överens,
              men då måste vi också vara överens om att man kan vidta fler åtgärder
              än att bara resa runt i landet.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=7"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-49" prev="i-21466365018ca92f-48" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-50">
            <seg xml:id="i-WnW9DbK5ifKdk4Pc6NqZHr">
              Min fråga var om socialministern avser att vidta några åtgärder
              med anledning av synpunkterna som lyfts fram i Sveriges Kvinnolobbys
              rapport. Där står att kommentarer och analyser ur ett köns- eller
              jämställdhetsperspektiv saknas på de flesta ställen. Då skulle
              man i regeringen kunna tänka så här: Ja, vi kanske ska göra någonting
              åt det, så att det i vårt budgetförslag återkommande framgår att
              vi sett effekterna och vill göra någonting.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-50" prev="i-21466365018ca92f-49" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-51">
            <seg xml:id="i-DrqjMzmZeeDKBYDpw7Ckuj">
              Det kanske är att resa och träffa landstingsledningar; jag vet
              inte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-51" prev="i-21466365018ca92f-50" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-52">
            <seg xml:id="i-McRRgjaTHCQfZVcBdQazku">
              Den här regeringen har varit tydlig med att den tror på incitament.
              Kan man då säga att landsting som vill göra en riktad satsning
              på jämställd sjukvård ska kunna ta del av stöd från regeringen?
              Vill man säkerställa att forskningen gör en stor insats där? Hur
              säkerställer man till exempel att läkarutbildningen har inslag
              av att jobba med genusperspektiv och ett jämlikt perspektiv i
              sjukvården? Det finns massor med saker man skulle kunna göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-52" prev="i-21466365018ca92f-51" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-j8JRwP9nD3hAXhNMpdoki">
              Regeringen skriver att målet på utgiftsområdet när det gäller
              hälso- och sjukvård är att befolkningen ska erbjudas en behovsanpassad,
              tillgänglig och effektiv vård av god kvalitet. Man skulle kunna
              inkludera jämlik och jämställd vård av god kvalitet. Det skulle
              visa att man verkligen vill någonting.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9ADfNzzj1mD93uTyXpthXy">
            Anf. 8 Socialminister GÖRAN HÄGGLUND (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-53" next="i-21466365018ca92f-54" who="Q918261">
            <seg xml:id="i-V8BBHE4KARWft6hFvE4aw5">
              Herr talman! Eva-Lena Jansson väljer att använda uttryck som
              att man kanske inte bara ska resa runt i landet. Jag har försökt
              beskriva hur resorna är en del av en betydligt större strategi
              som handlar om att alla människor, oavsett allt, ska erbjudas
              likvärdig vård i hela vårt land. Det är själva utgångspunkten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-54" prev="i-21466365018ca92f-53" who="Q918261" next="i-21466365018ca92f-55">
            <seg xml:id="i-JANcqCGtHQbiRmisYUMNCj">
              Vi mäter och jämför och ser skillnader. Dessa skillnader behöver
              komma i dagen för att man ska kunna uppmärksamma dem bland alla
              som arbetar i vården, där jag knappast tror att det finns en inställning
              att diskriminera. Det behöver påvisas att så här gör man i vården
              det är sannolikt omedvetet i nästan hundra procent av fallen,
              men så bär man sig åt. Den äldre kvinnan får ibland sämre behandling
              än den äldre mannen eftersom man inte tror att mannen är kapabel
              på samma sätt som kvinnan. Det är ingrodda föreställningar som
              behöver uppmärksammas för att man ska kunna ta itu med dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-55" prev="i-21466365018ca92f-54" who="Q918261">
            <seg xml:id="i-TGDCcDfViTbxyiNdVyHhqw">
              Det har vidtagits en lång rad olika åtgärder. En del av dem är
              redovisade i mitt svar, men ytterligare behöver göras. Jag har
              pekat på att vi har en tydlig förbättringspotential när det gäller
              att presentera materialet i det viktiga dokument som budgetpropositionen
              utgör. Men vi behöver jobba på många olika fronter. Det finns
              tyvärr inte en enskild lösning som täcker in alla problem, utan
              vi kommer att behöva arbeta på många olika fronter för att ta
              itu med omotiverade skillnader.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PuRA1qKCKHMPHMyM6YHSWR">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-Hf6h9hqPtykxAyhVLFNy45" subtype="interpellationDebate">
          <note xml:id="i-2vQDQUuLHeX4K8iBG1kdA9">
            6 § Svar på interpellation 2012/13:454 om Vattenfalls planer
            på förlängda drifttider för kärnkraftverk
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=8"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-8kMRsa8fLXx7zguMyWnhRC">
            Anf. 9 Statsrådet PETER NORMAN (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-56" next="i-21466365018ca92f-57" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-5YUUqGpsAGJfZN9tcmcjeZ">
              Herr talman! Kent Persson har frågat Anna-Karin Hatt vilka åtgärder
              hon avser att vidta för att säkerställa att Vattenfalls planer
              på att förlänga drifttider för kärnkraftverk är förenliga med
              regeringens ägardirektiv till Vattenfall samt vilka åtgärder hon
              avser att vidta för att Vattenfalls planer ska ligga i linje med
              regeringens energipolitik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-57" prev="i-21466365018ca92f-56" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-58">
            <seg xml:id="i-Ha8cEQ8Qn3xCvWUJvEiKis">
              Arbetet inom regeringen är så fördelat att det är jag som ska
              svara på interpellationen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-58" prev="i-21466365018ca92f-57" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-59">
            <seg xml:id="i-F3bunbbucY5LQF4eCY8Hsq">
              Vattenfalls uppdrag beslutades av riksdagen 2010 och är att generera
              en marknadsmässig avkastning genom att affärsmässigt bedriva energiverksamhet
              så att bolaget tillhör ett av de bolag som leder utvecklingen
              mot en miljömässigt hållbar energiproduktion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-59" prev="i-21466365018ca92f-58" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-60">
            <seg xml:id="i-HoyjXHPTB3xBugLK1UQhyj">
              Jag tycker att det är viktigt att bolaget tydligt förhåller sig
              till detta uppdrag. Det innebär bland annat att vi som ägare tydligt
              sagt att en framtida strategi bör innehålla fortsatta investeringar
              i förnybar energi.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-60" prev="i-21466365018ca92f-59" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-61">
            <seg xml:id="i-Hqhp32EiuRhFfd7y5Hep3X">
              Vattenfall har mot bakgrund av det nämnda uppdraget formulerat
              tydliga mål för att det ska vara möjligt att mäta och följa upp
              att verksamheten utvecklas i enlighet med uppdraget. Vattenfalls
              redan beslutade målsättning att reducera koldioxidutsläppen till
              65 miljoner ton per år till år 2020 ligger fast. Vidare beslutade
              bolaget i samband med den extra bolagsstämman den 28 november
              2012 om ett ambitiöst tillväxtmål inom förnybar produktion, nämligen
              att växa mer än den genomsnittliga tillväxten på de marknader
              man verkar på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-61" prev="i-21466365018ca92f-60" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-62">
            <seg xml:id="i-H29iR2AUJCLpBigw1T79gc">
              Att Vattenfall har definierat mål att reducera koldioxidutsläpp
              samt att växa mer i förnybar produktion än den marknad man verkar
              på är i linje med det av riksdagen beslutade uppdraget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-62" prev="i-21466365018ca92f-61" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-63">
            <seg xml:id="i-PGQA1ktDq4r2WWZfxxnNLi">
              Vad gäller de åtgärder som jag avser att vidta för att Vattenfalls
              planer ska ligga i linje med regeringens energipolitik vill jag
              börja med att förtydliga att bolaget ska verka i enlighet med
              det uppdrag som jag tidigare redogjorde för och som riksdagen
              har beslutat om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-63" prev="i-21466365018ca92f-62" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-64">
            <seg xml:id="i-AUAC5Fg3RQwUj9UurkHzcd">
              När det gäller eventuell investering i ersättningsreaktor i Sverige
              pågår det inom Vattenfall ett analysarbete. Eventuella investeringsbeslut
              ligger flera år fram i tiden. Fram till denna tidpunkt är det
              rimligt att samtliga aktörer, utifrån det riksdagsbeslut som fattades
              den 17 juni 2010, kan utvärdera förutsättningarna för att ersätta
              befintlig kärnkraft när livslängden når sitt slut. Här har Vattenfall
              samma förutsättningar som övriga aktörer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-64" prev="i-21466365018ca92f-63" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-BZLr3Yy2YSNdus33MeosfJ">
              Jag avser därför inte att vidta några speciella åtgärder i denna
              frågeställning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GD3jbibzJQci7fb5JBpUna">
            Anf. 10 KENT PERSSON (V):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-65" next="i-21466365018ca92f-66" who="Q6043221">
            <seg xml:id="i-AvGCtm7DhVFKqZV8fx4kvx">
              Herr talman! Jag tackar statsrådet för svaret på min interpellation.
              Den har en bakgrund i de planer Vattenfall har att undersöka möjligheterna
              att ersätta en eller två reaktorer. Man har som sagt lämnat in
              en ansökan till Strålsäkerhetsmyndigheten om att undersöka det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-66" prev="i-21466365018ca92f-65" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-67">
            <seg xml:id="i-R81WzSqSy3HTWPgGidj32f">
              Denna satsning innebär att man på Vattenfall är beredd att investera
              någonstans mellan 50 och 70 miljarder för att eventuellt ersätta
              reaktorer. Givetvis kommer det att få återverkningar på investeringsgraden
              när det gäller förnybar energi.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=9"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-67" prev="i-21466365018ca92f-66" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-68">
            <seg xml:id="i-TmvD2Pem2hnF9eydhE8aAz">
              Vi kan titta på vad som har hänt de senaste åren. Sedan 2006,
              när jag kom in i riksdagen, har de svenska kärnkraftverken utsatts
              för en rad incidenter, mer eller mindre allvarliga. Bara under
              det senaste året har intrång skett på Forsmark och Ringhals. Oskarshamn
              har stått under särskild bevakning från Strålsäkerhetsmyndigheten,
              och för inte så länge sedan drabbades Forsmark av ett strömavbrott
              när reservaggregatet inte fungerade. Det är klart att det här
              är väldigt allvarligt. Ändå är man på Vattenfall beredd att de
              närmaste åren satsa 16 miljarder på att förlänga drifttiden för
              redan befintliga reaktorer och dessutom undersöka möjligheten
              att ersätta dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-68" prev="i-21466365018ca92f-67" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-69">
            <seg xml:id="i-VDk3rk7Lx67maBFoLr8DBj">
              Det kommer att innebära ökade kostnader när det gäller avfallshantering,
              osäkerhet när det gäller att ta hand om avfallet och osäkerhet
              när det gäller konsekvenser för miljö och människor. Framför allt
              innebär det en ekonomisk belastning som kommer att leda till att
              satsningen på förnybar energi minskar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-69" prev="i-21466365018ca92f-68" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-70">
            <seg xml:id="i-VvDzHZzD9SGYxT29Fo6Uwm">
              Enligt Vattenfalls investeringsplaner ska man investera 123 miljarder
              de närmaste fem åren. Givetvis är merparten av de investeringarna
              reinvesteringar. En mindre del är investeringar i det som man
              kallar ny energi. En del är investeringar i förnybar energi men
              en stor del i kolkraft, framför allt i Tyskland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-70" prev="i-21466365018ca92f-69" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-71">
            <seg xml:id="i-N3VnPwCAxuvSjDz7cU31pg">
              Vattenfalls planer för 2013 och 2014 innebär också ökade utsläpp
              av CO2 ökade utsläpp, inte minskade som det har sagts tidigare.
              Dessutom kommer deras utsläppsrätter, den fria tillgång som man
              har haft, i princip att försvinna från och med 2013. Det innebär
              en ökad ekonomisk belastning för Vattenfall på 4 miljarder kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-71" prev="i-21466365018ca92f-70" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-72">
            <seg xml:id="i-QdLreH7gJ2BfBQ8HgGeGvE">
              De har sagt att de ska reducera CO2-utsläppen på något sätt.
              Den stora satsningen är CCS, avskiljning och lagring. Det är bara
              det att det finns ett problem, och det är att den verksamheten
              läggs ned eftersom det inte finns någon acceptans i Tyskland för
              att fortsätta den. Hur ska de då klara av att minska CO2-utsläppen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-72" prev="i-21466365018ca92f-71" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-73">
            <seg xml:id="i-HbhqN6Bs9GeNC52rniaNPX">
              I ljuset av detta förstår jag deras planer på att dels förlänga
              livstiden, dels bygga ny kärnkraft. Det är bara det att det kommer
              att minska investeringsgraden när det gäller förnybar energi.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-73" prev="i-21466365018ca92f-72" who="Q6043221">
            <seg xml:id="i-PzhhKvmZXBgJHSD7HMhYb3">
              Vi har sett deras satsningar tidigare. Det har varit vanvettsaffärer,
              vilket vi har diskuterat. Jag är övertygad om att deras planer
              nu också kommer att visa på det. Jag återkommer till det i senare
              inlägg.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6JCyHaap1BVUZJE8XGg2Q2">
            Anf. 11 JENS HOLM (V):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-74" next="i-21466365018ca92f-75" who="Q946708">
            <seg xml:id="i-8ANJPqYFZ9mw5LhCUDM4bx">
              Herr talman! Jag vill tacka för Peter Normans svar till min kollega
              Kent Persson.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-75" prev="i-21466365018ca92f-74" who="Q946708" next="i-21466365018ca92f-76">
            <seg xml:id="i-ED8WtuywDah1NyrbSZjmC5">
              Peter Norman tar i svaret upp Vattenfalls klimat- och energiambitioner
              och att man ska vara ett av de ledande företagen i Europa i den
              stora klimat- och energiomställningen. Eftersom Vattenfall är
              ett företag som vi äger gemensamt och Peter Norman är den minister
              som ytterst har ansvaret tycker jag att det vore intressant att
              få veta lite mer om hur regeringen driver på för att klimatambitionerna
              verkligen ska uppfyllas.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=10"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-76" prev="i-21466365018ca92f-75" who="Q946708" next="i-21466365018ca92f-77">
            <seg xml:id="i-9ybJKuaUQ7Njf6yqiedcou">
              Som Kent Persson sade här tidigare ser man i Vattenfalls bokslut
              för förra året att Vattenfall gjorde större investeringar totalt
              sett i kol och gas än i förnybar energi. Det tycker jag rimmar
              väldigt illa med att man ska vara ett av de ledande företagen
              i klimatomställningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-77" prev="i-21466365018ca92f-76" who="Q946708" next="i-21466365018ca92f-78">
            <seg xml:id="i-NhLMYW4Rfy69RnHzEPu7Xu">
              Min första fråga är: På vilket sätt kommer Peter Norman att verka
              för att Vattenfall ökar sina investeringar i förnybar energi?
              Har Peter Norman redan nu tryckt på Vattenfall åt det hållet?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-78" prev="i-21466365018ca92f-77" who="Q946708" next="i-21466365018ca92f-79">
            <seg xml:id="i-MZf5HwqbEUQTNuwWfUDDPd">
              Min andra fråga rör Vattenfalls ägande i utländska energibolag.
              Vi känner alla till Nuon och både tysk och polsk brunkol, och
              jag tror inte att det är någon av oss som gillar det. Men Vattenfall
              är också delägare i ett polskt energibolag som heter Enea. Man
              äger ungefär 20 procent av bolaget. Enea lämnade ganska nyligen
              in en ansökan om att få bedriva skiffergasbrytning genom fracking
              i Polen. Skiffergas är den kanske värsta formen av fossil utvinning
              av en energikälla. Delar av berggrunden sprängs sönder, och mängder
              med utsläpp och annat som förstör både den lokala miljön och det
              globala klimatet sprids. Flera länder i Europa har infört moratorium
              mot skiffergas just av det skälet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-79" prev="i-21466365018ca92f-78" who="Q946708" next="i-21466365018ca92f-80">
            <seg xml:id="i-CgRsUW9EzCHDFcK2SJMzv2">
              Här tycker jag att regeringen borde agera och verka för att Vattenfall
              genom sitt ägande i Enea inte ska bedriva skiffergasutvinning.
              Vad anser Peter Norman om det? Kommer Peter Norman att vidta några
              åtgärder åt det hållet?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-80" prev="i-21466365018ca92f-79" who="Q946708" next="i-21466365018ca92f-81">
            <seg xml:id="i-JSsqrBGYRTt3U8K7gfTjLa">
              Avslutningsvis har jag en fråga rörande statliga Vattenfalls
              projekt i sydöstra Liberia i staden Buchanan, där Vattenfall var
              med och startade ett biobränsleprojekt som inte slutade så bra.
              Det ledde till att stora arealer av skog skövlades. Lokalinvånarna
              fick inte bli delaktiga i projektet som de hade utlovats. Stora
              delar av den lokala miljön förstördes. Nu väntar lokalinvånarna
              och bönderna på en kompensation från Vattenfall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-81" prev="i-21466365018ca92f-80" who="Q946708">
            <seg xml:id="i-61m6ypPPp7U6Lh3e8xkcWm">
              Jag har ställt den här frågan till Vattenfalls vd Øysten Løseth,
              men han sade att Vattenfall har gjort sitt i Liberia och inte
              kommer att göra mer. Jag undrar ifall Peter Norman delar Vattenfalls
              vd:s ståndpunkt eller om man kommer att vidta åtgärder för att
              Vattenfall ska ta sitt fulla ansvar för lokalbefolkningen i Liberia.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MRfG69MBoE65xvBfr6SQiR">
            Anf. 12 GUNNAR ANDRÉN (FP):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-82" next="i-21466365018ca92f-83" who="Q5556677">
            <seg xml:id="i-BaCwiykahdDSDyojR7NEEy">
              Herr talman! Den grundläggande frågan är: Hur länge bör en kärnkraftsreaktor
              vara tillåten att driva? Det finns väldigt många andra aspekter.
              De miljöaspekter som Jens Holm och interpellanten tar upp är också
              väldigt viktiga i sammanhanget. Men den grundläggande frågan är
              denna: Ska kärnkraft vara tillåten, och hur länge ska kärnkraftverk
              vara tillåtna att driva?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-83" prev="i-21466365018ca92f-82" who="Q5556677" next="i-21466365018ca92f-84">
            <seg xml:id="i-8xnem6KLzucgfyhYqBjGoP">
              Det finns två utgångspunkter för detta som vi har haft i Sverige
              under de senaste lite drygt 40 åren. Den ena präglade kärnkraftsdebatten
              från 1973 och framåt, i huvudsak under Torbjörn Fälldins tid.
              Då gällde det att det högaktiva avfallet var så farligt att det
              var moraliskt oacceptabelt att vi skulle kunna hantera det under
              uppskattningsvis 100 000 år, och så vidare. Det är ett som jag
              ser det fullt acceptabelt skäl till att man vill avveckla kärnkraften,
              absolut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-84" prev="i-21466365018ca92f-83" who="Q5556677" next="i-21466365018ca92f-85">
            <seg xml:id="i-CdceujqqsUG2sLXSCsWiVj">
              Den andra frågan, och den riktar sig mycket till Vänsterpartiet,
              handlar om ifall reaktorerna är tillräckligt säkra. Min uppfattning
              i frågan, herr talman, efter att ha bott inom Barsebäcks område,
              en trekilometerszon, innan reaktorn byggdes och togs i drift i
              Bjärred, är att SKI ska ha sådana maktmedel att man alltid kan
              bestämma att en kärnkraftsreaktor inte får drivas en enda minut
              vidare om det är stor osäkerhet i själva driften. I övrigt ska
              Vattenfall och andra reaktorägare i Sverige vara underordnade
              den lagstiftning som finns på den här punkten.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=11"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-85" prev="i-21466365018ca92f-84" who="Q5556677" next="i-21466365018ca92f-86">
            <seg xml:id="i-JhJjxCUea8N9uXA2bsxhAo">
              Det har hänt otroligt mycket på reaktorsäkerhetsområdet sedan
              1975. Datortekniken har utvecklats kolossalt liksom övervakningstekniken,
              drifttekniken, materieltekniken, logistiktekniken och så vidare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-86" prev="i-21466365018ca92f-85" who="Q5556677" next="i-21466365018ca92f-87">
            <seg xml:id="i-Das8v22tzKRxGz3CK9yWPp">
              Jag är oroad över att de reaktorer vi har nu håller på att bli
              så gamla att reaktorsäkerheten sjunker. Jag är glad att SKI ibland
              hinner stoppa driften. Kärnkraften är ingen säker energikälla,
              men den är tolerabel i jämförelse med många andra. Men om man
              är oroad över kärnkraftreaktorernas driftssäkerhet förstår jag
              inte hur man kan motsätta sig modernisering av dem. Och den andra
              frågan handlar om ifall man ska motsätta sig modernisering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-87" prev="i-21466365018ca92f-86" who="Q5556677" next="i-21466365018ca92f-88">
            <seg xml:id="i-M1fzYuoTTGXbjW6f6QepHh">
              Herr talman! Det finns väldigt olika synpunkter på om vi i Sverige
              ska använda modernast möjliga teknik för att driva kärnkraft så
              länge som den är tillåten, om vi ska hanka oss fram med de kärnkraftsreaktorer
              som visserligen moderniseras och utökas i omfattning eller om
              vi ska bygga helt nytt. Den frågan har mycket stora implikationer
              för miljöpolitiken i övrigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-88" prev="i-21466365018ca92f-87" who="Q5556677" next="i-21466365018ca92f-89">
            <seg xml:id="i-B5tE5AQhGM8acn3NS3UZyp">
              Jag vill noga understryka att debatten har handlat om en sak
              från början och nu handlar om en helt annan sak. Nu kommer dessutom
              miljöaspekterna in.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-89" prev="i-21466365018ca92f-88" who="Q5556677">
            <seg xml:id="i-BsptVngk5sCrfhDjqX5u7Z">
              Allra sist, herr talman: Jag var nyligen i Tyskland och noterade
              att den tyska energipolitiken präglas av att man kommer att bli
              mer beroende av rysk gas och fransk kärnkraft.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VgKgzKB6euiRcXm78z9WFn">
            Anf. 13 Statsrådet PETER NORMAN (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-90" next="i-21466365018ca92f-91" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-KtVeegqLXDZLsZyhKZkfE4">
              Herr talman! Det blir liksom två debatter på en gång. Det ena
              är debatten om Vattenfalls göranden, och det andra blir en debatt
              om energipolitiken. Jag tänker försöka att i huvudsak hålla mig
              till Vattenfall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-91" prev="i-21466365018ca92f-90" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-92">
            <seg xml:id="i-K8diHfy65hKBjxubvaLSoj">
              Låt mig dock börja med att säga att det mål om att reducera växthusgaser
              som FN har satt upp nog är ett av de högst prioriterade och mest
              primära mål som världssamfundet har, och land efter land, inklusive
              Sverige, har ställt sig bakom detta. Vi vet allihop vilka effekter
              det blir om vi får varmare klimat i Sverige. Enligt den senaste
              rapporten har man på allvar börjat fundera på att flytta Jakarta,
              vilket skulle få förödande konsekvenser för miljontals människor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-92" prev="i-21466365018ca92f-91" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-93">
            <seg xml:id="i-WpsMQot98WGKL9HZEJaPsg">
              Det är också därför som regeringen har tryckt så hårt på hållbarhetsfrågorna
              i alla statliga bolag, och till min glädje har till exempel LKAB
              lyckats framställa sina järnpelletar med betydligt mindre koldioxidanvändning
              än tidigare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-93" prev="i-21466365018ca92f-92" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-94">
            <seg xml:id="i-E7WepDtaxQf4Tx15QF4fQy">
              Låt oss gå tillbaka till Vattenfall. Marschen in i det fossila
              beroendet skedde i början av 2000-talet genom förvärv av ett stort
              antal koltillgångar i huvudsakligen Tyskland och Polen och även
              av gas och kol i Holland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-94" prev="i-21466365018ca92f-93" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-95">
            <seg xml:id="i-Vu2iNd6NtEMXQnPr5M7Rwm">
              Jag tänker inte på något vis svärta ned den regering som var
              ansvarig då och inte heller den nuvarande regeringen, utan låt
              oss säga att Vattenfall hade en strategi som innebar ett stort
              förvärv av koltillgångar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-95" prev="i-21466365018ca92f-94" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-96">
            <seg xml:id="i-4Q1LKtx5RFEAXNExF6a8iY">
              Tanken med detta var, precis som Kent Persson sade, att man hade
              enorma förhoppningar på CCS-utvinningen, att lagra kolet. Detta
              var nyckeln till hur man skulle kunna klara sig ur detta dilemma.
              När sedan den tyska regeringen sade att den inte tänkte tillåta
              detta på tysk mark satt man med både ett miljöproblem och ett
              finansiellt problem, om man till exempel skulle få kraftiga skatter
              på detta.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=12"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-96" prev="i-21466365018ca92f-95" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-97">
            <seg xml:id="i-FHZEF5TUFJV6yuverr549T">
              Där står vi i dag. Som både Kent Persson och Jens Holm vet är
              de investeringar som görs nu och nästa år en följd av de investeringar
              som gjordes för flera år sedan. Att inte fullborda dessa investeringar
              skulle betyda enorma kapitalförluster för skattebetalarna i Sverige.
              Det är givetvis en svår avvägning. Det tas dock inga beslut i
              dag om att gå in i ett nytt fossilt beroende, utan detta är beslut
              som togs för flera år sedan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-97" prev="i-21466365018ca92f-96" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-98">
            <seg xml:id="i-Wi7D3twqmTZ771joPiff9Y">
              Det är rimligt att Vattenfall får liknande möjligheter som konkurrenterna
              när det gäller kärnkraft. Det Vattenfall nu gör är inte att ta
              beslut om några stora nybyggnationer, utan det är ett analysarbete
              som pågår. Det är därför man har gått in med en ansökan till myndigheterna.
              Vi ska inte dra detta beslut för långt. Det rimliga är att Vattenfall
              får samma förutsättningar som andra givet de beslut som är fattade
              av denna kammare, det vill säga möjlighet till fortsatt drift.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-98" prev="i-21466365018ca92f-97" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-99">
            <seg xml:id="i-TQYq5gsT81FmXSBqza3AZf">
              Jens Holm frågade hur vi avser att se till att Vattenfall blir
              mer miljövänligt. Vattenfall har nu, till skillnad från tidigare,
              uppenbara och mätbara mål om att sänka koldioxidutsläppen från
              90 miljoner ton till 65 miljoner ton till 2020. Man ska också
              växa mer än den genomsnittliga tillväxten på de marknader man
              verkar på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-99" prev="i-21466365018ca92f-98" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-100">
            <seg xml:id="i-VsRcLLtgWdtj9yYq22nSoF">
              Dessa mål har det goda med sig att de är uppföljbara, till skillnad
              från lite fluffigare mål. Detta kommer vi när vi har våra kvartalsmöten
              med Vattenfall alltid att notera, följa upp, diskutera och så
              vidare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-100" prev="i-21466365018ca92f-99" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-59X6Shyyt5iHBxD2NfrpB8">
              För första gången på lång tid finns det alltså realistiska och
              uppföljbara mål för en mer fossilfri marknad för Vattenfall, vilket
              är bra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FU3N4HGSr3GS5GUvSAkYvj">
            Anf. 14 KENT PERSSON (V):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-101" next="i-21466365018ca92f-102" who="Q6043221">
            <seg xml:id="i-72YWFmVZfgEGDPpwMTcXrp">
              Herr talman! Jag tackar statsrådet. Jag ska hålla mig till Vattenfalls
              planer eftersom det var det som jag skrev min interpellation om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-102" prev="i-21466365018ca92f-101" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-103">
            <seg xml:id="i-GPHCeE11HZTTrh74zkHXeT">
              Vattenfall gör denna analys för att man har planer på att ersätta
              befintlig kärnkraft. Vattenfall är det enda bolaget som gör detta.
              Varken Fortum eller Eon har satt i gång ett sådant arbete och
              har inte för avsikt att göra det heller, utan de följer det arbete
              som Vattenfall gör.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-103" prev="i-21466365018ca92f-102" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-104">
            <seg xml:id="i-6A5LPJaTPssWTETV4TYRhF">
              Vad händer om Vattenfall kommer fram till att det är för kostsamt,
              att man inte har pengar och möjlighet att göra det? Vad är då
              regeringens handlingsplan?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-104" prev="i-21466365018ca92f-103" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-105">
            <seg xml:id="i-VaockgEPsYooNirpBX3QAQ">
              Vi kommer att stå med en enorm energibrist om inget görs. Det
              är därför regeringen måste satsa och ha en klar bild av hur framtiden
              ser ut. Nu har man lämnat över hela energipolitiken till marknaden,
              och marknaden får avgöra om vi ska ha kärnkraft eller inte. Kommer
              den fram till att vi inte ska ha kärnkraft kommer det att leda
              till brist på energi i Sverige och högre energipriser. Därför
              måste vi ha en plan för 100 procent förnybar energi och för hur
              vi ska ersätta kärnkraften i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-105" prev="i-21466365018ca92f-104" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-106">
            <seg xml:id="i-KTdx1BfnRmqsnoPbsXxr8h">
              Låt oss titta lite på hur det ser ut i världen. Citigroup i London
              varnade redan för ett par år sedan sina investerare för att satsa
              på och investera i kärnkraft: Vi vet inte kostnaderna för slutförvar,
              vi vet inte kostnaderna för rivning och den är i allra högsta
              grad osäker för finansiering framöver. EDF, det största franska
              bolaget, har nyligen diskuterat med den engelska regeringen och
              vill ha 40 års garanti på ett minimipris för att över huvud taget
              kunna tänka sig att bygga kärnkraft i England.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=13"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-106" prev="i-21466365018ca92f-105" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-107">
            <seg xml:id="i-Lkq6vhqiBXwTM56e6T18xS">
              Detta borde få regeringen att höja ett varningens finger, men
              i stället har man låtit Vattenfall betala in 100 miljoner till
              Strålsäkerhetsmyndigheten för att göra analysarbetet. Detta driver
              på en utveckling som i värsta fall kommer att leda till en enorm
              energibrist i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-107" prev="i-21466365018ca92f-106" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-108">
            <seg xml:id="i-LgnZ9x4B45rzMn2HpoFkSc">
              Den andra delen är att reaktorerna ska rivas oavsett om man bygger
              nytt eller inte. Det Vattenfall kan konstatera utifrån undersökningar
              av vad det kostar att riva är att den lösning som Tyskland hade
              och som Sverige skulle ha blev alltför dyr, så den har man övergett.
              Nu tittar man i stället på hur USA gör, men också det blir dyrare
              än vad man räknat med.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-108" prev="i-21466365018ca92f-107" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-109">
            <seg xml:id="i-26rCKcQ7bg1RRLaE2fTN7B">
              Det är en allmän sanning att man alltid underskattar kostnaderna
              och överskattar vinsterna. Det gör man i alla sammanhang, även
              när det gäller kärnkraften. För bara fem år sedan skulle ny kärnkraft
              i Sverige kosta ca 30 öre. Vattenfalls grova beräkning visar på
              5060 öre, fast man egentligen inte har en aning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-109" prev="i-21466365018ca92f-108" who="Q6043221">
            <seg xml:id="i-JET7pwp6sBgF9c9Gi85XQj">
              Regeringens icke-politik när det gäller energipolitik öppnar
              för en situation i Sverige som kommer att innebära stora påfrestningar
              på svensk energiförsörjning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3dSjpwE8jvQLT1t8Lk3SSt">
            Anf. 15 JENS HOLM (V):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-110" next="i-21466365018ca92f-111" who="Q946708">
            <seg xml:id="i-XEBXibYQXmd6KqTETSpBrV">
              Herr talman! Jag börjar med att svara Folkpartiets Gunnar Andrén.
              Det är inte moderniseringar som Vattenfall förbereder för 16 miljarder,
              utan det är effekthöjningar. Man vill få ut mer ur kärnkraften,
              och man kommer alltså att investera ungefär 16 miljarder de närmaste
              fyra åren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-111" prev="i-21466365018ca92f-110" who="Q946708" next="i-21466365018ca92f-112">
            <seg xml:id="i-Nf8v6h18xuLHNwFPry8w5R">
              Detta illustrerar lite det vägval som vi står inför. Vi kan välja
              att pumpa in mer pengar i kärnkraften. Då måste vi investera otroliga
              belopp i effekthöjningar, då måste vi investera otroliga belopp
              i att göra kärnkraften säkrare och då måste vi, om regeringens
              energiplan går igenom, investera otroliga belopp i att bygga tio
              nya reaktorer. Det handlar om investeringar på kanske hundratals
              miljarder kronor, om vi räknar med allt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-112" prev="i-21466365018ca92f-111" who="Q946708" next="i-21466365018ca92f-113">
            <seg xml:id="i-TGpN4Fctm9HH76Gn7Nx7Ra">
              I den andra vågskålen har vi den förnybara energin som är billigare
              än någonsin.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-113" prev="i-21466365018ca92f-112" who="Q946708" next="i-21466365018ca92f-114">
            <seg xml:id="i-H323k36QHCPoAR5GvALE3R">
              Vi vet att den är ren, vi vet att den är trygg, att den är säker,
              att den levererar el. Här måste vi välja.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-114" prev="i-21466365018ca92f-113" who="Q946708" next="i-21466365018ca92f-115">
            <seg xml:id="i-YTwtEHCE2UXqp4S7TgvngL">
              För oss i Vänsterpartiet är det klart att vi inte vill ha fossil
              energi och inte heller kärnkraft. Därför tycker vi att det är
              viktigt att lyfta upp den här frågan nu när Vattenfall förbereder
              de gigantiska investeringarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-115" prev="i-21466365018ca92f-114" who="Q946708">
            <seg xml:id="i-4nVcFBzQD5ffUwWA682MgV">
              Jag skulle vilja skicka med en uppmaning till Peter Norman. Jag
              vill att du nästa gång du har avstämning med Vattenfall tar upp
              det havererade projektet i Liberia och frågar Vattenfall om inte
              lokalbefolkningen ska få en ursäkt och någon form av kompensation.
              Dessutom tycker jag att du ska ta upp Vattenfalls ägande i polska
              Enea. Är det verkligen skiffergas de ska syssla med? Det finns
              ingen framtid i det, anser jag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FFNhvS85j912C2jHZ1FRL1">
            Anf. 16 GUNNAR ANDRÉN (FP):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-116" next="i-21466365018ca92f-117" who="Q5556677">
            <seg xml:id="i-FkG8AkcpAyUG8rcMWjUGCG">
              Herr talman! Jag tycker att Vattenfalls direktiv, som regeringen
              beslutat om, för närvarande har en god avvägning mellan olika
              mål. Där görs en väldig satsning på förnybar energi, större vill
              jag påstå än i de flesta jämförbara länder.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=14"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-117" prev="i-21466365018ca92f-116" who="Q5556677" next="i-21466365018ca92f-118">
            <seg xml:id="i-JnMs6nzSMN7oWaxegqCJyc">
              Låt mig ta upp frågan hur länge man bör driva ett kärnkraftverk,
              eller tillåtas driva det. Det är intressant att notera att Vänsterpartiet
              inte vill ha fossila bränslen och inte heller kärnkraft. Det måste
              vara av olika skäl. Miljöintresset tror jag att vi båda delar.
              Kärnkraftsreaktorerna kan fasas ut eller inte byggas ut av två
              skäl, dels för att de är farliga, som vi varit inne på, dels vilket
              jag tycker är fullt acceptabelt för att det är för dyrt, som nu
              anförs. Det är ett annat motiv. Ingen som jag känner skulle vilja
              ha mer kärnkraft om det är dyrt och annat är billigare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-118" prev="i-21466365018ca92f-117" who="Q5556677" next="i-21466365018ca92f-119">
            <seg xml:id="i-2rRoQYWvo9kTZHS81bTgCe">
              Den plötsliga bekännelsen, där Vänsterpartiet gör sig till marknadsekonomins
              förespråkare, välkomnar jag. Det finns väl ingen som skulle bygga
              oekonomisk kärnkraft eller någonting annat. Jag kan tycka att
              den avvägning som regeringen har gjort i direktiven till Vattenfall,
              nämligen väldiga satsningar på alternativa energikällor, fossiloberoende,
              är bra. Vi behöver flera ben att stå på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-119" prev="i-21466365018ca92f-118" who="Q5556677">
            <seg xml:id="i-YazxNFSKkFNoWHPZdMSRYe">
              Jag är ingen kärnkraftskramare, men jag delar helt åsikten att
              vi inte får räkna bort de marknadsekonomiska krafterna när vi
              väljer vilken energi vi ska ha i framtiden. Vi behöver en god
              miljö i det här landet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UZBHTiXs9qus39ZniZ699m">
            Anf. 17 Statsrådet PETER NORMAN (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-120" next="i-21466365018ca92f-121" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-L1L8WYGRCrtNDKmMzuPNHi">
              Herr talman! Vad gäller kärnkraften finns det många känslor och
              åsikter om den. Ett antal personer önskar att vi ger subventioner
              till kärnkraften för att utveckla den ordentligt, andra tycker
              att vi ska lägga på skatter så att den inte utvecklas. Den linje
              som regeringen mejslat ut är att den ska bära sina egna kostnader.
              Den ska också betala för sin avfallshantering genom avgifter till
              Kärnavfallsfonden. Jag tycker att det är en rimlig åtgärd, en
              rimlig politik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-121" prev="i-21466365018ca92f-120" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-122">
            <seg xml:id="i-5gV86qYL9o7wTHfQmCmMu2">
              Kent Persson frågar vad som händer om det inte går att finansiera
              aggregaten. Ja, då är väl andra tillgångar bättre, billigare och
              att föredra. Som ett konkret svar på frågan kan jag säga att det
              kontinuerligt sker en effektivisering av vattenkraften, som ju
              är vår stora kraftkälla. Förutom det måste vi komma längre med
              att få mer och bättre förnybart. Här är Sverige ledande i Europa
              exempelvis vad gäller vindkraft onshore vindkraft, som visat sig
              vara mycket konkurrenskraftig jämfört med offshore, som inte alls
              har gett de säkra elleveranser som man trodde från början.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-122" prev="i-21466365018ca92f-121" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-123">
            <seg xml:id="i-9cQsxQKiof8VFGLfoFCf4j">
              Förutom detta har vi projekt där vi gett Svenska kraftnät och
              andra i uppdrag att ha en pannordisk marknad och i framtiden kanske
              till och med en paneuropeisk marknad. Då hamnar vi i ett läge
              där produktionen av elektricitet inte blir lika viktig som i vilket
              land den sker, utan det gäller att se till att regionen får den
              elektricitet den behöver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-123" prev="i-21466365018ca92f-122" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-124">
            <seg xml:id="i-2cbaQBSYWavPcEHBuai9se">
              Sedan måste vi också diskutera frågan om hushållning och pris.
              Om vi har en elmarknad med ett mycket lågt pris kommer effektiviseringar
              och produktivitet att avstanna när det handlar om att spara energi.
              Jag är inte säker på att det alltid är att föredra. Därför tror
              jag att vi även måste diskutera prisfrågan och hushållningen i
              sig.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=15"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-124" prev="i-21466365018ca92f-123" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-48j1SrL6fh19Ybs6aYmmRY">
              Till Jens Holm vill jag säga jag hann inte med det i mitt förra
              inlägg att jag gärna tar upp frågan om Enea och Liberia med Vattenfall.
              Enea känner jag över huvud taget inte till, och jag skulle därför
              välkomna om Jens Holm ställde en interpellation i den frågan.
              Då kan jag läsa på och ge ett bättre svar. Vad gäller Liberia
              känner jag till att såväl Vattenfall som Swedfund har haft investeringar
              i Liberia, men jag måste erkänna att jag inte vet exakt hur det
              ligger till. Jag har inga problem att ta upp frågan med Vattenfalls
              ledning, som jag träffar ungefär en gång i kvartalet. Tyvärr blir
              jag Jens Holm svaret skyldig. Frågan ligger lite utanför dagens
              interpellationsdebatt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WGSiD1HVP3ytEzYAAom7Xx">
            Anf. 18 KENT PERSSON (V):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-125" next="i-21466365018ca92f-126" who="Q6043221">
            <seg xml:id="i-DCKuPHTgtQcsGkmtdtkc1r">
              Herr talman! Jag tackar statsrådet för den här interpellationsdebatten
              om Vattenfall och Vattenfalls planer när det gäller kärnkraften.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-126" prev="i-21466365018ca92f-125" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-127">
            <seg xml:id="i-Aw77fsG4uzD9xxP29dKAfT">
              Man räknar med att vi i Sverige kommer att ha ett överskott på
              30 terawattimmar fram till 2030. Det är ganska rejält. Dessutom
              ska man räkna in de ytterligare effektiviseringar som ska göras
              under perioden men som vi ännu inte riktigt vet var de landar
              eftersom det inte kommit några beslut om hur det ska ske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-127" prev="i-21466365018ca92f-126" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-128">
            <seg xml:id="i-K4rNuHAUxNfLTHHGkrzRqk">
              Med dagens elpriser kommer den förnybara elproduktionen att växa
              ytterligare. Det finns alltså utrymme för att ha en plan för utfasning
              av kärnkraften. Jag tycker att det är rimligt att göra det. Jag
              är fullständigt övertygad om att kärnkraften har en bortre gräns
              och att vi måste planera för ett helt annat samhälle med förnybar
              energi, precis som Jens Holm tog upp, av den enkla anledningen
              att vi med kärnkraften bygger fast oss i ett samhälle som vi inte
              ser konsekvenserna av. Det är beslut som kommer att ge efterverkningar
              hundratals och till och med tusentals år framöver. Då lägger vi
              hela ansvaret på våra barn och barnbarn som får ta hand om det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-128" prev="i-21466365018ca92f-127" who="Q6043221" next="i-21466365018ca92f-129">
            <seg xml:id="i-RficgDwjUtng18x8VbkqAW">
              Vi vet inte kostnaden för rivning av befintliga kärnkraftverk.
              Inte heller vet vi notan för Barsebäck eller när och hur den slutligen
              kommer att rivas. Kärnkraften har alltså många osäkerhetsfaktorer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-129" prev="i-21466365018ca92f-128" who="Q6043221">
            <seg xml:id="i-ETHRBngmX2mc3amNYpdeRe">
              Det finns dessutom ytterligare en koppling, som vi inte har diskuterat,
              nämligen kärnkraft och atomvapen. Den är mycket tydlig. Den blir
              särskilt tydlig när vi tittar på Irans kärnkraftsplaner, som vi
              i västvärlden vill stoppa eftersom vi gör kopplingen till atomvapen.
              Detsamma gäller Nordkorea. Har man inte den bilden klar för sig
              förstår jag att man ser kärnkraften som en energikälla vilken
              som helst.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LL4jBYZ9BW4u3ZMyQG3epv">
            Anf. 19 Statsrådet PETER NORMAN (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-130" next="i-21466365018ca92f-131" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-VbMzF4FAzUBWCDZwxtXVJP">
              Herr talman! Jag vill tacka Kent Persson, Jens Holm och Gunnar
              Andrén för debatten. Det är alltid roligt att diskutera med kunniga
              människor, vilket jag haft glädjen att göra i dag. Jag uppskattar
              det verkligen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-131" prev="i-21466365018ca92f-130" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-132">
            <seg xml:id="i-PeaXVJNeCZXSCSvLdDgwTa">
              Man kan se en vision för svensk elproduktion där Sverige har
              förutsättningar att med vattenkraft, kärnkraft och förnybara energikällor
              bli en elproducent som inom två eller tre decennier kan bli självförsörjande
              på förnybar energi, om vi däri inräknar kärnkraften. Vi skulle
              även ha möjlighet att låta en del av denna gröna el gå på export.
              Det vore ett bra tillskott till Europa och världen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-132" prev="i-21466365018ca92f-131" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-133">
            <seg xml:id="i-V81yrnwoV2BUy1iCJ1JQxX">
              Jag är enig med Kent Persson om att kärnkraften inte är en långsiktig
              lösning. Också jag ser problemen med kärnkraften och ser den faktiskt
              som en parentes. Sedan kan vi diskutera hur lång den parentesen
              kommer att vara, men det är inte på det energislaget vi ska bygga
              Sverige under mycket lång tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-133" prev="i-21466365018ca92f-132" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-134">
            <seg xml:id="i-T8kuV4eJqCPBdSTTuyBvkS">
              Vi måste samtidigt acceptera de problem som finns. Låt mig nämna
              att IEA, International Energy Agency säger att vi i Tyskland i
              dag ser den kraftfullaste tillväxten inom kolkraft sedan efterkrigstiden.
              Dessa kolkraftverk kommer att ha en livslängd fram till åtminstone
              2050 och kommer med största sannolikhet att vara en hörnsten inom
              tysk elproduktion under mycket lång tid framöver.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=16"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-134" prev="i-21466365018ca92f-133" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-135">
            <seg xml:id="i-L4VhdaLJdh121S4uJK18uH">
              Det är inte så vi vill ha det. Vi vill inte bli beroende av kolkraft
              som man förmodligen men förhoppningsvis inte blir i Tyskland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-135" prev="i-21466365018ca92f-134" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-GyxyJpdKA2n1YvbPk36XU4">
              Enligt min uppfattning har regeringen genom att sätta upp väldigt
              lätt uppföljbara och utvärderbara mål för Vattenfall kanske för
              första gången gjort det möjligt för utomstående att utvärdera
              Vattenfalls utveckling och se att de verkligen uppfyller målen,
              som jag anser vara ambitiösa. Det tycker jag är alldeles utmärkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KmhqCZgWa8eWYyu8sbRrk1">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-XcLzLMatGzGKyjPKtj513i" subtype="interpellationDebate">
          <note xml:id="i-89gEFfambLHR9N59TSRLrH">
            7 § Svar på interpellation 2012/13:480 om premiepensionssystemet
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-CNAMd81PzwMYGDcW5cRHdJ">
            Anf. 20 Statsrådet PETER NORMAN (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-136" next="i-21466365018ca92f-137" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-9JaaAainTx3dD5fjxoAaxE">
              Herr talman! Eva-Lena Jansson har frågat statsrådet Ulf Kristersson
              om han avser att ta initiativ för att avskaffa dagens premiepensionssystem.
              Därtill ställs frågan om Kristersson avser att ta några initiativ
              i nutid för att sätta ett tak för hur höga avgifter som kan tas
              ut av fondbolagen. Arbetet inom regeringen är så fördelat att
              det är jag som ska svara på interpellationen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-137" prev="i-21466365018ca92f-136" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-138">
            <seg xml:id="i-VNLvtdurkCuiy7WXBveMBy">
              Det är i år 18 år sedan de första pengarna avsattes till premiepensionssystemet,
              Sveriges första allmänna fonderade pensionssystem. Av den allmänna
              inkomstgrundande pension som nu betalas ut är det endast 1 procent
              som utgörs av premiepension. Erfarenheterna av faktiskt utfall
              är alltså begränsade. Premiepensionens betydelse för hela pensionen
              blir dock under de närmaste åren snabbt allt större. Mot bakgrund
              av detta har Pensionsgruppen initierat en översyn. Utgångspunkten
              för översynen var att komma med förslag och möjliga förbättringsåtgärder
              i befintligt system.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-138" prev="i-21466365018ca92f-137" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-139">
            <seg xml:id="i-4XWoY1tz3NyuTS83oPBGqy">
              I Ds 2013:35, Vägval för premiepensionen , som nyligen remitterats,
              identifieras och beskrivs ett antal problem med det nuvarande
              premiepensionssystemet. Det framkommer bland annat att nuvarande
              premiepensionssystem kan medföra stor spridning i slutlig pension
              och onödigt höga kostnader samt att det stora fondutbudet är svårt
              att hantera för de flesta sparare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-139" prev="i-21466365018ca92f-138" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-140">
            <seg xml:id="i-XubTYi63pfEZQ5pEvZ74Lk">
              I Ds 2013:35 diskuteras två alternativa vägval för att hantera
              nämnda problemområden. Det första alternativet tar sin utgångspunkt
              i dagens fondtorg, med ett i princip oförändrat antal fonder,
              och bevarar därmed en stor valfrihet. För att mildra de identifierade
              problemen införs bekräftelseval samt kostnads- och riskbegränsningar.
              Det andra alternativet innebär att ett nytt fondtorg skapas med
              upp till tio valbara fonder med intern och extern förvaltning.
              Dessa fonder föreslås ha olika risk- och investeringsinriktning,
              som pensionsspararna fritt kan välja mellan. Både alternativ 1
              och 2 förväntas öka andelen medvetna val och bidra till lägre
              kostnader och en lägre förväntad spridning i pensionen. Det första
              alternativet prioriterar en fortsatt stor valfrihet, medan det
              andra alternativet hanterar de tre problemområdena i större utsträckning,
              men till priset av att valalternativen begränsas.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=17"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-140" prev="i-21466365018ca92f-139" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-PiV8uaDE1eJ3N3mA4P7YXA">
              Det är angeläget att komma till rätta med de problemområden som
              identifierats. Remissinstansernas svar kommer att utgöra ett viktigt
              beslutsunderlag för den framtida hanteringen av översynen av premiepensionssystemet.
              Jag ser därför fram emot att få ta del av remissinstansernas synpunkter.
              Frågor till följd av översynen av premiepensionssystemet, inklusive
              frågan om avgifter som fondbolagen kan ta ut inom systemet, kommer
              därefter att beredas vidare inom Pensionsgruppen, med företrädare
              för regeringspartierna och Socialdemokraterna samt inom Regeringskansliet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5k87jv5BPCvMrYpRGaHCra">
            Anf. 21 EVA-LENA JANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-141" next="i-21466365018ca92f-142" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-4mUfdUUnKE7oPWkX8ww8iN">
              Herr talman! Jag vill börja med att tacka Peter Norman för svaret,
              även om jag är lite besviken på att det är Peter Norman och inte
              Ulf Kristersson som besvarar interpellationen. Jag förstår att
              det har med avgiftsfrågan och fonderna att göra. De ligger inom
              finansmarknadsministerns ansvarsområde. När det gäller själva
              premiepensionssystemet och pensionssystemet hade det varit intressant
              att få ställa frågor direkt till socialförsäkringsminister Ulf
              Kristersson; denne sitter i Pensionsgruppen, som det hänvisas
              till. Men Peter Norman representerar hela regeringen och därmed
              även Ulf Kristersson, så han får väl gissa sig till vad Ulf skulle
              ha svarat på frågorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-142" prev="i-21466365018ca92f-141" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-143">
            <seg xml:id="i-AK6dgtjRXQj7fMs9docdKM">
              Bakgrunden till mina frågor är utredningen. Jag citerar utredaren
              Stefan Engström: Man måste ju fundera på hur långt välfärden ska
              sträcka sig. Vilka pensionsåtaganden ska staten ansvara för, och
              hur långt sträcker sig det ansvaret? Om man spelat bort en stor
              del av sin pension, ska staten gå in och täcka upp för att man
              ändå vill ha en högre grundtrygghet? Utredaren visar också på
              att det finns stora skillnader i de sparade pengarna och anger
              att möjligheten att få en god avkastning är att jämföra med att
              vinna på lotto. Man kan helt enkelt inte välja att alla ska kunna
              vinna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-143" prev="i-21466365018ca92f-142" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-144">
            <seg xml:id="i-AecYHDyY9y4UMvFK84AsNF">
              Om man har ett system som blir som ett lottosystem, där några
              kommer att få en bra pension och några en väldigt dålig pension,
              tycker jag att det är helt orimligt att som lagstiftare stå bakom
              det. Därför var mina frågor i interpellationen: Avser statsrådet
              att ta några initiativ för att avskaffa dagens premiepensionssystem?
              Tänker statsrådet ta några initiativ i nutid för att sätta ett
              tak för hur höga avgifter som kan tas ut av fondbolagen? Dessa
              avgifter är också någonting som har uppmärksammats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-144" prev="i-21466365018ca92f-143" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-DzeaxEoo6o6fPWqM8Gp833">
              Det enda svar jag får från Peter Norman är att man hänvisar till
              Pensionsgruppen. Alla frågor hamnar där. Men hur länge ska de
              vara begravda där? Mina frågor gäller tidsaspekten. Hur länge
              ska vi ha det här lotterisystemet? När kommer det förslag? Vill
              ni ha en snabb och bred överenskommelse, eller finns det några
              partier som motsätter sig att frångå det här systemet? Om jag
              förstått det rätt har Peter Norman tidigare uttalat sig positivt
              för alternativ 2, att man ska begränsa andelen val. Är det också
              regeringens uppfattning?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JBKo26QWvHnb3ELMEWy3xf">
            Anf. 22 LARS-ARNE STAXÄNG (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-145" next="i-21466365018ca92f-146" who="Q6187608">
            <seg xml:id="i-GxJchKdhe4P2Sr95TrSYy6">
              Herr talman! När våra företrädare beslutade om det nya pensionssystemet
              införde de ett system med två olika delar som oberoende av varandra
              fördelar riskerna vid upp- och nedgångar i marknadsekonomin. Förutom
              att det finns en viktig valfrihet för den enskilde att själv styra
              sin pension gör detta att man delar upp riskerna på ett bättre
              sätt. Man står så att säga med foten i två olika system.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=18"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-146" prev="i-21466365018ca92f-145" who="Q6187608" next="i-21466365018ca92f-147">
            <seg xml:id="i-5Z8qzzRqEYtteJz2YsvAhT">
              Det största av dessa system, det som vi kallar inkomstsystemet,
              är helt beroende av hur många som arbetar och vilka lönenivåer
              som finns i arbetslivet. Det är det sedvanliga pensionssystem
              som finns i de flesta länder runt om i världen och där dagens
              arbetstagare betalar för dagens pensionärer. Vilken pensionsnivå
              man erhåller beror på hur många pensionsrättigheter man skaffade
              sig under sitt yrkesliv. Den yngre generationen betalar för den
              äldre hela tiden, generation efter generation. Det är den största
              och övervägande delen av pensionssystemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-147" prev="i-21466365018ca92f-146" who="Q6187608" next="i-21466365018ca92f-148">
            <seg xml:id="i-8eC9DdGUAirQTmZfmFUJ8f">
              Det andra pensionssystemet, som vi i Sverige kallar premiepensionen,
              är en del av det finansiella systemet, inte bara i Sverige utan
              i hela världen, om det ska gå riktigt till, för att fördela riskerna.
              Avgifterna fonderas efter önskemål från arbetstagarna. Hittills
              har det funnits ett stort utbud av fonder att välja mellan vad
              gäller både risknivå och varifrån fonderna kommer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-148" prev="i-21466365018ca92f-147" who="Q6187608" next="i-21466365018ca92f-149">
            <seg xml:id="i-7g6GU7KYqgxFRgt4RAuxdc">
              Det ligger hela tiden på Pensionsgruppen och regeringen att se
              över systemen och komma med förslag till förbättringar. Utredaren
              Stefan Engström fick uppdraget att komma med förenklingar, besparingar
              och förbättringar av premiepensionssystemet, ett uppdrag som ligger
              i allas intresse och där vi hade full enighet i Pensionsgruppen.
              Denna utredning med olika förslag och inriktningar finns nu ute
              på remiss, och svaren beräknas inkomma i början av september.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-149" prev="i-21466365018ca92f-148" who="Q6187608" next="i-21466365018ca92f-150">
            <seg xml:id="i-9bgUXCJ7ViUiDvxAEGNiCz">
              Däremot finns det inte något uppdrag eller vilja från någon att
              som Eva-Lena Jansson föreslår ta bort premiepensionssystemet eller
              ändra det i grunden. Det skulle vara en stor förlust på flera
              olika sätt om så skedde. Här är det ingen som vill kasta ut barnet
              med badvattnet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-150" prev="i-21466365018ca92f-149" who="Q6187608" next="i-21466365018ca92f-151">
            <seg xml:id="i-5FmwyBDTbPN9kuSC3gidxe">
              Det finns liknande förslag från pensionärsorganisationerna, men
              anledningen till detta är väl huvudsakligen att de förslagen skulle
              stärka och säkra dagens pensionsutbetalningar. Det sker dock i
              så fall till priset av en trolig negativ utveckling för pensionerna
              till framtidens generationer, för våra barn och barnbarn. Det
              vill i alla fall inte jag medverka till. Vi måste i stället se
              om vi kan stärka pensionssystemet på andra sätt. Det finns även
              en utredning som tittar på detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-151" prev="i-21466365018ca92f-150" who="Q6187608" next="i-21466365018ca92f-152">
            <seg xml:id="i-GXZEK5SMTJAo97HDqTGZ7d">
              Vi ska heller inte glömma att det finns ett antal vetenskapliga
              avhandlingar som tittat på risker, avkastningar och annat inom
              de finansiella systemen i världen, både i Sverige och på många
              andra platser. På lång sikt, och då menar jag betydligt mer än
              tio år, har det åtminstone hittills varit så att avkastningen
              och därmed även pensionsnivån blivit högre inom de finansiella
              systemen. Det finns alltid en riskpremie där. Detta är en faktor
              som man hela tiden måste ha i bakhuvudet när man pratar om låga
              och höga avgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-152" prev="i-21466365018ca92f-151" who="Q6187608">
            <seg xml:id="i-Re9EY8jKC6uRo4iVojj1rj">
              Herr talman! Jag anser därför att premiepensionssystemet väl
              fyller sin funktion här i Sverige. Men självklart ska vi hela
              tiden se över systemet för att se om vi kan förbättra det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-XUZVuipD36MhWJAhcMpyF4">
            Anf. 23 Statsrådet PETER NORMAN (M):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=19"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-153" next="i-21466365018ca92f-154" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-PLzdjn966WwviZuN37v3t4">
              Herr talman! Jag hade förmånen att vara chef för en AP-fond i
              tio år som också råkade vara delaktig i PPM-systemet, nämligen
              Sjunde AP-fonden. Där hamnar människor som inte kan, vill eller
              ids göra ett val för premiepensionen. Därför har jag fått en ganska
              stor insikt i frågorna. Jag ska försöka att dela med mig av i
              varje fall vissa av de insikterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-154" prev="i-21466365018ca92f-153" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-155">
            <seg xml:id="i-9ix4ttRLR3xYsCBTEseMq4">
              Under mina tio år som chef för Sjunde AP-fonden fick jag besök
              av ett stort antal utländska delegationer som kom till Sverige
              och undrade: Hur har ni lyckats att konstruera ett sådant bra
              pensionssystem som ni har? De delegationerna och även andra bedömare
              anser det vara i absolut världsklass. Det är verkligen beröm till
              den här kammaren som lyckats förena sig till att fatta beslut
              om ett kraftfullt och bra pensionssystem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-155" prev="i-21466365018ca92f-154" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-156">
            <seg xml:id="i-BsPT78vwt8j2kB9ZrTMgBA">
              De var kort och gott avundsjuka. De förstod inte hur det hade
              gått till. De förstod inte hur oppositionen och regeringen kunde
              ha kommit tillsammans och fatta ett sådant beslut. Varför är det
              så bra med en bred uppgörelse över partigränserna och blockgränserna?
              Jo, det beror på att om man har osäkerhet om ett pensionssystem
              till exempel om man ska få ett nytt pensionssystem efter ett val
              med en ny regering uppstår det osäkerhet vad gäller det enskilda
              sparandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-156" prev="i-21466365018ca92f-155" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-157">
            <seg xml:id="i-Vy1jY8Wf65MsXLCdRWkFam">
              Uppstår det sådan osäkerhet kan det vara så att människor tror
              att de får en mindre pension än vad de egentligen kommer att få,
              och då sparar de väldigt mycket. Det visar sig att det sparandet
              inte riktigt hade behövts för att få en bra pension. Det kan också
              vara tvärtom, att de sparar för lite. Sparandet blir en osäkerhetsfaktor
              för den enskilde. Om de till exempel sparar för mycket i någon
              mening blir det på bekostnad av konsumtion, tillväxt, arbetstillfällen
              och sådana saker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-157" prev="i-21466365018ca92f-156" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-158">
            <seg xml:id="i-BMFKGj3c3c2W9XkBpoPVmX">
              Därför är det en fantastisk välgörande insats att kammaren har
              varit kapabel att fatta ett beslut över blockgränserna. Det beslutet
              förvaltas av Pensionsgruppen, som består av personer från alla
              fem partierna. Detta borgar för att pensionsuppgörelsen behandlas
              med respekt och inte råkar ut för några kraftiga förändringar,
              åtminstone inte på kort sikt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-158" prev="i-21466365018ca92f-157" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-159">
            <seg xml:id="i-36EuA1tNS1TTUg8bqCxfkj">
              Däremot är det viktigt att den ska vårdas och förbättras. Omständigheterna
              förändras, placeringsmöjligheterna ändras, och så vidare. Därför
              ligger nu ett stort antal utredningar om pensionerna inte bara
              om PPM-pensionerna, utan också om ett antal andra på Pensionsgruppens
              bord som den ska behandla och komma fram till ett rimligt resultat
              om. Det är en utmärkt ordning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-159" prev="i-21466365018ca92f-158" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-160">
            <seg xml:id="i-DXTSvEimBdg7Uq2WFU75N2">
              För att svara mycket tydligt på Eva-Lena Janssons frågor har
              jag inte för avsikt att avskaffa dagens premiepensionssystem.
              Det är rimligt med den ordning vi har med fem partier. Jag tycker
              också att det är rimligt med ordningen med fem partier att det
              är de som ska bestämma om man ska ha ett tak för avgifter eller
              annat för fondbolagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-160" prev="i-21466365018ca92f-159" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-161">
            <seg xml:id="i-29EwWSyiDTuftQgQYCVUCd">
              Min fråga till Eva-Lena Jansson blir, med tanke på de frågor
              hon ställer: Är det Socialdemokraternas uppfattning, vilket man
              skulle kunna tro av frågorna, att man i dag ska avskaffa dagens
              premiepensionssystem? Är det Socialdemokraternas uppfattning att
              i dag sätta upp ett tak, det vill säga bryta den uppgörelse man
              har i riksdagen mellan de fem partierna?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-161" prev="i-21466365018ca92f-160" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-MU5R9bbSy8MQftW24NZGwW">
              I så fall skulle det var ett mycket ovälkommet besked och ses
              med bestörtning av en stor del av svenska folket.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-N6FJ55vrNhhmEJQZ3THVvm">
            Anf. 24 EVA-LENA JANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-162" next="i-21466365018ca92f-163" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-XC3yoCcKvxM8Unp6dZSUxi">
              Herr talman! Peter Norman gav inte riktigt svar på alla de frågor
              som jag hade ställt. Jag tar om frågorna igen, så kan han anteckna
              dem. Hur länge ska vi ha lotterisystemet med de effekter som vi
              nu ser? När kommer det förslag? Jag fick i varje fall ett datum
              från Lars-Arne Staxäng om september. Man kan tänka sig att det
              skulle kunna komma någon typ av förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=20"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-163" prev="i-21466365018ca92f-162" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-164">
            <seg xml:id="i-2A6gb6Zj3Yv6TrTuDNWpQ9">
              De borgerliga partierna och Moderaterna värnar valfrihet. Om
              valfrihet sker på bekostnad av att människor blir fattiga och
              man får använda andra typer av insatser för att ge dem tillbaka
              de pengar de har spelat bort på lotterisystemet tror jag att man
              i varje fall från statens sida vill vidta åtgärder för att komma
              till rätta med det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-164" prev="i-21466365018ca92f-163" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-165">
            <seg xml:id="i-B2Ahdk9ir96Z2y956vv6Jb">
              Jag hade uppfattat det kan ha varit fel av mig att Peter Norman
              tidigare uttalat sig om att han är mer positiv till det som egentligen
              föreslås i alternativ två, det vill säga färre fonder, färre alternativ.
              Det är klart att Socialdemokraterna vill ha en överenskommelse.
              Det är väl självklart. Vi har suttit i regeringsställning tidigare.
              Vi är beredda att ta ansvar, och vi är också beredda att ta ansvar
              när vi ser att någonting inte är bra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-165" prev="i-21466365018ca92f-164" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-166">
            <seg xml:id="i-6aoSkunUi1oKnMudzHRVWi">
              Vi ser att man i dag tar ut ohemula avgifter. Vi ser också att
              skillnaderna i utbetalningarna från premiepensionssystemet varierar
              kraftigt, precis som utredaren säger. Man ser att det pågår och
              att systemet inte riktigt blivit som man hade tänkt sig. Eller
              så blev det så som Moderaterna hade tänkt sig. I min vildaste
              fantasi kan jag inte tänka mig att vi socialdemokrater någonsin
              har tänkt att det vore bra att en del blir av med de pengar som
              skulle gå till deras pension.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-166" prev="i-21466365018ca92f-165" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-167">
            <seg xml:id="i-Y2gxeikVctZQdXukRvtb95">
              Min fråga kvarstår: Kommer det något förslag? Hur länge har ni
              tänkt att vi ska ha detta? Hur ser statsrådet på de två alternativen?
              Man måste ändå kunna fundera lite på hur man tänker sig detta.
              Nu sitter inte statsrådet i Pensionsgruppen. Men jag utgår från
              att man i regeringen har diskuterat vilken synpunkt man har på
              förslagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-167" prev="i-21466365018ca92f-166" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-TWJHAqvwBTPqiuAAC5yeqG">
              Utredaren jämför möjligheten att få en god avkastning med att
              vinna på Lotto. Alla kan helt enkelt inte välja att vinna. Så
              ser inte systemet ut. Jag tycker att det stämmer till eftertanke.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-K2VmjbSPDR9fPoGu7ntpsQ">
            Anf. 25 LARS-ARNE STAXÄNG (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-168" next="i-21466365018ca92f-169" who="Q6187608">
            <seg xml:id="i-HsYkg6RWEmcK7RbeRXqvMn">
              Herr talman! En kritik mot nuvarande system är att det finns
              många fonder. Det finns också undersökningar som visar att människor
              har svårt att välja. Det borde vara bättre och det riktiga att
              se till att det finns en opartisk varudeklaration.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-169" prev="i-21466365018ca92f-168" who="Q6187608" next="i-21466365018ca92f-170">
            <seg xml:id="i-SwGcpi9fnppnPUYnu8dekq">
              Eva-Lena Jansson kanske längtar tillbaka till den tid då vi huvudsakligen
              hade blåvita varor på Konsum. En normal livsmedelsbutik har i
              dag 10 00025 000 varor om det är en lite större butik. Jag ser
              inte detta som något jätteproblem när jag går in i en butik. Däremot
              är det viktigt med jämförande undersökningar om både kvalitet
              och priser, precis som med dessa system.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-170" prev="i-21466365018ca92f-169" who="Q6187608" next="i-21466365018ca92f-171">
            <seg xml:id="i-94cEgC96EPbYgLTSbj6ooU">
              Jag tycker också att hon har svårt att skilja på avgifterna.
              Hon jämför ibland, som jag kan uppfatta det, lite grann äpplen
              och päron. De obligatoriska avgifterna inom premiepensionerna
              som är framförhandlade av Pensionsmyndigheten är riktigt bra och
              konkurrenskraftiga även internationellt sett. Det skriver också
              Stefan Engström i sin utredning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-171" prev="i-21466365018ca92f-170" who="Q6187608" next="i-21466365018ca92f-172">
            <seg xml:id="i-SfCFu1djXPeC8bAn4wCYzm">
              Däremot är det lätt att blanda ihop korten när det gäller avgifter
              som fondbolag ofta tar. Det är både dolda och öppna, och både
              fasta och rörliga avgifter. Här delar jag uppfattningen hos utredaren
              och andra, och även finansmarknadsministerns olika strävanden,
              att detta ska komma upp till ytan och att vi får reda på hur det
              ser ut i verkligheten.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=21"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-172" prev="i-21466365018ca92f-171" who="Q6187608" next="i-21466365018ca92f-173">
            <seg xml:id="i-KLbGSs3D743nA3W4aVCLuT">
              Det är dessa saker som vi kommer att få hjälp med av Stefan Engströms
              utredning. Han har också lagt fram förslag om förbättringar. Det
              är den vägen vi ska gå på olika sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-173" prev="i-21466365018ca92f-172" who="Q6187608" next="i-21466365018ca92f-174">
            <seg xml:id="i-FHAoqDGt2N3jBwWNoEQpS6">
              Jag håller med om att det finns utländska skatter som kan komplicera
              bilden och fördyra saker. Här behövs det mer konsumentinformation.
              Det är också riktigt att det finns en spridning mellan spararna
              i premiepensionssystemet. Det kommer det att finnas i alla valfrihetssystem.
              Eva-Lena Jansson säger att det är ett lotterisystem och att hela
              finanssektorn är ett lotterisystem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-174" prev="i-21466365018ca92f-173" who="Q6187608">
            <seg xml:id="i-5TCR5JdojMnv7bwet8HSZ9">
              Herr talman! Jag ville tala om att det egentligen inte riktigt
              ser ut på det viset som ett lotterisystem. Jag återkommer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2Piam9hTCucKVrmqTFRs2V">
            Anf. 26 Statsrådet PETER NORMAN (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-175" next="i-21466365018ca92f-176" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-UsY48RoQR4nRRtKuMheqWM">
              Herr talman! En av de stora poängerna med premiepensionssystemet
              är att de som har svårt att göra sådana här val hamnar i en förvalsfond
              som förvaltas av Sjunde AP-fonden. De har, under de ganska många
              år som systemet har funnits, haft en fin utveckling på sina pengar.
              Det är alldeles utmärkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-176" prev="i-21466365018ca92f-175" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-177">
            <seg xml:id="i-9YH9J5vLTNd9ps6eJoQfMc">
              Man kan alltid diskutera om personer ska ha möjlighet att göra
              både bra och dåliga val. Det är i någon mening en evig fråga.
              Vi tycker att det är rimligt att man får köpa lotter i lotterier,
              och vi tycker att det är rimligt att folk får köpa aktier för
              sina pengar. Vissa tycker kanske inte det. Det här är en evig
              fråga med svåra avvägningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-177" prev="i-21466365018ca92f-176" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-178">
            <seg xml:id="i-BYrMDtx9AguStGahhTTWaz">
              Jag ska naturligtvis svara på alla frågor som Eva-Lena Jansson
              ställde, och jag förväntar mig att hon svarar på min enda fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-178" prev="i-21466365018ca92f-177" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-179">
            <seg xml:id="i-N1auTAaxk2wefGot4nB2H6">
              Hur länge vi ska ha systemet är inte en fråga för mig att avgöra.
              Det är en fråga som Pensionsgruppen ska avgöra. Här skiljer vi
              oss åt. Jag tycker att det är rimligt att vi behåller Pensionsgruppens
              stabilitet. Det är där som besluten ska fattas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-179" prev="i-21466365018ca92f-178" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-180">
            <seg xml:id="i-Goe4eyXYB3CJccMJLfZVZG">
              Kommer det något förslag? Ja, det kommer väl ett förslag om Pensionsgruppen
              kommer överens om det. Regeringen ska inte lägga något förslag
              om detta. Här tycker vi tydligen olika. Eva-Lena Jansson vill
              att regeringen ska lägga fram ett förslag, men jag tycker att
              uppgörelsen ska vårdas av alla fem partier. Det är omöjligt att
              tolka Eva-Lena Jansson på annat sätt än att hon tycker att fempartiuppgörelsen
              har spelat ut sin roll och att det är dags för regeringen att
              agera och lägga fram ett förslag. Om det inte är så hoppas jag
              att Eva-Lena Jansson kan klargöra detta i sin nästa replik. Det
              här är en viktig fråga och inte vilken fråga som helst. Ska vi
              ha en fempartiuppgörelse, eller ska vi inte ha det? Min inställning
              är väldigt tydlig i den frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-180" prev="i-21466365018ca92f-179" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-WCi4f7DEAVLG9Ypd9kCMg5">
              Därmed har jag svarat på alla frågor Eva-Lena Jansson hade ställt
              förutom på hur jag själv ser på frågan. Jag har problematiserat
              frågan bland annat genom att titta på forskning som visar att
              en konsument som ställs inför en stor mängd olika varor det kan
              vara fonder eller varor i vilken affär som helst ibland kan drabbas
              av beslutsvånda. Man får svårt att göra valen. Detta måste tas
              på allvar och vägas mot valfrihet och andra frågor. Jag har inte
              tagit ställning, vare sig nu eller tidigare, för vilket system
              jag tycker är rimligt. Jag tycker att det är rimligt att vi har
              en utredare som på vetenskaplig grund går igenom argumenten för
              och emot ett premiepensionssystem och att utredningen skickas
              ut på remiss. Jag tycker också att det är rimligt att den sedan
              behandlas av de fem partier som är satta att vårda överenskommelsen.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=22"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-HBF9qf8TdtAkjd6q1LmEiw">
            Anf. 27 EVA-LENA JANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-181" next="i-21466365018ca92f-182" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-GPkMvyBsB9hj5RBjqp8Rry">
              Herr talman! Jag vet inte om statsrådet var lite disträ när jag
              ställde frågan. Jag sade att det är självklart att vi vill ha
              en överenskommelse. Jag tyckte att jag var tydlig med det. Jag
              säger det igen: Självklart vill Socialdemokraterna ha en överenskommelse.
              Det är jättebra med ett stabilt pensionssystem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-182" prev="i-21466365018ca92f-181" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-183">
            <seg xml:id="i-QbadXLkMhSJfV2Ci2F7SwW">
              Det är också viktigt att, precis som statsrådet säger, problematisera.
              Om regeringens egen utredare pekar på att det här är ett lotterisystem
              som gör att en del kommer att bli fattiga och en del kommer att
              bli rika tycker jag ändå att man som lagstiftare måste ta ansvar
              och fundera på vad man kan göra åt det. Om vi dessutom ser att
              några tar ut ohemula avgifter borde vi fundera på om vi kan ha
              ett tak för det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-183" prev="i-21466365018ca92f-182" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-184">
            <seg xml:id="i-PzBLPWFFVNk5W9HX5xV2pD">
              Det är väl inte orimligt att jag frågar om statsrådet avser att
              vidta några åtgärder att vidta åtgärder handlar inte om att man
              måste göra allting. Frågan är om regeringen tänker göra något
              när det gäller att sätta ett tak för hur höga avgifter som kan
              tas ut av fondbolagen. Jag tycker att det är viktigt att kunna
              ställa de frågorna; det är så vi kan utöva kontrollmakten över
              regeringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-184" prev="i-21466365018ca92f-183" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-185">
            <seg xml:id="i-L4No1gQbZDCrodZhCVPMUv">
              För mig är frågan om pensioner faktiskt lite större än att välja
              mellan olika kaffe- eller mjölkpaket, även om Lars-Arne Staxäng
              vill göra det till en så enkel fråga som om man ska välja att
              köpa en viss limpa eller formfranska den ena dagen och nästa dag
              köpa ett annat märke för att se vilket som var bäst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-185" prev="i-21466365018ca92f-184" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-Kyzo7DQC487Pv95Eoicbos">
              Jag tycker att det är ganska rimligt att människor som arbetar
              i dag inte ska behöva gå och oroa sig för hur deras framtida pension
              kommer att se ut. Pensionen ska komma när man går i pension. Då
              är det viktigt att först och främst ha en bra arbetsmarknadspolitik
              jag är inte så nöjd med regeringens politik, men det kan vi ta
              vid ett annat tillfälle så att människor har arbete och därmed
              kan betala in till sin pension. Men om de ska gå och oroa sig
              dag ut och dag in för om de har fyllt i och valt rätt och om valfriheten
              blir det ultimata och inte om man får en bra pension, tycker jag
              att vi har landat lite fel. Då är det viktigt att vi har den här
              diskussionen. Om det vore så att alla var glada och nöjda skulle
              utredarens förslag inte se ut som det gör. Han pekar på ett antal
              frågor som inte är bra, tycker jag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UKJHjLENYEhMG8aQz5RUxQ">
            Anf. 28 Statsrådet PETER NORMAN (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-186" next="i-21466365018ca92f-187" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-VXcdGAoPSYmSaKdG8Lasvs">
              Herr talman! Jag tycker att Eva-Lena Jansson talar med kluven
              tunga. Å ena sidan säger hon att det är självklart att man står
              upp bakom pensionsreformen och att det är de fem partierna som
              ska fatta beslut. Å andra sidan vill Eva-Lena Jansson att regeringen
              tar initiativ till att förändra systemet. Detta håller inte ihop.
              Antingen tycker man att regeringen ska förändra systemet på egen
              hand eller så värnar man de fem partiernas uppgörelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-187" prev="i-21466365018ca92f-186" who="Q3209237" next="i-21466365018ca92f-188">
            <seg xml:id="i-Mu8kTy9THw3rhZpMVrw8nt">
              Jag värnar de fem partiernas uppgörelse. Eva-Lena Jansson gör
              det ibland, och ibland gör hon det inte. Jag tycker att det är
              olyckligt. Det leder till osäkerhet inte bara för den politiska
              frågan i sig utan för oss alla vi som sparar i pensionssystemet.
              Här måste er retorik bli bättre, enligt min uppfattning.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=23"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-188" prev="i-21466365018ca92f-187" who="Q3209237">
            <seg xml:id="i-EDiEiXR6QmfdMZE9Ngn5VG">
              Dagens system är avundsvärt om man jämför med alla andra länder.
              Jag håller med om att det är viktigt att man ska få en stabil
              och bra pension. Men titta hur det ser ut i andra länder! Man
              trodde att man hade ett bra pensionssystem i Grekland. När det
              sedan blev kaos försvann plötsligt tillgångarna. Här har vi ett
              system som den största delen av Sveriges riksdag ställer sig bakom.
              Se till att det bevaras! Börja inte tricksa och sväva i formuleringarna,
              utan stå upp för systemet! Se till att Pensionsgruppen blir ansvarig,
              och kom inte med konstiga gliringar om att regeringen bör göra
              si och så! Stötta Pensionsgruppens arbete för att göra ett bra
              system ännu bättre!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J34x3u3qWz1BBtwkkiBaQC">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-6ivR7pVE4vmEdpLFmYyK1N" subtype="interpellationDebate">
          <note xml:id="i-2HzHUpuk81AQ9oHBT9hnte">
            8 § Svar på interpellation 2012/13:422 om lönestöd som slår ut
            ordinarie jobb, lönebidrag och företag
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-XszcmVseD9Y7QbBZWWKDUa">
            Anf. 29 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-189" next="i-21466365018ca92f-190" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-BYNt67gkM668VtrVchwDq6">
              Herr talman! Kerstin Nilsson har frågat mig vad jag avser att
              göra för att det ska bli ordning och reda i de arbetsmarknadsfrämjande
              stöden och för att det ska råda seriösa arbetsvillkor för de enskilda
              personer som omfattas av dessa stöd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-190" prev="i-21466365018ca92f-189" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-191">
            <seg xml:id="i-JZxgNYu9pb4Q8PQkWn3hTd">
              Jag vill vara tydlig med att fusk och överutnyttjande av de arbetsmarknadspolitiska
              stöden aldrig kan accepteras. För att upprätthålla legitimiteten
              och förtroendet för dessa stöd är det viktigt att utbetalningar
              sker i rätt tid och enbart till personer och arbetsgivare som
              är berättigade till stöd. Stöden syftar till att överbrygga hinder
              för anställning och får inte bidra till att snedvrida konkurrensen
              på skattebetalarnas bekostnad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-191" prev="i-21466365018ca92f-190" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-192">
            <seg xml:id="i-3cPxtMt3RXReoXWSKeAo6n">
              Arbetsförmedlingen ska säkerställa effektiva insatser samt att
              fusk och missbruk inte förekommer. Jag vet att myndigheten arbetar
              aktivt med frågorna, men det finns ett behov av att se över hur
              kontrollen fungerar. Jag förutsätter att Arbetsförmedlingen kontinuerligt
              ser över hur detta görs.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-192" prev="i-21466365018ca92f-191" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-EazLgGRC3UvvWA63ALMx7b">
              Regeringen beslutade den 14 mars i år om en utredning om just
              felaktiga utbetalningar inom den arbetsmarknadspolitiska verksamheten.
              Utredaren ska bland annat kartlägga och analysera i vilken omfattning
              det förekommer oegentligheter, överutnyttjande eller andra felaktigheter
              samt analysera situationer där det finns risk för att ett icke
              avsett utnyttjande eller ett överutnyttjande av ersättningar sker.
              Utredaren ska också analysera om de rutiner som finns hos Arbetsförmedlingen
              inför beslut om stöd är tillräckliga och ändamålsenliga. Vid behov
              ska utredaren föreslå åtgärder som kan hindra oegentligheter och
              överutnyttjande. Uppdraget ska redovisas senast den 31 mars 2014.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WEjbCU73ucqgb3XqVPTxUf">
            Anf. 30 KERSTIN NILSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-193" next="i-21466365018ca92f-194" who="Q4989351">
            <seg xml:id="i-M3Lid89FRStE6K6KCqdueh">
              Herr talman! Tack för svaret, Hillevi Engström! Rubriken på min
              interpellation är: Lönestöd som slår ut ordinarie jobb, lönebidrag
              och företag.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=24"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-194" prev="i-21466365018ca92f-193" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-195">
            <seg xml:id="i-PzXbcvBVfUKhW8EfS9SaWL">
              Att oseriösa företag och aktörer har missbrukat och överutnyttjat
              olika arbetsmarknadspolitiska åtgärder är varken okänt eller överraskande.
              Mediernas senaste granskning har visat att detta fusk och överutnyttjande
              har ökat drastiskt, och det har nått en sådan nivå att det leder
              till en osund konkurrens. Små seriösa företag riskerar att slås
              ut, och personer som på grund av funktionshinder har en nedsatt
              arbetsförmåga och som verkligen behöver lönestöd får ta ytterligare
              ett steg tillbaka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-195" prev="i-21466365018ca92f-194" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-196">
            <seg xml:id="i-MAsWiRtkyci7TsAsrZ7QHH">
              Dessutom är det också tydligt att det inte bara gäller de ekonomiska
              bidragen, utan de enskilda människorna utnyttjas och missbrukas
              också å det skamligaste.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-196" prev="i-21466365018ca92f-195" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-197">
            <seg xml:id="i-ChX6oMy2Uh5seCdUtTDSyn">
              Visserligen gör inte företag något olagligt. De utnyttjar de
              system som finns. Detta kan nog betraktas som systemfel, och det
              är i alla fall att betrakta som både oetiskt och oseriöst. Tanken
              är god: Olika slags lönestöd beroende på de stödåtgärder som behövs
              för den enskilde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-197" prev="i-21466365018ca92f-196" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-198">
            <seg xml:id="i-W3e4iPEVrnicik4wXj7Qq7">
              Regeringen och dess myndighet Arbetsförmedlingen har en stor
              roll i att det som borde bli så rätt blir så fel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-198" prev="i-21466365018ca92f-197" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-199">
            <seg xml:id="i-5Z7Zkuwnz8EKk8aXFtwjRi">
              Fel blir det när en grupp människor som alltid står längst bak
              i jobbkön, personer med funktionsnedsättning, får stå tillbaka
              ännu mer på grund av andra stödformer till personer som inte har
              sin förmåga nedsatt på grund av sjukdom. Lönebidrag slås ut av
              andra lönestöd. I andra fall har personer berättat att de nästan
              har tvingats gå med på att de har någon form av funktionsnedsättning
              trots att de är fullt arbetsföra. Då är hela tanken med lönebidrag
              satt ur spel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-199" prev="i-21466365018ca92f-198" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-200">
            <seg xml:id="i-VDnxLUHzc9nHyCKEuHL6VC">
              Fel blir det när företag bygger upp sin verksamhet på att ta
              emot personer som får olika slags lönestöd. När lönestöden sedan
              upphör är det tack och adjö till den personen, och sedan beställer
              man en ny person med lönestöd. Det är slit och släng med mänskliga
              varor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-200" prev="i-21466365018ca92f-199" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-201">
            <seg xml:id="i-TbQ8mw9mfbJCeGa1UX9urb">
              Jag måste erkänna att Arbetsförmedlingens annonskampanj är lyckad,
              i alla fall i denna del. Men tanken var väl ändå att det skulle
              leda till varaktiga och sjysta anställningar. Och det var väl
              inte heller avsikten att dessa lönestödsjobb skulle utkonkurrera
              vanliga anställningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-201" prev="i-21466365018ca92f-200" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-202">
            <seg xml:id="i-N5RPzXnYAfGKW5Ue1BDtsY">
              Fel blir det när dessa företag sedan konkurrerar med lägre priser,
              vinner upphandlingar och så vidare. Företag som redan är uppbyggda
              och inte på väg att utöka sin verksamhet har ingen chans. Jo,
              det är klart att de kan säga upp befintlig personal och anställa
              personer med lönestöd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-202" prev="i-21466365018ca92f-201" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-203">
            <seg xml:id="i-NeXX2STCShBGGhHHtnLCWX">
              Fel blir det när enskilda personer skräms till att tiga och samtycka
              när de utnyttjas när det gäller arbetsuppgifter och arbetstider
              och inte får sin lön. Fel blir det när de fackliga organisationerna
              endast kan titta på, om de ens får göra det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-203" prev="i-21466365018ca92f-202" who="Q4989351">
            <seg xml:id="i-NyZxyWySfm6qabQM7AqmaW">
              Min fråga är: Vilka åtgärder avser Engström att vidta i avvaktan
              på den utredning som beskrivs och som ska vara klar den 31 mars?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-G4D8bXPLvvLCdJbGypZm4p">
            Anf. 31 GUSTAV NILSSON (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-204" next="i-21466365018ca92f-205" who="Q6010368">
            <seg xml:id="i-Xkj9X52HHNinJeYxsaxUaj">
              Herr talman! Olika former av stöd inom arbetsmarknadspolitiken
              är viktiga för att personer med funktionsnedsättning ska få en
              större chans och bättre möjligheter att få in en fot på arbetsmarknaden.
              Lönebidragen är viktiga för att kompensera arbetsgivaren för den
              nedsättning av arbetsförmågan som individen kan ha. Det finns
              stöd som arbetsgivaren kan få för att anpassa arbetsplatser, stöd
              till personligt biträde med mera.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=25"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-205" prev="i-21466365018ca92f-204" who="Q6010368" next="i-21466365018ca92f-206">
            <seg xml:id="i-LUonMmr2J3grTzXhqSGguf">
              Regeringen har förbättrat stödformer och infört nya typer av
              stöd för att personer med funktionsnedsättningar ska få bättre
              möjligheter att få ett arbete, känna större delaktighet och få
              bättre levnadsvillkor. Det gäller att se möjligheterna, inte problemen.
              Det gäller att förändra attityder och se vad personer kan bidra
              med i arbetslivet. Vi måste jobba på många olika sätt för att
              personer med funktionsnedsättningar ska känna större delaktighet
              i samhället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-206" prev="i-21466365018ca92f-205" who="Q6010368" next="i-21466365018ca92f-207">
            <seg xml:id="i-QCGTryVA6KPL2VAVMHz7nV">
              Anställning med lönebidrag är avsedd för personer med nedsatt
              arbetsförmåga som i bästa fall bedöms kunna öka gradvis. Därför
              ska Arbetsförmedlingen och arbetsgivaren komma överens om olika
              former av utvecklingsinsatser. Bidragets storlek beror på hur
              mycket som arbetsförmågan är nedsatt. Det finns också ett särskilt
              anställningsstöd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-207" prev="i-21466365018ca92f-206" who="Q6010368" next="i-21466365018ca92f-208">
            <seg xml:id="i-A9vbgFuuTbgonnVbvHN9MG">
              I arbetet med att hjälpa människor som står långt från arbetsmarknaden
              behövs självfallet den mångfald av åtgärder som Arbetsförmedlingen
              har att arbeta med och också har ett ansvar för. Det finns regler
              och instruktioner. Följer man dessa ska exempelvis inte ett överutnyttjande
              av stöd kunna ske. Det ska finnas en tydlig styrning och en hantering
              av de olika kontrollmekanismerna så att missbruk inte sker. Arbetsförmedlingen
              har ett ansvar för bedömning av insatserna och storleken på dessa,
              och man har också ett ansvar för kontroll och uppföljning av att
              reglerna för stödinsatser följs. Sker det missbruk och överutnyttjande
              ska det beivras. Missbruk skadar i förlängningen den svenska modellen
              och välfärdspolitiken och missgynnar dem i samhället som bäst
              behöver olika stödinsatser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-208" prev="i-21466365018ca92f-207" who="Q6010368">
            <seg xml:id="i-BtfCgSuFmTd9FtRA7i1G1b">
              Av statsrådets svar på interpellation framgår att fusk och överutnyttjande
              av de arbetsmarknadspolitiska stöden aldrig kan accepteras. Det
              framgår också vilka ytterligare åtgärder som ska vidtas för att
              undvika missbruk och osund konkurrens. Det är viktigt att lönestöden
              används på det sätt som de är avsedda att användas. Något annat
              ska aldrig accepteras, herr talman.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HC2gTbtHUBPBud9HvLHQdU">
            Anf. 32 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-209" next="i-21466365018ca92f-210" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-NPLaq7HTtD7ZhXhCbr5rf">
              Herr talman! Tack för frågan! Jag tror att Kerstin Nilsson delar
              regeringens uppfattning att det är viktigt att det finns olika
              former av lönestöd för att hjälpa personer som har funktionsnedsättningar
              eller andra bekymmer och svårigheter tillbaka till arbetsmarknaden.
              Regeringen satsar avsevärda resurser på att just stötta människor
              att komma tillbaka till arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-210" prev="i-21466365018ca92f-209" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-211">
            <seg xml:id="i-BjkRbXRqq8rVHD3iedwjMN">
              Kerstin Nilsson uttrycker sig som om hon redan vet hur det ser
              ut beträffande de här stöden. Jag skulle vilja säga att det är
              väldigt många saker som måste utredas lite närmare. Visserligen
              har det funnits en del problem som har uppmärksammats i medierna,
              men vi vet egentligen väldigt lite om hur det ser ut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-211" prev="i-21466365018ca92f-210" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-212">
            <seg xml:id="i-PyA5g3Q22B5HFdzGFrcaRY">
              Däremot finns det flera olika offentliga utredningar som har
              tittat på den här frågan tidigare. I två olika SOU, bland annat
              i FUT-utredningen, har man bedömt att det är ganska lite medvetet
              fusk. Därför har vi också tillsatt den utredning som ska titta
              på eventuellt fusk och överutnyttjande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-212" prev="i-21466365018ca92f-211" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-213">
            <seg xml:id="i-Vm9ztBGDjyiaHaA7B1LeMn">
              Men vi nöjer oss inte med det, utan i regleringsbrevet till myndigheten
              finns det en tydlig skrivning om just detta och ett återrapporteringskrav.
              Vi vet också att Arbetsförmedlingen redan nu har skärpt sina regler
              väsentligt när det gäller kontroller.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=26"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-213" prev="i-21466365018ca92f-212" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-214">
            <seg xml:id="i-9VMSow7ruZFGcgtJLiNHbF">
              Det är inte så som Kerstin Nilsson påstår, att en person kan
              säga att han eller hon har ett funktionshinder och på så sätt
              skulle vara berättigad till ett lönestöd som lönebidrag, utan
              det utreds mycket noga. Man får en funktionshinderskodning, som
              det heter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-214" prev="i-21466365018ca92f-213" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-215">
            <seg xml:id="i-CijdTptJBB2nTxXus3LTWr">
              Det finns ganska väl utarbetade rutiner, men det kan ändå finnas
              oseriösa företag och enskilda som utnyttjar systemet. Därför är
              det viktigt att Arbetsförmedlingen jobbar mot fusk, och man har
              utvecklat speciella metoder för att förhindra bidragsbrott och
              se till att de blir rapporterade till polis och åklagare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-215" prev="i-21466365018ca92f-214" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-216">
            <seg xml:id="i-5gk7N3puvYTUF8LdUqB7qo">
              Jag vill poängtera skrivningarna i 3 § i förordningen om att
              de här stöden inte får snedvrida konkurrensen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-216" prev="i-21466365018ca92f-215" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-TWc5TEWbd5hdXgnSWhwt9X">
              Jag vill också nämna något om situationen på en arbetsförmedling
              i södra Sverige där det har funnits misstanke om rent brottsliga
              ageranden. Där har Arbetsförmedlingens ledning agerat kraftfullt
              och anmält den tjänstemannen, och vad jag förstår har personen
              också blivit avstängd från att fullfölja den här typen av arbetsuppgifter.
              I en myndighet, en organisation eller ett företag med många tusen
              anställda kan det tyvärr finnas en eller annan person som inte
              följer gällande regelverk, och det är jag den första att beklaga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Q5auCG25KVE1azDxbtWaBP">
            Anf. 33 KERSTIN NILSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-217" next="i-21466365018ca92f-218" who="Q4989351">
            <seg xml:id="i-nc9ms6NNPxfAvbJAGncXu">
              Herr talman! Det är klart att jag delar uppfattningen att lönestöd,
              lönebidrag och olika stödåtgärder behövs. Problemet är om de missbrukas
              eller om det blir oseriösa och osunda förhållanden och inte alls
              som vi hade tänkt med lagstiftningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-218" prev="i-21466365018ca92f-217" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-219">
            <seg xml:id="i-4Qtyo7tA8rTEaRqpr8StCh">
              Nu tror inte jag heller att det är så många som säger: Jag har
              en funktionsnedsättning. Men jag vet att enskilda personer känner
              sig stressade till att säga: Okej, jag har en diagnos och därmed
              en funktionsnedsättning. Vi ska tänka på att alla diagnoser inte
              medför att man har en nedsatt arbetsförmåga, men ibland kan det
              vara lätt att lyfta fram någon diagnos för att lyckas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-219" prev="i-21466365018ca92f-218" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-220">
            <seg xml:id="i-LXC4LXXUVnjMNLMEtPZWps">
              Jag ska ge två exempel. Det ena är taxibranschen. I min och säkert
              i många andras värld är en taxichaufför en frisk person som är
              fullt kapabel och lämplig att framföra ett fordon med passagerare.
              Att företag införskaffar en taxibil, sätter den i trafik och bemannar
              den med hjälp av lönestöd tycker jag är både underligt och fel.
              Att sedan höra att dessa anställda med lönestöd inte får ut den
              avtalade lönen, inte får lön under väntetiden mellan körningarna
              och måste hoppa mellan olika fordon för att lura arbetstidsmätningen
              gör mig upprörd. Den enskilde föraren har i det här läget ingenting
              att sätta emot, för gör han det får han gå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-220" prev="i-21466365018ca92f-219" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-221">
            <seg xml:id="i-2NthWpcCzpLwTz2Wmr6xFC">
              I en utredning har det sagts att var tionde taxiförare har någon
              form av lönestöd. De små taxibolagen överlever inte en sådan osund
              konkurrens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-221" prev="i-21466365018ca92f-220" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-222">
            <seg xml:id="i-UazQeDFcTFBJkcd9geKzpV">
              Hunddagis är ett annat exempel. För ett tag sedan informerades
              jag om hur det fungerar på vissa av de hunddagis som har poppat
              upp, speciellt i Stockholmsregionen. Väldigt unga personer med
              lönestöd kränks och utnyttjas av arbetsgivare som inte har en
              aning om vare sig arbetsrätt eller arbetsmiljö. Mot detta är företag
              med sjysta villkor chanslösa.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=27"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-222" prev="i-21466365018ca92f-221" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-223">
            <seg xml:id="i-JEaTMVmCVQfuQe4nn4hzKo">
              För att rätt personer ska hamna på rätt plats med rätt stöd,
              bra arbetsförhållanden och rätt lön är ett förslag att Arbetsförmedlingen
              ska ha en bättre samverkan med de fackliga organisationerna. En
              väl fungerande dialog behövs. I dag sker den mest bara via samverkansblanketter.
              Det som Arbetsförmedlingen inte ser, ifrågasätter eller hinner
              med kan ju facket med sina kunskaper och annan insyn hjälpa till
              med. Det skulle vara en mycket behövlig resurs och tillgång som
              skulle gagna alla involverade parter. Jag vet att facken gärna
              vill ha den dialogen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-223" prev="i-21466365018ca92f-222" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-224">
            <seg xml:id="i-3Epk7przrLoRQmDS9M7E23">
              Jag vill vara tydlig med att jag inte ifrågasätter AF-handläggarnas
              kompetens. Men jag vet att det lätt blir fel när pinnstatistik
              och måluppfyllelse går före förnuft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-224" prev="i-21466365018ca92f-223" who="Q4989351">
            <seg xml:id="i-ABKmr2fZfYnmEYaAZmH7vi">
              Jag vill nu fråga ministern om hon anser att Arbetsförmedlingen
              har tillräckliga resurser för att klara av sitt uppdrag i alla
              dess delar och om hon är nöjd med det sätt som Arbetsförmedlingen
              verkställer regeringens arbetsmarknadspolitik på.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LdpS332BwsLZPWLUgtpYuY">
            Anf. 34 EVA-LENA JANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-225" next="i-21466365018ca92f-226" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-WRx529vba2gb9vSXxqEygu">
              Herr talman! Men anledning av arbetsmarknadsministerns andra
              inlägg skulle jag vilja ställa två frågor till henne. Jag vill
              också säga tack till Kerstin Nilsson för den här interpellationen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-226" prev="i-21466365018ca92f-225" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-227">
            <seg xml:id="i-UVApK2nRJwrytu95k2debp">
              I Örebro län fick Arbetsförmedlingen betala tillbaka en ganska
              stor summa pengar när det gäller just lönebidragsanställning.
              Det har skett även i andra delar av Sverige, så det gäller alltså
              inte bara Örebro län.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-227" prev="i-21466365018ca92f-226" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-228">
            <seg xml:id="i-FmWpV8YvUPy3iCXjHjFhc2">
              Vad drar regeringen för slutsatser av att just pengarna för lönebidragsanställningar
              betalas tillbaka från Arbetsförmedlingen? Man måste ju dra någon
              slutsats, kanske att man har gett för mycket pengar och att det
              nu inte finns så många personer som behöver ha lönebidragsanställningar.
              Eller finns det några andra slutsatser från regeringens sida angående
              detta?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-228" prev="i-21466365018ca92f-227" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-DGvmubPZZu7887tRpE8tuJ">
              Min andra fråga är: Vad finns det för forskning när det gäller
              sådana här lönestöd som slår ut olika typer av jobb? Har regeringen
              tagit del av någon forskning eller initierat någon forskning rörande
              de här frågorna för att mer konsekvent kunna göra en analys av
              vad regeringens politik får för effekter?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Tm7tXRQWWtA211SdvBRZAe">
            Anf. 35 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-229" next="i-21466365018ca92f-230" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-PTapcSFsc7kZwRs48p6nGp">
              Herr talman! Jag delar inte Kerstin Nilssons analys av vad problemet
              är. Det stora problemet är att det finns för få företag, för få
              statliga bolag, för få kommuner och för få organisationer som
              över huvud taget vill anställa en person som har haft det lite
              tufft, som har en funktionsnedsättning med nedsatt arbetsförmåga,
              som har ett handikapp, som kanske har suttit i fängelse, som har
              en bakgrund i missbruksvården eller som har en psykisk funktionsnedsättning.
              Det, Kerstin Nilsson, är den allra största utmaning som vi har
              framför oss, för i dagens samhälle vill många arbetsgivare ha
              den perfekta arbetskraften gärna ung, gärna högskoleutbildad och
              med lång erfarenhet och ett fläckfritt förflutet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-230" prev="i-21466365018ca92f-229" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-231">
            <seg xml:id="i-5PTP3SvWJjb2viV8DZ1wgd">
              Vi vet att den psykiska ohälsan ökar i samhället. Vi vet att
              fler barn i dag går i grundsärskolan och i gymnasiesärskolan.
              Vi vet också att fler barn väldigt mycket tidigare får en diagnos.
              Det är säkert bra för honom eller henne, som då kan få relevant
              vård, omsorg, hjälp och stöd. Men vi vet också hur det kan påverka
              den här personens möjlighet att få en förankring på arbetsmarknaden.
              Därför skulle jag vilja säga att vi behöver fler sjysta företag
              som öppnar dörren.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=28"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-231" prev="i-21466365018ca92f-230" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-232">
            <seg xml:id="i-Y56x7tQVZn3EhVDxA8bpFt">
              Jag delar inte heller uppfattningen att människor känner sig
              frestade, som Kerstin Nilsson säger, att lyfta fram en diagnos.
              Det här ska ju bedömas. Man får inte ge en lönebidragsanställning
              i första hand. Först och främst ska man försöka med andra åtgärder,
              till exempel arbetshjälpmedel eller personlig assistent. Det är
              tydligt i regelverket. Det är inte heller så att en lönebidragsanställning
              gäller för alltid. I princip ska den maximalt vara under fyra
              år, och det första beslutet omfattar ett år. Man följer upp det
              med arbetsplatsbesök, om arbetsförmedlarna följer regelverket
              som finns, vill säga. Många arbetsgivare tycker till och med att
              man följer upp det för mycket, att man drar tillbaka och sätter
              ned bidragsdelen från samhället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-232" prev="i-21466365018ca92f-231" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-233">
            <seg xml:id="i-YGJD3gW7jPNTbsyQBxgXQj">
              Jag tycker att Kerstin Nilsson faktiskt får sätta sig in lite
              mer i hur det här går till i praktiken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-233" prev="i-21466365018ca92f-232" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-234">
            <seg xml:id="i-2Ehv3RqGJ3GMtcCMKxJU3r">
              Jag tycker också att det inte känns okej att ta taxibranschen
              som exempel. Vi vet att man där kanske inte behöver högskoleutbildning
              eller gymnasieutbildning, och man kanske inte heller behöver ha
              de perfekta kunskaperna i det svenska språket. Är det då inte
              ganska bra att det finns företag som anställer människor som kanske
              har svårt att få andra typer av arbete? Är inte det positivt?
              En person som har suttit i fängelse några år och är berättigad
              till nystartsjobb kanske kan få jobb som taxiförare men inte inom
              förskolan eller åldringsvården, eftersom det kan krävas registerutdrag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-234" prev="i-21466365018ca92f-233" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-235">
            <seg xml:id="i-PHp2HcRfoqaCtPa5FV4pWn">
              Jag tycker att vi ska uppmuntra företag som anställer personer
              som har haft det lite tufft och vars väg har varit krokig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-235" prev="i-21466365018ca92f-234" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-236">
            <seg xml:id="i-NUizuK4hEfj9ZpxhvyNvpJ">
              När det gäller Eva-Lena Janssons frågor och att Arbetsförmedlingen
              i Örebro fick betala tillbaka pengarna ligger misslyckandet i
              att det finns för få företag i Örebro län Örebro kommun, landstinget,
              organisationer och ideella sektorn som har velat öppna dörren
              och ta del av de här anställningsstöden. Det är inte för få personer
              som är berättigade till dem. Regeringen har avsatt mycket pengar
              för att hjälpa människor att komma in, men företagen behöver också
              öppna dörren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-236" prev="i-21466365018ca92f-235" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-PecSGUhdtJHanKvQdZ3rFT">
              När det gäller frågan om subventionerade anställningar finns
              det ganska mycket erfarenhet av att supported employment i olika
              former fungerar väl, och man har det i olika delar av världen.
              I de länder som har råd med en aktiv arbetsmarknadspolitik försöker
              man subventionera arbetsgivarnas kostnader. I Sverige är vi noga
              med att personer som får de här stöden ska ha en kollektivavtalsenlig
              lön eller en lön liknande den som finns i branschen, och det ska
              finnas försäkringar tecknade för den anställde. I grunden tycker
              jag att det här systemet fungerar bra, men fusk ska beivras.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QMEqbngCKJjaGz8hY4ypyj">
            Anf. 36 KERSTIN NILSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-237" next="i-21466365018ca92f-238" who="Q4989351">
            <seg xml:id="i-MRweNidvX5xMKDPLpsZSyC">
              Herr talman! Vi kanske inte möter samma personer, Hillevi Engström,
              och vi har säkert olika tolkningar. Jag har inte skäl att ifrågasätta
              de personer som drabbas av det här systemet när de vittnar om
              hur de upplever det när de tvingas använda en diagnos.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-238" prev="i-21466365018ca92f-237" who="Q4989351" next="i-21466365018ca92f-239">
            <seg xml:id="i-Bm9gyMjwfiSvKLoB7rW8kF">
              Jag vet hur regelsystemet är. Jag vet också att det inte alltid
              fungerar, just för att Arbetsförmedlingens handläggare sliter
              hårt under pinnstatistik och måluppfyllelse ibland så hårt att
              det sunda förnuftet rent har gått åt skogen. Arbetsförmedlingarna
              har en tuff arbetssituation, och jag förstår att det blir fel.
              Men jag tycker att det vore lite väl märkligt om jag skulle stå
              här och hitta på saker.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=29"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-239" prev="i-21466365018ca92f-238" who="Q4989351">
            <seg xml:id="i-9HntvbAVMfk8vnuHa6Az7i">
              FunkA-utredningen blev Sänkta trösklar, högt i tak och sedan
              tilläggsutredningen om arbetshjälpmedel. I den första föreslogs
              en höjning av lönestöden i januari 2014, och min sista fråga är
              om vi kan förvänta oss att dessa utredningar kommer att leda till
              konkreta förslag från Arbetsmarknadsdepartementet och i så fall
              när vi i riksdagen kan behandla dessa eventuella förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FFrPQQtqZw75jjh8VR6Tph">
            Anf. 37 EVA-LENA JANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-240" next="i-21466365018ca92f-241" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-82KBFq14MmftydqBsTybvt">
              Herr talman! Svaret och slutsatsen från arbetsmarknadsministern
              var alltså att Arbetsförmedlingen lämnade tillbaka pengar för
              lönebidrag i Örebro län och på andra ställen därför att det var
              för få som anställde. Så kan man tolka det. Man kan också tolka
              det som att Arbetsförmedlingen inte tillräckligt hårt har jobbat
              med den här gruppen, inte haft tid, haft för många andra parametrar
              eller, just som man pekar på, har blandat ihop olika typer av
              lönestödsmodeller.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-241" prev="i-21466365018ca92f-240" who="Q3374622" next="i-21466365018ca92f-242">
            <seg xml:id="i-2iCPkLxfYx9rmwKK9zMfpR">
              Oavsett vilket kan jag hålla med arbetsmarknadsministern om att
              det är bedrövligt att inte fler kommuner och landsting tar sitt
              ansvar, att inte staten tar sitt ansvar och att inte fler arbetsgivare
              ser det här som en möjlighet att få in personer på arbetsmarknaden
              som kan vara med och bidra efter sin förmåga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-242" prev="i-21466365018ca92f-241" who="Q3374622">
            <seg xml:id="i-RrXxhS4z48gQNVibY2S96V">
              När det gäller forskningen blev jag lite osäker. Hillevi Engström
              tog det lite svepande, men finns det någon forskning på den arbetsmarknadspolitik
              vi har i Sverige nu? Har ni gjort några djupare analyser över
              den bidragsflora som finns i systemet? Min bild är i alla fall
              att Arbetsförmedlingen har sagt att väldigt många arbetsgivare
              tycker att det är ett väldigt krångligt system och att det finns
              för många typer av stöd att söka. Då måste man rannsaka sig själv
              och fundera över om man kan underlätta för de arbetsgivare som
              faktiskt vill vara med och bidra till att anställa personer med
              funktionsnedsättning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2r4hkiZcjYCsYdE9npfsCF">
            Anf. 38 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-243" next="i-21466365018ca92f-244" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-VAnDwGZDC8RUDTvFmyJSAo">
              Herr talman! Jag tror inte att Kerstin Nilsson hittar på, men
              jag tror att hon drar slutsatser av enstaka händelser som uppmärksammats
              i medierna och sedan generaliserat dem till att det ser ut så
              generellt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-244" prev="i-21466365018ca92f-243" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-245">
            <seg xml:id="i-AoCELMT6uvZFav9ib8dvyR">
              Jag fick en fråga tidigare om jag har förtroende för Arbetsförmedlingen.
              Jag vill säga att där jobbar drygt 13 000 medarbetare, och jag
              tror att de allra flesta brinner för sitt arbete och även gör
              ett gott arbete. Jag tror inte att deras så kallade sunda förnuft
              har gått åt skogen. Jag tror att de är ansvarstagande och duktiga
              medarbetare. Men på alla ställen finns det någon som utmärker
              sig genom att inte göra rätt och inte följa regelverket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-245" prev="i-21466365018ca92f-244" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-246">
            <seg xml:id="i-WZS1czuygGuQNyWGDLz4eJ">
              Generellt sett har jag alltså förtroende för Arbetsförmedlingen.
              Jag är ganska säker på att man försöker få fram arbetsgivare,
              men jag tror också att det finns många fördomar i samhället mot
              just personer som har det tufft. Man tror att har en person en
              gång råkat illa ut, till exempel varit långtidssjukskriven, så
              kommer han eller hon inte att sköta sitt arbete. Där har vi ett
              viktigt arbete att göra med att ge människor en andra, tredje
              eller för den delen en fjärde chans.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=30"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-246" prev="i-21466365018ca92f-245" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-247">
            <seg xml:id="i-4dc7RYLJKkFokVgBKpBesS">
              När det gäller FunkA-utredningen är det en utredning som bereds,
              och där handlar det, precis som Kerstin Nilsson säger, om att
              höja stöden ännu mer. Enligt Kerstin Nilssons analys skulle det
              kunna riskera att slå ut ännu fler ordinarie jobb. Det är en fråga
              som vi tittar på, och det får vi återkomma till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-247" prev="i-21466365018ca92f-246" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-GnSYpeuUsWytt6hWzRMhtK">
              Generellt sett tycker jag att det kanske finns lite för många
              lönestöd. Även detta tar FunkA-utredningen upp. Det finns en mängd
              olika stöd och en mängd olika resurser, och det finns goda skäl
              att se över om det vi har nu är mest effektivt eller om vi kan
              förenkla det ytterligare så att fler arbetsgivare kanske blir
              intresserade av att anställa personer som har haft det svårt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7H7TUchn6837kC4Q8jbV6D">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-wMHzWTAYyqXCE8VWzeUCh" subtype="interpellationDebate">
          <note xml:id="i-FJNjfr5YtbX2HvEbWY4B9q">
            9 § Svar på interpellation 2012/13:475 om arbetsmarknadspolitikens
            roll i samhället
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-LDPMq6GZFXsU4TDcgTVwtt">
            Anf. 39 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-248" next="i-21466365018ca92f-249" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-W5or1P734RTEcTqgpP33fd">
              Herr talman! Meeri Wasberg har frågat mig vilka insatser som
              jag avser att vidta för att ompröva den ensidiga synen på arbetsmarknadspolitikens
              roll i samhället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-249" prev="i-21466365018ca92f-248" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-250">
            <seg xml:id="i-QzxWffkYSBN5KVV3Esgx3d">
              Den globala finanskrisen är nu inne på sitt femte år. Den svaga
              internationella konjunkturutvecklingen påverkar Sverige genom
              lägre tillväxt och högre arbetslöshet. Dock vill jag betona att
              Sverige har utrymme för den aktiva arbetsmarknadspolitik som regeringen
              föreslog i budgetpropositionen för 2013 och i vårpropositionen,
              detta tack vare att vi, till skillnad från flera skuldtyngda länder
              som tvingas till nedskärningar, har haft ordning och reda i de
              offentliga finanserna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-250" prev="i-21466365018ca92f-249" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-251">
            <seg xml:id="i-9JMaaarWyUpW1XCfaKRnTU">
              Målet för regeringens politik är full sysselsättning. Alla som
              kan och vill ska kunna arbeta utifrån sin egen förmåga. Sedan
              regeringen tillträdde 2006 har en rad reformer genomförts för
              att förstärka arbetslinjen. Detta har medfört att sysselsättningen
              har ökat och att utanförskapet har minskat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-251" prev="i-21466365018ca92f-250" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-252">
            <seg xml:id="i-54MiZwg8R575PgRF2aajzx">
              Arbetslinjen ska genomsyra arbetsmarknadspolitiken och är grundläggande
              för utformandet av en långsiktigt hållbar arbetsmarknadspolitik.
              Tvärtemot vad Meeri Wasberg hävdar anser regeringen inte att synen
              på arbetsmarknadspolitiken är ensidig utan att det bedrivs en
              aktiv arbetsmarknadspolitik som är under ständig utveckling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-252" prev="i-21466365018ca92f-251" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-2FGwyme9BFnAqayeJvSiAP">
              I vårpropositionen föreslog regeringen ytterligare förstärkningar
              inom utbildning, praktik, infrastruktur och regional utveckling
              för att dämpa krisens effekter och för att motverka att den höga
              arbetslösheten biter sig fast. Det handlar vidare om att rusta
              Sverige genom investeringar i infrastruktur och forskning, att
              förbättra företagens villkor samt att genomföra ytterligare arbetsmarknadspolitiska
              insatser. Regeringen prioriterar en aktiv arbetsmarknadspolitik
              och tillväxtskapande reformer så att fler kan komma i arbete.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=31"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-JrSHTJGxh8VkhkRCGVDWaq">
            Anf. 40 MEERI WASBERG (S):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-253" next="i-21466365018ca92f-254" who="Q4990215">
            <seg xml:id="i-41WnxJXaJyy6g7Nc9rCuQH">
              Herr talman! Jag tackar statsrådet för svaret, men jag hade faktiskt
              väntat mig lite mer från ministern, som har ett av regeringens
              viktigaste uppdrag. Jag hade ärligt talat förväntat mig mer ödmjukhet
              inför det faktum att arbetslösheten är högre i dag än när den
              borgerliga regeringen tillträdde, då det samlande ordet var massarbetslöshet.
              Jag säger inte att det nödvändigtvis var bättre förr. Men det
              är sämre nu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-254" prev="i-21466365018ca92f-253" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-255">
            <seg xml:id="i-7H5jxCPhMsnUWiXG7jTFdQ">
              Herr talman! Av svaret framgår att arbetsmarknadsministern inte
              har för avsikt att reflektera och ompröva den förda politiken.
              I stället talas det om den ekonomiska krisen, att sysselsättningen
              ska ha ökat och att utanförskapet skulle ha minskat. Samtidigt
              anser regeringen inte att synen på arbetsmarknadspolitiken är
              ensidig, utan den är i stället, som det heter, under ständig utveckling.
              Men i praktiken har tåget redan gått.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-255" prev="i-21466365018ca92f-254" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-256">
            <seg xml:id="i-DAfqYkKdNBSa3Y1bXDg82X">
              Vad menas egentligen med det som arbetsmarknadsministern tar
              upp i sitt svar? Visst vore det märkligt om Sverige, som det exportberoende
              land vi är, inte på något sätt skulle ha påverkats av den omfattande
              finanskris som har grasserat en tid, och visst är det bra att
              Sverige har en starkare ekonomi än flera mycket hårt drabbade
              länder inom vår europeiska gemenskap. Men det avspeglas ju inte
              i siffror som rör arbetslösheten. Att komma på sjunde plats efter
              länder som Grekland, Spanien, Portugal, Irland, Italien och Frankrike
              kan knappast vara någonting att jubla över.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-256" prev="i-21466365018ca92f-255" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-257">
            <seg xml:id="i-3HTiqJc8rRfrEvHW7egFaN">
              Ordning och reda i ekonomin är viktigt. Det är bra att den borgerliga
              regeringen delar det synsättet. Sunda statsfinanser är någonting
              som skapar förutsättningar för att till exempel bedriva en offensiv
              arbetsmarknadspolitik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-257" prev="i-21466365018ca92f-256" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-258">
            <seg xml:id="i-V5Nnd5mPo8P4i3a2H5he7n">
              När det gäller det där med sysselsättning och utanförskap sägs
              det i svaret att sysselsättningen har ökat. Det har den i absoluta
              tal självklart. Men är det samma sak som att utanförskapet verkligen
              har minskat? Det är inte självklart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-258" prev="i-21466365018ca92f-257" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-259">
            <seg xml:id="i-S9KXLAu588uZWRztj9hsdv">
              För det första har vi en befolkningsökning sedan 2006. För det
              andra har vi kunnat se hur den försämrade a-kassan och sjukförsäkringen
              gjort att många fler har en mycket besvärligare privatekonomisk
              situation i dag än tidigare, för att inte tala om de kostnader
              som staten har skjutit över på kommunerna. För det tredje kan
              vi konstatera att arbetslösheten i sig faktiskt är högre än när
              regeringen tillträdde 2006.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-259" prev="i-21466365018ca92f-258" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-260">
            <seg xml:id="i-3VRHjpLhfiXzu5speuKXpA">
              Visst finns det, som jag nämnde tidigare, länder som har det
              mycket värre än vi. Men det är ingen tröst för den som är arbetslös
              och som kanske har fallit igenom det allt glesare skyddsnätet
              i form av arbetslöshetsförsäkring och sjukförsäkring, personer
              som nu kanske är hänvisade till det allra yttersta av skyddsnät,
              nämligen kommunernas försörjningsstöd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-260" prev="i-21466365018ca92f-259" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-261">
            <seg xml:id="i-C89LLkDA2uMDhBrH1ALRP3">
              Det sägs i svaret att målet är full sysselsättning och att det
              enligt arbetsmarknadsministern kan definieras som att alla som
              kan och vill ska kunna arbeta utifrån sin egen förmåga. Detta
              är en definition som jag faktiskt tror att de allra flesta håller
              med om. Problemet är bara att regeringens politik inte riktigt
              speglar den goda ambitionen. Det som borgerligheten kritiserade
              som stelbent och oflexibelt innan de tillträdde 2006 är paradoxalt
              nog ännu mer stelbent nu och saknar allt vad flexibilitet heter.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=32"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-261" prev="i-21466365018ca92f-260" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-262">
            <seg xml:id="i-R8a2PVxZ24FSo9BkgmD32N">
              På tal om satsningar: Att först ta bort en stor bit och sedan
              lägga tillbaka en skärv av den och hävda att det är en satsning
              är inte trovärdigt. Tydligt blir det när det till exempel gäller
              förstärkningen av utbildningsplatser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-262" prev="i-21466365018ca92f-261" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-263">
            <seg xml:id="i-3Yyxq1foFJj2uKwRgh7Z5m">
              Herr talman! Jag konstaterar att regeringens ensidiga syn på
              arbetsmarknadspolitikens roll i samhället är kvar och att deras
              så kallade jobbpolitik fortsätter att ensidigt fokusera på att
              svenska folket borde sänka sina löneanspråk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-263" prev="i-21466365018ca92f-262" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-264">
            <seg xml:id="i-4LJJQ7TMXmQZUswVWo6gq3">
              För mig som socialdemokrat är arbetsmarknadspolitiken det kitt
              som får saker och ting att hänga ihop och fungera bättre. Därför
              är jag glad över att vi i vår budget och vårmotion har lagt fram
              flera förslag som har effekt på både kort och lång sikt och som
              gör det möjligt för Sverige att åter ta täten när det gäller kampen
              mot arbetslösheten och för jobben.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-264" prev="i-21466365018ca92f-263" who="Q4990215">
            <seg xml:id="i-HyYujB1i7YwPae4hWuMcoG">
              Jag måste avslutningsvis ändå fråga arbetsmarknadsministern,
              nu när regeringen uppenbarligen tänker hålla fast vid sin initiala
              idé: Varför har Sverige en högre arbetslöshet än jämförbara länder?
              Varför har antalet långtidsarbetslösa nästan tredubblats sedan
              2006?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TDzbqxCqzjqbsn7vcmvwpn">
            Anf. 41 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-265" next="i-21466365018ca92f-266" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-U462uqhajCFbRk7u486Vqf">
              Herr talman! Tack för frågan! Att Socialdemokraterna tycker att
              det är sämre nu med alliansregeringen är föga överraskande. Den
              kritiken har vi hört ganska många gånger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-266" prev="i-21466365018ca92f-265" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-267">
            <seg xml:id="i-YSEDnM42a1N5HhZGcHKndG">
              Det som jag tror är viktigt jag har försökt ha de här debatterna
              ganska många gånger, men Socialdemokraterna kanske inte är så
              intresserade av att lyssna på svaren är att det inte finns någon
              automatisk koppling till högre sysselsättning bara för att befolkningen
              ökar. Vi kan när det till exempel gäller utrikes födda se att
              sysselsättningsgraden har ökat bland dem, vilket är ganska fantastiskt
              under rådande omständigheter. Där har det betydelse att vi har
              sänkt trösklarna in på arbetsmarknaden, till exempel genom ROT-
              och RUT-sektorn, där Socialdemokraterna vill försämra avdragsmöjligheterna,
              genom den halverade restaurangmomsen och genom att göra det billigare
              och mindre krångligt att anställa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-267" prev="i-21466365018ca92f-266" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-268">
            <seg xml:id="i-xyDLvVz7mGmTvSWCECYyC">
              När det senast var riktig kris, under 1990-talet, förlorade man
              en halv miljon jobb i Sverige. Nu var i och för sig Meeri Wasberg
              lite ödmjuk också och sade att allting kanske inte var bättre
              under Socialdemokraternas tid. Men låt mig ta upp några saker
              som jag tycker är angelägna när det gäller att öka sysselsättningen
              ännu mer. Det handlar om att faktiskt rusta människor så att de
              kan ta lediga arbeten. Det har aldrig gått så många på högskolor
              och universitet som det gör just nu. Vi har ökat antalet platser
              inom den reguljära utbildningen och även inom arbetsmarknadsutbildningen.
              Under en normal månad är det runt 10 000 personer som går en arbetsmarknadsutbildning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-268" prev="i-21466365018ca92f-267" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-269">
            <seg xml:id="i-5WGEyDjDTS3AiWNzJ26UxU">
              Vi har kunnat stimulera våra ungdomar att gå tillbaka till skolan
              genom folkhögskolesatsningen, som har visat sig vara så positiv
              att vi nu har ändrat reglerna så att ännu fler ungdomar ska kunna
              komma in på folkhögskolan på den här motiverande utbildningen
              till hösten. Förhoppningsvis leder det till att de unga tar ett
              steg tillbaka till skolan och inser att det är ganska bra att
              ha en fullgjord grundskoleutbildning och allra helst också gymnasium.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=33"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-269" prev="i-21466365018ca92f-268" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-270">
            <seg xml:id="i-V5Tsed4PbrpXTcrocRmtGe">
              Där har vi också kunnat satsa på det förhöjda studiebidraget,
              som gör att en ungdom under vissa förutsättningar får ett studiemedel
              på 6 500 per månad i bidragsdel för att inte hon eller han ska
              behöva skuldsätta sig för rena grundskole- eller gymnasiestudier,
              vilket jag är väldigt stolt över att kunna medverka till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-270" prev="i-21466365018ca92f-269" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-271">
            <seg xml:id="i-9N2G5YSHafA9AKEpCj4AeF">
              Förra veckan var jag i Bryssel. Där tog vi beslut om Employment
              Performance Monitor, det vill säga det som mäter de olika europeiska
              länderna. Det var faktiskt med stor stolthet som jag kunde åka
              till ministermötet och se att Sverige låg i topp, allra högst
              upp, när det gäller flera olika och viktiga parametrar, till exempel
              kvinnors sysselsättning, sysselsättningen bland äldre och sysselsättningen
              bland dem med låg eller medelhög utbildning. Vi hade ganska få
              rekommendationer från EU-kommissionen när de jämför oss med andra
              länder i EU.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-271" prev="i-21466365018ca92f-270" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-272">
            <seg xml:id="i-XJSBHB1iGSRHT37jK6DRgK">
              Det vi har som rekommendation och det är en stor utmaning handlar
              om de personer som är födda utanför Europa. Där är vi inte tillräckligt
              bra. Där är inte företagen tillräckligt intresserade av att anställa,
              även om det är personer som har en bra utbildning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-272" prev="i-21466365018ca92f-271" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-273">
            <seg xml:id="i-WFN6YSavG6D3nz9tm7o2dQ">
              Vidare föreslår EU-kommissionen att vi borde sänka ersättningarna
              i Sverige så att det lönar sig ännu mer att jobba. Det är egentligen
              det de skriver i sin rekommendation. Det menar regeringen är en
              rekommendation som vi inte ska anpassa oss efter. Vi tycker att
              det ska vara sjysta ersättningar i såväl a-kassa som sjukförsäkring
              och ekonomiskt bistånd. Vi ligger bland de främsta länderna inom
              EU, så jag delar inte Meeri Wasbergs analys.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-273" prev="i-21466365018ca92f-272" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-KgZzmCzjfDF821JG1RRpEd">
              Sedan är vi också bland de allra bästa när det gäller just långtidsarbetslösheten.
              Vi kan se att människor är arbetslösa en period, men de kommer
              ändå i arbete därför att de förmår att ta till sig av den hjälp
              som Arbetsförmedlingen kan ge. Man är ganska väl rustad.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-URma8uEpFfpEUndpkr5sS4">
            Anf. 42 MEERI WASBERG (S):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-274" next="i-21466365018ca92f-275" who="Q4990215">
            <seg xml:id="i-Q72TPsFLfsEED99s1CMYyw">
              Herr talman! Några nya saker i sig kommer inte från statsrådet.
              Rälsen är som sagt lagd, och det är bara att följa den för det
              han eller hon kan och mäktar med, så långt det nu funkar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-275" prev="i-21466365018ca92f-274" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-276">
            <seg xml:id="i-2Nd9KcYyEuE1DRy8cV86cA">
              Det är klart att Sverige står väl rustat i relation till många
              andra länder när det gäller enskilda delar av arbetslösheten.
              Men att Sverige har en högre sysselsättningsgrad när det gäller
              kvinnor tror jag inte att vi har regeringen att tacka för. Det
              är ju en effekt av ett långt och medvetet arbete för att skapa
              en mer jämlik arbetsmarknad. Detta med hög ålder är nog inte heller
              någonting som enbart regeringen kan ta åt sig äran av.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-276" prev="i-21466365018ca92f-275" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-277">
            <seg xml:id="i-WiP2bZYNonYonZUppxu8U8">
              Jag ska villigt erkänna att jag inte längre riktigt förmår hålla
              räkning på alla de personer som jag har mött som faktiskt börjar
              tappa hoppet, trots alla de saker som görs. Det har gjorts en
              del bra saker, till exempel folkhögskolesatsningen. Det var inte
              någon dum idé. Däremot kan jag inte riktigt hålla med statsrådet
              beträffande ökade satsningar på utbildningsplatser, för vi kan
              ju se att man har tagit bort en stor mängd utbildningsplatser
              och sedan återfört en liten del, och det är det man nu kallar
              för satsningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-277" prev="i-21466365018ca92f-276" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-278">
            <seg xml:id="i-rbgPCmnFNBjnE2YDFJpnB">
              Jag möter som sagt människor som man faktiskt får idka ett visst
              övertalningsarbete med för att de inte fullkomligt ska tappa hoppet
              om att antingen göra sig gällande eller åter kunna göra sig gällande
              på en arbetsmarknad som ständigt blir tuffare. Det är människor
              som varje månad kämpar med att få tillvaron att gå ihop, där många
              lider av att ständigt också bli ifrågasatta.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=34"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-278" prev="i-21466365018ca92f-277" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-279">
            <seg xml:id="i-5rXfzNYxMRjGkzeoSudziT">
              Vi kanske ska vara glada för att regeringen säger att vi inte
              har att vänta några ytterligare försämringar när det gäller a-kassa
              och sjukförsäkring. Jag hade verkligen inte hoppats att statsrådet
              skulle komma och säga, att vi ska försämra a-kassan ytterligare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-279" prev="i-21466365018ca92f-278" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-280">
            <seg xml:id="i-R1cpvRXXPT5rpDnFEKySGy">
              När det gäller arbetslinjen och arbetsmarknadspolitiken sade
              man tidigare att ett av Arbetsförmedlingens viktigaste uppdrag
              var att rusta och stärka den enskilde. Det är det alltjämt. Det
              är också så att Arbetsförmedlingen har ett viktigt uppdrag i att
              understödja hur arbetsmarknaden i sig fungerar. Utifrån ämnet
              för min interpellation, synen på arbetsmarknadspolitikens roll
              i stort, kan man fundera på sättet att betrakta alla intressenter
              utanför Rosenbad som olika typer av särintressen. Det skapar inte
              riktigt förutsättningar för att kunna ta den breda ansats och
              ha den breda acceptans som behövs för att kunna få arbetsmarknadspolitiken
              att fungera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-280" prev="i-21466365018ca92f-279" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-281">
            <seg xml:id="i-UotSFrfuQp8zJuqeskj5Bt">
              I en tidigare interpellationsdebatt talades det om behovet av
              flera arbetsgivare som är villiga att ge människor en andra, en
              tredje och kanske en fjärde chans. Problembeskrivningen av det
              behovet delar arbetsmarknadsministern och jag, men det förutsätter
              också att man från regeringens sida väljer att inkludera olika
              typer av intressenter för att skapa just den breda acceptansen
              för arbetsmarknadspolitiken och dess roll i samhället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-281" prev="i-21466365018ca92f-280" who="Q4990215">
            <seg xml:id="i-YEnKabVf5YxsovT65tXHF1">
              Sunt förnuft nämndes också. Där känner jag mig ändå tvungen att
              återge det som en föregångare till arbetsmarknadsministern vid
              något tillfälle sade, att arbetsförmedlarna ju kunde använda sunt
              förnuft. Problemet är bara att om de gör det kan de faktiskt äventyra
              sin egen anställning. Vi kan inte klandra dem som utifrån det
              faktiskt följer paragraferna till punkt och pricka. Vill vi politiker
              ha mer individuell hänsyn måste vi skapa regler som stöder detta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KZd1NVyGikPnfS5B8B9eEy">
            Anf. 43 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-282" next="i-21466365018ca92f-283" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-2nznVx5gU6gqXK2hVj3YAk">
              Herr talman! Regeringen har nya förslag. Vi lade fram förslag
              i höstas, nämligen en av Europas mest expansiva budgetar. Vi satsade
              23 miljarder. Då tyckte Socialdemokraterna att satsningen var
              ansvarslös den var för stor. Vad är Socialdemokraternas svar för
              att sänka trösklarna in på arbetsmarknaden? Vad som framgår av
              Socialdemokraternas budgetmotion är att man vill höja kostnaderna
              för arbetsgivarna, det vill säga höja skatterna med 30 miljarder.
              Det är hisnande mycket pengar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-283" prev="i-21466365018ca92f-282" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-284">
            <seg xml:id="i-HRwvCsLCGG7mwfzQgtUA5N">
              Ett annat intressant förslag som vi har jobbat fram, apropå att
              lyssna och ta hänsyn till olika intressen, hoppas vi kunna presentera
              i budgeten för 2014, nämligen yrkesintroduktion. Finansministern
              och jag har, tillsammans med arbetsmarknadens parter, dels huvudorganisationer,
              dels på branschnivå, haft uppåt hundra samtal, lyssnat, tagit
              in och diskuterat vad som behöver göras för att sänka trösklarna
              ännu mer, så att fler kan komma in på arbetsmarknaden. Vad säger
              facken och arbetsgivarna?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-284" prev="i-21466365018ca92f-283" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-285">
            <seg xml:id="i-DJgPK1gVkeRoi6iCmkXYLN">
              Det har tydligt framkommit att en sänkning av arbetsgivarnas
              kostnader är viktig, det vill säga att det ska bli billigare att
              anställa. Socialdemokraterna tycker att det ska bli dyrare att
              anställa, tvärtemot vad parterna tycker. Parterna har diskuterat
              med oss möjligheten att ta bort hela arbetsgivaravgiften när man
              anställer en ungdom på ett yrkesintroduktionsavtal. Parterna tecknar
              avtal, och regeringen bidrar genom att ta bort arbetsgivaravgiften
              och göra det billigare att anställa. Dessutom menar arbetsgivarna
              att de inte kan utbilda ungdomarna om de inte får hjälp och smörjmedel
              för att avsätta en anställd till exempel en undersköterska inom
              åldringsvården som kan avsätta tid för att lära upp en nyanställd
              ungdom. Där kommer regeringen att stötta med handledarbidrag och
              sänka kostnaderna för a-kassan, det vill säga den differentierade
              avgiften, så att det blir billigare att vara medlem i a-kassan.
              Det är fråga om olika delar apropå att lyssna.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=35"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-285" prev="i-21466365018ca92f-284" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-286">
            <seg xml:id="i-DUdJyPL7efZagzunNLUSWK">
              Jag tror mycket på att vi måste jobba mer tillsammans, med våra
              företag och våra organisationer. Facket har också en viktig roll
              att fylla för att säkerställa att det blir kvalitet i utbildningarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-286" prev="i-21466365018ca92f-285" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-287">
            <seg xml:id="i-SCsgiA1v262uRwyBZBuSoc">
              Låt oss titta på Tyskland. Jag talade med min tyska kollega förra
              veckan. Ungefär hälften av ungdomarna i en ungdomskull jag trodde
              att det var en fjärdedel blir lärlingar. Tyskland har en lägre
              ungdomsarbetslöshet, vilket vi kan avundas dem. De är duktiga
              på lärlingssystem. Men vad Tyskland har, som jag inte tycker är
              så bra, är ett system där barnen redan när de är tio år ska välja
              väg i livet. Barnet ska antingen gå mot en teoretisk utbildning
              eller bli lärling och praktiker. Valet ska ske tidigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-287" prev="i-21466365018ca92f-286" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-288">
            <seg xml:id="i-XZ5E83gagVr1czdxyZ9Soi">
              Där tycker jag att den svenska modellen är bättre. Barnet hinner
              mogna och kan göra val lite längre fram i livet. Även i Österrike
              ska barnet välja inriktning i tioårsåldern. Man blir en duktig
              yrkesarbetare, men det är kanske inte det man drömmer om. Vi måste
              plocka bitar här och där från framgångsrika system i olika länder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-288" prev="i-21466365018ca92f-287" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-289">
            <seg xml:id="i-YAmEcfQBURrrkgpqAmuzEA">
              En normal lärling i Tyskland får kanske 300400 euro i månaden,
              det vill säga 3 0004 000 kronor i månaden, i lön. Man bor hemma
              och ersättningen är låg men man räknas som anställd. I Österrike
              är det på samma sätt. Man går i skolan två dagar i veckan, man
              är på arbetsplatsen de andra dagarna och man räknas som anställd
              med några tusen kronor i månaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-289" prev="i-21466365018ca92f-288" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-290">
            <seg xml:id="i-AQ1iF2DwvRBhns22fj2AgU">
              Vi kan avundas att dessa länder har lägre ungdomsarbetslöshet,
              men vi kan också se att det finns en annan sida av myntet. Därför
              är det viktigt att vi lär oss av bra exempel, att vi förfinar
              dem i Sverige och att vi poängterar att vi vill ha parterna med
              i den svenska modellen. Sjysta villkor ska råda på arbetsmarknaden.
              Där kan vi göra ännu mer. Det här är ändå ett exempel på hur vi
              arbetar för att försöka få ännu fler att komma in på arbetsmarknaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-290" prev="i-21466365018ca92f-289" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-WcPm42xSnE73YX8NPgTTK5">
              Det här är ingen lätt fråga, och det finns ingen quick fix. Vi
              försöker utveckla arbetsmarknadspolitiken, och vi har också råd
              att utveckla arbetsmarknadspolitiken.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-V6ZmPZjbyyYdb9ywXF137D">
            Anf. 44 MEERI WASBERG (S):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-291" next="i-21466365018ca92f-292" who="Q4990215">
            <seg xml:id="i-V9NKGeM5zNLNq6drfZ75qP">
              Herr talman! Först har vi människors drömmar. Arbetsmarknadspolitiken
              kan inte ensam uppfylla alla människors drömmar om en bättre framtid
              och ett bra liv, men den kan trots allt vara en god hjälp på vägen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-292" prev="i-21466365018ca92f-291" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-293">
            <seg xml:id="i-EjTEF5Gg85MgcgAr5wWTCN">
              Ni hoppas presentera förslag om yrkesintroduktion till hösten.
              I vår motion till vårbudgeten tog vi upp frågan om yrkesintroduktion
              nu. Det är möjligt att vi socialdemokrater är lite mer otåliga
              än vad regeringen är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-293" prev="i-21466365018ca92f-292" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-294">
            <seg xml:id="i-EfHGY9Wk5XgKMiG8vy2eX">
              Kostnaden är ingen ny fråga. Det pratas ständigt om kostnaden
              för att anställa. Min erfarenhet är att arbetsgivare inte anställer
              därför att det i första hand är billigt utan därför att de faktiskt
              inte har råd att avstå från att anställa. De har inte råd att
              avstå från en ökad orderingång. Därför blir det lite lätt tröttsamt
              att höra diskussionen om kostnaderna för att anställa.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=36"/>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-294" prev="i-21466365018ca92f-293" who="Q4990215" next="i-21466365018ca92f-295">
            <seg xml:id="i-8BRGb6gY1MikFxLHkRMA2E">
              För några veckor sedan, om jag minns rätt, sade arbetsmarknadsministern
              någonting i stil med att man från regeringens sida lade mycket
              energi på riktade insatser vad gäller ungdomsarbetslösheten. Jag
              tycker att jag hört spår av detta även i dag. Merparten av den
              stora satsning regeringen gjorde när det gällde att sänka arbetsgivaravgiften
              för ungdomar träffade ungdomar som redan hade arbete. Ungdomar
              som saknade arbete träffades inte alls.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-295" prev="i-21466365018ca92f-294" who="Q4990215">
            <seg xml:id="i-EBoaM83fdZzmWJXr2VNKz6">
              Vi kan ändå konstatera att den ensidiga synen på arbetsmarknadspolitikens
              roll är kvar och att jobbpolitiken fortsätter att fokusera på
              kostnaden för att anställa eller om vi så vill på svenska folkets
              löneanspråk.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-V5oJwrcTXFrmpeJ75N6VXd">
            Anf. 45 Arbetsmarknadsminister HILLEVI ENGSTRÖM (M):
          </note>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-296" next="i-21466365018ca92f-297" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-P4fuxY9FJvaus1oaMXtmz5">
              Herr talman! Jag vill tacka interpellanten för frågorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-297" prev="i-21466365018ca92f-296" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-298">
            <seg xml:id="i-WQLerPDfdv5iDNFxpdKeLj">
              När vi kommer till yrkesintroduktionen har det varit en process.
              Det har varit viktigt att vi har lyssnat in, för olika branscher
              har olika önskemål. Alla branscher vill inte teckna yrkesintroduktionsavtal.
              De bygger på att man gör det. Det finns vissa fackförbund som
              inte är intresserade och där det kanske passar mindre bra. Det
              finns också vissa akademikerförbund där det kan passa mindre bra,
              men man kan försöka få med dem på båten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-298" prev="i-21466365018ca92f-297" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-299">
            <seg xml:id="i-K1vTEi1T1gax3NguwcqaRK">
              Vi har nu lyckats avsätta medel och kommer att fatta beslut på
              regeringssammanträdet i övermorgon om mer medel till parterna
              så att de kan vara ute och informera företagen. Det spelar ingen
              roll om man gör som Teknikarbetsgivarna och IF Metall gjorde.
              De tecknade ett avtal för flera år sedan, men det var för få som
              blev anställda och företagen utnyttjade inte möjligheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-299" prev="i-21466365018ca92f-298" who="Q772089" next="i-21466365018ca92f-300">
            <seg xml:id="i-4uaNUgeTNvPPgTYr2fnoSg">
              När vi ger stora statsstöd det här kostar oerhört mycket pengar
              kan Sverige inte besluta ensidigt. Vi måste anmäla det till EU-kommissionen,
              som måste inleda en så kallad notifieringsprocess. Det är jättekrångligt
              administrativt. Vi har inte fått svar från EU-kommissionen än,
              utan bara ett första utlåtande. Vi kommer att få svar i juli.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21466365018ca92f-300" prev="i-21466365018ca92f-299" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-6fUCFXRMJZYRe2RCuppmCw">
              Vissa saker måste också remitteras och gå till Lagrådet. Det
              är en process. Ytterst måste förslag läggas fram i budgetpropositionen.
              Vi jobbar på så fort vi kan, för det är en viktig fråga. Att Sverige
              har högre ungdomsarbetslöshet beror bland annat på att vi inte
              har något utbyggt lärlingssystem. Mindre än 1 procent av våra
              ungdomar är lärlingar, men i Tyskland är runt hälften av ungdomarna
              lärlingar. Det är något att sträva mot, under förutsättning att
              det sker med parternas medverkan och på sjysta villkor. Jag hoppas
              att vi kommer att kunna landa i den här frågan och att ungdomarna
              på några års sikt får lättare att ta sig in på arbetsmarknaden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MnVbUE71MzmJjzxG2YcHbr">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-Rbc1eMZTGRPFsYq9zur6Y1">
          <note xml:id="i-2Cc9cZZ6yoArUoXKf3XRSo">
            10 § Bordläggning
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F76E569E-5ABD-4A90-93E0-B57C10EAA3A9#page=37"/>
          <note xml:id="i-TWEV4LzarsBpufZGjd1fP7">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-HpJhmVZDBBv4qBRLesK58p">
          <note xml:id="i-9cD2h2GRuVerFEq3jXiVT3">
            11 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note xml:id="i-4katDw8WxzXhvcdoZZ2zAa">
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note xml:id="i-DpHRbEetq2aQLZVQWpeVd1">
            den 24 juni
          </note>
          <note xml:id="i-N5jCBm1nT4XAHBkuY9Zj2L">
            Kerstin Engle
          </note>
          <note xml:id="i-E46Kvmd1nGoiGREr3gg7JY">
            Leif Jakobsson
          </note>
          <u xml:id="i-WbxH6EM7yF4JuPKYYDBW2C" who="Q772089">
            <seg xml:id="i-GpTSnKWQ1dLxmsBJzC6bwQ">
              Frågorna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
              tisdagen den 17 september.
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-PVEomdRggiLxtRip2XHbi7">
          <note xml:id="i-Xmv5V7orCg9zuxFRLiXDkj">
            12 § Kammaren åtskildes kl. 11.18.
          </note>
          <note xml:id="i-WXmt7JQrLfToB12mbokZKS">
            Förhandlingarna leddes
          </note>
          <note xml:id="i-4PzQpn5A3XvN8vR84t5D3V">
            Eva-Lena Ekman
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
