<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1971</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1971</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1971--13</head>
          <docDate when="1971-01-21">1971-01-21</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MbfkXWKZZJGQJtjU1zVmRd">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-HK2EEdwtod9SW7sjUYYAfY">
            Nr 12-13 21 januari 1971
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Dp9fkZk4kEHh4xCN9g84vV">
            Debatter m. m. Torsdagen den 21 januari fm.
          </note>
          <note xml:id="i-FCHepzq8KDPMVWSwBdcamo">
            Svar på enkla frågor av: herr Werner i Malmö (m) ang. villkoren
            för svenskt statligt
          </note>
          <note xml:id="i-XVn6ZxCTaS2ueqrM4qK6pi">
            bistånd tll EGOPIS0: ., 235 bisieo ole sele ROR se RARE 3 herr
            Wikström (fp) ang. tidpunkten för tillsättande av begärd an RESER
            RENEE SES EN ENAS 4 herr Öhvall (fp) ang. åtgärder mot tobaksrökningens
            skade- SUFRINNNIN 1-5 34,5 d 56 ör LR SRA RR. GA TD RR KA MRS
            4 herr Sjöholm (fp) ang. informationen om kontroll av uppgift
            om Sn DELIN FEMTE forsk bön scn Fond RR RER rel Ti ne (Å
          </note>
          <note xml:id="i-2WTYdxNSNhLnWwPW9TfQu3">
            herr Wikström (fp) ang. föreslagen skatt på ideell annonsering
            . 9 herr Svanström (c) ang. de värnpliktigas förhållanden vid
          </note>
          <note xml:id="i-JzZv217ovknbh9dH5SLtZV">
            Svilnnde 2 MINA ONE cis orre RTR 10 herr Ahlmark (fp) ang. Sveriges
            Radios ställning i förhållande till SERNARDONA 1 6 3 2 as nee
            RvR BB GREAT 11
          </note>
          <note xml:id="i-BTmHPDC3CddTGJP889v5G7">
            herr Gustafson i Göteborg (fp) ang. viss prisstegringskompensation
            inom den statliga frivilliga pensionsförsäk-
          </note>
          <note xml:id="i-NkhNQBqFstsuTQ4DpejbpT">
            SINN NA en. «10 08 KN BRA NN Ro AR ANT OR RR ER RR 15
          </note>
          <note xml:id="i-J5rLhXUrkDdNPXBFg5bAqS">
            fru Frenkel (fp) ang. uppförande av ämnet DMT (dimetyotruptamin)
            på narkotikaförteckningen .........sssssscc a 16
          </note>
          <note xml:id="i-4JLxuj16eNrocqF5F9ckHK">
            herr Turesson (m) ang. bestämmelserna om 1973 års kom- MONA Väl
            SS esk ae RSS KE SR KAND OR ASA 18
          </note>
          <note xml:id="i-L2ohnDvMuKAsEbA7rP1YFt">
            herr Oskarson (m) ang. åtgärder för att minska olycksfallsstölontnn:
            Vi SRA | a kg kate Roar ole pi ARR rr Re 19 ANmänpoltaE Obett
            (ör ora SS a ss biR Cd RE Rs BRA OR 21
          </note>
          <note xml:id="i-CdkZKZNiTpvp15oJMC4Lnv">
            Meddelande ang. enkla frågor av: herr Hagberg (vpk) ang. principen
            om en fri nordisk arbets-
          </note>
          <note xml:id="i-Mwcy9a4BnvXky15RBoejKX">
            BRANN 7 a 6 ene RNE AR NR NERE RS SRS SEGER 9” herr Börjesson
            i Falköping (c) ang. upphävande av skyldigheten att utfärda särskilda
            lagfartsbevis ......sssosssrr res 9”
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-RDKGubH8fYsR6k991fkB2k">
            Torsdagen den 21 januari em.
          </note>
          <note xml:id="i-Jyg7wQA7FWb4mt594rqac3">
            Allmänpolitisk debatt (forts.) —...-- FEIST feria «SRS 99 Interpellation
            av herr Lindberg (s) ang. gymnasial utbildning för elever som
            väljer skogsbrukslinjen ........ssssssss sera 143
          </note>
          <note xml:id="i-DRtfWh3rYx7TghnXWfs6gW">
            1 Riksdagens protokoll 1971. Nr 12-13
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PHQVCqFPXeYtrMRDYozbbh">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-LH4bkuKT2Xx7LBeeUx96ks">
            Torsdagen den 21 januari Kl. 19.30
          </note>
          <note xml:id="i-XcJQRWwy4eUDq4abvqFxqM">
            Förhandlingarna leddes till en början av fru andre vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-PGnXfjf5cmk5qXbdeWFe9L">
            § 1 Allmänpolitisk debatt (forts.)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-AJvKF7sTHhga7JqXU9LgrZ">
            Herr BLOMKVIST (s):
          </note>
          <u who="Q5579584" xml:id="i-1ad14de17d7932a5-0" next="i-5zJ4kUpFkDVuiC5miZxvVT">
            <seg xml:id="i-ArcoXPcmdCZE1Y8vsgeECt">
              Fru talman! De principiella riktlinjerna för arbetsmarknadspolitiken
              drogs upp av 1966 års riksdag. De kan i stort sett sammanfattas
              i tre punkter. Arbetsmarknadspolitikens målsättning är för det
              första att åstadkomma och bevara full sysselsättning, för det
              andra att stärka den enskilda människans ställning på arbetsmarknaden
              och för det tredje att vara ett aktivt instrument för att uppnå
              en ökning av den ekonomiska tillväxten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YJ5BxKcpZ2QYAPJgrnDULA">
              Otvivelaktigt har denna arbetsmarknadspolitik varit till gagn
              för den största delen av det svenska folket. Den har bl. a. medverkat
              till att i stort sett stärka näringslivets konkurrenskraft och
              har därmed även givit löntagarnas organisationer ökade möjligheter
              att förbättra löneoch arbetsvillkoren för sina medlemmar. Erfarenheterna
              från de gångna åren visar dock att strukturomvandlingen inom näringslivet
              har medfört betydande svårigheter för olika grupper av arbetstagare,
              inte minst för den äldre och handikappade arbetskraften.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AdGrJSeP86W6baGUnPiK6E">
              Arbetsmarknadspolitiken liksom näringspolitiken har väl i stor
              utsträckning varit inriktad på att skapa allt bättre förutsättningar
              för marknadsekonomin. Den främsta uppgiften har under en lång
              följd av år varit att med arbetsmarknadspolitiska medel anpassa
              arbetskraften till strukturomvandlingen inom näringslivet och
              med samhällspolitiska insatser stödja och hjälpa de friställda
              och utslagna. Vi har emellertid fortfarande inte något effektivt
              instrument att från samhällets sida styra denna utveckling. Den
              pågående strukturomvandlingen har därför i många fall åstadkommit
              avsevärda svårigheter för människor i kommuner med ensidigt näringsliv
              i olika delar av vårt land, inte minst för den äldre och lokalt
              bundna arbetskraften.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WbW4PiBP4cGSbcwTNdh6EX">
              Eftersom min partivän Paul Jansson om en stund kommer att ta
              upp dessa människors sysselsättningsproblem, vill jag endast understryka
              de uttalanden om den äldre arbetskraften som tidigare gjorts från
              kammarens talarstol. Jag vill poängtera att vi av arbetsgivarna
              måste kräva att de på morgondagens arbetsmarknad tar sitt fulla
              ansvar för denna arbetskraft. Att åldersfördelningen ute i samhället
              även skall återspeglas i företagen och i statliga och kommunala
              verksamhetsgrenar måste vara en självklar målsättning under 1970-talet.
              Om arbetsgivarna inte medverkar till detta, bör regeringen så
              snart som möjligt vidtaga sådana åtgärder att
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-2V3r3YKGHEme4iMmP3RgJz">
            Nr 13 Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-i1ZFKHiguey7XmGmCdtbU">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-Ci7n8T6rkb6RgKixhK51SU">
            99
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6TMgGk5ycKttTNtHYojczm">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-TwPBC9iBEqGmdgo8RtxcFp">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-W8idrm6KrhzCgx1BoVPCqe">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-Ja9grY4VYn4XY5hSZmXkFf">
            100
          </note>
          <u who="Q5579584" xml:id="i-1ad14de17d7932a5-5" prev="i-1ad14de17d7932a5-0">
            <seg xml:id="i-99at5VbYsBdxvbWkguHtZL">
              vi kan trygga sysselsättningen för den äldre och lokalt bundna
              arbetskraften.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Hn9idGJY648Yu1FxSmzFkd">
              Det som i dag ändå inger förhoppningar inför framtiden är utbyggnaden
              av regionalpolitiken i de sysselsättningssvaga områdena. De arbetsmarknadspolitiska
              och regionalpolitiska insatserna kommer här att komplettera varandra.
              Inrikesministern har beräknat att lokaliseringsstödet under de
              gångna åren har givit sysselsättning åt närmare 18 000 personer.
              Jag hoppas att de nya riktlinjer som antogs av 1970 års riksdag
              skall kunna ge en ökad stimulans för näringslivets utveckling
              i stödområdet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KNW3bZfmx8iDs9KSiHbyxz">
              Men, fru talman, även landsdelar utanför detta område brottas
              med strukturproblem som skapar svårigheter och bekymmer för drabbade
              människor och berörda kommunala myndigheter. I mitt hemlän har
              under år 1970 varslats om friställningar för inte mindre än 1400
              personer. Drygt hälften av dessa friställningar berör anställda
              inom TEKO-industrin och hushållsporslinsindustrin. Det skulle
              vara frestande att här mer ingående belysa länets problem — sådana
              som näringsstrukturen, ett ensidigt näringsliv i ett stort antal
              kommuner och löner som, i förhållande till riket i övrigt, ligger
              synnerligen lågt. Jag skall emellertid nu avstå från detta. Jag
              har möjlighet att återkomma till dessa frågor vid ett annat tillfälle.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3PRbZVifoxfSCq9XQqfkSw">
              Jag skall i stället säga något om två motioner som jag och mina
              partivänner från länet har väckt vid årets riksdag. Vi har i den
              ena motionen tagit upp de svårigheter som hushållsporslinsindustrin
              står inför på hemmamarknaden och exportmarknaden. Vi motionärer
              anser att denna bransch i dag brottas med problem liknande dem
              som TEKO-industrin och den manuella glasindustrin har. Hushållsporslinsindustrin
              tillhör, liksom dessa båda industrigrenar, de mest löneintensiva
              branscherna i vårt land. Bland annat genom en konkurrens sedan
              många år på hemmamarknaden från lågprisprodukter av utländskt
              ursprung har branschen haft betydande svårigheter att uppnå lönsamhet
              för sina produkter — ett förhållande som exempelvis medfört en
              koncentration till ett mindre antal företag. Det största företaget
              — Aktiebolaget Rörstrands porslinsfabriker i Lidköping — kommer
              den 1 mars att friställa omkring 250 personer. Efter personalinskränkningarna
              kommer ändå företaget att stå inför uppgiften att skapa sysselsättning
              åt 600 Lidköpingsbor. Mot bakgrund av branschens behov av en ökad
              konkurrenskraft, och för att i någon mån trygga sysselsättningen
              för de anställda, har vi föreslagit att det av riksdagen beslutade
              stimulansprogrammet för den manuella glasindustrin även skall
              omfatta denna industrigren.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2yycqGc2SLZ8Ud4DaBePLU">
              I den andra motionen har vi tagit upp de långsiktiga problem
              som befaras uppkomma i länets TEKO-område, nämligen Falköpings
              kommun. Av de yrkesverksamma i kommunens tätort är för närvarande
              50 procent sysselsatta inom TEKO-företag. Enbart under år 1970
              har 200 TEKO-anställda berörts av företagsnedläggelser eller driftsinskränkningar.
              För att komma till rätta med dessa sysselsättningsproblem och
              på sikt kunna åstadkomma en industriell expansion på detta område
              anser vi att stödet till TEKO-industrin i Falköping bör kompletteras
              med lokaliseringspolitiska åtgärder, som i första hand bör syfta
              till en
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-wS6endYJsVPxzuDvjygSR">
            differentiering av näringslivet.
          </note>
          <u xml:id="i-5zJ4kUpFkDVuiC5miZxvVT" prev="i-1ad14de17d7932a5-0" who="Q5579584">
            <seg xml:id="i-EfQzV6Lq2WPrwgT75KpRHe">
              Även om Skaraborgs län ligger utanför stödområdet, vill jag vädja
              till regeringen att välvilligt pröva kommande framställningar
              om lokaliseringsstöd från berörda kommuner. I samband med Länsprogram
              1970 har länsstyrelsen och planeringsrådet sökt utarbeta ett regionalpolitiskt
              handlingsprogram. Ett huvudmoment i detta arbete har varit en
              klassificering av orter och regioner i länet. Länsstyrelsen och
              planeringsrådet har också preliminärt beslutat att hos inrikesdepartementet
              presentera ett storstadsalternativ i Skaraborgs län. Med hänsyn
              till länets gynnsamma läge mellan de expansiva storstadsregionerna
              Stockholm och Göteborg kan denna region utvecklas till attraktivt
              storstadsalternativ. För den framtida utvecklingen vore det ytterst
              värdefullt, om länet kunde komma i fråga vid utlokalisering av
              exempelvis statlig verksamhet, kvalificerad utbildningsservice
              och konsulentverksamhet av olika slag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WzeQs3iho3NBqm3CpqHvz7">
            Herr TOBEÉ (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-1ad14de17d7932a5-7">
            <seg xml:id="i-Sr1FqXRSgcq7745QS1iX7P">
              Fru talman! Då jag anmälde mig på talarlistan angav jag kommunal
              självbestämmanderätt såsom tema för mitt anförande. Detta har
              nu upptagits under rubriken ”Arbetsmarknadsoch regionalpolitik”,
              och dit hör väl också egentligen mitt ämne. Den kommunala självbestämmanderätten
              är så naturlig, att den inte behöver någon egen rubrik.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CFogNarki1bGz1v49kbUEj">
              I går ägde här rum ett intressant meningsutbyte — en verklig
              debatt — där herr Erlander spelade första fiolen. Han avsade sig
              då äran av att ha hittat på det kommunala sambandet och gav den
              åt Louis De Geer. I det sammanhanget framhöll herr Erlander att
              Sverige har den bäst utvecklade självstyrelsen av de länder vi
              räknar med och att demokratin därför är starkare förankrad här
              än i något annat land.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Dx2Y5NwocyCd1rTanpoi9w">
              Jag tänkte tala litet kring detta ämne, och jag har då som grund
              väsentligen vad som står i Kommunal tidskrift nr 1 i år. Detta
              nummer som kom häromdagen innehåller några tänkvärda uppsatser
              av olika slag som har med denna sak att göra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-URP6UnXQLH8sZvFdPo5fPx">
              Först skulle jag vilja något beröra de kommunenkäter som har
              gjorts under senare år, framför allt under 1970 men även tidigare,
              och som behandlas och även kritiseras i tidskriftsnumret. Kommunerna
              har varit utsatta för olika förfrågningar på det sociala och på
              det ekonomiska området. Delvis har enkäternas resultat blivit
              av tvivelaktigt värde, framför allt därigenom att det var 848
              kommuner som fick förfrågningar, medan vi nu inte har mer än 464
              kommuner. Det var ju ett aber att man skulle komma med enkäterna
              mitt i en skarv. Man förutsåg kanske inte — det gjorde i varje
              fall inte jag — att det skulle bli så många kommunsammanläggningar
              den 1 januari 1971. Hur som helst, enkätresultaten har i många
              avseenden inte blivit pålitliga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5MgXWqtAZW3gZgL5ru5mWx">
              Vidare har svarsfrekvensen varit dålig. Kommunerna har tydligen
              inte varit riktigt övertygade om att det har varit så ändamålsenligt
              eller ens nyttigt med allt detta uppgiftslämnande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AHMZ3fRMRc3EBP8v36csLZ">
              Man har frågat sig: Är det för att hjälpa oss eller för att dirigera
              oss? Framför allt när det gäller ekonomin är det ju bra för folkhushållet
              i dess helhet att få reda på hur stora anspråk landets kommuner
              har. Den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VwZWVmMt9Gu7fvCez4P3Yv">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-2CxJnv8Jf34xDkGzthfwdo">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-VvoPPLwKT4ShwowxREUyLC">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-2CTHJ68V5ZexgtpXAqysmQ">
            101
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GfR2V2KAUgt5LCN5PChyjm">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-CWcVtunQnad5Fr4f3dGbjJ">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-M2tDhZKDn1YMjhSkowqNcE">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-XzMAhq8tPdpMeofJVAyBHA">
            102
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-1ad14de17d7932a5-12">
            <seg xml:id="i-4GX4B4xLhipBT6HGo7DsYY">
              kommunala sektorn kan inte få ta i anspråk för mycket av de samlade
              tillgångarna. Det kan därför behövas en dämpning och det förstår
              kommunalmännen. Samtidigt kan det finnas anledning att i vissa
              regioner stimulera till ökad verksamhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TrT38k6ujVbWGFwzQdEMgA">
              Kommunalmännen är naturligtvis litet oroliga för att en dirigering
              skall kunna ske sedan materialet bearbetats. Jag tänker då främst
              på Länsprogram 70 som nu är ute på remiss hos kommunerna och som
              åtminstone i den förberedande uppläggningen innehåller vissa antydningar
              om att kommunerna inte själva får välja det ena eller det andra.
              Även detta program är dessutom uppgjort med de gamla kommunernas
              inventering som utgångspunkt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DeA2cNqyABcimMuKBHS98i">
              I en av tidskriftsuppsatserna — en medarbetare i långtidsutredningen
              är författaren — sägs ärligt ifrån att det är ett expertuppdrag
              som utförts och att det ankommer på politikerna på riksplan och
              kommunalplan att när det gäller den offentliga sektorn successivt
              genomföra ett förverkligande med materialet som underlag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UcaSTe8spMmNGMS3Q3qzso">
              Redan i remissdebatten har vi hört att det inte för den offentliga
              sektorn betraktas som ett program som skall följas. Det framhålls
              också att det statistiskt sett är svårt att fånga in den offentliga
              sektorns produktivitet. Man betonar och jag vill understryka detta
              att den offentliga sektorns verksamhet behövs för att företagen
              skall fungera — infrastrukturen i planeringsordboken — och att
              det borde forskas mera angående sambandet mellan dessa båda sektorer.
              Vi i Sverige har inte anlagt några nya städer av typen new towns
              i Storbritannien, där man haft en kalkyl över vad olika projekt
              fått kosta så att man kunnat avläsa det ekonomiska resultatet.
              Men t. ex. när det gäller Stenungsund och Väröbacka borde man
              något närmare studera hur dessa båda sektorer påverkar och behöver
              varandra. Upplysningar angående detta kunde vara till ledning
              för fortsatt samhällsplanering.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4SGahCUgyFCjg5oafKEAQG">
              Den bearbetning som är gjord av KELP — kommunalekonomiska långtidsplaneringen
              — 1969 kommer enligt uppgift att redovisas i statens offentliga
              utredningar. Men eftersom materialet ännu inte framlagts kan jag
              inte säga någonting om detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7TkmP44hWqNTh9V6oWp2f2">
              Det har emellertid framkommit att investeringstakten i kommunerna
              förefaller att bli lägre 1975 än den varit 1970, och man funderar
              över orsakerna till detta. Inte heller här har man utgått från
              de aktuella kommunerna och det måste naturligtvis påverka resultatet.
              I den mån flera kommuner gått samman kan det finnas en överkapacitet
              i fråga om vissa Iokaler; möjligen kan de ändras om och användas
              för andra ändamål, så att man inte behöver bygga så mycket nytt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6V61eRtZfUMiYajfdh9wty">
              Vidare är det, som framhålls i en av uppsatserna, en erfarenhet
              att kommunerna under den senare delen av en prognosperiod är försiktiga
              med att ange att man skall bygga så och så mycket, utan det ställs
              på framtiden. Det är samma motvilja som finansministern har mot
              att fastställa planer för sin verksamhet från det ena året till
              det andra. Vi diskuterade många gånger på Helgeandsholmen, om
              riksdagen skulle anta en vägplan eller inte. Det har då alltid
              från regeringens, framför allt finansministerns, sida sagts: »Vi
              vill inte ha någon vägplan. Vi vill ha frihet att även nästa år
              laborera med de här pengarna; Vägplanen får bara
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-006.jp2/_view"/>
          <u who="unknown" xml:id="i-1ad14de17d7932a5-13">
            <seg xml:id="i-Pbou1jMBysubq3KYMafs2S">
              utgöra en riktlinje. Vi kan ha den för att år från år avläsa
              hur mycket vi tagit av vägplanen.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-WfLnZdQ37cQKhzj1ib1mxK">
              På samma sätt är det med kommunalmännen. Man kan inte binda sig
              fem år framåt och säga att vi skall bygga det eller det. Man måste
              ha handlingsfrihet i det läge där byggandet blir aktuellt och
              man måste ha möjlighet att välja. Att göra denna prioritering
              är en av kommunstyrelsens och fullmäktiges viktigaste uppgifter.
              Man skall kunna träffa ett val mellan uppförandet av en idrottshall
              och en skola, det ena utan statsbidrag och det andra med statsbidrag,
              varpå man får ta det kommunala politiska ansvaret. Det skulle
              vara lättvindigt om man alltid kunde skjuta ifrån sig ansvaret
              på statliga myndigheter och säga: »Vi fick inte bygga det och
              det, eller vi kunde inte göra det och det.» En sådan bekväm position
              längtar inte kommunalmännen efter och de bör inte heller ha den.
            </seg>
            <seg xml:id="i-W4sPmnx95jGmthYmZS5yHx">
              Det utövas naturligtvis en statlig påverkan i olika avseenden.
              Vägverket bygger självt och vägverket ger statsbidrag till gator
              och vägar. Skolöverstyrelsen ger statsbidrag, arbetsmarknadsstyrelsen
              har stor inverkan på den kommunala utbyggnaden i stora områden.
              Om man ger statsbidrag och gör insatser i en kommun, skall det
              givetvis i rimlig mån kunna förekomma en statlig påverkan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GpzXbrMQx3VtD346mVzjFe">
              Beträffande standardfrågorna, som hänger ihop med statsbidrag
              av olika slag, har det kommit en intressant kungörelse, nr 641,
              förra året, som är värd att omnämna här — alla har kanske inte
              heller uppmärksammat den. Såvitt jag förstår har den utarbetats
              på finansdepartementets förslag. Den innehåller en bestämmelse
              som säger att myndighet som har med standardkrav att göra när
              det gäller statsbidrag eller motsvarande inte får utfärda förskrifter
              som gör att kommunernas utgifter direkt eller indirekt ökar. Det
              är en viktig sak som vi många gånger tidigare talat om i riksdagen,
              men nu har den kommit på pränt. Vi kan alltså i fortsättningen
              inte längre skylla på att statliga verk skärper kraven på kommunernas
              standard i fråga om olika anläggningar. Det får man inte göra
              utan att Kungl. Maj:t givit tillstånd därtill. Denna kungörelse
              är omnämnd i finansplanen, där finansministern förresten tagit
              upp de kommunala och ekonomiska problemen till ett intressant
              skärskådande. Jag kan hålla med finansministern om det mesta som
              står där.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Pos6rBKfNSZKeDid91YDR9">
              Det kommunala sambandet kan angripas på olika punkter. En författare
              i Kommunal tidskrift, som tydligen varit med om arbetet i långtidsutredningen,
              tar det hela litet teoretiskt. Han säger att den ekonomiska beslutanderätten
              i vårt land delegerats på låg nivå. Hos landsting och kommuner
              som har stora befogenheter i fråga om ekonomiska avgöranden finns
              det alltså en betydande självständighet. Jag känner till att en
              del samhällsvetare ser saken på det sättet, men jag tycker att
              det är en felaktig inställning till problemet. Vi har historiskt
              sett haft en lokal självstyrelse under många århundraden, fastän
              under tidligare århundraden i mycket blygsam form, men den nuvarande
              självstyrelsen har i alla fall mer än hundraårig tradition och
              praktik. Ibland talar man om att det är staten som har lämnat
              dessa uppgifter åt kommunen, och man jämför med andra stater som
              icke har gjort det,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-45WTj5CNFsp5MfTco4Ew6u">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-Y3ogVvLx3WWP76euBpTu2v">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-3dthisXZsxofvDmE45aR1z">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-4PnSttLbyRThe5hrz5SCyT">
            103
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4r7gZb9Qumus1qJ21tipwZ">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-LuX75V7M7CjV5Dgc4tp6aR">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-AWy3XpzBNFx3UZ8XEgbeRv">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-5oZKmHkZmXyTyLHVTcCiC5">
            104
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-1ad14de17d7932a5-18">
            <seg xml:id="i-52JibPukrqQNjUCtpNguUm">
              exempelvis Frankrike och Holland. Själv brukar jag som exempel
              ta Frankrike där det efter vad jag minns finns 38 000 kommuner,
              varav nio utan någon invånare. Det är förståeligt att staten kan
              göra litet hur som helst med sådana kommuner; eller de kan behöva
              statens hjälp, om man uttrycker saken på det sättet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3MERJ9pdTTsRaEExPkh1p2">
              I Holland som fysiskt sett är det hårdast planerade landet i
              Europa har kommunerna inte alls samma beskattningsrätt som hos
              oss, utan de får sina pengar från staten. Det ligger då mycket
              i att kommunerna också låter staten bestämma en hel del.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Qp8YSfyT7dWpZH9J3z2d6T">
              Jag återkommer alltså till att det är berättigat med en statlig
              påverkan när kommunerna får pekuniär hjälp av staten och när staten
              själv gör anläggningar som inverkar på kommunernas utbyggnad.
              Men kommunen måste själv träffa valet mellan det ena och det andra,
              och då uppkommer frågan: Skall vi ta emot ett statsbidrag och
              göra det som åläggs oss eller skall vi göra någonting annat som
              vi måste betala själva?
            </seg>
            <seg xml:id="i-XqTMS8ShZtGUSPvB643FdF">
              Jag vill också nämna litet om bostadslånegivningen som hör ihop
              med statens inverkan på den kommunala utvecklingen. På grund av
              ett riksdagsbeslut 1969 görs nu upp en bostadsbyggnadsplan med
              femårigt perspektiv. För de två första åren under femårsperioden
              fördelas ramarna på hela riket, men för de tre sista åren under
              perioden är det bara de expansiva kommunerna alltså de kommuner
              som har en kraftig företagsutveckling och en positiv befolkningsutveckling
              — något som naturligtvis även hänger ihop med möjligheten att
              skaffa bostäder — under det att de andra kommunerna som står stilla
              eller är s.k. avfolkningskommuner inte kan komma i fråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BSEAdt5j48D4XmBgwfbMgp">
              De som har konstruerat detta system har tydligen inte satt sig
              in i att det föreligger ett behov att göra en planering även för
              sådana kommuner som inte är expansiva. Förutom att dessa kommuner
              lever i ovisshet beträffande allting annat skall de dessutom leva
              i ovisshet om de över huvud taget får bygga någonting under det
              tredje, fjärde eller femte året under perioden. Förhållandena
              är besvärliga nog ändå. Jag skulle vilja dra en lans för dessa
              kommuner; jag anser att vi bör tänka på dem. Svenska kommunförbundet
              har gjort en framställning till regeringen i ämnet och jag hoppas
              att denna framställning kommer att föranleda ändringar i det nuvarande
              systemet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CAsU1nr2if42b7d3UK4Hbv">
              I Kommunal tidskrift återges ett diagram över utvecklingen av
              antalet kommuner i riket. 1945 fanns det 2 514 kommuner, 1952
              var antalet mindre än hälften, eller 1034 kommuner, och nu i år
              är det 464 kommuner. Diagrammet är på skämt utdraget till år 1977,
              då det bara skulle finnas 4 kommuner kvar, dvs. det skulle gå
              6 län på varje kommun, om utvecklingen fortsätter på detta sätt.
              Vi bör kanske ta oss en liten funderare över varför vi har tillskapat
              denna helt nya kommunindelning. Förra året, efter en ganska stor
              sammanläggning av kommuner, hade 64 procent, alltså mer än hälften
              av antalet kommuner, mindre än 5 000 invånare. I år är siffran
              bara 29 procent, och när sammanläggningarna är klara 1974, är
              det bara 2 procent av kommunerna som har mindre än 5 000 invånare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7qWiYRb6CKqZbDZ4TKj5xc">
              Nackdelarna med denna nya kommunindelning — för att börja med
              dem — är bl. a. svårigheten att hålla en kommunal demokrati i
              gång och
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-008.jp2/_view"/>
          <u who="unknown" xml:id="i-1ad14de17d7932a5-19">
            <seg xml:id="i-TfdWDe1rxGCBGP6pHfQf3N">
              att komma nära alla människor som bor i kommunen och som den
              kommunala verkställigheten skall arbeta för och ge service åt
              i olika avseenden. Fördelen är möjligheten för kommunerna att
              utöva en kommunal självstyrelse, dvs. att leva upp till 3 $ kommunallagen,
              enligt vilken kommunerna äger att själva vårda sina angelägenheter.
              Hade de inte kapacitet att göra det, kunde de inte utöva en kommunal
              självstyrelse. När man då haft detta mål och skapar kommuner med
              större kapacitet, var också förhoppningen att man skulle avlasta
              statliga organ en del detaljverksamhet som de statliga organen
              måste ta på sig därför att kommunerna inte kunde klara det hela.
              Därför behövs det en kommunal ekonomisk långtidsplanering — förhållandena
              har blivit helt annorlunda än tidigare då verksamheten kunde bedrivas
              med enklare förvaltning. Denna kommunala långtidsplanering har
              praktiserats i många av våra kommuner redan i början av 1950-talet.
              Den på initiativ av inrikesoch finansdepartementen igångsatta
              KELP-verksamheten har naturligtvis medfört att ännu fler kommuner
              påbörjat en sådan planering, men detta är alltså inte en departemental
              uppfinning som kanske många tror.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DddaesLmaoJcqbgUJwHxcq">
              Jag återkommer alltså till att ansvaret för utvecklingen och
              förverkligandet på kommunal nivå skall ligga på kommunalmännen.
              Man har alltid stora ambitioner, och det skall man ha. Därför
              inträder en bristsituation — man har större ambitioner än tillgångar.
              Då måste kommunstyrelsen och fullmäktige bära ansvaret för vad
              man skall ta av det ena för att ge åt det andra, alltså vilken
              prioritering man skall göra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EnTee6PpqM1BdcvyzWsMzw">
              Sedan finns en viktig regel, huvudregeln i detta sammanhang:
              att den som planerar i görligaste mån skall ha ansvaret för att
              det man planerar också genomförs.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TDsAhGZCfcA4BjFknLnrcy">
            Herr JANSSON (s):
          </note>
          <u who="Q5879815" xml:id="i-d94f2965bc4eabf9-0" next="i-d94f2965bc4eabf9-6">
            <seg xml:id="i-GtCvnrBYftaTxmMuVpco73">
              Fru talman! Sveriges Radio kunde för en stund sedan meddela att
              remissdebatten nu pågår på sin tredje dag under växande irritation
              från ledamöternas sida över långpratandet. Trots att det är mycket
              få ledamöter närvarande, skall jag inte bli någon långpratare,
              det lovar jag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9tbnR9YjEhHoFm5eWEPJCv">
              Statsbudgeten 1971 är stram och återhållsam, men man kan ändå
              på väsentliga punkter i budgeten finna klara reformistiska strävanden
              som bör hälsas med tillfredsställelse av stora grupper av svenska
              folket.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6FhnCa3yaaNRphn6NBHsMh">
              Vad jag särskilt tänker på i det sammanhanget är de satsningar
              som görs för att öka tryggheten mot arbetslöshet och åtgärder
              för att förbättra miljön på arbetsplatserna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BHCPnQUbUQnuMqZvmc8xkS">
              Det anslag som nu föreslås till arbetsmarknadspolitiken rör sig
              om belopp på inte mindre än närmare 2,3 miljarder kronor. Om man
              går tillbaka tio år i tiden, till början av 1960-talet, ser man
              att motsvarande anslag för dessa ändamål var 460 miljoner. Det
              innebär att på en tioårsperiod har statens satsningar femdubblats
              på detta område.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9MCxbY6dDnBhFb1H1Dgq2K">
              Den ökning av anslagen till arbetsmarknadspolitiken med 340 miljoner
              kronor som föreslås i årets statsbudget är också i hög grad angelägen.
              Trots att vi den senaste tiden haft full sysselsättning i landet,
              bortsett från den regionala obalans som finns särskilt i Norrlandslänen,
              har vi 1970 kunnat förmärka att efterfrågan på arbetskraft börjat
              minska. I
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JzFq5135d8wuLreoQ3JXw">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-7kMfc3ArE9FcvYQVN5ynFm">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-Gns2N8dKYfU96RJ6FoFQTM">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-iM1jXY4myWWerxgcWxxAv">
            105
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GTmvNfwNye2LBKBFxG2vnu">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-CGbQ7ANaxTyr9V8i7VsunR">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-Cd2NFPkvRosJW4TdisaK6x">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-FvEzJp1pvr672FDVNqWkR4">
            106
          </note>
          <u who="Q5879815" xml:id="i-d94f2965bc4eabf9-5" prev="i-d94f2965bc4eabf9-0">
            <seg xml:id="i-P3rPXKohNJQpy463oCwh6W">
              november månad i fjol redovisade arbetsförmedlingarna ca 10 000
              färre arbetstillfällen än ett år tidigare, och detta motsvarades
              i sin tur av att man hade 8 000 fler arbetslösa i november i fjol
              än motsvarande tid 1969.
            </seg>
            <seg xml:id="i-N4Gb3VrMCgxJ3u9HyuTY8x">
              Strukturomvandlingen inom näringslivet accelererar som bekant
              i våldsam takt, och antalet varsel som utfärdas för personalinskränkningar
              och driftsnedläggningar talade herr Blomkvist om för en stund
              sedan. Jag kan bara komplettera att vad gäller mitt eget hemlän,
              Skaraborgs län, har för första kvartalet 1971 varslats om friställning
              av ytterligare 428 personer beroende på personalinskränkningar
              och driftsnedläggningar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PALcTJJPJdhkxudpj3u7U3">
              Det är alldeles uppenbart att dessa siffror måste vara ett allvarligt
              observandum för oss. De pekar på att den fulla sysselsättningen
              inte är någonting givet utan att den ständigt måste erövras på
              nytt om människorna skall kunna känna trygghet och säkerhet i
              tillvaron.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9SjcmBFasnLsoFPxwZ7ijg">
              En grupp som alltid drabbas hårdast av strukturomvandlingen i
              näringslivet är den äldre arbetskraften och de handikappade. Av
              de 1 319 arbetslösa som registrerades i Skaraborgs län i fjol
              var inte mindre än ca 41 procent 60 år och däröver. Det är därför
              som jag med tillfredsställelse kan konstatera att regeringen börjat
              ta krafttag för att förbättra den äldre och den handikappade arbetskraftens
              ställning på arbetsmarknaden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FrRh6qQQf7qRnbc1NeRJsC">
              Regeringen gör ett viktigt uttalande i statsverkspropositionen.
              ”Både arbetsplatser och arbetsuppgifter måste utformas med särskild
              hänsyn till de grupper som annars har svårt att få arbete på den
              öppna arbetsmarknaden. Först när alla möjligheter att få arbete
              på den öppna arbetsmarknaden är prövade bör sysselsättning i skyddat
              arbete aktualiseras.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-QssGxZce16UHA4T4gqRY1P">
              Den skyddade sysselsättningen är viktig, och det aviseras också
              generösare regler för statsbidrag till skyddade verkstäder, men
              den enskilde arbetstagaren upplever det säkerligen som allra mest
              meningsfullt att så långt möjligt kunna göra en insats på den
              öppna arbetsmarknaden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-41it1iD9i7jtSRh2xLFDNW">
              Den utveckling vi haft under senare tid, då äldre och handikappad
              arbetskraft stampats ut från näringslivet, måste brytas. Detta
              har starkt understrukits av många talare under denna remissdebatt.
              Man får alltför ofta ett intryck av att företagen vid anställandet
              av arbetskraft, om valet t. ex. står mellan en 2S5-åring och en
              50-åring, automatiskt sorterar bort 50-åringen enbart på grund
              av hans ålder. Denna diskriminering av äldre arbetskraft måste
              upphöra och vi måste i jämlikhetens intresse ge alla en chans
              att visa vad de duger till oavsett när och var de har råkat bli
              födda.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KUUXbZjh5vwLZPz3gHKMrU">
              Invandringen av utländsk arbetskraft till vårt land har under
              senare tid varit mycket kraftig, och det finns personer som hävdar
              att denna invandring kanske har gått alltför snabbt. Det förekom
              tidigare under debatten ett meningsutbyte om detta mellan inrikesministern
              och herr Hagnell, närmast föranlett av att man kanske inte hunnit
              bygga tillräckligt många bostäder osv. för denna kategori. Det
              är emellertid otvivelaktigt tillskottet på arbetskraft utifrån
              som gjort det möjligt för oss att öka vår produktion och därmed
              höja vår standard här hemma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HH5yEHCKgTm4DCXXAXCTuW">
              Under senare tid har vi dock kunnat förmärka att myndigheterna
              i de länder, som fått exportera arbetskraft till oss, nu med olika
              medel
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-010.jp2/_view"/>
          <u who="Q5879815" xml:id="i-d94f2965bc4eabf9-6" prev="i-d94f2965bc4eabf9-0">
            <seg xml:id="i-QBsBZLtcbsNtkrro34gqkS">
              försöker locka tillbaka emigranterna därför att man anser sig
              behöva dem i sin egen industri. Dessa strävanden är naturligtvis
              helt förståeliga och legala, men om de skulle medföra en återvandring
              i stor skala av denna arbetskraft, kan det komma att förorsaka
              bristproblem på vår egen arbetsmarknad. Inte minst från dessa
              utgångspunkter är det viktigt att vi tar till vara den arbetskraft
              vi själva har och de reserver som finns bland de äldre, de handikappade
              och främst bland de gifta kvinnorna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VHeyRryg3z1j7CsUQqhvbM">
              En annan fråga som också givits stark prioritet i statsverkspropositionen
              är arbetarskyddet och arbetsmiljön. Även om man alltid bör vara
              på det klara med att de insatser som görs för en förbättrad hälsovård
              — oavsett om det gäller företagshälsovård eller annan hälsovård
              — i första hand måste betraktas som en humanitär angelägenhet,
              vilken syftar till att undvika mänskligt lidande genom förebyggande
              av sjukdom, olyckor och ohälsa, vet vi att sjukvårdskostnaderna
              i vårt land alltmer tenderar att antaga sådana proportioner att
              de blir bekymmersamma för sjukvårdshuvudmännen, dvs. landstingen.
              I detta sammanhang har miljön på arbetsplatserna naturligtvis
              en avgörande betydelse. Att behöva riskera hälsan i arbetet måste
              betraktas som förkastligt såväl ur humanitär som ur ekonomisk
              synpunkt, då den mänskliga arbetskraften är den största tillgång
              som näringslivet har, trots automationen och en alltmer avancerad
              teknisk utrustning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AiNXwFWHm2U8UDaNQadd2d">
              Arbetsgivareföreningen har som bekant begärt överläggningar med
              LO och gemensamma undersökningar om anledningen till den ökade
              frånvaro, som man under senare år sagt sig märka på arbetsplatserna,
              särskilt inom industrin. Personligen tror jag att mycket av denna
              frånvaro har sina orsaker i dålig miljö och stressfaktorer inom
              arbetslivet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-95UQj3h2zX5Y4vpNJadyN9">
              I anslutning till förslagen i statsverkspropositionen har vi,
              de socialdemokratiska ledamöterna från Skaraborgs län, väckt en
              motion, där vi trycker på nödvändigheten att utöka arbetarskyddsverkets
              personal. Vi menar att det bör finnas personal för arbetarskydd
              placerad inom varje län i stället för, som nu är fallet, inom
              elva distrikt i landet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GVD9yKthqG5Bk8e8BgNpbA">
              Vid besök ute på arbetsplatserna har vi gjort de erfarenheterna,
              att många huvudskyddsombud upplever det som otillfredsställande
              att de geografiska avstånden mellan arbetsplatserna och yrkesinspektionens
              tjänstemän är alltför stora. Man har en känsla av att det brister
              i kontakterna på detta område. Vi tycker att man så att säga bör
              gå motsatta vägen mot vad man gör annars — i stället för att centralisera
              borde man här decentralisera och få arbetarskyddstjänstemän placerade
              vid varje länsstyrelse. Vi tror att man då för det första skulle
              vinna en bättre lokal kontakt med de olika arbetsplatserna. Industrin
              i vårt land har ju expanderat ganska kraftigt under de senaste
              åren. För det andra skulle man genom samarbete på länsstyrelserna
              kanske kunna spara in en del personal som annars måste nyanställas
              för denna verksamhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6rmiyw8ExVQQP33ot4gHtx">
              Slutsatsen, fru talman, blir alltså för min del att vi inte har
              råd att låta bli att ta till vara den arbetskraftsreserv som finns
              bland äldre och handikappade. Vi har heller inte råd att avstå
              från de gifta kvinnornas insats på arbetsmarknaden, och vi har
              definitivt inte råd att fortsättningsvis låta tiotusentals människor
              skadas i arbetslivet varje år.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MvqQqsnLgGBiafRXrPHpsu">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-P8ojdWSTfWx9jX1BX7w2iF">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-63hbqpoSVXEA38yQwjj8Nt">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-6wFoKDooN8sd1pfjmZhY3Y">
            107
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NGMzgmq2vHmedv3Ysy9ftJ">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-PbZ8m4yJuFn9eAAJcDwqNz">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-HX2A1SBTAP3kMEHZTVZViP">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-LyLp5VKwBPtWxshyfDL8Nt">
            108
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-CuLf7AaQrG22vomT127gvR">
            Herr DAHLBERG (s):
          </note>
          <u who="Q5615281" xml:id="i-372d0dc2e283f696-0" next="i-372d0dc2e283f696-6">
            <seg xml:id="i-2PkfnjSFfz23VxcgMiW1px">
              Fru talman! Under rubriken ”Arbetsmarknadsoch regionalpolitik”
              är inte mindre än 22 talare anmälda, alltså drygt en femtedel
              av dem som har anmält sig till debatten. Det vittnar om den stora
              vikt som vi i riksdagen lägger vid dessa problem. Att det blir
              en del upprepningar kan väl inte undvikas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-M6eJCoDuYTPHHEmhfp7C2C">
              Den nu framlagda budgeten tar bl.a. sikte på att skapa en positiv
              bytesbalans i våra ekonomiska förbindelser med omvärlden. Debatten
              här i riksdagen har rört sig om sättet och metoderna att nå detta
              mål. Ingen talare har på allvar velat förorda att målet skall
              uppnås genom en nedskärning av importen. Vi vill ha en fri handel.
              Vårt land är bäst betjänt av detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2VHPFoN5ESS4x7ckDVeQ3g">
              En bättre bytesbalans måste åstadkommas via en ökning av exporten.
              Härför behövs ökade industriinvesteringar och ett bättre utnyttjande
              av vår arbetskraft. Vi vet att tillgången på arbetskraft är begränsad
              i stora delar av landet, och de årskullar som nu uppnår arbetsför
              ålder är inte särskilt stora. Vi får vidare ta hänsyn till den
              arbetstidsförkortning som riksdagen enhälligt har godkänt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QULD8nSuVbEpzJWRmykYEE">
              Vi är knappast betjänta av att lita till den arbetskraft vi kan
              hämta från andra länder. Tillgången på arbetskraft är begränsad
              även i våra nordiska grannländer. Framför allt Finland har på
              sistone velat behålla sin arbetskraft. Den industrialisering som
              för närvarande pågår i Finland är ett tecken på att arbetskraften
              där tillmäts stort värde.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RN7eVwr2enEKgdMNAZUMyz">
              Vi kan inte heller räkna med någon större arbetskraftsimport
              från Sydeuropa. Den arbetskraft vi kan uppbringa där har väl också
              svårare att anpassa sig i vårt land än vad den nordiska arbetskraften
              har. Många invandrare från Sydeuropa tar anställning i Sverige
              en kortare tid och lever här under stora ekonomiska uppoffringar
              för att så fort som möjligt skaffa sig ett litet kapital att ta
              med tillbaka till hemlandet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-85GEZDXipFTczL4HExUvfJ">
              Vi måste därför i större utsträckning lita till våra egna arbetskraftstillgångar
              och se efter var vi har outnyttjad arbetskraft. Den största reserven
              utgörs av den kvinnliga arbetskraften, men den är också lokalt
              bunden. Den finns på de orter där näringslivet är ensidigt — bruksorterna,
              gruvsamhällena och de platser där skogsindustrins anläggningar
              är belägna. Det är därför följdriktigt att regeringen nu har satsat
              på en utbyggnad av barnstugorna och barndaghemmen för att kunna
              lösgöra den kvinnliga arbetskraften.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PinhrJY3B132naeFGkxLFY">
              När man nu skall öka industrivesteringarna, måste man i allt
              högre grad ta hänsyn till var arbetskraftsreserverna finns. Vi
              måste förlägga en utvidgning av industrin till de platserna. Man
              kan säga att här räcker det inte enbart med arbetsmarknadspolitik.
              Den är som sagt lokalt bunden. Här måste regionalpolitiken och
              näringspolitiken spela en allt större roll. Vi hoppas också att
              den kontroll som etableringen nu skall bli föremål för kommer
              att sättas på sitt prov här.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5D73Dkjsu2ynMAphAGq8Tt">
              En annan viktig faktor när det gäller att lokalisera industrin
              är den samhällsservice som finns på olika orter. Förlägger man
              utvecklingen av industrin till de platser i landet där hela samhällsservicen
              tagits i anspråk kommer det att krävas följdinvesteringar vid
              sidan av industriinvesteringarna för att människorna skall få
              en hygglig samhällsservice. Det kan
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-012.jp2/_view"/>
          <u who="Q5615281" xml:id="i-372d0dc2e283f696-1" prev="i-372d0dc2e283f696-0">
            <seg xml:id="i-HxCCJ8jns99Ev4YjGVR8i7">
              hända att dessa följdinvesteringar blir så stora att de vinster
              vi gör på en ökad export förbrukas av kommande ytterligare investeringar.
              Därför är det angeläget att undersöka även var vi kan göra dessa
              nya satsningar på industrin och ta i anspråk redan gjorda kommunala
              investeringar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SJPChYJfuUc6ZwgomTjexL">
              Våra samlade resurser är ju begränsade, de må vara av enskild,
              kommunal eller statlig art.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Y3TrRjNe7BmPxcko3Yx3x2">
              Vi vet att den omstrukturering som ägt rum i vårt land på en
              rad orter bidragit till att samhällsservicen inte är utnyttjad.
              Det finns många områden där vi har vägar byggda, där det finns
              skolor som inte är utnyttjade, där det finns butiker, sjukhus
              osv. När man skall etablera nya industrier är det därför angeläget
              att man undersöker, att vi inte får ökade sidoinvesteringar utan
              utnyttjar den samhällsservice som finns.
            </seg>
            <seg xml:id="i-71jWdKbYpowv8wFgafRWpF">
              Man kan också göra andra stora besparingar. Den inre obalans
              som vi har i vårt land mellan Norrland å ena sidan och det övriga
              landet å den andra har medverkat till att samhället måste vidtaga
              åtgärder av olika slag. Då spelar framför allt skatteutjämningen
              en stor roll. Vi vet att de pengar som kommuner och landsting
              får på grund av bristande skatteunderlag inte är några naturliga
              skattekronor. De som har ett naturligt skatteunderlag vet att
              bakom detta står reella inkomster av vad slag det vara må. Det
              måste därför särskilt för finansministern vara angeläget att man
              kan öka den naturliga skattekraften i de områden som ligger under
              riksmedeltalet. Om man tänker sig att man kunde öka skatteunderlaget
              i Norrbotten med 10 procent utöver vad som sker i hela riket skulle
              detta innebära en besparing för finansministern på 20—25 miljoner
              kronor. Det bör alltså ur statskassans synpunkt vara angeläget
              att förlägga industrierna i områden, där man vet att man eljest
              måste träda in med skatteutjämning. Detta kan också medföra att
              det blir mindre anspråk på arbetslöshetsmedel och beredskapspengar,
              som också skall tas ur statskassan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FXppgqtZNtQKha7JarTWYR">
              Därför är en ökad industrialisering av Norrland inte bara ett
              Norrlandsintresse. Den måste vara en riksangelägenhet. Vi vet
              att samhället under de gångna åren fått göra stora investeringar
              via beredskapsarbeten för att skapa en god samhällsservice i många
              samhällen uppe i övre Norrland. Det är den samhällsservice som
              på så sätt skapats, som måste tas i anspråk när det gäller ökad
              industrialisering. Det har bidragit till att en del företag här
              i Mellansverige har funnit det förenligt med sina intressen att
              flytta upp till Norrbotten, exempelvis Scania Vabis till Luleå,
              Bultfabriken till Kalix och Sieverts kabelverk till Öjebyn. De
              har funnit sig väl till rätta där.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Am44tzHoVsT1YRk5HPZTF7">
              Jag skall sluta detta korta anförande med att citera ett bevingat
              ord som förre finansministern Ernst Wigforss — som i dagarna fyller
              90 år — myntade på 1930-talet. Han sade ”att vi aldrig kan bli
              så fattiga att vi inte har råd att arbeta”. Jag tror att norrlänningarna
              vill uppfylla detta krav och ge sitt bidrag för att framför allt
              återställa en positiv bytesbalans för hela riket men också för
              att rätta till den obalans som finns mellan Norrland och det övriga
              landet. Vi har den chansen i dag. Om vi förlägger industrier till
              områden där det råder obalans kan vi både skapa balans inom landet
              och genom ökad export skapa balans utåt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BCx1H4ABYXhQSNPxJwo9EH">
              Vi är i Norrbotten ganska tacksamma för de väldiga investeringar
              som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MDZiG5csYvrsFJ5SM6UEJS">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-P31ZxxrLKneGGj1AuCYdif">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-WFNctfzmmHyBRnQEwW3cZM">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-FoSmCN6jRKdQx9K5yxvHxe">
            109
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7wV5HPyEcnXrVVm5L6iVkL">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-9A61tFCs6xPHMKTDXoL7hi">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-RkBkgBTgzNFpPw44k1vAWX">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-DH21rtpaVcVM357AUSofTK">
            110
          </note>
          <u who="Q5615281" xml:id="i-372d0dc2e283f696-6" prev="i-372d0dc2e283f696-0">
            <seg xml:id="i-B428SXqfSTDGbDVBpjHRoM">
              skall göras i de statliga basnäringarna — LKAB, Norrbottens järnverk,
              Statens skogsindustrier och Vattenfall — där man under en femårsperiod
              är beredd att satsa 1,7 miljarder kronor. Det kommer att ge en
              hel del arbete. Men vi är också ytterst angelägna om att det enskilda
              näringslivet skall inse att det ovanpå dessa basnäringar finns
              plats för enskilda företag att etablera sig där uppe. Det måste
              vara förenligt med vår strävan att åstadkomma ett positivt resultat
              i våra bytesaffärer och skapa den harmoni och balans som vi behöver
              få inom landet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-33qYNzKYZCbR53TKQPybPR">
            Herr HERMANSSON i Malmberget (vpk):
          </note>
          <u who="Q96981405" xml:id="i-372d0dc2e283f696-7" next="i-372d0dc2e283f696-8">
            <seg xml:id="i-GNkRTw6K7QzHK77tcYTiQU">
              Fru talman! Under senare hälften av 1960-talet har konflikterna
              på den svenska arbetsmarknaden ökat i ett accelererande tempo.
              En livlig debatt om anledningen till de allt större och allt fler
              konflikterna har uppstått. Som nyvald riksdagsledamot, kommen
              direkt från produktionen, vill jag naturligtvis föra upp denna
              debatt till riksdagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Pk7Nwyf87V5TLVbSCvCDrq">
              Inom de industrier där konflikterna har fått större omfattning
              är enigheten ganska stor om konfliktorsakerna. LO:s målsättning
              att genom centralt samordnade förhandlingar minska löneklyftorna
              kan vara välment, men resultatet har blivit ett annat än det man
              syftade till. Ingen enskild företagare, ja inte ens det statsägda
              LKAB, har velat underordna sig denna målsättning. LKAB:s verkställande
              direktör har förklarat att man även där tvingas följa de regler
              som gäller på den allmänna lönemarknaden — dvs. tillgång och efterfrågan
              får styra löneutvecklingen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-M3uQSvk6MSEA4f9Hrnk4xE">
              LKAB har under 1960-talet haft en i det närmaste obegränsad tillgång
              på arbetskraft. Trots att så varit fallet har man drivit en mycket
              hård rationalisering som fått till resultat att produktionen ökat
              kraftigt samtidigt som antalet gruvarbetare minskat. I Malmberget
              har sålunda personalstyrkan gått ner med 1 200 man sedan anställningsstoppet
              infördes 1964. Den ökade arbetstakten innebär att gruvarbetarna
              både fysiskt och psykiskt slits ner allt snabbare. Det är inte
              ovanligt att en gruvarbetare som anställs när han är 20 år och
              får stå i frontarbete är nedsliten redan i 40-årsåldern, och han
              omplaceras då i ett betydligt sämre betalt arbete.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GwDj9W6j3SDy4BdpMhisYg">
              Trots denna hårda rationalisering har man på grund av den goda
              tillgången på arbetskraft och genom sin maktställning som ortens
              enda industri kunnat pressa tillbaka arbetarnas lönekrav.
            </seg>
            <seg xml:id="i-229NpEBJeHFiCzWNUbyz9Y">
              I den tekniska utvecklingens spår har följt en försämring av
              arbetsplatsmiljön. Då den moderna maskinutrustningen i huvudsak
              drivs med dieselbränsle blir avgaserna ett fruktansvärt problem.
              Detta borde man låta kvalificerade läkare och andra experter få
              undersöka verkningarna av. De tillåtna gränsvärdena för dessa
              avgaser måste sänkas och sedan ovillkorligen respekteras av företagsledningen.
              Dammproblemen har också ökat med de nya arbetsmetoderna. Vi har
              silikosen som ett gissel. Den har drabbat och drabbar allt flera.
              Bullerskadorna är alimänt förekommande bland gruvarbetarna. En
              hörselskada som är orsakad av buller kan inte repareras.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VaVSyP9CdFCvyQBrarm6HR">
              Därför är kraven på kortare arbetstid och sänkt pensionsålder
              särskilt berättigade för denna kategori på den svenska arbetsmarknaden
              — ja, inte bara berättigade utan också livsnödvändiga.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-014.jp2/_view"/>
          <u who="Q96981405" xml:id="i-372d0dc2e283f696-8" prev="i-372d0dc2e283f696-7">
            <seg xml:id="i-TgfdzwsC3L9c6DsP1XSViH">
              Utöver detta med den försämrade arbetsmiljön vill jag också påtala
              den auktoritära ledarskapsprincip som tillämpas av ledningen vid
              LKAB. Dess ökända tesfilosofi är en amerikansk beställningsprodukt.
              Ett av gruvarbetarnas krav är att hela detta testänkande skall
              avskaffas. Från USA importerade tesfilosofier borde inte höra
              hemma i svensk industri, allra minst i ett statsägt företag som
              LKAB.
            </seg>
            <seg xml:id="i-J3m6usNWHNkBXCynjM3tT6">
              Det är företagets omättliga vinstbegär som gjort alla dessa problem
              så akuta. Om en maskin går sönder tar det som regel bara sekunder
              innan reparatörerna är på plats. Men när en gruvarbetare känner
              sig dålig får han vänta 14 dagar på företräde hos läkaren. Maskinernas
              väl har gått före människornas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-U26AdxcAseFttH49JW4spN">
              Vidare bör det nämnas att många olika system för samverkan mellan
              bolaget och de anställda har prövats. Men inget av dessa system
              har gett oss minsta chans till medinflytande. Här finns,fru talman,
              den verklighet som gjorde att vi gruvarbetare miste tålamodet
              och gick ut i en spontan strejk. Men uppgörelsen i våras löste
              inte alla problem som jag här har nämnt. Mycket återstår ännu.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RVLvmD2HE3TMqTdbeTPFhd">
              Industrins företrädare har alltid med framgång kunnat hävda sin
              fria och oberoende ställning gentemot samhället. De lagar som
              reglerar arbetsmarknaden gynnar ensidigt arbetsgivaren. Kollektivavtalslagen
              är i sin nuvarande utformning direkt riktad mot arbetarna. Enligt
              denna lag medges att avtal träffas som strider mot demokratiska
              rättsbegrepp och ger enskilda oinskränkt rätt att fritt anställa
              och avskeda folk, likaledes oinskränkt rätt att leda och fördela
              arbetet. Det får inte vara beroende av ett fåtal om de anställda
              skall kunna känna trygghet i tillvaron. Denna odemokratiska rätt,
              som under lång tid fått gälla enligt den ökända och förhatliga
              $ 32, har under senare tid utnyttjats till än mer odemokratiska
              avtalsbestämmelser, som t. o. m. förklarar det som en avtalsoch
              därmed lagstridig handling om ett flertal arbetare samtidigt slutar
              sin anställning. Sådana avtal försvaras av dem de gagnar med motiveringen
              att de bevarar lugnet på arbetsmarknaden. Detta lugn kan inte
              garanteras om priset härför är de anställdas trygghet. Det måste
              i stället ur demokratisk synpunkt ordnas så, att det som är till
              gagn för dem som arbetar också präglar vår tids arbetslagstiftning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-915niPbJMyLSTUPToRiXzM">
              Konflikterna under år 1970 har varit explosiva uttryck för den
              ständiga konflikt som finns mellan arbete och kapital. De av dessa
              problem, fru talman, som kan regleras genom beslut i riksdagen,
              kommer jag motionsledes att ta upp, varvid det blir tillfälle
              att mera ingående granska dem.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4WW7xeJLNiXTHk4Tihwtqo">
            Herr KARLSSON i Malung (s):
          </note>
          <u who="Q5901935" xml:id="i-372d0dc2e283f696-9" next="i-372d0dc2e283f696-15">
            <seg xml:id="i-HTXpFxSNJ41CnLDJShPByg">
              Fru talman! 1970 var ett i många hänseenden händelserikt år.
              Vi hade val till enkammarriksdagen, politiska satsningar i syfte
              att skapa bättre regional balans, en ovanligt kraftig högkonjunktur
              med åtföljande prisstegringar och ett politiskt ingripande i form
              av prisstopp, ett kärvt kreditläge; ett år med dyster trafikolycksfallsstatistik;
              en politisk debatt där alla var angelägna att skapa ökad jämlikhet.
              Detta är bara några plock ur 1970 års händelser.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BRTA9mck1BDjHiTzfcj4wg">
              Förhoppningarna är att den vilja till ökad jämlikhet, som fanns
              från
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9B3ZtALBiFUEm1HjmVYLKY">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-DyewnKWmCZ5dgk5pk7Mtb5">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-BtrJMSvkmzqcmGvspieyjx">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-VuXPSy1RKuJq7BJJjWZS4o">
            111
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HJMWHVtV2488PacfPsa4Qn">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-AGtUvRxzXCH26w5umYpDBc">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-PpDfBGmxo1gUazjd4m5DD2">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-B6SAPrDESZ4Ex2DUJTEGV5">
            112
          </note>
          <u who="Q5901935" xml:id="i-372d0dc2e283f696-14" prev="i-372d0dc2e283f696-9">
            <seg xml:id="i-VB9GgPpfTboR2G1uSQcrFV">
              alla politiska partier under valrörelsen, också skall finnas
              nu under den kommande treårsperioden, innebärande praktiska åtgärder
              för att förbättra levnadsförhållandena för de sämst ställda. Sämst
              ställda inte bara ekonomiskt utan också socialt, arbetsmarknadsmässigt
              och då det gäller möjligheter till utbildning och kulturella upplevelser.
              Människor som bor i mindre expansiva orter och områden måste i
              framtiden få känna ett bättre stöd från och större samhörighet
              med människor som bor i de mer expansiva områdena.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NwbZeFRhuVckRxXifsVfPw">
              Efter den långa och intensiva debatt som förts, där i sak det
              mesta sagts även kring arbetsmarknadsoch regionalpolitiken, tänker
              jag begränsa mig till att i korthet beröra några arbetsmarknadsoch
              regionalpolitiska frågor av länskaraktär och då tala om mitt hemlän,
              Kopparbergs län.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8idABbnzF2nU8jByBbwyqn">
              Ett län som Kopparbergs, från vilket utflyttningen de senaste
              åren varit bland de största som något län fått uppleva under 1960-talet,
              börjar nu uppvisa en stagnation i utflyttningstakten. Om detta
              skall vändas till en positiv utveckling, krävs dock insatser av
              mycket stor omfattning och av alla näringsgrenar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AL7vXQW3b7CUjnbmtboKvj">
              Länet brukar betraktas som ett vackert och attraktivt område
              för besökare, vilket bevisas av det stora antal turister som årligen
              besöker länet. Visst är länet vackert, men det är också på många
              sätt ett län dit vi kan hälsa både industrier och andra näringsgrenar
              välkomna utan att behöva skämmas för vad vi kan erbjuda på olika
              områden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WQpbMywN73tSZSbqaJkuBR">
              Vi har förhoppningar på utflyttning av statliga verk till länet
              — en lokaliseringspolitisk insats som skulle skapa nya arbetstillfällen
              i den centralregion som håller på att byggas upp inom länet och
              där nya arbetstillfällen behövs, särskilt för kvinnor. Men därutöver
              krävs ytterligare insatser över hela länet; samtliga planeringsregioner
              och särskilt den nordligaste, Mora planeringsregion, behöver nya
              arbetstillfällen för att klara sitt befolkningsunderlag och bibehålla
              den service som redan finns, utvecklad på basis av det befolkningstal
              som funnits. Skall industrin kunna nyrekrytera kvalificerad arbetskraft
              erfordras ytterligare service på utbildningsområdet inom länet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NMmPfM7zHsYj7P1HwjzGDD">
              Länets norra och västra delar har sina speciella problem, med
              stora avstånd och vikande befolkningsunderlag. Kraftiga satsningar
              behövs utan tvivel från flera samhällsorgan, om de nybildade kommunerna
              skall kunna motsvara de förväntningar som ställs på dem. Kommuner
              som Mora, Malung, Vansbro och Älvdalen är alla beroende av kraftiga
              satsningar från samhällets sida för att de på sikt skall kunna
              utgöra attraktiva orter för ett befolkningsunderlag som är så
              stort att den mest behövliga samhällsservicen kan klaras på respektive
              ort — detta inte minst med tanke på de långa avstånden inom dessa
              regioner men också till andra orter där service står att få.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Cfj8HFyLJ4KQimPutJQ23r">
              Om lokaliseringspolitiska satsningar i syfte att skapa nya arbetstillfällen
              och bredda en orts och ett områdes näringsliv skall ge positivt
              resultat krävs också fullföljande av denna satsning i form av
              samhälleliga basinvesteringar, varvid inte minst bostadsbyggandet
              måste utgöra en väsentlig del. Bostadskvoten till Kopparbergs
              län släpar efter och behöver kraftigt ökas. Om, som vi hoppas,
              statliga lokaliseringar äger rum till
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-016.jp2/_view"/>
          <u who="Q5901935" xml:id="i-372d0dc2e283f696-15" prev="i-372d0dc2e283f696-9">
            <seg xml:id="i-46ATRjmVtjAMoXMC5YwJfd">
              länet krävs särskild satsning på bostadsbyggandet, så att de
              människor som behöver flytta till länet för att nyetableringarna
              skall kunna klaras också utan längre dröjsmål kan erhålla bostäder.
              Detta skall kunna ske utan att det verkar negativt på ett redan
              nu eftersläpande bostadsbyggande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EBuu5F5nbFMELSqqsk8HLC">
              En ökad andel av anslaget till vägarna är erforderlig, speciellt
              med tanke på den större trafikintensitet som vägarna utsätts för
              sedan flottningen upphört i hela Dalälven — alltså i både Västeroch
              Österdalälven. Den glädjande stora turisttrafiken till vårt lands
              sydligaste fjäll som finns i länet får ju inte skrämmas bort av
              mycket svåra förhållanden på våra vägar, där särskilt osäkerheten
              i trafiken kan bli ett dystert inslag. Människor bör på allt sätt
              stimuleras att turista i våra svenska fjäll, så att vinterturistandet
              inte behöver vara en negativ andel i vår handelsbalans. Ett led
              i den behövliga stimulansen är bättre framkomlighet och större
              trafiksäkerhet på vägarna i fjällområdenas närhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BPkTQjTycsujKK7KaMwjA4">
              Jag vill än en gång, fru talman, understryka behovet av bättre
              undervisningsmöjligheter för länets ungdom som ett led i strävandena
              till bättre levnadsförhållanden i Kopparbergs län.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LwktAYyWaL5ksuEmLgpFg1">
              Ökad jämlikhet kräver tryggad sysselsättning och goda arbetsförhållanden
              för alla människor — även för de äldre och för dem som bor i glesbygder
              och mindre expansiva orter. De satsningar som föreslås i årets
              statsverksproposition när det gäller arbetslivet är att hälsa
              med tillfredsställelse. Vi måste hoppas att den fulla sysselsättningen
              kan vara rådande och innebära arbete och trygghet åt alla, också
              äldre och handikappade som bor i mindre sysselsättningsstarka
              områden. Satsningarna på att förbättra förhållandena på arbetsplatserna
              är, hoppas jag, en första åtgärd i en allmän demokratiseringsprocess
              inom arbetslivet, där arbetsplatsens utformning är en viktig del
              men där även arbetarskyddet och företagshälsovården måste vara
              ingående, väsentliga delar. Arbetsplatsmiljön måste vara en av
              de viktigaste faktorerna i miljödebatten. Arbetet på ökad jämlikhet
              måste fullföljas och intensifieras, innebärande ett bättre och
              rättvisare samhälle, byggt på alla människors lika värde.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-X7FsUsCh4FhYMb2fBzhGW7">
            Herr HAMRIN (fp):
          </note>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-191bff648edb6129-0" next="i-191bff648edb6129-18">
            <seg xml:id="i-B7KM9qANdwMymWX8stENdz">
              Fru talman! Vi går nu över till ett nytt avsnitt i årets remissdebatt
              och börjar med socialpolitiken. Jag hoppas att antalet anmälda
              talare under de olika debattavsnitten inte direkt avspeglar riksdagens
              intresse för frågorna; det är ju relativt få talare antecknade
              under denna rubrik. Men jag är också på det klara med att alla
              avsnitt som vi behandlar måste sättas in i sitt stora sammanhang.
              När jag lyssnade på fru Thorssons anförande i natt — det var för
              övrigt ett anförande som var värt att höras av flera än av dem
              som då var närvarande; jag tyckte det var en väckarklocka när
              det gäller de frågor hon behandlade — gjorde jag den reflexionen
              att de inrikespolitiska problem vi sysslar med här i Sverige och
              har att ta ansvaret för ter sig ganska små när man ställer dem
              i belysning av de stora internationella frågorna. Samtidigt vill
              jag dock säga, att om vi skall kunna skapa den opinion för våra
              insatser på det internationella planet som det är vår absoluta
              skyldighet att försöka
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PUsjK51BjsXu93kzZucY3c">
            8 Riksdagens protokoll 1971. Nr 12-13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-L7fyjLq4sLqthZKYNqcq1a">
            Nr 13 Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-PHWNLFPv211YBLA6Em1uvZ">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-4jgSvLdYENrrdb2gHt3U6a">
            113
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-34avVCbVaBZtfKZsu1YuDh">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-74jwgVzFaktNtnk4ugAS9r">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-TBAz7XAUmcsCemKWUCJBK3">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-CjAwbmYkbD1Ph2RMZ1K4b3">
            114
          </note>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-191bff648edb6129-6" prev="i-191bff648edb6129-0">
            <seg xml:id="i-9ZrpjArAAZYT2T8H249zBS">
              åstadkomma, så fordras det också en insats på det inrikespolitiska
              planet, och inte minst när det gäller de sociala frågorna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MVUyjbxKzEtTH9de2qCmTC">
              I den framlagda statsverkspropositionen är prutningarna många.
              Med rådande ekonomiska läge har det varit nödvändigt att pruta.
              Jag skall inte här närmare ingå på regeringens ansvar för de bristande
              resurserna när det gäller att i år ta nya tag för en önskad fortsatt
              reformpolitik. Den bristande överensstämmelsen mellan de centrala
              verkens önskemål — trots stränga direktiv att hålla igen — och
              vad som till sist visar sig möjligt att tillgodose är i varje
              fall iögonfallande. Förmodligen är det inte med någon större entusiasm
              som vederbörande departementschef har använt den rödpenna som
              satt spår efter sig i de framlagda planerna. Sannolikt gäller
              detta också för socialdepartementet. Men vem som än har bromsat
              ligger ansvaret för den framlagda propositionen hos vederbörande
              statsråd och departement.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5ZsuX82TkDRLZhfR6U1vJg">
              Det var med en viss förväntan som jag tog del av socialhuvudtiteln.
              Av förhandsreferatet av trontalet fick man närmast intrycket att
              de sociala reformernas tid trots de knappa ekonomiska resurserna
              ännu inte är förbi. Efter genomläsning av socialhuvudtiteln har
              jag fått en delvis annan uppfattning. I siffror räknat verkar
              det imponerande att anslagsäskandena under denna huvudtitel uppgår
              till i det närmaste 15 miljarder kronor och i år har ökat med
              över 1,5 miljarder. Men en närmare genomläsning visar att de flesta
              ökningarna har samband med automatiska kostnadsstegringar till
              följd av inflation eller ett ökat antal åldringar eller är en
              följd av tidigare fattade beslut — utgifter som en aldrig så energisk
              finansminister knappast kan säga nej till. Vad man saknar är uppgifter
              om att tandvårdsförsäkringen skulle ha tagit något steg framåt,
              att stödet till hälsovårdsupplysning skulle ha ökat mer, att vi
              skulle ha fått en kraftigare satsning på ungdomsvården, framför
              allt på åtgärder mot narkotikamissbruket. Vad man däremot ofta
              finner är en hänvisning till landstingens och primärkommunernas
              ansvar för åtgärder på olika områden. Den saken tål att tänka
              på ett slag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ViqYQMsLHbw2SCUnoKfT8C">
              På allt fler områden har det skett ett överflyttande av huvudmannaskapet
              från stat till kommun, oftast till landstingen. Det gäller ansvaret
              för mentalsjukvården och de handikappade, och det gäller den öppna
              sjukvården, för att ta några exempel. Det är bra att tron på kommunernas
              förmåga att klara sina uppgifter är så stor att statsmakterna
              inte tvekar att lägga över uppgifter på landstingen när det måste
              ske en upprustning på ett område. Men det är mindre bra att det
              inte bara är ansvaret utan även en ökad del av kostnaderna för
              vården som samtidigt flyttas över till kommunerna såsom uppgjorda
              avtal beträffande kostnadsfördelningen mellan stat och kommun
              visar har skett ibland. Följden av en sådan utveckling kan vi
              nu avläsa i landstingens skattesats. För inte så länge sedan förklarade
              dåvarande inrikesministern att han med oro såg fram mot den dag
              då den kommunala skattesatsen skulle nå upp till 20 kronor. Årets
              medelskattesats närmar sig 25. Enligt verkställda prognoser för
              åtskilliga landsting kommer den i mitten av 1970-talet att vara
              åtminstone 5 kronor högre, om ingenting händer med den kommunala
              utgiftsstegringen. Jag förutsätter emellertid — detta är en självklarhet
              — att ändringar kommer till stånd i gällande avtal mellan staten
              och
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-018.jp2/_view"/>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-191bff648edb6129-7" prev="i-191bff648edb6129-0">
            <seg xml:id="i-KqZ9nN346rujZ7iCrWV2Pi">
              sjukvårdshuvudmännen för tiden efter år 1971, då nuvarande avtal
              löper ut. Jag förutsätter också — detta är lika självklart — att
              den oförutsedda belastning som kommunerna råkat ut för då kommer
              att mildras.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FQANSd3rBfCcWBWFsVbgi7">
              Lika nödvändigt är det att den pågående utredningen inom socialdepartementet
              rörande sjukvårdskostnadernas expansion snarast slutförs. Detsamma
              gäller skatteutjämningsrevisionen som tillsattes i april 1970
              och som enligt riksdagens beslut skall se över kostnadsfördelningen
              mellan stat och kommun. Eftersom riksdagen uttalade sig för att
              utredningen skulle sikta på förhållandena sådana dessa kunde tänkas
              gestalta sig i mitten av 1970-talet och därefter, torde i varje
              fall riksdagen ha avsett att utredningen skulle vara klar i god
              tid före den tidpunkten. Många kommuner, inte minst våra landsting,
              avvaktar med stora förhoppningar utredningens resultat. Det är
              därför med stor förvåning man konstaterar att det i direktiven
              till utredningen förklaras att kommittén inte skall syssla med
              frågan om kostnadsfördelningen mellan stat och kommun. Denna fråga
              tycks finansministern lägga på is i avvaktan på att länsberedningens
              arbete med arbetsfördelningen mellan stat och kommun skall slutföras.
              Som ledamot av länsberedningen måste jag tillstå att jag inte
              hade klart för mig att beredningens arbete var av så brådskande
              natur. Eller för att uttrycka det utan ironi: Finansministern
              borde likaväl som jag veta att beredningens arbete är upplagt
              på så lång sikt att det är omöjligt att vänta med att vidtaga
              en ändring för de alltmer skattetyngda landstingen till dess utredningens
              resultat föreligger. Är det måhända finansministerns egna skattebekymmer
              som ligger bakom frångåendet av riksdagens beslut?
            </seg>
            <seg xml:id="i-By23yL3N5wTJprZDthDFAJ">
              På socialhuvudtitelns område är det framför allt två avsnitt
              som kräver uppmärksamhet. Det är de äldres och de handikappades
              situation. Vi åldras så olika. Förslitningen, psykiskt och fysiskt,
              varierar med olika arbeten. Åldrandet upplevs individuellt — en
              del ser fram emot pensionsdagen med förväntan och andra med obehag,
              eller kanske t. o. m. en viss fasa.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q6yidAoAyk31ruMS4iKsdC">
              I vårt samhälle bortser man gärna från sanningen i det gamla
              ordspråket att man är så gammal som man känner sig. Det är ordnat
              så att en människa pensioneras vid en viss ålder, och därigenom
              av många betraktas som gammal. Den äldres situation blir på detta
              sätt konstlad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4i9zokkU5rxn6LQkJiVBt5">
              Förra året diskuterades här i riksdagen frågan om pensionsåldern.
              En utredning kommer att taga upp de frågor som sammanhänger därmed.
              Vi har från folkpartiets sida pläderat för en rörlig pensionsålder
              och en mjukare övergång till pensionering. Vi vill ha en pensionsreform
              som ger individen verklig möjlighet att själv välja tidpunkten
              för sin egen pensionering efter det behov som han själv känner
              och som ingen annan kan ge uttryck för. Det individuella åldrandet
              och olika arbetens krav gör att en reform av detta slag måste
              anses självklar. Vi vill komma bort från den fixering till en
              viss pensionsålder som nu finns och som är alltför generell för
              att passa alla. Vi anser att alla pensionsåldrar inom en viss
              tidsram — vi har sagt 63 - 70 år — skall anses som lika naturliga.
              Nu måste människor som vill ha en tidigare pensionering släpa
              sig fram de sista åren till 67 års ålder, medan andra — som både
              kan och vill fortsätta arbetet sedan de uppnått denna ålder —
              abrupt avpolletteras den dag de fyller 67
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5K4xvsdeS7s5WAvep1Sszv">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-AKscr8zNn5jeLe7Bh15S9U">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-7bc2DJFpu8DfKdW5PMubm8">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-CJ2FLbZwWphc5F7w61vUFr">
            115
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-STu24G2H6FxQFCb466KanE">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-7eiisemowqczVN2yM6T8iG">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-8cH1RGDdsF8YuArqJxTa8C">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-X2ExtrDSCREwa3NQvb2k1G">
            116
          </note>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-191bff648edb6129-12" prev="i-191bff648edb6129-0">
            <seg xml:id="i-YPTR6u45eByY6yDbRMRvU9">
              år. En viktig grundförutsättning för vår framtida politik när
              det gäller de äldre är alltså en rörligare pensionsålder. Men
              vi har också hävdat att en direkt övergång från yrkesarbete till
              pensionärstillvaro — enligt nuvarande system — är alltför tvär.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SL8KgjxzC8Cjj1Ud8R6TrD">
              För många människor innebär detta — den ena dagen verksam, den
              andra dagen pensionär — en rad svåra problem. Kontakten med arbetskamrater,
              medverkande i fackorganisation etc. bryts tvärt. Den pensionerade
              förlorar kontakter, aktiviteter och engagemang. Forskningsresultat
              pekar också på att pensioneringen ofta för med sig ett snabbare
              åldrande. Den hastiga övergången från ett aktivt yrkesliv till
              en passiv pensionärstillvaro är ofta direkt skadlig. Vi måste
              därför få en mjukare övergång genom att skapa arbetstillfällen
              som anpassas för den som vill arbeta på deltid eller i ett arbete
              som ställer mindre krav — som en övergångsform. Företag som anställer
              äldre arbetskraft bör kunna få statlig stimulans. Stat, kommun
              och landsting bör föregå med gott exempel genom att i större utsträckning
              än nu anställa äldre och inrätta deltidstjänster.
            </seg>
            <seg xml:id="i-T8q5ekXpEiH69C5LMFd7Nc">
              Rent generellt måste det finnas en stark strävan att i större
              utsträckning än hittills anpassa arbetsplatsen till individens
              förutsättningar, åtgärder som inte bara kommer de äldre till godo.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UFp72TccC4R1xrFcRbLL2Z">
              Vi har i en motion begärt att en statlig utredning skall få i
              uppdrag att lämna förslag till åtgärder av detta slag som samhället
              kan vidtaga för att underlätta för de äldre som önskar fortsätta
              sitt yrkesliv. Men frågan om de äldre och arbetsmarknaden är så
              allvarlig att sannolikt andra åtgärder måste vidtagas om inte
              en attitydförändring snabbt kommer till stånd på arbetsmarknaden.
              Det är alltför kortsynt att lägga enbart företagsekonomiska synpunkter
              på frågan. Om man menar något med talet om jämlikhet får inte
              en snabbare takt i inkomstökningen för de fullt arbetsföra innebära
              att de inte fullt arbetsföra stämplas ut och halkar efter. Näringslivet
              måste se till att de arbetstillfällen som lämpar sig för äldre
              och handikappade också utnyttjas på detta sätt. Samhällsekonomiskt
              och humanitärt är detta riktigt, även om det snävt företagsekonomiskt
              skulle ha vissa nackdelar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SbSrRZEpAT2WYDPrWQZEJR">
              Vad jag nu sagt gäller inte bara de äldre, utan det gäller hela
              låglönegruppen och människor med olika slag av handikapp: utbildningsmässiga,
              yrkesmässiga, fysiska och mentala.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DF1A13Q8Y7Ehv9U5RFkm6P">
              De äldres bostadsområden måste planeras så, att de blir bekväma
              att använda. De måste utformas med tillgång till service av olika
              slag, något som ju kommer alla i området boende till del. Men
              med den målsättning vi har, att ge möjlighet för de äldre att
              så länge som möjligt efter egna önskemål bo kvar i normal bostadsmiljö,
              är det självklart att planeringen särskilt måste ta hänsyn till
              dessa behov.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9eCgQpHMUWh8vGSUbh14eU">
              I folkpartiets strävan efter ett mänskligare samhälle är det
              naturligt att frågan om de äldres aktivitet och trygghet får en
              förstahandsrang. Vi måste när vi granskar den sociala och kulturella
              välfärdspolitiken se den i relation till att människor är olika
              och ställer individuella krav, har olika attityder och åsikter.
              Det är för oss omöjligt att betrakta de äldre som ett kollektiv.
              Vi måste komma bort från slentriantänkandet, att de äldre skulle
              vara en enda stor homogen grupp. Gör vi inte det, riskerar vi
              att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-020.jp2/_view"/>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-191bff648edb6129-13" prev="i-191bff648edb6129-0">
            <seg xml:id="i-P483GT3tHgcJwUW2irVvz5">
              diskussionen om de äldres problem bara kommer att handla om pensionens
              höjd och vårdmöjligheterna. Detta är viktiga frågor, men äldreproblematiken
              innehåller så mycket mer. Den måste utgå från att de äldre är
              individer, har individuella problem och önskemål. Det är därför
              vi verkat för en rörlig pensionsålder, där individen själv inom
              en åldersperiod får avgöra när han vill pensioneras, en successiv
              nedtrappning av yrkesverksamheten för de äldre, där var och en
              på sikt ges möjlighet att efter egen önskan gå över till mindre
              krävande sysselsättning, deltidsarbete etc. Det är därför vi så
              starkt har velat trycka på att de äldre måste ges större möjligheter
              att vara med i samhälleliga aktiviteter efter pensioneringen,
              dels därför att de självfallet måste utöva inflytande över sin
              egen situation men också för att ersätta den mängd av sociala
              kontakter som avbryts i samband med pensioneringen. Det är därför
              vi vill ha en utbyggd samhällelig service som ger de gamla möjligheter
              att om de så vill fortsätta att bo kvar i egen lägenhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UGHUAT8XwaW69MKGLtfQNF">
              En förbättrad service är en förutsättning för att eventuell flyttning
              till ålderdomshem kan senareläggas. Att planeringen av bostadsområden
              tar hänsyn till dessa servicekrav är självklart. Vi har krävt
              en förbättrad information. Det är också en förutsättning för att
              de äldre skall kunna medverka i olika aktiviteter och använda
              sig av en förbättrad service. Vi har drivit de här frågorna och
              vi kommer att fortsätta med det. Det är bra att andra partier
              nu har anslutit sig till vår inställning. Jag lyssnade bl. a.
              på statsminister Palme när han i maj 1970 i Dagens eko redogjorde
              för de slutsatser man hade kommit till i den överläggning angående
              de äldre som hölls på Harpsund. Det var faktiskt en utomordentligt
              skicklig sammanfattning av vad som sägs i folkpartiskriften »Aktivitet
              och trygghet för de äldre» som kom ut i augusti 1969.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CUGYwBVdEz6MfB4KUFMnBu">
              Erfarenheten visar att det är de äldre och handikappade som drabbas
              värst av företagsnedläggningar. Två år 1970 presenterade undersökningar
              har belyst de allvarliga problem som på dagens arbetsmarknad är
              ett faktum för äldre och handikappade. Den ena undersökningen
              är framlagd av dr Einar Helander vid Stockholms läns landstings
              arbetsträningsinstitut i Edsberg. Däri visas på de skrämmande
              framtidsperspektiv som kraven på dagens arbetskraft ger. Om några
              år kan man räkna med att över 800 000 människor av medicinska,
              sociala eller andra skäl inte klarar av att konkurrera om arbete
              på den öppna marknaden. Den andra undersökningen har gjorts av
              Byggnadsindustrins arbetsforskningsinstitut och omfattar byggnadsarbetare
              i 50—65 års ålder i Malmöoch Luleå/Kalixområdena. Undersökningen
              visar att den uppdrivna arbetstakten skapar många och i viss utsträckning
              också svårlösta problem. De intervjuades hälsa "befanns vara sämre
              än väntat och ledde till att inte mindre än en fjärdedel av fallen
              rekommenderades fortsatt läkarkontroll.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TA44VDmELDq1Zcwx2PDCS8">
              Denna utveckling måste brytas. Statsmakter, kommuner, näringsliv
              och löntagarorganisationer måste göra en samfälld attack mot de
              brister i arbetsmiljön som leder till att äldre människor ”stampas
              ut” från arbetsmarknaden. Vi måste förhindra att äldre människor
              isoleras från samhällsarbete och arbetsliv.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TVxd3PjzzCW4EorYtkiHV8">
              Det finns också åtskilliga andra frågor, fru talman, som jag
              skulle vilja ta upp, men jag är väl underkunnig om att tiden rinner
              fort. Jag skall
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WocVvaSNvQynLHUETXG8m2">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KqaeXuoRJ1tNnTJerdyKxa">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-6Txi4wjbeyKFU2jUVkmffo">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-PXtb9XtG5zpf2KiKLxDfoY">
            117
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CKRua9E6qSMVhCFZ6TN2E">
            Nr 13
          </note>
          <note xml:id="i-JyUTA3wjzAYsjRs8ehABqw">
            Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-VvEAuwosdK6QtuDQm57q6h">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-M8Q19i6A73oGsSs8DD4hv9">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-PvRQy8LF2LBYU7jH9w8KXa">
            118
          </note>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-191bff648edb6129-18" prev="i-191bff648edb6129-0">
            <seg xml:id="i-7jBoXyuR42cX4rYc5g9w2e">
              därför sluta mitt anförande med en liten påminnelse om de handikappade
              och deras situation.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Ao2xVCPHyk5zmvom8AxpG5">
              Jag är väl medveten om och tacksam för att åtskilligt har gjorts
              för de handikappade under socialminister Asplings tid i regeringen.
              Men åtskilligt återstår att göra. Jag förmodar att socialministern
              liksom många av oss riksdagsmän får brev från olika håll i landet,
              där man påtalar olika saker, ibland för egen del, ibland på grund
              av att samhällsintresset kräver det. Jag har ett sådant brev framför
              mig och jag skall läsa upp några rader ur det som avslutning på
              detta anförande. Brevet kommer från en äldre handikappad dam som
              bl. a. skriver: ”Det är dyrare att leva för sjuka än för friska
              pensionärer. De friska kan gå och leva normalt, vara med i livet,
              de handikappade med endast folkpension blir utestängda. De har
              ej råd med taxiresor för att uträtta ärenden, handla, besöka vänner,
              bibliotek, konserter o. d. Man vill ändå ha några intressen kvar
              om man skall orka leva.” En ökad produktivitet ger ökade möjligheter
              för oss friska som är med i arbetslivet. Det är emellertid skäl
              att tänka på dem som inte har den förmånen så att de inte halkar
              efter utan får all möjlig hjälp att följa med i utvecklingen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D9HAihEyQFkiHcKhmsiYck">
              Vi har i en folkpartimotion framställt ett yrkande som vid första
              påseende kan förefalla ganska egendomligt. Vi yrkar nämligen att
              de handikappade som har möjligheter att rusta upp sin permanenta
              bostad också skall få möjlighet att rusta upp sin sommarstuga
              om de har någon. Som jag sade kan yrkandet i första ögonblicket
              förefalla egendomligt, men varför skall inte en handikappad ha
              den möjligheten när vi som är med i yrkeslivet, om vi har en sommarstuga,
              har möjlighet att använda den som vi vill och kan. Även de handikappade
              borde ges möjlighet till en sådan anordning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VXtkx4PYmQF2besBWGEcrv">
            I detta anförande instämde herrar Hörberg (fp) och Henmark (fp).
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-UuJaaoKbHmTQgwJk1TguxB">
            Fru RYDING (vpk):
          </note>
          <u who="Q4976132" xml:id="i-725f324b000f5014-0" next="i-725f324b000f5014-7">
            <seg xml:id="i-21Mpy5AV46L2EsFPtyafNM">
              Fru talman! I årets statsverksproposition uttrycker finansministern
              sina bekymmer över att priserna i Sverige i fjol tenderade att
              stiga oroväckande snabbt. Men hade herr Sträng sett utvecklingen
              med andra ögon än s. k. blandekonomiska ögon, dvs. kapitalistiska,
              hade han blivit mindre förvånad. Prisstegringar har blivit en
              vanlig företeelse under det stadium av kapitalism som vi nu befinner
              oss i, då priskonkurrens i stort ersatts av konkurrens genom s.
              k. marknadsföring, reklam osv., vilket allt ytterligare höjer
              priserna. Man brukar skylla de höga priserna på vad man kallar
              de höga lönerna. Detta är falskt. Monopolkapitalisterna höjer
              sina priser för att få största möjliga profit och före höjningen
              av lönerna. Arbetarnas lönekrav är deras försvar mot monopolkapitalismen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-S7MUeH1yG1ck9Lnxmb5oge">
              Sedan mycket lång tid tillbaka har vänsterpartiet kommunisterna
              krävt att medvetna åtgärder skulle vidtagas från myndigheternas
              sida för att få stopp på prisstegringarna. Vi har krävt prissänkningar.
              När nu priserna under förra äret oroväckande snabbt fått hålla
              på att stiga under åtta månader, eller som herr Sträng på ett
              mycket finare sätt uttrycker det i finansplanen — ”då utvecklingen
              indikerade en påtaglig höjning av marginalerna och då ytterligare
              prishöjningar aviserades” —
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-022.jp2/_view"/>
          <u who="Q4976132" xml:id="i-725f324b000f5014-1" prev="i-725f324b000f5014-0">
            <seg xml:id="i-SThZ1EVrM9TRquhHxVk3N7">
              fann regeringen det för gott att tre veckor före valet införa
              ett preliminärt prisstopp på ett antal varor. Som vi alla vet
              följdes detta prisstopp efter några veckor av ett allmänt prisstopp.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Kai7pZXjawnELr9muRio8U">
              Vpkss krav och den opinion som fanns ute bland löntagarna, vilken
              vi hjälpt till att skapa så gott vi har kunnat, hade alltså lett
              till detta totala prisstopp, visserligen för sent insatt men dock
              genomfört. Men, fru talman, den 1 januari i år blev alla varor
              rätt väsentligt dyrare på grund av det beslut som redan i maj
              månad förra året fattades om mervärdeskattens höjning. Jag vill
              erinra om att denna höjning genomdrevs i full enighet mellan regeringen
              och de borgerliga partierna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Vt2fidH48mz93PvbJ8D4tQ">
              Jag tror emellertid att samtliga ledamöter här i riksdagen nu
              fått möta den reaktion som denna höjda moms medfört och också
              fått ta del av de ytterligare bekymmer för den vanliga familjen
              för att få debet och kredit att gå ihop. Löntagarfamiljerna är
              djupt oroade över det prisläge som vi nu har. Främst gäller det
              de dagliga inköpen av oundgängliga livsmedel.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GFvKjNE3yBDRvzgrGUkT5z">
              Finansministern kallar denna momshöjning ”den stora fördelningsreformen”,
              detta därför att, som han i föregående års remissdebatt sade:
              ”Finansministern tar inte in några pengar på skattereformen och
              ger inte ifrån sig några pengar.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-RJXkJV7pQHHmGWZ5DG6E3K">
              Ja, meningen skulle väl kanske ursprungligen ha varit en strävan
              till socialdemokratisk bättre jämlikhet via skattepolitiska åtgärder
              i ett blandekonomiskt samhälle. Men hur har det blivit?
            </seg>
            <seg xml:id="i-FzzKqoJZQt51NzXSooMNEa">
              Fru talman! Alla indirekta skatter — alltså också den nu höjda
              momsen — drabbar hårdast de grupper i samhället som har de lägsta
              inkomsterna. Barnfamiljerna drabbas allra hårdast därför att deras
              konsumtion är relativt störst.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EYh1eWS8QRKg88nyQYmJxg">
              Det är inte obekant att vänsterpartiet kommunisterna under förra
              året liksom nu i år i en motion krävt att nu när den höjda mervärdeskatten
              är ett faktum borde den åtminstone avskaffas på livsmedel. Detta
              skulle innebära en omedelbar och kännbar sänkning av priserna
              på den grupp av viktiga konsumtionsvaror som tar en så stor del
              av en vanlig löntagares budget. Det skulle också bli en i dag
              nödvändig lättnad i första hand för låginkomsttagare och barnfamiljer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HX2zf7smek1cgT7ATbk8ZB">
              Herr Sträng påstod i sitt anförande första dagen under denna
              remissdebatt att han hade bra mycket lättare än herr Bohman att
              tala till massorna — och detta bestrider jag inte alls — men hur
              skulle det vara om herr Sträng också någon gång lyssnade till
              massorna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8LdAd3PD6EGi4ddKqwGVh6">
              Det har under senare år visat sig att antalet människor i vårt
              land som tvingats att söka socialhjälp har ökats mycket snabbt
              och detta därför att deras inkomst inte räcker till att betala
              mat och hyra. Detta kostar också pengar för samhället, och det
              är därför som vi inte alls tror på påståendet att den genomförda
              s. k. stora fördelningsreformen skulle befria finansministern
              eller kanske rättare sagt i detta sammanhang det svenska samhället
              och kommunerna från att ge ifrån sig några pengar. En politik
              som har till följd att allt fler vanliga löntagare tvingas att
              söka socialhjälp måste det vara något fel på, särskilt som vi
              samtidigt kan konstatera den mycket goda vinstutvecklingen för
              kapitalägarna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UvK33ysnaAtMvrtZ52YziW">
              Regeringen säger att låginkomsttagare och barnfamiljer inte alls
              skall få bekymmer med den höjda momsen, därför att de har fått
              kompen-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EzVj1WNFYjUqUSwapJmkmm">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-2XozcuDwDKWPgebgZwXqwf">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-3VKzYdGqktJodzaBGJjDKA">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-We2pzhqbp6NqkUp6CMWQqA">
            119
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6WRpGmnKVRituJawCr9hgW">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-RED1jEzEadtZAsk1xff4dE">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-LUVeShbwgr1StjJoStCDuy">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-JrurYK5XGqVHjkA7bvfRqT">
            120
          </note>
          <u who="Q4976132" xml:id="i-725f324b000f5014-6" prev="i-725f324b000f5014-0">
            <seg xml:id="i-RZFVUkU8EaoA9iWArpPFjC">
              sation för denna. Ja, fru talman, det allmänna barnbidragets
              höjning från 900 kronor till 1 200 kronor per år bestrider vi
              inte alls, men vi bestrider att detta skulle vara något slag av
              kompensationshöjning. Redan under föregående år påpekade vi med
              stöd av material från riksdagens upplysningstjänst att den höjning
              av barnbidraget som nu genomförs innebär att detta återfår sitt
              realvärde från den tidpunkt då det infördes i slutet av 1940-talet.
              Om jag minns rätt, slog det på fyra kronor till herr Strängs fördel
              — så var det med den kompensationen!
            </seg>
            <seg xml:id="i-B1ABLD4GiY8jyCLXFfvGfS">
              Det är inte heller obekant för någon här och inte heller för
              regeringen att kommunalskatterna oavbrutet stigit och nu beräknas
              uppgå till i genomsnitt 22:49 för år 1971 mot 14:63 för bara tio
              år sedan. Inte blir det någon lättnad för låginkomsttagarna och
              barnfamiljerna i de vanliga inkomstlägena. Det är helt orimligt
              att koppla bort kommunalskatten, när man diskuterar skattetrycket
              för medborgarna, som regeringen och främst herr Sträng har en
              sådan benägenhet att göra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4qHauD8LJSrEFgZCy9VBzT">
              Jag vill sedan ta upp en fråga som gäller de höga och stigande
              hyrorna. I Göteborg som jag kommer ifrån finns det över 600 outhyrda
              lägenheter. Visserligen har man satt upp gardiner för en del fönster
              för att det inte skall se alltför illa ut, men i alla fall! Dessa
              lägenheter står inte tomma därför att det inte finns några barnfamiljer
              i Göteborg som står i bostadskö och som är i skriande behov av
              lägenhet, utan därför att dessa familjer trots både statligt och
              kommunalt bostadstillägg inte klarar av att betala hyran. Det
              går inte att bestrida den utveckling som jag här har gett några
              exempel på.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MhbSf5DgTYZ1kTgYEcxFjo">
              Vårt parti är givetvis inte motståndare till att det blir lägre
              direkta statsskatter för de lägre inkomsttagarna och för barnfamiljerna.
              Men vi är motståndare till att de indirekta orättvisa skatterna
              finns och att dessa höjs. Vi är motståndare till den utveckling
              som driver kommunalskatterna i höjden, som ökar taxor och hyror
              och som sammanlagt gör att de kategorier som får denna sänkta
              statliga skatt själva får betala denna och mer därtill, fast på
              annat sätt. Regeringen kan omedelbart ändra på en del av denna
              felaktiga politik. Därför säger vi: Ta bort momsen på alla livsmedel!
              Då skulle den utlovade skattesänkningen för de lägre inkomsttagarna
              kunna få någorlunda avsedd effekt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2saZHkazLpgsX9q2uN3vdA">
              Vi är medvetna om att detta vårt förslag kostar ett par miljarder
              kronor. Men, fru talman, vänsterpartiet kommunisterna har inte
              en gång utan gång på gång visat var dessa pengar skall tas. Vi
              har alltså full täckning för vårt krav om att momsen skall tas
              bort på livsmedel.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YYYGw9wkLDH5JChQAhYaXt">
              De skatteskärpningar som vi har föreslagit och som vid detta
              laget torde vara väl kända för de flesta är bl. a. skärpning av
              skatten på höga inkomster, stora förmögenheter, arv och gåvor,
              aktievinster, markvinster osv. Enligt siffror med faktaunderlag
              som vi lämnat i våra motioner, ger dessa skärpta skatter de miljarder
              som behövs. Om man alltså anser att statskassan behöver denna
              summa, står valet mellan att ta ut dem genom skatt på maten eller
              genom skatt på kapitaloch bolagsvinster. Vi anser att det senare
              är det riktiga, och det borde faktiskt också en socialdemokratisk
              regering göra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-48mR5R88Eh7U7qgfDAH8G8">
              Till sist, fru talman, ännu en fråga. Barnstugeverksamheten har
              det talats om åtskilligt under de senare åren. Det framhålls alltid
              från
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-024.jp2/_view"/>
          <u who="Q4976132" xml:id="i-725f324b000f5014-7" prev="i-725f324b000f5014-0">
            <seg xml:id="i-TCre2Ldf12UfSzhnVjZJxi">
              regeringshåll när denna fråga diskuteras att vi här haft en kolossal
              acceleration. Jag bestrider inte att antalet platser i våra barnstugor
              har ökat, men om man skall tala om någon stor acceleration, får
              man inte glömma bort det bottenläge som vi befann oss i bara för
              några år sedan. Det är ju så att om man har talet 10 och ökar
              detta till 20, blir det en hundraprocentig ökning — det går inte
              att bestrida.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GQGdAqy4aSaR4s9u1eKuE5">
              I årets budget ökas driftsanslaget till barnstugorna med 53 miljoner
              kronor och uppgår nu till 130 miljoner. Det kan låta bra och bestickande.
              Men låt oss se hur det är i verkligheten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-K27NSbBXbC4aSddajfyo3n">
              Enligt låginkomstutredningen fanns det i Sverige den 1 april
              1970 i åldern 0—6 år 122 700 barn till heltidsarbetande mödrar.
              I samma åldrar fanns 92 500 barn till deltidsarbetande mödrar
              — med deltidsarbetande menar jag sådana som arbetade över 20 timmar
              per vecka.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8Wnoxahn8Y3FHdpLnGmNaY">
              Till detta kommer aspekten om alla förskolebarns sociala anpassning,
              som barnstugeverksamheten kan medverka till. Jag skall inte uppehålla
              mig mera vid detta i dag, men jag vill ha det noterat därför att
              de siffror jag nämnde alltså avsåg barn till förvärvsarbetande
              mödrar. Om jag har räknat rätt blir det således 215 200 barn,
              och den siffran vill jag ställa i relation till att antalet statsbidragsberättigade
              platser i daghemmen den 1 juli 1970 utgjorde 33 800.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3SMYXcB3uDuuoVpHVu3m45">
              Till dessa siffror vill jag också nämna att enligt finansplanen,
              och enligt kommunernas egna planer, 25 000 nya platser i dagoch
              fritidshem kommer att påbörjas under innevarande och nästa budgetår.
              Enbart under 1970 var det 50 000 kvinnor som gick ut i förvärvsarbete.
              Bland dem var det hälften, alltså 25 000, som hade barn i föreskoleåldern.
              Varje människa som har lärt sig plus och minus i skolan kan alltså
              mycket lätt räkna ut hur illa det är ställt med barnstugorna i
              Sverige trots den stora och kolossala acceleration som man talar
              om från regeringshåll.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Sn1kxdNC1V6As59C136A8v">
              I detta sammanhang måste jag påpeka att jag inte vill anklaga
              alla kommuner för ett dåligt läge på barnstugefronten. På flera
              håll bland landets kommuner finns viljan men inte de ekonomiska
              förutsättningarna. En kommunalman kan nämligen inte höja kommunalskatten
              hur mycket som helst. Det är alltså pengar det är fråga om i detta
              sammanhang.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FB7yfD4hRADW8CVm6XMzxS">
              Vänsterpartiet kommunisterna anser att det vore rimligt att åtminstone
              lönekostnaderna inom barnstugeverksamheten skulle övertas av staten.
              Dessa utgör mer än 70 procent av de sammanlagda utgifterna och
              uppskattas enligt vad som meddelats oss från riksdagens upplysningstjänst
              till omkring 280 miljoner kronor för år 1971.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FXTeC8rdyQAs3spXmjTN4i">
              Samhället kan i dag inte stå till svars för en sådan eftersläpning
              som nu finns i fråga om barnstugeplatser. Här om någonstans måste
              krafttag göras för en ändring, och de måste göras omedelbart.
              De ekonomiska satsningarna på detta område kommer att ge mångfaldig
              utdelning — både ekonomiskt och på annat sätt. Det är dock de
              statliga myndigheterna som skall bära huvudansvaret för dessa
              satsningar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-V9i3PssiVeyt7CUk1eJaJD">
            Fröken PEHRSSON (c):
          </note>
          <u who="Q96982763" xml:id="i-d277ed65451e8753-0" next="i-d277ed65451e8753-10">
            <seg xml:id="i-B4BWHuTre5SR2Xm7kZB8Cu">
              Fru talman! Jag vill ägna några minuter åt barntillsynsfrågorna.
              Såsom fru Ryding nämnt är dessa frågor ytterst aktuella.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BWcFoBpHKPTkKhQVmcKaoW">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-DWpssU4td7ebbfgr7u2jFd">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-MvBiCGkf9dxTQTpTvZbScp">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-FkGN49ha45unKyoe8KD3km">
            121
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8MSg59BW3HYtm6tiRGQTDZ">
            Nr 13
          </note>
          <note xml:id="i-9HQbAPaeJY8PGfAnPoMQgn">
            Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-PyEhMDR4cVW6Kuc9urU7Vy">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-43VfAmCwp1cygCPFHf22v3">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-RUD5TF1qezifru3bz3jTNX">
            122
          </note>
          <u who="Q96982763" xml:id="i-d277ed65451e8753-5" prev="i-d277ed65451e8753-0">
            <seg xml:id="i-P2dxqjCcFThNHhpq2tjHjn">
              Finansminister Sträng gav förra året ut en liten bok med titeln
              Fakta om skatter. Där skriver han att vi i framtiden förmodligen
              ej kan räkna med ökad invandring från andra länder, då de flesta
              av dessa behöver sina egna arbetskraftsresurser. I detta läge,
              skriver finansministern, utgör de hemmavarande kvinnorna en mycket
              värdefull arbetskraft. Jag tror att detta konstaterande är helt
              riktigt. Om vi vill ha ut kvinnorna i förvärvslivet, är det emellertid
              flera krav som måste beaktas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XyqM5CTJQ3J9J1EAm99kHP">
              Det måste först och främst finnas tillgång till lämpligt arbete
              och vidare ökade möjligheter till deltidsarbete. Det måste även
              bli ökade möjligheter till utbildning och fortbildning. Slutligen
              är det viktigt att barntillsynen ordnas på ett tillfredsställande
              sätt. Detta är ett ytterst angeläget krav. Det brister för närvarande
              oerhört i detta avseende.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Xz9Q1KurWf4ot14Skpk2TS">
              Jag har hämtat mina siffror i detta sammanhang från långtidsutredningens
              kalkyler för utvecklingen 1970—1990, och de skiljer sig därför
              något från dem som fru Ryding nämnde. Enligt denna utrednings
              kalkyler hade vi 1970 i vårt land nära 823 000 barn i åldern 0—6
              år. Om man räknar med att 50 procent av barnen i denna ålder behöver
              plats på daghem — och det kan vara lågt räknat — kommer man fram
              till att det behövs drygt 411 000 platser. Hur många platser har
              vi då att erbjuda? Ja, enligt senast tillgängliga siffror, som
              är daterade den 31/7 1970, finns det 32 626 daghemsplatser och
              mellan 30 000 och 32 000 platser på familjedaghem. Dessutom finns
              det ungefär 80 000 platser på lekskolor. Men dessa ger tillsyn
              endast några få timmar per dag och då som regel för barn till
              föräldrar som inte förvärvsarbetar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YJPkHzzxhHAkbTgGVhKv3W">
              Med fritidshemmen, som tar hand om barn i skolåldern, är det
              ännu sämre beställt. Enligt den tidigare nämnda utredningen fanns
              det 1970 958 000 barn i åldern 7—15 år. Om man räknar med att
              endast 25 procent i denna åldersgrupp behöver tillsyn, kommer
              vi ändå fram till att 240 000 ungdomar skulle vara i behov av
              tillsyn och sysselsättning under icke skoltid. Hur har det då
              planerats, och vad har vårt samhälle att ge dessa ungdomar? Jo,
              vi hade 6 411 platser på fritidshem den 31 juli 1970. Ungefär
              240 000 platser behövdes, 6 400 erbjöds — i allra högsta grad
              skrämmande siffror!
            </seg>
            <seg xml:id="i-AU4gx5ZTV2LHUFaQWxUsZV">
              Det är med dessa siffror som bakgrund som man verkligen måste
              fråga sig om statsmakterna kan slå sig till ro med att tala om
              att 25 000 nya platser beräknas bli påbörjade innevarande och
              nästa budgetår, detta samtidigt som man vill fortfara att begränsa
              statsbidragen till familjedaghem enligt gällande kvotoch balansregel.
              Från centerpartiet vill vi med skärpa framhålla att så länge denna
              stora brist på tillsynsplatser består, så länge måsta alla till
              buds stående medel utnyttjas för att öka platsantalet för barntillsynen.
              I detta allvarliga läge borde det stå klart för envar att det
              måste lättas på de spärrar — kvotoch balansregler — som fortfarande
              gäller. Varför kan man inte helt enkelt ta bort både kvotregeln
              och balansregeln? Det är praktiska åtgärder som borde vara självklara
              i en krissituation.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VoLfRtKov2HMN76ficW7wN">
              Nog borde alla vara eniga om att familjedaghem är ett utmärkt
              komplement till tillsyn i barnstugor. Familjedaghem har ju möjlighet
              att ta emot barnen på tider då institutionerna normalt inte har
              öppet, t. ex. i de fall då föräldrarna skiftarbetar. Familjedaghem
              kan också ge en
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-026.jp2/_view"/>
          <u who="Q96982763" xml:id="i-d277ed65451e8753-6" prev="i-d277ed65451e8753-0">
            <seg xml:id="i-5Lm6hfGYBr7Yh8ktczJ4JR">
              lugnare miljö än institutionerna och en mer personlig omvårdnad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8TMpXcy6jYB5agCg6hqsik">
              Jag vill gärna citera familjedaghemsutredningen, som lämnade
              sitt betänkande 1967. Utredningen framhåller: ”Familjedaghem är
              en barntillsynsform, som för många barn kan var att föredraga
              framför den kollektiva vården. Ett exempel är det infektionskänsliga
              barnet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PPVSDjWZxYb9tzDzwm8iFw">
              Det finns också barn som ej tål den kollektiva samvaron med andra.
              För nervösa och känsliga barn kan det bli för påfrestande.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-REhroTtqodk4uWFsPQ3HSf">
              Ett annat skäl som talar för familjedaghem är att vårdtiden i
              familjedaghemmen lättare kan anpassas efter föräldrarnas önskemål.
              Vidare kan långa avstånd till barnstugan utgöra skäl för föräldrar
              att ha barnen nära hemmet. Jag tycker att vår strävan att öka
              antalet platser för barntillsyn framför allt måste sikta på vad
              som är bäst för barnen. Man har vid läkarkontroll av fyraåringar
              kommit fram till att nästan en fjärdedel av barnen har nervösa
              besvär.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Ep5JpmjugM5Q9E7ymy85RR">
              Enligt vissa uppgifter saknar i dag 50 000-60 000 barn under
              10 år varje slag av tillsyn när föräldrarna arbetar. I detta ytterst
              bekymmersamma läge vill jag också nämna att en grupp från pedagogiska
              institutionen i Stockholm har gjort en undersökning som visar
              att barn som kommer från stora bostadsområden och som saknar tillsyn
              ger upphov till ett nytt slags människa. Barnen blir bråkiga,
              skräniga, känslokalla och inåtvända. Hur blir dessa barn som vuxna?
              Måste inte samhället söka alla möjligheter för att hjälpa och
              stödja så många som möjligt? Det kan inte vara realistiskt att
              i detta läge behålla kvotoch balansregler som begränsar statsbidragsgivningen
              till familjedaghem. Genom att lätta på eller helst ta bort reglerna
              skulle man bidra till ökad satsning på familjedaghem och därmed
              öka tillsynsplatserna utan att fördenskull begränsa tillskapandet
              av barnstugeplatser. Det skulle bli till gagn för barnen, och
              det är faktiskt viktigare än alla möjliga restriktioner.
            </seg>
            <seg xml:id="i-35fcM2jYM3f6w1JqUnWTUX">
              Kanske vi kan förvänta en bättre anpassning till behovet för
              framtiden? I statsverkspropositionen nämner statsrådet att barnstugeutredningen
              har att söka finna en planering av barntillsynen, en planering
              som tillgodoser efterfrågan av permanenta och tillfälliga lokaler
              — såväl barnstugor som familjedaghem — som smidigt kan anpassas
              till förändringar i efterfrågan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-B96jyFfZDXyWeXUDZFmmdT">
              Detta tycker jag lät positivt, och jag vill gärna också citera
              vad statsrådet fru Odhnoff sade i en riksdagsdebatt i våras.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5AKEqEPxas22RgMhRn19R3">
              ”I väntan på barnstugeutredningens förslag till fastare planering
              behövs redan nu okonventionella grepp för att snabbt tillfredsställa
              efterfrågan. Befintliga lokaler av olika slag — lämpliga lägenheter
              i villor och radhus, butikslokaler, skolor, kommunalhus med lediga
              utrymmen osv. — kan med måttliga ändringar göras om till väl fungerande
              daghem, fritidshem och lekskolor av permanent eller tillfällig
              karaktär, alltefter behovet.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-BJ4jrMsbngRoHCMretYJHt">
              Statsrådet fortsatte: ”Det är viktigt att normer och kvalitetskrav
              hålles på en realistisk nivå som kan svara mot både barnens behov
              och kommunens faktiska möjligheter. Orealistiska standardkrav
              får inte bli ett hinder för att tillfredsställa behovet av barntillsyn.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MuFQym95c6p89KpwNmGk57">
              Vidare kan det bli aktuellt att pröva en mera öppen verksamhet
              vid våra barnstugor. Dagbarnvårdare och barnsköterskor i trefamiljssystem
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-9e22aY1Uct2M6HBmqqhRnE">
            Nr 13 Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-7SSDEkuLwPcBbMLb4KxqBW">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-GhqiWcnADoSuSke7bbdRgV">
            123
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pqhm6YHsuKsmcwSN13NjZS">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-4w9un635RTbawZh34Gj7cE">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-SnGAPTi7tEUpqijp9RM7vi">
            Allmänpolitisk
          </note>
          <note xml:id="i-WqLSQppqRo34MUJ4oqm4e8">
            debatt
          </note>
          <note xml:id="i-EJuLYxQCt4kdyD16LEP4yD">
            124
          </note>
          <u who="Q96982763" xml:id="i-d277ed65451e8753-10" prev="i-d277ed65451e8753-0">
            <seg xml:id="i-GGj3cLCBWdqdbwZ2bXx9m8">
              kan där finna en organisatorisk och pedagogisk förankring, och
              föräldrar och barn kan finna en stimulerande samlingspunkt.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-NoA3c8gPHtzANMWxZsSSFw">
              Jag vill verkligen instämma i vad statsrådet säger och uttrycka
              min glädje över att regeringen nu tycks vara beredd att bygga
              ut platserna för barntillsyn. Jag vill också uttrycka förhoppningen
              att den nya uppfattning om barntillsynen som statsrådet nämnde
              i riksdagsdebatten i våras kommer att bli vägledande för departement
              och myndigheter. Jag tycker att första resultatet från regeringens
              sida borde bli att nu avlägsna de spärrar som begränsar statsbidraget
              till familjedaghem, vilket centern ständigt föreslår i motioner.
              Vi har verkligen inte råd att låta vår största tillgång, barnen
              och ungdomen, sitta emellan därför att planeringen och förutseendet
              varit alltför bristfälliga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8gYPJq2jphZXqGT4on4DwV">
            Herr WENNERFORS (m):
          </note>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-e72bcb2391004cb8-0" next="i-e72bcb2391004cb8-1">
            <seg xml:id="i-GgUX5x4Aab7b5mgHBVL1J6">
              Fru talman! Jag skall tala om frågor som rör ökad jämställdhet
              mellan könen. Egentligen skulle jag kunna beklaga att inte dessa
              frågor har fått ett alldeles eget avsnitt i denna debatt — det
              är inte så särskilt många som har berört frågan om jämställdhet
              mellan könen. Några har inlett sina anföranden med den frågan
              eller i förbigående berört den, men mer har det inte varit. Vid
              höstens remissdebatt på Helgeandsholmen var det två talare i andra
              kammaren som behandlade dessa frågor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7uUFxQS324BHHThDde1adH">
              Nu tror jag inte att detta är ett rättvisande mått på intresset
              bland de 350 riksdagsmännen för dessa frågor, men det är tillräckligt
              litet för att jag skall låta bli att stryka mig på talarlistan
              — man har ju fått en hel del råd i den vägen. Jag skulle också
              kunna hänvisa till mitt inlägg i höstens remissdebatt. Mina åsikter
              i det gamla stenhuset är alltså i detta nya plåthus i det närmaste
              oförändrade även om man förändras från dag till dag. Denna inrikespolitiskt
              betydelsefulla deklaration möts säkert med stor glädje och tacksamhet
              — jag känner sympatin och värmen strömma emot mig!
            </seg>
            <seg xml:id="i-3kDjuVzre61WTpieH7NA5k">
              Jag inledde mitt anförande i höstremissen med att tala om korta
              och långa kjolar och jämställdhetsdebattens samband med modeutvecklingen.
              Det väckte faktiskt intresse på sina håll — jag fick t. o. m.
              några smått reaktionära socialdemokrater att lyssna till vad jag
              hade att säga. Men självfallet kunde jag höra ett hotfullt mummel
              i flertalet partigrupper när jag påstod, att när babyn är några
              månader gammal har mannen samma förutsättningar som kvinnan —
              med undantag för amningen — att sköta både babyn och babyns syskon
              liksom övriga sysslor i hemmet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LuP3DZedpEJdE87GModEKT">
              Detta är en av de principfrågor som vi måste ta ställning till
              om vi verkligen vill öka jämställdheten. Jag är glad inte bara
              över att socialministern är här i kammaren utan också över att
              han ser positivt på dessa frågor. Detta gav han uttryck åt i ett
              svar på en interpellation från mig i höstas som gällde tilläggssjukpenningen.
              Det är ju kvinnan som efter havandeskap kan få tilläggssjukpenning,
              men faktiskt skulle mannen efter ett par månader lika bra som
              sin hustru kunna sköta hemmet och babyn. Därför undrade jag om
              inte mannen skulle kunna få samma tilläggssjukpenning. Det går
              för närvarande inte, men på min interpellation till socialministern
              i höstas fick jag alltså ett positivt svar, varför jag hoppas
              att frågan snart skall lösas. Detta är en av de många frågor som
              måste lösas.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-028.jp2/_view"/>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-e72bcb2391004cb8-1" prev="i-e72bcb2391004cb8-0">
            <seg xml:id="i-Ec9JiAjD4GXvmHbhXDs8Qc">
              Det gäller inte enbart att skapa valfrihet för kvinnan. Jag ber
              er observera att det här egentligen inte är en kvinnofråga. Många
              inbillar sig det, och de rycker ögonblickligen av gammal vana
              på axlarna och lyssnar inte längre. Men detta är i hög grad en
              fråga som borde engagera alla oss manliga individer. Med tanke
              på konventioner och skrivna och oskrivna regler i arbetslivet
              är det faktiskt svårt i dag för en man att för några månader eller
              ett år göra arbetsbyte med sin maka. Vi måste ägna oss åt dessa
              frågor betydligt mer än vad vi gör. Vi måste skapa familjevänliga
              arbetstider, vi måste skapa möjligheter till avsevärt mycket flera
              deltidstjänster. Jag tror att vi kan se fram mot en tidsperiod,
              kanske om 10—15—20 år, när både hon och han i hemmet har deltidstjänst.
              Det hänger på arbetsgivaren — den enskilde företagaren, kommunen,
              staten — om detta blir möjligt. Men jag tror att människorna kommer
              att kräva det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VqBoNihqftYFVS4ZjLKVVQ">
              Observera således att detta inte är en kvinnofråga utan en fråga
              för hela familjen! Det är en fråga om valfrihet för familjen,
              och det är, fru talman, någonting som jag och — det vet jag —
              flera kolleger i kammaren kommer att arbeta för under 1970-talet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7Dr8F55vX8xkPGj842rNoV">
              Var nu detta så viktigt att jag inte hade kunnat göra som flera
              av mina kolleger, dvs. stryka mig på listan och avstå från att
              gå upp i talarstolen? Är jämställdhetsfrågorna så väsentliga att
              vi kan ägna dem några minuter under en debatt som tar flera dagar
              i anspråk? Är de så viktiga, fru talman? Jag tycker det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HuDiJBa4M8btPRgfkitRiw">
            Herr WIKLUND i Stockholm (fp):
          </note>
          <u who="Q6241320" xml:id="i-1111e82a5c5c0412-0" next="i-e72bcb2391004cb8-14">
            <seg xml:id="i-E1yP5S5MjYBuJy9niq2Cjc">
              Fru talman! Steget mellan socialpolitik — ytterst omsorgen om
              de svaga och skyddslösa — ett ämnesområde som vi nu lämnar, och
              kriminalpolitiken, som vi nu skall ta upp, är inte eller borde
              inte vara långt. Att värna den enskildes — särskilt de svagas
              — rättstrygghet hör av gammalt till de primära statsuppgifterna
              i varje demokrati som förtjänar namnet. Rent principiellt är väl
              detta förhållande allmänt accepterat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WPJ4qGZT8DZSV1YubUwh3x">
              Men det tycks höra till vår tids kännetecken att rättstryggheten
              tenderar att undergrävas, och detta så allvarligt att vi nästan
              börjar godta att brottsligheten år från år skall stiga. Justitieministern
              — som jag till min glädje ser närvararande här i kammaren — ger
              klara besked i statsverkspropositionen. Brottsligheten har ökat
              under hela 1960-talet, och ökningen har varit särskilt markant
              under 1970. Antalet brottsbalksbrott som kommit till polisens
              kännedom under föregående år överstiger sannolikt 450 000. Detta
              faktum, fru talman, tillika med den sedan länge låga uppklaringsprocenten,
              ökningen av även vissa svårare brott, ogynnsamma prognoser om
              brottsutvecklingen på längre sikt och hög frekvens av narkomani
              och alkoholism gör att många medborgare, med rätt eller orätt,
              tvekar om huruvida vårt samhälle är att anse som ett rättstrygghetens
              samhälle.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3nobW3SN7dzyGSTBCDCnvY">
              Det talades i slottskapellet i samband med riksdagens öppnande
              om dualismen hos människan, motsättningen mellan det ideala moraliska
              kravet och oförmågan att motsvara detta krav. Denna dualism finns
              ju också i samhällsarbetet. Ligger inte rättstrygghetsfrågan nära
              till hands som exempel på hur det sedan länge råder i varje fall
              en tydlig brist på
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Az9vWBiA4FLmh3hq1eY2h6">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-3tyn2NF2KVqmsaWnTitFKW">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-RCc3Bio6TPRsBx5ispv8Lp">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-59ALPWopivFfineWAe7K8e">
            125
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KnwVaN4syWTD9gmG5WxjQK">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-DDfK4mn6mdozDT4Q9Q3mnB">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-2HvUTpfUvD7uU3piK8mNR6">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-TFQjZuFTsg41x1SU8hmP1v">
            126
          </note>
          <u who="Q6241320" xml:id="i-e72bcb2391004cb8-6" prev="i-1111e82a5c5c0412-0">
            <seg xml:id="i-7PmSMa4ERgwjg7LpHKB7ce">
              överensstämmelse mellan ett av sålunda nästan alla godtaget SERVER
              hetskrav och verkligheten själv?
            </seg>
            <seg xml:id="i-KfLtDZ7YrzodLHRQRUDSNU">
              Om man nu skall ta upp debatten om rättstryggheten och FR få
              detta ideal bättre förverkligat, har man ofta förenklat det för
              sig genom att enbart tala om lag och lagtillämpning. Motpolen
              i debatten om hithörande ting är åsikten att nästan alla avvikelser
              i det mänskliga beteendet och nästan all brist på hänsyn till
              medmänniskan är miljöfrågor, som lätt kan botas genom förändringar
              av samhällsstrukturen och ökad inbyggnad av olika positiva stimuli
              i denna struktur.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KDE3FEXFk2sc7jcRAfv2B7">
              Men, fru talman, mitt emellan de omutliga lagbuden, avsedda att
              reglera samlevnaden, och den bistra och kalla samhällsstrukturen
              står den enskilda människan med alla sina primära behov, sina
              drömmar, sin ömhetslängtan, sina ambitioner och förhoppningar,
              kanske t.o.m. maktanspråk, allmänt taget hennes högst individuellt
              präglade reaktioner på omgivningen. Här duger inga förenklingar
              för att påverka utvecklingen till lycka och välgång för individ
              och samhälle.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GKbAHD3KryViqV5BjGVDGY">
              Problematiken blir nog i varje fall litet sannare och mera närgången
              om också den mänskliga samvetsfunktionen, samvetsoron, och hur
              den behöver få spela sin mänskligt viktiga roll — såsom också
              skedde i talet i Slottskapellet — tas med i våra funderingar om
              samhällsfrågorna och nu närmast om rättstryggheten. Tydligen rör
              vi oss här med en högst komplicerad fråga, som inte får sin lösning
              i den djupa medmänskliga solidaritetens tecken — den egentligen
              enda rätta lösningen — genom enkla yttre åtgärder. Det räcker
              inte med lagbud och strängare påföljder och inte heller enbart
              med förändring av den yttre samhällsmiljön, ty människan själv
              är ett illfundigt ting, som vi alltså inte kan lämna åsido när
              frågan om rättstryggheten tas upp till granskning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5S7crYjoT3mWM45dDBTTx9">
              Hur många har inte räknat med att en genomförd politisk demokrati,
              breddad folkbildning och höjd levnadsstandard, möjliggörande ökad
              jämlikhet, skulle nästan automatiskt leda till större samhällsanpassning
              hos den enskilde och minskad brottslighet? Återljud av denna tankegång
              kunde märkas i debatterna i andra kammaren så sent som i höstas.
              Men inte kan man säga att vi lyckats öka rättssäkerheten i meningen
              medborgarens trygghet till person och egendom i takt med att demokratin
              vidgats, folkbildningen blivit större och levnadsstandarden stigit.
              De dunkla krafter som leder till avvikelser från samhällssolidariteten
              har tyvärr inte kunnat dämpas under det att vi allt bättre sökt
              förverkliga och i långa stycken förverkligat dessa ideal. Visst
              kan man peka på strukturella inslag i det nya, kompakta samhället,
              som direkt stimulerar dessa krafter och som det därför finns särskild
              anledning att observera. En del gruppers mentalitet och attityd
              till samhället påverkas tydligen ogynnsamt av våldstendenser i
              främmande länders samhällen eller omstörtningar på det internationella
              planet, förmedlade till oss som filmunderhållning eller nyheter
              genom massmedia. En och annan tar okritiskt emot skildringarna
              av sådana våldshandlingar från andra breddgrader och efterbildar
              sedan dessa handlingar som medel i den strävan till ökad rättvisa
              och jämlikhet, som också vi i vårt land behöver ägna oss åt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PAHqFD49QTyarknPGyGoij">
              Den s.k. välståndsutvecklingen, grundad i de många tekniska fram-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6TPMN5ZjCSNXFT7coCysKA">
            2 NR Sälar än Ge
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-030.jp2/_view"/>
          <u who="Q6241320" xml:id="i-e72bcb2391004cb8-8" prev="i-1111e82a5c5c0412-0">
            <seg xml:id="i-9hRbbzQmQ84k39mvkS3Uy1">
              stegen, kan sålunda medverka till att öka hotet mot rättstryggheten,
              inte bara i t. ex. trafiken. I överflödssamhället tycks det också
              för rätt många vara svårare att skilja på mitt och ditt. Rotlöshet,
              ensamhet och vantrivsel i urbaniseringens samhälle är därtill
              inte sällan en viktig orsaksfaktor vid oöverlagda och ibland kriminella
              handlingar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-X23iZdNe3mmaRVB3NPi5mJ">
              Här har vi alltså att göra med andra typer av påfrestningar än
              t. ex. oron för levebrödet i det gamla samhället, som ibland kunde
              leda fram till brottslighet. Det är ett hälsotecken att trivseln
              på arbetsplatserna blivit en av tidens viktigaste angelägenheter
              vid sidan av miljöförstöringens bekämpande. Sett mot denna bakgrund
              kan man förstå, utan att därför godta den ökade användningen av
              olika bruksgifter med ökat giftmissbruk och sociala skadeeffekter
              såsom konsekvens, en del unga och obefästade människors svårigheter
              att stå emot den flyktmöjlighet som bruk av narkotika innebär.
              Till en början var det kanske bara enkel äventyrslystnad som var
              drivkraften; i andra fall rör det sig om otillräcklig kraft att
              stå emot narkotikalangares lockelser.
            </seg>
            <seg xml:id="i-C5595qBffxp4KeFtR6jpvd">
              Vad man däremot inte kan förstå är den i stort sett defensiva
              och rätt avvaktande alkoholoch narkotikapolitik som alltjämt förs
              i vår välfärdsstat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RpAr4RnJUKAexZiz3tv9ZF">
              Beträffande alkoholpolitiken anser vi på vårt håll oss inte kunna
              vänta särskilt mycket längre på att se praktiska resultat av den
              nu femåriga alkoholpolitiska utredningens arbete. Riksdagen lät
              också förstå sin otålighet i höstas då den enhälligt uttalade
              sig för en särbehandling genom denna utredning av olika frågor,
              i första hand av mellanölsfrågan som ju blivit ett av nästan alla
              berörda instanser vitsordat och starkt påträngande problem bland
              i synnerhet ungdomen. Det är av största vikt att utredningen slutför
              hela sitt arbete men nu utan dröjsmål framlägger förslag i mellanölsfrågan
              och att detta sedan snabbt kommer på riksdagens bord. De frivilliga
              överenskommelserna om vissa försäljningsoch reklambegränsningar
              kan nog betraktas som välmenade men är dock enligt vad undersökningar,
              inte minst av Bryggareföreningen, och den direkta erfarenheten
              på många håll i landet visat alltför bräckliga åtgärder för att
              godkännas såsom tillräckliga, om man besinnar lägets allvar bland
              stora ungdomskategorier främst i de större tätorterna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Uskr9DkRBA1txwopRbUPXi">
              Även i narkotikafrågan måste efterlåtenhetens politik brytas.
              Visst är denna fråga komplicerad och visst, fru talman, har det
              på sistone gjorts stora insatser för att få broms på den internationella
              narkotikalangningen. Men det rör sig också om en invecklad inhemsk
              narkotikaproblematik. Det gick att komma till rätta med flera
              av denna frågas delproblem, t. ex. langningen av narkotika inom
              vårt eget land, genom den koncentrerade kampanjen 1969. För närvarande
              står dock inte längre de 600 polismän som då särskilt avdelades
              för narkotikabekämpning till förfogande för denna uppgift. Rikspolischefen
              uttalade i höstas att om man inte får personalresurser för bevakning
              av detta frontavsnitt i kampen mot brottsligheten sviktar man
              och är inte längre i stånd att hålla langartrafiken inom rimliga
              gränser och därmed inte heller att framgångsrikt bekämpa brottsligheten
              som ju i så hög grad är betingad av alkoholoch narkotikamissbruk.
              Det är inte godtagbart att man i detta läge tycks vilja lägga
              narkomanvårdskommitténs slutbetänkande med dess många
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JtXQ5jLXYN2dwsRQmGrQkk">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-MbJQZEWtHRbHWt8o3YT8Gx">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-E3DQHY8yC931CSDwAV58BZ">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-D8ptdnnMKCV75HhaF3aDGw">
            127
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Van4eRces56stmMWG8RNQ4">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-61Jgnu73bhM5a3Wt63LhPv">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-BBn5uE21Bdz4yRBg4JsYDJ">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-83uBgCcM28JtkPSBXm4i6m">
            128
          </note>
          <u who="Q6241320" xml:id="i-e72bcb2391004cb8-13" prev="i-1111e82a5c5c0412-0">
            <seg xml:id="i-BAvMdR6xMNn4FXKmgTsjb9">
              konkreta förslag, bl.a. beträffande särskild behandling av kriminalvårdens
              stora narkomanklientel, åt sidan utan ytterligare åtgärder.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MgcsVmeXCRZoQV26ojLfNj">
              Rättstrygghet innebär att ett rimligt skydd lämnas den enskilde
              individen mot andra människors rättskränkningar. Om rättstrygghetsproblemet
              i grunden i varje fall också har att göra med den enskildes personliga
              beskaffenhet och hans individuella reaktionsmönster — och då närmast
              hans vilja till mänsklig hänsyn — liksom med de miljöstimulanser
              han utsätts för är det självfallet inte oviktigt att han då och
              då på ett särskilt sätt erinras om att just visa hänsyn till medmänniskan.
              Där har vi åter det där mycket personliga, moralfunktionen, samvetet
              eller vad man nu vill kalla det. Denna funktion behöver stimuleras,
              inte minst i vår tid. Detta kan naturligtvis ske på många olika
              sätt. Närmast tänker man väl då på hemmen, föräldrarna, skolan,
              kyrkor och samfund, ideella organisationer osv.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3m3LzBnhTWYk8L87GxaDzv">
              Polisen spelar säkert i kriminalpolitiken sin mest betydelsefulla
              roll på det preventiva planet, innan impulsen till en lagstridig
              handling tagit överhanden. Polismakten borde därför främst fungera
              som den viktiga och helst även vänliga påminnaren om angelägenheten
              av hänsyn till medmänniskan och till det allmännas bästa. På många
              håll och i stor omfattning har polisen dock tvingats att nästan
              helt avstå från preventionen och den allmänna samhällsservicen
              i övrigt gentemot medborgarna för att så gott som enbart ägna
              sig åt att klara upp och utreda redan begångna brott. Men fastän
              man mest ägnar sig åt brottsutredningar är uppklaringsprocenten
              som bekant sedan länge låg. De många påpekandena om att polisen
              dock har fått stora personaltillskott efter 1965, då förstatligandet
              skedde, biter föga som försvar för polisväsendets stora, klart
              konstaterade personalbrist i nuläget. Det starkt förändrade samhället
              med dess kraftiga motortrafik och alltmer ökade komplikationer
              allmänt taget i umgänget mellan individerna i tätorter och städer
              fordrar helt andra och långt större personalresurser för allmän
              bevakning än vad som var fallet i det gamla samhället. Därtill
              kommer den stora personalökning som en så stor kår med dygnetomtjänstgöring
              kräver för att möjliggöra arbetstidsförkortningarna. Personaltillskottet
              i år äts ju praktiskt taget helt upp av den aktuella arbetstidsförkortningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BdufqAXuDhYkkFdCdxmNDf">
              Som ett allmänt mål på polissidan i samhällets brottsbekämpande
              verksamhet bör man efter min mening uppställa ett tillstånd då
              polisen har personella och därmed tidsmässigt rimliga möjligheter
              att rejält ägna sig åt olika former av förebyggande insatser.
              Det vore antagligen samhällsekonomiskt lönande att söka uppnå
              detta mål. Vi anser oss därför böra lägga fram konkreta förslag
              som bidrag till att utveckla inte bara ett effektivt brottsbekämpande
              utan även en alltmer serviceinriktad polis. Till rättstryggheten
              hör givetvis utom den enskildes trygghet på gatan och i bostaden
              även hans möjligheter att tillvarata sina intressen inför domstolar
              och myndigheter, liksom att tillse att de samhällsreaktioner som
              sätter in då någon begår en lagöverträdelse är acceptabla och
              föremål för rimlig offentlig kontroll samt att dessa reaktioner
              har en såvitt möjligt rehabiliterande effekt. I den sistnämnda
              frågan påyrkar vi en allmän översyn av kriminalvården med särskild
              vikt vid personalutbildningen och
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-032.jp2/_view"/>
          <u who="Q6241320" xml:id="i-e72bcb2391004cb8-14" prev="i-1111e82a5c5c0412-0">
            <seg xml:id="i-K2pdVsD5UmohJZPCUHeb6C">
              frivården. Till alla dessa viktiga trygghetsfrågor får vi anledning
              återkomma i samband med motionsyrkanden från vårt håll.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Bdzv91ef1wU2ahxaV9c3yq">
              Herr talman! Låt mig bara till slut åter betona att det visserligen
              är en angelägen sida av den problematik jag här berört att man
              kan skapa mänskligt trivsamma och positiva miljöer i allmänhet
              samt för den enskilde utvecklingsfrämjande yttre samhällsstrukturer,
              men all erfarenhet och människokunskap säger att rättskränkningar
              gentemot andra därmed inte vissnar ned av sig själva. Miljöfaktorerna
              är ytterst viktiga, men samspelet mellan dessa faktorer och de
              individuella faktorerna kan man inte bortse ifrån, hur positiva
              miljöfaktorerna än är. I arbetet på att öka rättstryggheten räcker
              det därför inte med att bara söka påverka miljöfaktorerna i gynnsam
              riktning. Här krävs en stor satsning på ett både — och.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B5LLACbSYyqrGTb94XiTQw">
            Under detta anförande övertog herr talmannen ledningen av kammarens
            förhandlingar.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-PMZZp9fcRwyNxh327bvG6H">
            Fröken MATTSON (s):
          </note>
          <u who="Q4966432" xml:id="i-8543b7cea4021b52-0" next="i-8543b7cea4021b52-11">
            <seg xml:id="i-UGH5G4PTb49SUAC6BCZind">
              Herr talman! En hel del av det som sades i det föregående anförandet
              är jag helt beredd att instämma i; många av de psykologiska rundmålningar
              som herr Wiklund i Stockholm gjorde stämmer säkerligen. Å andra
              sidan sade han mycket som inte kan få stå oemotsagt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-99fQ3dGcKeug3dWcF8erTc">
              Herr Wiklund och jag tillhörde samma utskott i den gamla riksdagen.
              Vi gjorde en del resor internationellt och studerade hur man i
              andra länder sökt lösa rättstrygghetsproblemen och det föränderliga
              samhällets problem och hur man sökt tillvarata möjligheterna att
              minska brottsligheten och öka säkerheten. Det enda man vet är
              att vi egentligen ingenting vet om det långa förloppet, eftersom
              det inte utförs tillräckligt med forskning på detta område. Vi
              känner inte till någon patentlösning — vi vet endast att problemen
              existerar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EWKHebNCbi72TSew55ZXkL">
              I den statsverksproposition som nu har lagts fram är det mycket
              man saknar under justitiedepartementets huvudtitel. En hel del
              antyds icke ens; en hel del behöver kompletteras. Samtidigt uttalas
              det i statsverkspropositionen klart och tydligt att kampen mot
              brottsligheten och kampen för rättstrygghet måste föras över ett
              mycket brett fält. Det innebär först och främst att man måste
              förstärka och effektivisera polisen. Vi fick höra att antalet
              poliser måste ökas mycket kraftigt. I år har man föreslagit en
              förstärkning av polisen. Men jag vill erinra om att centerpartiet
              och folkpartiet i fjol var i stort ense med regeringspartiet när
              vi tog ställning till anslagen till polisen, även om de skiljde
              sig från regeringspartiet däri att de något ville prioritera trafikpolisen.
              Det var moderata samlingspartiet som krävde ytterligare polistjänster.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LhyBK96zRrTHURsbzLCui1">
              Vi vet ännu inte hur långt centraliseringssträvandena inom rikspolisstyrelsen
              kan föra. Man har sagt mig att det är möjligt att centraliseringen
              kan uppväga en hel del av de minskningar som uppstår genom en
              kommande arbetstidsförkortning. Man kan naturligtvis kräva fler
              poliser. Men jag tycker ändå att det finns skäl att påpeka att
              Sverige anslår större belopp av skattemedel till polisens verksamhet
              än något annat nordiskt land. Vi satsar 125 kronor per invånare
              på polisen. Motsvarande siffror i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JssJLwhHegGruBLDGeUAy5">
            9 Riksdagens protokoll 1971. Nr 12-13
          </note>
          <note xml:id="i-9vP4geXohnVshgyV8suoZT">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Xu49XCjJqxBthkgaZBvyf9">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-KV8Zaqi3KY66PbJKdJQqhY">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-QUqV429Ka9jyUmdRXwZP6K">
            129
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9BVY6J2TxG8TFu4w3hbeQB">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-81XAvXccgMQgy9xy3ggbxG">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-V4BoTCze8Nz2PTwcV2k6f4">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-DVRVrCAqaV5b5Tij4o7Hyd">
            130
          </note>
          <u who="Q4966432" xml:id="i-8543b7cea4021b52-5" prev="i-8543b7cea4021b52-0">
            <seg xml:id="i-LiY95J4m7pjWZrmmVctGbR">
              de borgerligt styrda länderna Danmark och Norge är 72 respektive
              53 kronor och i Finland 50 kronor. Det är möjligt att denna jämförelse
              inte är den enda som bör göras. Man kan t. ex. mäta den s. k.
              polistätheten, dvs. antalet polismän per tusen invånare. Siffrorna
              blir då för Sverige 1,66, för Danmark 1,61, för Finland 1,56 och
              för Norge 1,31. Dessutom satsar vi i Sverige — vilket också bör
              tas med i bilden — mycket mer på teknisk utrustning än man gör
              i våra skandinaviska grannländer. Jag har bara velat lämna dessa
              uppgifter, och jag ämnar inte tala mer om polisfrågan. I mitt
              parti anser vi inte heller att man enbart genom polisövervakning
              skapar ett rättstryggare samhälle. Vi menar att en sådan övervakning
              innebär att man kväver symtomen medan man i stället måste gå till
              grunden med dessa problem. Kampen mot brottsligheten måste föras
              på ett mycket brett fält — och det gör man bl.a. genom att effektivisera
              ett samarbete mellan skola, barnavårdsnämnd och polis. Dessutom
              kan man minska återfallsbrottsligheten genom en förbättrad kriminalvård.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ArqBKH5CjXAPh1WxcgomRA">
              Enligt mitt förmenande har det ägnats alltför stor uppmärksamhet
              åt de 400 nya polistjänster som föreslås i årets statsverksproposition
              och alltför liten uppmärksamhet åt det som ändå händer på själva
              kriminalvårdsfältet. Studerar man statsverkspropositionen noggrant
              märker man att vi är i färd med att lägga ned anstalter. Man märker
              att vi, i stället för att behålla de sjumetersmurar som finns
              och fortsätta att bygga sådana, exempelvis runt en tillbyggnad
              för ett 160 intagna på Österåker, kommer att ersätta murarna med
              nätstängsel. Jag kan också upplysa att det jämte denna tillbyggnad
              skall byggas en klinik för social rehabilitering och arbetsträning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ErzwbPAzxoqvNDCWcdqjcu">
              Frivården kommer att få ökade resurser. Antalet nya tjänster
              är inte stort — det rör sig om ett 40-tal allt som allt — men
              dessa tjänster kommer att betyda ganska mycket. Det centrala samarbetsorganet
              för ungdomsfrågor har utarbetat ett förslag till åtgärder. Just
              nu håller man på att skriva instruktioner för lokala samarbetsorgan,
              som skall ta itu med det som herr Wiklund i Stockholm uppehöll
              sig vid — den tilltagande nedbusningen — på ett konstruktivt sätt
              genom att skapa fritidssysselsättningar och sålunda förhindra
              att något händer. Det är något ganska väsentligt!
            </seg>
            <seg xml:id="i-Hb6n17XopCdPB5pDPYjUzM">
              Något annat som syftar framåt i hög grad är den stora satsning
              som inte står omnämnd i statsverkspropositionen till alla detaljer
              men som ändå är värd att peka på — det ökade samarbetet mellan
              skolöverstyrelsen, arbetsmarknadsverket och bostadsförmedlingen
              — jag vill speciellt trycka på bostadsförmedlingen, eftersom en
              riktig, lämplig och trivsam bostad är en av de viktigaste förutsättningarna
              för att den som en gång har varit intagen på någon av våra anstalter
              skall kunna känna sådan trygghet och trivsel att han eller hon
              kan gå tillbaka till arbetslivet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EMoeyCVdHKMZ1RSnb8inrk">
              Jag vill också peka på vad fackföreningsrörelsen har gjort, inte
              minst genom Byggnads. Tack vare fackförbundens medverkan har man
              lyckats ge de intagna en yrkesutbildning. Jag vill också framhålla
              det samarbete som inletts med Metall, genom vilket våra interner
              skall få lära sig ett metallarbetaryrke — montörsarbete eller
              något liknande. Jag vill också peka på samarbetet med frivilliga
              organisationer.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-034.jp2/_view"/>
          <u who="Q4966432" xml:id="i-8543b7cea4021b52-6" prev="i-8543b7cea4021b52-0">
            <seg xml:id="i-VUhkV4PYB6R8a1T9z5p5eH">
              Inom frivårdens ram har det kommit och skall komma till nya frivårdshotell
              och nya frivårdsanstalter. Vi har kommit mycket långt från det
              anstaltstänkande som man väl fortfarande har kvar i vissa delar
              av Europa. Vi är verkligen inne på den väg som herr Wiklund tidigare
              antydde, när han sade att det inte är lagbestämmelser som sådana
              och hårda påföljder som kan motverka brottsligheten. Det är i
              stället de möjligheter vi har att positivt bygga upp den intagnes
              förutsättningar att efter vård inom kriminalvårdens ram komma
              ut med ett yrke, med en bostad och med möjligheter att anpassa
              sig i det normala livet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Fa7nEpVA9z4pnEUZZdZVkR">
              Denna mycket liberala syn tycker jag tränger igenom på lång rad
              håll i den proposition som har lagts fram. Jag tänker inte gå
              in på alla detaljer. Men jag tycker dock att det är värt att understryka
              att också vi från socialdemokratiskt håll har ägnat dessa frågor
              stor uppmärksamhet, så stor att den upptog ett betydande avsnitt
              i det jämlikhetsprogram som lades fram vid vår senaste partikongress
              och kring vilket en arbetsgrupp inom partiet nu arbetar vidare
              på fram till nästa kongress.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2dBDYX68KhpgX7kshF2dEp">
              Vi vill inte säga att vi lever i ett verkligt rättstryggt samhälle.
              Det finns inget samhälle, vare sig i öst eller väst, som är det.
              Jag vill stryka under att man ofta far med överdrifter och att
              det är ganska farligt att peka på statistiken över antalet begångna
              brottsbalksbrott och ouppklarade brott. Man bör påpeka att de
              tre senaste årens statistik bara är preliminär. Inom denna statistik
              kan 20 — 30 brott vara begångna av samma man eller kvinna, och
              man skall heller inte glömma bort att det är antalet anmälningar
              och inte antalet faktiska brott som förekommer i denna statistik.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5rVzC8v5EUg2RVkeC96Vjd">
              Vad uppklaringsprocenten beträffar så anges den för varje år.
              Vi får redan nu så tidigt på det nya året påminnelser om att verkligt
              otäcka brott, som begicks i fjol och som alltså kommer att redovisas
              så som ouppklarade för fjolåret, har klarats upp i år. Detta ger
              verkligen medborgarna ett intryck av att vi dock lever i ett samhälle,
              som sätter in all sin kraft just på att klara upp de verkligt
              svåra och allvarliga brotten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NNzuWN6Vifpgva1eK5W1zE">
              Jag vill till sist apropå folkpartiets aviserade motion om en
              översyn av vår kriminalvård bara säga, att det är ganska osäkert
              om en stor parlamentarisk utredning verkligen kommer till rätta
              med detta problem.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4A76DsbjQMQsBsNgBCdupM">
              Vi har under de senaste veckorna kunnat läsa en hel del om de
              överläggningar som kriminalvårdsstyrelsens representanter har
              fört med de förtroendevalda från Österåker. Man har kommit fram
              till vissa gemensamma överenskommelser, som kommer att leda till
              konkreta förslag. Vi kan hitta exakt dessa förslag i den redovisning
              som justitierådet Ingrid Gärde Widemar gav i höstas av de förslag
              som kommittén för anstaltsbehandling inom kriminalvårdens ram
              sade sig ämna lägga fram detta år. Denna utredning måste uppenbarligen
              börja anpassa sina bedömanden till den nya situationen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JX3axxZcyoAvLouyVgmCcB">
              Det är så mycket som händer inte bara inom våra anstalter och
              utanför dem. Det händer också en hel del inom de utredningar som
              pågår, och vi vet alla att en stor parlamentarisk utrednings första
              och mest betydande funktion egentligen är att stoppa upp all utveckling,
              alla andra utredningar som pågår, alla förslag som man har tänkt
              sig lägga fram. Därför tror jag att det trots allt är bättre att
              vi etappvis som vi gjort
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DpudmCTjwVG6bYz44TCfJ5">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-4hL2wVysSsbysPLjrkHkxg">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-LrwRr68KJqqhbRettoVwtQ">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-9hrwjkC244qLsobELvyiqi">
            131
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Cu2HiPXMBk3EVqrQdbPsXA">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-7576jY8WETN1W9hNJ1stNh">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-DGWuFWJgKd9xnvjYybuD9X">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-LTkzLZbyNzcUQrj4xwuC5A">
            132
          </note>
          <u who="Q4966432" xml:id="i-8543b7cea4021b52-11" prev="i-8543b7cea4021b52-0">
            <seg xml:id="i-9NXTN3tRYotyBuqMNrU5HS">
              hittills försöker lösa våra problem när det gäller både att skapa
              rättstrygghet för den enskilda människan och att hjälpa dem som
              har gått över lagens råmärken en eller annan gång att komma tillbaka
              i ett samhälle där de får arbete, bostad, yrkesutbildning och
              en lust att vara tillsammans med oss andra i solidaritet och trivsel.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-92AUBrvYSRs73UEa4uxQrx">
            Herr WIKLUND i Stockholm (fp) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q6241320" xml:id="i-1111e82a5c5c0412-1">
            <seg xml:id="i-9ojp89zSHJWhwXPep7vWTh">
              Herr talman! Jag blev kanske något förvånad när fröken Mattson
              i början av sitt anförande menade att jag skulle ha sagt att det
              första och mest angelägna skulle vara att förstärka polisen. Det
              har jag inte sagt, utan jag har tvärtom utvecklat att många i
              debatten gör det för enkelt för sig; jag har försökt lägga ett
              nyanserat perspektiv på denna problematik. Jag har dessutom sagt
              att polisen fungerar allra bäst då den är preventiv, servicebetonad.
              Att poliskåren nu numerärt inte är tillräcklig vill jag åter belägga
              genom att hänvisa till rikspolischefen. Jag kan inte finna annat
              än att han har fog för sitt yrkande om bättre personalresurser.
              Han säger att polisen sviktar under bördan av narkotikamissbruket
              och all den brottslighet som hänger samman därmed och att han
              därför behöver en förstärkning på 800 man — vi skall inte nämna
              länspolischeferna som krävde ett mycket större antal. I statsverkspropositionen
              är hälften så många ytterligare tjänster föreslagna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AywdRF8GBYkp56z9LQVzuh">
              Vad till sist gäller kriminalvården och det som fröken Mattson
              anförde om den är ju detta verkligt tunga motiv för en parlamentarisk
              utredning. Jag tycker det är värt all uppskattning att det socialdemokratiska
              partiet arbetar med en grupp, efter vad fröken Mattson berättade.
              Men det vanliga sättet att gripa sig an med samhällsproblem är
              väl ändå att man har parlamentariska utredningar. Vi kommer att
              yrka på det i den partimotion som vi kommer att väcka inom de
              närmaste dagarna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QuhcEAyVVKSYtLUV8Nm3sc">
              Jag är ganska säker på att fröken Mattson och jag är eniga beträffande
              många av dessa svåra frågor, inte minst är vi det när det gäller
              behovet av en ökad forskning. Vi vet för litet om dessa frågor.
              Låt oss göra vad vi kan för att öka och intensifiera forskningen
              rörande kriminalitetsproblemen!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7Eug8FNMkVVrk9gHDQbz9J">
            Herr HEDIN (m):
          </note>
          <u who="Q5795851" xml:id="i-f308c018b2df4aa8-0" next="i-f308c018b2df4aa8-13">
            <seg xml:id="i-N69DRjYVkcDK2wJZJVPDb3">
              Herr talman! ”Läget inom polisväsendet är ansträngt och situationen
              måste betecknas som allvarlig. Trots att alla tillgängliga resurser
              hårt utnyttjats har läget under senaste året avsevärt försämrats.
              Sålunda visar brottsligheten en mycket kraftig ökning. Det är
              med nuvarande resurser inte möjligt att ge den enskilde medborgaren
              tillfredsställande skydd till person och egendom.”
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BF93GrxeejTuGfot5Yo4KB" prev="i-f308c018b2df4aa8-0" who="Q5795851">
            <seg xml:id="i-KS7X1quXWxMGmtCTy5UfMe">
              Så lyder inledningen till den petitaskrivelse som rikspolisstyrelsen
              lämnade i höstas.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q5795851" xml:id="i-f308c018b2df4aa8-1" prev="i-f308c018b2df4aa8-0">
            <seg xml:id="i-Bdu77YB6uv9eqY6ntaSEKe">
              Under 1969 fick vi en uppbromsning av brottsutvecklingen, som
              annars under de senare åren normalt har ökat med ungefär tio procent
              per år. Den mycket intensiva satsningen på narkotikaområdet torde
              ha varit anledningen till att vi under 1969 kunde registrera en
              nedgång med nära fyra procent, men glädjen blev tyvärr mycket
              kortvarig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-R2WYK6Dq3jAD9f4gRW666P">
              Det har inte varit möjligt att fortsätta med den målinriktade
              aktivitet
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-036.jp2/_view"/>
          <u who="Q5795851" xml:id="i-f308c018b2df4aa8-2" prev="i-f308c018b2df4aa8-0">
            <seg xml:id="i-SQmET4i2MS2MN8YwerfoPd">
              som polisen då gjorde med hänsyn till behovet på andra områden,
              och brottskurvan pekar nu åter mycket markant uppåt. Under januari—
              oktober 1970 — det är de senaste siffror vi har — ökade brottsbalksbrotten
              totalt med mer än 17 procent i jämförelse med 1969.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3kJgVK6QkDJvDMKX8CmznP">
              Inte minst i Stockholm råder förhållanden som man absolut inte
              kan tillåta på sikt. På T-banan tvingades polisen under december
              att göra inte mindre än tusen ingripanden eller i genomsnitt mer
              än 30 per dag. Jag har här adventsoch julnumret år 1970 av Katarina
              Församlingsblad. I denna finns rubriken ”Aftonsång kl. 15 i Katarina”.
              Det heter i artikeln ”Aftonsångsgudstjänst i Katarina kyrka får
              flyttas från kl. 18 på söndagarna till kl. 15 enligt tillstånd
              från domkapitlet. Tillståndet har begärts av kyrkoherden efter
              samråd med präster, kyrkoråd och musiker. Särskilt äldre församlingsbor
              har varit oroliga för att passera kyrkogården och angränsande
              gator på kvällstid, då ordningen ofta störs och någon effektiv
              polisbevakning inte kunnat ordnas.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-Vat2eZFURfKb5iduwCS9Dr">
              Nog har det väl ändå, herr talman, gått bra långt när man ansett
              sig behöva tillgripa en sådan åtgärd att man ändrar på en gammal
              tradition därför att inte ens kyrkobesökarna kan känna trygghet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-V8QBQhwNQSYx3PQfoLM6dA">
              En av samhällets viktigaste uppgifter är väl ändå att ge medborgarna
              ett rimligt mått av skydd till liv och egendom. Regeringen bär
              genom många underlåtenhetssynder en stor del av ansvaret för den
              här mycket oroande utvecklingen. Den ökande brottsligheten är
              särskilt oroande därför att de grövre våldsbrotten blivit allt
              råare och ökat så markant. Man kan verkligen fråga sig vad det
              är för ett samhälle vi lever i när gamla människor ofta inte vågar
              gå ut efter mörkrets inbrott av rädsla för överfall.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6L51k15h4AaERTsVaP6RZt">
              Av resultaten av regeringens underlåtenhetssynder vill jag särskilt
              nämna otillräckliga personella resurser för polisen och minskade
              möjligheter till karaktärsfostran av vår ungdom. Respekten för
              de etiska och kristna normerna, som utgör grundvalen för rättsmedvetandet
              i den västerländska kulturtraditionen, har tyvärr minskat genom
              den avkristningsprocess som ägt rum i vårt samhälle under de senaste
              decennierna. Regeringspartiet är inte utan delansvar för detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PyC87n8CaDjfn2Zm49r5qA">
              För att bryta denna mycket oroande utveckling måste åtgärder
              vidtas på en mycket bred basis. Jag håller med föregående talare
              om att det självfallet inte bara är fråga om en förstärkning av
              polisen utan om en mängd olika åtgärder. Kriminalvården måste
              moderniseras och ges ökade resurser, och framför allt behöver
              den öppna vården betydligt större uppmärksamhet än tidigare. Vi
              måste skapa en bättre livsmiljö inom bostadsområden med goda möjligheter
              till meningsfull fritidssysselsättning. Vi måste satsa hårt och
              intensivt på idrott och annan fritidsverksamhet, inte minst inom
              ramen för de ideella organisationerna. Lärarna måste få ökade
              möjligheter att ge sina elever en god fostran till respekt för
              vedertagna normer, hänsynstagande till medmänniskor, till god
              stil och hyfsat uppträdande. Skolans roll som fostrare måste återställas.
              Undervisningen i rättsvård inom samhällskunskapen måste utbyggas
              inte minst med polisens medverkan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PD99x7YZfgQZzXtqadT67A">
              Jag tror att det är mycket värdefullt och angeläget att polisen
              får en naturlig kontakt med ungdomen genom denna undervisning
              och också på
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RwSZisHBxcNCjBBt2PvqMq">
            Nr 13
          </note>
          <note xml:id="i-Ju5LcD2rxbzbLS3DqjTcUj">
            Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-GV4MsckHfYpxEYokpXAft4">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-AZZWdjzAnUcZMr38ThDESG">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-ToZsQV33V7C8uiLjZFeFQm">
            133
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-49PqbSb5FgEdPpBfoo8MV6">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-NP338iwft3umGcG94QDnmS">
            Nr 13
          </note>
          <note xml:id="i-AYFbaNgiRLVhY65gTKdnbC">
            Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-MiC5XGTdMHBLqEEmALwNBM">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-Wu43bMUpt645HG3tkJcnos">
            134
          </note>
          <u who="Q5795851" xml:id="i-f308c018b2df4aa8-7" prev="i-f308c018b2df4aa8-0">
            <seg xml:id="i-4RsBwwAKb6iQK2pU1U6wL1">
              många andra sätt. Huvuddelen av vår ungdom är mycket skötsam
              — vilket vi lätt glömmer bort med tanke på att det är en minoritet
              som missköter sig men som är så mycket mer högljudd. Jag tror
              att det är angeläget att polisen får kontakt med all ungdom, och
              inte minst med den skötsamma ungdomen, för att skapa ett ömsesidigt
              förtroende och för att övervinna det misstroende mot och det obefintliga
              samarbete med polisen som tyvärr är alltför vanligt också hos
              den ansvarskännande ungdomen, en ungdom som ofta är väl förtrogen
              med vad som händer i den s. k. undre världen och som alltså skulle
              kunna ge polisen god hjälp.
            </seg>
            <seg xml:id="i-W1wQFGYr7kNqdKT88u56mi">
              En organisatorisk åtgärd som enligt min mening borde kunna medverka
              till ett bättre förhållande mellan polis och allmänhet är att
              man ger poliserna speciella ansvarsområden. Detta är ett steg
              i riktning mot kvarterspolis, men kvarterspolis är mycket personalkrävande.
              En polisman som bor inom ett område skulle t.ex. kunna ha det
              som sitt ansvarsområde. Även om han inte bor där, skulle han inom
              sitt område försöka lära känna de speciella problem som där finns
              och om möjligt också lära känna de människor som där bor eller
              som flyttar in. Jag tror att detta i hög grad skulle kunna medverka
              till bättre förhållanden och större möjligheter att hålla ordning
              i dessa områden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CFFttEjaZ2SGRZVDtHNA47">
              För att skapa förnyad respekt för de moraliska normer som är
              nödvändiga i ett rättssamhälle är givetvis en kristen fostran
              särskilt värdefull och samhällsnyttig. Det är därför mycket angeläget
              att både stat och kommun har en allmänt positiv inställning till
              kristen aktivitet och på olika sätt stöder kyrkligt och övrigt
              religiöst arbete. De borgerligas krav i riksdagen under åtskilliga
              år på avdragsrätt för gåvor till bl. a. religiösa och ideella
              organisationer är ett förslag till konkreta åtgärder som kunde
              underlätta en kristen fostran. Jag beklagar att socialdemokraterna
              hittills har avslagit denna framställning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KYsgbCxYJyFPTPdFGgKcWY">
              När det gäller den polisiära övervakningen diskuterades förra
              året mycket intensivt frågan om TV-övervakning. I en arbetsgrupp
              inom moderata samlingspartiet hade vi föreslagit en viss utökning
              av den redan etablerade TV-övervakningen. I Aftonbladet och i
              den socialdemokratiska propagandan gick man till våldsamt anfall
              mot detta förslag, som man karakteriserade som ett stort angrepp
              på den personliga integriteten. Överallt på gator och torg skulle
              vi ha vakande ögon som såg allt vad vi hade för oss, sades det
              i buskpropagandan. Man talade t.o.m. om Orwells vision av 1980
              med den av staten helt kontrollerade människan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EJKMNyNLu5R267TKgf4Di1">
              Det kan kanske vara på sin plats att så här i efterhand, då valkampens
              hetta har lagt sig, se efter vad moderata samlingspartiets arbetsgrupp
              egentligen sade. Det stod så här i rapporten: ”Vi har tidigare
              berört den offentliga miljön och ordningens upprätthållande på
              offentliga platser. Förutom en förstärkt patrullering borde en
              utökad användning av TV-bevakning prövas. Detta bör gälla såväl
              kommunikationscentra som vissa torg och öppna platser.” Och i
              en av de 19 sammanfattande punkterna hette det: ”Ökad TV-bevakning
              av offentliga platser prövas.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-MjkVsfGXDmzaavCVqzxuct">
              Justitieministern har i årets petita föreslagit en utökning av
              TV-bevakningen i tunnelbanorna, vilket jag hälsar med stor tillfredsställelse.
              Jag hoppas att Aftonbladet nu inte skall gå till storms mot justitieministern
              med samma frenesi som man gjorde i valrörelsen mot
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-038.jp2/_view"/>
          <u who="Q5795851" xml:id="i-f308c018b2df4aa8-8" prev="i-f308c018b2df4aa8-0">
            <seg xml:id="i-8KMQd6YRbB1VGiTgSoA7rU">
              moderata samlingspartiet. Tidigare har ju som bekant TV-övervakning
              införts på SJ:s centralstation i Stockholm med mycket gott resultat.
              Det har blivit betydligt bättre förhållanden än tidigare, och
              jag tror inte att en enda SJ-resenär har känt sin integritet hotad
              genom att polisen i stället för att direkt vid patrullering gå
              och se på honom eller henne gör det på en TV-skärm nere i källarplanet.
              Denna anläggning kostade ungefär 1,4 miljoner kronor. Den beräknas
              motsvara en personalinsats av inte mindre än 20 polistjänster,
              vilket innebär en kostnadsbesparing på mellan en halv och en miljon
              kronor om året. Det är alltså en mycket lönsam investering i rättstrygghet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DRm3TojrVMCHySx3HP9Hjo">
              Nog finns det väl ändå mycket starka skäl att utnyttja TV-övervakning
              också på andra platser där bevakningen är nödvändig men svår och
              personalkrävande, i synnerhet så länge som personaltilldelningen
              från regeringens sida är så snålt tilltagen som för närvarande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CZTQqVDkWr1ZekYepGbonJ">
              Jag erinrar om de siffror som redan nämnts i debatten. Rikspolisstyrelsen
              har begärt 800 tjänster, regeringen har gått med på hälften, eller
              400. Det innebär i realiteten en nedskärning av polisens personella
              resurser från den 1 januari 1972, eftersom situationen då påverkas
              av arbetstidsförkortningen. Man har inom rikspolisstyrelsen beräknat
              att arbetstidsförkortningen motsvarar över 600 tjänster.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8xDiB8N5ooGs4J7SoZFp3r">
              Det finns därför all anledning för riksdagen att följa moderata
              samlingspartiets förslag att gå med på de 800 tjänster, som rikspolisstyrelsen
              begärt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BAMBYEDKtvDjpAcQ3SQkre">
              Efter alla exempel under senare år på allt brutalare metoder
              i den kraftigt ökande brottsligheten, är det en alltmer enhällig
              opinion som kräver kraftåtgärder för att komma till rätta med
              utvecklingen. Jag har redan tidigare påpekat att det måste till
              en mängd olika åtgärder och att en förstärkning av polisen bara
              är en, men en mycket viktig sådan, och en åtgärd som kan ge snabba
              resultat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Gwxwhgvoo1JQi3UrjE84jc">
              I pressen — och då också den socialdemokratiska — har under det
              senaste halvåret önskemålen om fler poliser blivit alltmer markerade,
              inte minst efter det beklagliga rånmordet i Älvsjö.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HbriveTW4rWTvXsfm6xDUS">
              Tidningen Arbetet hade en ledare den 11 december med rubriken
              ”Stoppa brottsvågen! ” Där heter det: ”I väntan på att den brottsförebyggande
              verksamheten utformas och slår igenom — och det tar alltid tid
              — måste polisens resurser ytterligare förstärkas och förstärkas
              ordentligt. Regeringen bör göra klart för sig, att det är ett
              krav, som har en stor majoritet av svenska folket bakom sig och
              sedan handla därefter.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-QXhr4ufPc8DYcYJF9uYx3R">
              Tyvärr har regeringen inte följt detta goda råd från Arbetet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CwTPE8V6NdazMeX5Sdmgqp">
              Fröken Mattson var inne på polissituationen och lämnade bl. a.
              en del uppgifter från de andra nordiska länderna. Jag kan inte
              härifrån kontrollera dessa uppgifter, men jag erinrar mig att
              vi på ett sammanträde helt nyligen fick en statistik som utvisade
              att det inte var någon större skillnad mellan de nordiska länderna
              i fråga om polistätheten. Dock låg Sverige sämst till i jämförelsen.
              Men det är inte det väsentliga i sammanhanget. Det väsentliga
              är att brottsligheten här i vårt land är avsevärt högre än i de
              andra länder som kan jämföras med oss.
            </seg>
            <seg xml:id="i-B8rXsZrDLzTrE1GhAXJyzY">
              Jag har tittat rätt mycket på internationell statistik. Jag erkänner
              att den är svår att hantera och att den kan bedömas litet olika
              i olika länder,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YEQ6GEX23e6tmpv4Z7gM1">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-DSABjcjnvAUY7jUpwWwktJ">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-Ebm8zLsepHyGGTrCxBjWrT">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-XvehjT6K3cuVWBD899mMa1">
            135
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-B1mbHuYC3MHvgLGAPdxp3P">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-LRUWggxdhsrv9RB3TDEZvE">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-VT3k2YWB2cBwDt3Twr3gAy">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-DPkLKsvyiLeuK4KMTw5A6j">
            136
          </note>
          <u who="Q5795851" xml:id="i-f308c018b2df4aa8-13" prev="i-f308c018b2df4aa8-0">
            <seg xml:id="i-GMj8412vym4782bmdR2U5T">
              men tendensen är helt klar: vi ligger avgjort i topp i fråga
              om brottslighet. Det är det som är det väsentliga och som ger
              anledning till att vi här måste få fler poliser för att klara
              situationen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YYTnW9jdfXyNyCu9t1Bkwf">
              Det som framför allt gör att vi måste öka polispersonalen är
              att uppklaringsprocenten är förhållandevis så låg. Jag har inte
              den senaste statistiken, men det rör sig om litet över 30 procent
              totalt, för tillgreppsbrotten litet över 20 procent. Det får inte
              vara så att man med fog kan säga att brott lönar sig. En låg uppklaringsprocent
              som den vi har är i och för sig en faktor som pressar upp brottsligheten.
              Omvänt får ökade möjligheter att upprätthålla ordning och upptäcka
              brott än dubbel effekt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-H4j5VGYteXkd6Mdnp3MDR9">
              Till sist, herr talman, vill jag säga några ord om polisens situation.
              Den enskilde polismannen har en utomordentligt svår uppgift. Han
              pressas allt hårdare av en allt tyngre arbetsbörda. Samtidigt
              blir hans arbete alltmer riskfyllt. Det är orimligt att begära
              att poliserna skall stå ut med sina påfrestande arbetsförhållanden
              utan rejäla löneförbättringar. Det är också orimligt att begära
              att de skall orka med ständigt ökande arbetskrav.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FhA1HBrpYVo3BbgwUZfBey">
              Jag hoppas, herr talman, att det skall bli möjligt att snart
              nå positiva resultat i de pågående förhandlingarna och att riksdagen
              skall känna större ansvar än regeringen när det gäller att möjliggöra
              större effekt hos polisen och samtidigt rimligare arbetsbelastning
              på den enskilde polismannen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VjKYPJj4RtGJu6gN1isnz7">
              Allra sist vill jag framföra den förhoppningen att frågan om
              ersättning till polisman för kroppsskada i samband med tjänsten
              kommer att lösas. Regeringen har på ett direkt upprörande sätt
              misskött denna fråga, som vi i moderata samlingspartiet anser
              ytterst angelägen. Under tiden januari-oktober 1970 inträffade
              inte mindre än 686 fall av polismisshandel, vilket innebär en
              kraftig ökning. Det är verkligen hög tid att regeringen följer
              riksdagens uppmaning och gör något i denna för den enskilde polismannen
              viktiga fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-36BBwYtMEk4emfgumc2qzS">
            Herr NELANDER (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-HUBsAj7JzxzmkKoD2tAFgv" next="i-34b6f692350065fd-8" who="Q6004883">
            <seg xml:id="i-X7xtTtA11shEw4KZHhVBPs">
              Herr talman! ”Detta fick riksdagsmännen höra i Slottskyrkan”
              — så lydde Expressens reflexrubrik över referatet av direktorns
              i Svenska kyrkans centralråd Ingmar Ströms predikan vid gudstjänsten
              som föregick det högtidliga öppnandet av enkammarriksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q6004883" xml:id="i-34b6f692350065fd-1" prev="i-HUBsAj7JzxzmkKoD2tAFgv">
            <seg xml:id="i-4ga3GdWp25myixAvCCSPMG">
              Vad var det då som denne frispråkige kyrkans man lät oss höra?
              Jo, bl. a. att riksdagsmännen ”sanningen att säga” inte är så
              särskilt populära just nu. Detta visste vi kanske förut. Och det
              är väl egentligen inte för att själva bli populära som vi sitter
              i riksdagen utan för att i någon mån motsvara de förväntningar
              som ställs på oss att vi skall göra det bästa för vårt samhälle
              och våra medborgare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-V5nPnjmNbwa2FEPSxr1Yap">
              Men orsaken till impopulariteten är kanske rent av att finna
              hos oss själva. I det vid nämnda tillfälle anförda citatet av
              Herbert Tingsten om den politiska debatten heter det, att motståndarna
              i denna beskrivs som ”oskickliga, odugliga och misstänkta för
              ond vilja” — onekligen både fult och onödigt. Skulle vi inte litet
              mer kunna hålla oss till sak och litet mindre nedsvärta eller
              misstänkliggöra varandra? Kanske skulle politiken vinna därpå
              och vi själva bli mer tillfredsställda.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-040.jp2/_view"/>
          <u who="Q6004883" xml:id="i-34b6f692350065fd-2" prev="i-HUBsAj7JzxzmkKoD2tAFgv">
            <seg xml:id="i-U4EhFFNw6nHNvSHZiTtiTw">
              Textorden i slottskapellet ur Elihus strafftal till Job — ”Om
              du är rättfärdig, vad giver du Honom”, dvs. Gud? — överfördes
              till oss med frågan: Vad ger politikerna människorna? Ja, vad
              ger vi? — Vi strävar väl alla att ge våra medborgare ett så bra
              samhälle som möjligt. Väl träter vi många gånger om de olika vägarna
              att nå detta mål. Men inte skulle vi behöva misstänkliggöra varandras
              motiv härvidlag. Jag tror emellertid att vi politiker har lätt
              att fastna i det materiella. Och visst är dessa ting viktiga.
              Men vi måste komma ihåg, att ”icke allenast av bröd lever människan”.
              Det finns värden som ger bättre underlag för lycka, tillfredsställelse
              och harmoni. Om vi försöker lösa problemen ur rättfärdighetens
              synvinkel, om vi låter kärlekens och försonlighetens ande bli
              vägledande för våra förslag och handlingar, skulle detta vara
              av stort värde för vårt folk. Inspirationskällan till detta är
              — och därvid håller jag helt med Ingmar Ström — evangeliernas
              Kristusgestalt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TLozk9i8EqcrHWamHw8HN4">
              Hur stor del av vårt folk tror detta? Jag skulle vilja säga:
              betydligt fler än man ofta menar. Det är sant att den stora mängden
              inte offentligt väljer sida och inte så lätt låter engagera sig.
              Att man ändå har en stark och nedärvd känsla för vad som är rättfärdigt
              och betydelsefullt vittnar åtskilliga undersökningar om. Så lät
              t. ex. Svenska kyrkans centralråd nyligen göra en attitydundersökning,
              där 73 procent av alla föräldrar gav jakande svar på följande
              fråga: ”Vill Ni att Era barn skall få en kristen fostran?” Samkristna
              skolnämnden, som är ett samarbetsorgan för kyrka, frikyrka och
              Kristliga lärarförbundet, sökte genom en ny undersökning skapa
              klarhet om vad man konkret lade in i dessa svar. Det var gifta
              människor som fick frågan: ”Om man tänker på olika slags uppfostran
              — tror Ni det är mycket bra med kristen fostran, eller ganska
              bra eller ganska illa eller mycket illa med kristen fostran?”
              18 procent svarade ”mycket bra” och 55 procent ”ganska bra”. Det
              var således återigen 73 procent positiva svar. En stor majoritet
              av vårt folk är alltså positiv till en kristen fostran och anser
              att en sådan gör ungdomen mer laglydig — 86 procent —, mer hjälpsam
              — 84 procent —, mer rättvis, mer vidsynt och mer frikostig. Framtidsönskningarna
              för barnen visar utan tvivel en mer realistisk än materialistisk
              inställning, trots att valmöjligheten var liten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KipXUBZYYzLaw8WUxXfRwC">
              Vad har nu detta att säga oss politiker? Oavsett vilken personlig
              inställning vi själva har måste vi väl alla ge Samkristna skolnämnden
              rätt, då den sammanfattar: ”I diskussionen kring skolans och förskolans
              uppgifter kan detta inte undgå att klargöra för de ansvariga att
              samhället måste agera på ett sådant sätt att förtroendet från
              dessa ganska stora föräldragrupper icke sättes på prov genom åtgärder
              som får till följd att kristendomen sätts på undantag i den offentliga
              skolans arbetsprogram. Den i stort sett positiva attityd, som
              skolnämnden finner i 1969 års läroplan för grundskolan, ligger
              i linje med de önskemål, som man bör ställa på skolan i detta
              avseende.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-3JQuhq5JYMMGm6iSjTjzbE">
              1957 års skolberedning erinrades redan i sina direktiv om de
              karaktärsfostrande och personlighetsdanande uppgifterna som uppfostrans
              viktigaste. Och i sitt betänkande säger utredningen själv: ”Genom
              den etiska fostran skall eleverna bibringas en klar uppfattning
              om de moraliska normer som måste gälla i ett demokratiskt samhälle.”
              Kring ett sådant uttalande måste det väl råda en ganska enhällig
              uppslutning, ty ett
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8HUcR2AtLZeT7Da5115zS9">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-LkUbaZmzsiNV9rQoR26YkX">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-JNfLEzLcok5gGeN9PWp3rF">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-3x45Wa7w1suDDHDNuewGpb">
            137
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EECZiPMyfAJ8D9NWxzuLvg">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-G8DsD1DMymRCSXpCu6wrR3">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-GJsgANcWhKFCjD5Vnxc4wo">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-GKpiMGmqWdZ1X5T95ELxmv">
            138
          </note>
          <u who="Q6004883" xml:id="i-34b6f692350065fd-7" prev="i-HUBsAj7JzxzmkKoD2tAFgv">
            <seg xml:id="i-Bse99XqpgFzzKqb5GjLVzx">
              samhälle kan inte i längden bestå utan en moralisk normsättning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TnTH4FxYTwHWouMTF45QNF">
              I propositionen till 1962 års riksdag om grundskolan gjorde ecklesiastikminister
              Edenman ett klart och riktigt uttalande, som väl kan betraktas
              som ett etiskt minimum. Det lydde: ”Respekten för sanning och
              rätt, för människolivets okränkbarhet och därmed för rätten till
              personlig integritet representerar så omistliga tillgångar, att
              de kan sägas utgöra några av de grundvärden, som måste bestämma
              skolans mål och inriktning. Även om i övrigt det mesta är föränderligt
              i utvecklingssamhället, ges det vissa grundvärden, som aldrig
              förlorar sitt innehåll och sin giltighet. Det är av avgörande
              betydelse för skolans fortsatta arbete, att denna målsättning
              är allmänt godtagen.” — Det har senare understrukits att denna
              målsättning gäller också gymnasiet och i övrigt hela vår skola.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AjamV194rpsUBy58Em4dox">
              I våra skolor skall enligt riksdagens beslut och i anledning
              därav utfärdade läroplaner religionskunskapen ge kristendomen
              en plats som svarar mot dess i jämförelse med andra religioner
              dominerande ställning i vår kulturmiljö. Denna undervisning skall
              grundas på Bibeln, kristendomens egen urkund.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EqzGSEhfyBJDW7k4wcg3u2">
              Jag har åtskilliga gånger mötts av frågan: Kan inte kristendomsundervisningen
              göras frivillig? Jag har alltid svarat: Nej, det kan den inte!
              Alla ungdomar som går ut från vår svenska skola skall ha med sig
              en fond av kunskap om Bibeln och kristendomen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QnQyPg6XGRoLTTSVHq72Eg">
              Undervisningen skall ske objektivt — därom har enighet rått alltsedan
              1919. Ingen påtryckning får ske på eleverna, vare sig från ateistiskt
              eller kristet håll. Men den skall inte därför vara oengagerad.
              Jag har tidigare tillåtit mig uttrycka det så: Objektiviteten
              betyder för det första respekt för saken, för det andra respekt
              för individen. Saken, objektet, skall meddelas eleverna, och det
              är i första hand kristendomen, i andra hand andra religioner.
              Beträffande individen får undervisningen inte vara proselytvärvande,
              men den får inte heller ta som sin uppgift att undergräva kristen
              tro. Frågan om alternativ skola har då och då förts fram. Så skedde
              t.ex. vid fjolårets kyrkomöte och riksdag. Vad man främst syftar
              till är att religionskunskapen skall få en än mera positiv inriktning.
              Givetvis behjärtar jag denna inställning. Vad jag befarar är emellertid
              att den obligatoriska skolan därvid kanske riskerar få mindre
              eller kanske ingen religionsundervisning alls. Den fond av kunskap
              i detta ämne som jag menar alla elever skall ha med sig ut i livet
              och som kyrka, frikyrka och samfund kan bygga vidare på skulle
              för det stora flertalet bli mindre, kanske ingen alls. Hänsynen
              till denna, som jag menar, majoritet av ungdomen gör att jag tvekar
              om följderna. I statsutskottets avvisande utlåtande i fjol avlämnades
              ett särskilt yttrande, som jag för min del kan instämma i.
            </seg>
            <seg xml:id="i-U1rccUjmQeUaUKDUDC7Cpr">
              Det lydde: ”Åtskilliga föräldrar hyser otvivelaktigt en önskan
              att skolan skall ge mera utrymme åt positiv kristendomsundervisning
              och etisk fostran. Dessa berättigade önskemål bör så långt möjligt
              tillgodoses på annat sätt än genom skapande av en direkt alternativ
              skolorganisation. Därvid kan som fjolårets kyrkomöte redan gjort
              i skrivelse till Konungen, framhållas önskvärdheten av en generös
              inställning från myndigheternas sida gällande givetvis också medlemmar
              av svenska kyrkan — till
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-042.jp2/_view"/>
          <u who="Q6004883" xml:id="i-34b6f692350065fd-8" prev="i-HUBsAj7JzxzmkKoD2tAFgv">
            <seg xml:id="i-FeiWtmK7KhCn9sCNEqLYn">
              ansökningar om tillstånd enligt skollagens 27 $ att i skolans
              ställe ombesörja religionsundervisning, då trosskäl åberopas och
              vederbörlig motsvarande undervisning kommer att meddelas de elever
              som avses.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-XbK7HscEDDV1Ma8Zz5khmc">
              För övrigt bör statsmakterna i högre grad än hittills genom bidrag
              och lättnader stödja och uppmuntra de ideella och kristna folkrörelserna,
              deras församlingar och avdelningar. En betungande arbetsgivaravgift,
              en hindrande investeringsavgift på kyrkbyggen, en kvardröjande
              arvsbeskattning för de fria samfunden etc. — allt detta är något
              av en beskattning av idealiteten, som snarast borde undanröjas
              och som påtalats i motioner också vid denna riksdag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JQwbQNDXBfEeegLjfKzWst">
              Kyrka—stat-utredningen har i ett av sina betänkanden påvisat
              vilken oerhörd tillgång för vårt land — inte minst på det sociala
              området — svenska kyrkan och de fria trossamfunden är. Ur statistiken
              kan nämnas att dessa trossamfunds gudstjänster — inklusive svenska
              kyrkans — varje vecka besökes av i runt tal 550 000 personer.
              Sammanfattningsvis kan anföras att cirka två miljoner svenskar
              är engagerade i kyrklig eller frikyrklig verksamhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3UekGvCBgdU69DZtfAVVqM">
              I den situation, andligt och moraliskt, i vilken vårt land befinner
              sig, är det förvisso angeläget att alla goda krafter enas för
              att undanröja stötestenarna på de ungas väg, ge stöd åt de många
              ungdomsorganisationerna med frivilligt arbetande krafter och i
              skolans undervisning få den rätta betoningen av fostran och vägledning.
              Ungdomsorganisationernas stöd bör så snart de ekonomiska möjligheterna
              medger höjas. Det är bl. a. en allmän önskan att åldersgränsen
              tolv år för fritidsgrupper snarast sänkes till tio år i likhet
              med vad fallet är på landstingsområdet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7UCqd99YxxhpGjoaprpqbr">
              Att lag och ordning skall råda i ett land, därom torde de allra
              flesta vara ense. Att trygghet skall ges, så att gamla och ensamma
              kan våga sig ut på gator och i tunnelbanestationer utan att behöva
              frukta överfall, det tycker vi också bör vara självklart. ”Det
              är” — som Gunnar Helén nyligen yttrade i en intervju — ”demokratins
              stora dilemma att vi inte har orkat med att hjälpa olyckliga och
              ensamma aggressiva människor till en sådan personlighetsutveckling,
              att det för dem är uteslutet att gå fram och slå ner en äldre
              och svagare människa”. — Att en starkare polisbevakning måste
              till är ofrånkomligt. I regel rör det sig om ungdomar som upplever
              det etablerade samhället som nedtryckande och orättvist. Så tar
              man till utomparlamentariska medel, vilket naturligtvis är förkastligt.
              Sambandet mellan lagstiftning och moral är otvetydigt. Kyrkor
              och samfund skall föra rättfärdighetens talan men samtidigt förkunna
              evangeliet, omsatt i praktisk handling.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DisdcN6L3FvVRHrESpavXV">
              Våra ungdomsorganisationer bör — besjälade av sann idealitet
              som de är — göra sitt yttersta för att nå de ungdomar som annars
              går till gäng och raggargrupper. Ungdomsorganisationerna bör,
              som redan framhållits, få det allmännas uppmuntran och ekonomiska
              stöd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4RhVVvV9ExcJaKShccTBhs">
              Herr talman! Vår ungdom, som i stort sett är fin, framåtsträvande
              och ambitiös, är alltför dyrbar för vårt framtida Sverige, för
              att vilseledas av små extrema men högljudda grupper.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PVQHkE3TnpCFcabiYk6fn4">
            Herr ERNULF (fp):
          </note>
          <u who="Q5718312" xml:id="i-d8717d84ba57b0f3-0" next="i-d8717d84ba57b0f3-11">
            <seg xml:id="i-7VhdoqFYm3NDJvBd81t3Aw">
              Herr talman! Den kampanj mot narkotikalangningen och missbruket
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5gD8Fgverg8NmWPkSY1EWD">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-RB9vMPecUg5iEYSu7CLXE">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-XGof772ekp2XSjPoDJU55N">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-LHhkD1DMnWGj59KSUsQcij">
            139
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HLgEmAWLP4c9mQpCNsYS14">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-S7E9N45gfPu8QBGmsCmWhH">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-62teYjE5rJeNCBQgRQuUkf">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-Pt2QkQrrMk6iDZ6qQvgrY7">
            140
          </note>
          <u who="Q5718312" xml:id="i-d8717d84ba57b0f3-5" prev="i-d8717d84ba57b0f3-0">
            <seg xml:id="i-QqXCGzdhb7F788y45JiCEQ">
              av narkotika som rikspolisstyrelsen startade i början av år 1969
              gav intressanta lärdomar. Man avdelade ungefär 600 polismän för
              den stora kampanjen. På kort sikt fick man goda resultat. Narkotikalangningen
              trängdes tillbaka. Såvitt man kan förstå minskade också rekryteringen
              till narkotikamissbrukarnas skara. Men dessutom minskade för första
              gången på många år brottsligheten i allmänhet, särskilt antalet
              förmögenhetsbrott. Narkotikamissbrukarna drivs ofta till att begå
              stölder eller andra förmögenhetsbrott för att komma över pengar
              till inköp av narkotika. När narkotikamissbruket i viss omfattning
              trängdes tillbaka och en mängd narkotikalangare och även en del
              narkotikamissbrukare togs om hand för straff eller vård, minskade
              därför antalet förmögenhetsbrott.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LPjQHsvXLAhusQAqT8Pxdi">
              Polisens resurser var emellertid inte tillräckliga för att man
              någon längre tid skulle kunna avdela en så stor del av resurserna
              till narkotikabekämpning, utan denna verksamhet måste begränsas,
              Resultatet uteblev inte. Den minskning av brottsligheten, som
              jag nyss nämnt, tycks enligt hittills tillgängliga preliminära
              siffror ha begränsats till de tre första kvartalen år 1969. Redan
              under det fjärde kvartalet tycks trenden ha vänt. Och under år
              1970 var brottslighetens ökning rekordartad, samtidigt som narkotikamissbruket
              uppenbarligen blossade upp på nytt. Detta missbruk tycks för övrigt
              nu ha spritt sig långt utöver de största städerna, som tidigare
              var de egentliga härdarna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V362misc6nw2tSZYnRvUrS">
            Vilka lärdomar kan man dra av detta?
          </note>
          <u xml:id="i-UWoMVtD5TSfGUNQyCEC9kF" prev="i-d8717d84ba57b0f3-0" who="Q5718312">
            <seg xml:id="i-FanbJqJfAbv3JRLLbetjUe">
              Först och främst kan man konstatera att en tillräckligt stor
              insats från polisens sida på kort sikt kan tränga tillbaka inte
              bara narkotikalangningen och missbruket av narkotika utan också
              brottsligheten i allmänhet. Men man måste också tyvärr dra den
              slutsatsen att en kortvarig kampanj bara ger tillfällig verkan.
              I Japan genomförde man för några år sedan en mycket omfattande
              kampanj som jag tror sträckte sig över tre år, och man tycks genom
              den ha nått en del bestående resultat. Men då är att märka att
              den kampanjen var mycket intensivare och mer omfattande än den
              i Sverige.
            </seg>
            <seg xml:id="i-859Ts26YJdCQnDVZ3yaMNJ">
              Det var alltså mycket olyckligt att polisens resurser inte räckte
              till för att fullfölja narkotikakampanjen. Den omständigheten
              i förening med den verkligt oroväckande ökningen av både våldsbrottsligheten
              och förmögenhetsbrotten under år 1970 gör det nödvändigt med en
              ordentlig upprustning av polisens resurser. Som tidigare framhållits
              i kväll motsvarar den ökning av polispersonalen som föreslås i
              årets statsverksproposition i stort sett bara den arbetstidsförkortning
              som inträder den 1 januari 1972, och detta även om man till de
              400 polistjänsterna lägger ökningen av annan personal, som ju
              delvis har till uppgift att avlasta den egentliga polispersonalen
              vissa göromål. Det är alltså inte fråga om någon reell förstärkning
              av de personella resurserna. Och den upprustning som föreslås
              i fråga om utrustning m.m. är helt otillräcklig för att kompensera
              stillaståendet på personalsidan — alltså ett stillastående medan
              brottsligheten ökar med 10 procent eller därutöver.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SVg1kns1fL72ZvwcdNTbDm">
              Brottsligheten har nu nått en sådan omfattning att jag tror de
              flesta är överens om att den är ett verkligt allvarligt samhällsproblem.
              Samhället kan inte längre garantera den enskilde medborgaren ett
              rimligt skydd till person och egendom. Det är på sitt sätt glädjande
              att rikspolisstyrelsen
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-044.jp2/_view"/>
          <u who="Q5718312" xml:id="i-d8717d84ba57b0f3-6" prev="i-d8717d84ba57b0f3-0">
            <seg xml:id="i-7ZCR31FL28vbAVVZAjDosc">
              öppet har fastslagit detta i sina petita. Det borde då vara en
              väsentlig uppgift för regeringen att föreslå åtgärder för att
              komma till rätta härmed.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JeL2wnRAZK9J3xAMpyprNU">
              Nu är vi alla överens om att man inte löser problemet med den
              ökande brottsligheten enbart genom att utöka polisen. Men på kort
              sikt är den mest effektiva åtgärden en ökning av polisens personella
              och övriga resurser till en rimlig nivå. Men sedan fordras en
              lång rad åtgärder på olika områden. Nya metoder måste prövas för
              att resocialisera lagöverträdarna, både inom anstaltsväsendet
              och inom frivården. Jag föreslog i mitt anförande i remissdebatten
              förra året att man åtminstone beträffande våldsbrottslingarna
              skulle försöka med nya metoder, särskilt eftersom de ofta har
              psykiska störningar och enligt min mening därför borde fordra
              särbehandling, helst på särskilda anstalter, där den expertis
              som finns i landet skulle kunna medverka i en försöksverksamhet
              — mer kan man naturligtvis inte kalla det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FGiBngAdWuW3WiRu51f23k">
              Oavsett vad man kan göra inom kriminalvården måste naturligtvis
              huvudvikten läggas på förebyggande åtgärder. Det är alla överens
              om, men mycket litet av förebyggande åtgärder har vidtagits i
              förhållande till behovet. För att man skall lägga tonvikten på
              förebyggande åtgärder talar givetvis både effektivitetsskäl och
              humanitetsskäl. Jag tror att man skall göra klart för sig att
              det kommer att fordras mycket omfattande insatser på en rad olika
              områden, mycket mer omfattande än vad jag tror att de flesta riksdagsledamöterna
              är inställda på, eftersom man inte har studerat behovet av åtgärder
              på alla områden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3UbBP23YMnwWYdkA52FGJC">
              Vi har underlåtit att i tid stämma i bäcken, och därför måste
              vi nu stämma i ån. Vi vet att det är betydligt arbetssammare och
              dyrbarare. Ju längre vi dröjer, desto mer kommer åtgärderna att
              kosta. I detta förebyggande arbete måste man engagera hem och
              skola, barnavårdsnämnder och andra samhällsorgan för ungdomsvården
              och inte minst frivilliga organisationer av olika slag. Detta
              har också framhållits tidigare i kväll.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HVBiKs5uR1uNYyCRDkqMx9">
              För att arbetet skall bli framgångsrikt är det också angeläget
              att få medverkan från massmedierna. När det gäller Sveriges Radio
              bör staten enligt min mening förhandla om en nedtoning av våldet
              i TV-programmen. Det är visserligen knappast vetenskapligt bevisat
              om och i vilken grad våldsprogram i TV verkar förråande på tittarna,
              men det är så pass mycket som talar för att särskilt det s. k.
              underhållningsvåldet i längden kan verka avtrubbande på deras
              allmänna inställning till våld, att man, enligt min mening allvarligt
              bör överväga åtminstone en nedtoning av våldsinslagen i programmen.
              Ännu angelägnare är det att dämpa våldsinslagen i biografernas
              filmer, där våldet tycks få allt större utrymme.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2tgfiPrSTZDEuu8FbPiGUK">
              I mitt anförande i remissdebatten förra året omnämnde jag ett
              uttalande av den bortgångne författaren Lars Görling, som i sina
              böcker behandlat ungdomsbrottsligheten. Han tillfrågades en gång
              hur brottsligheten enligt hans mening skulle kunna motverkas och
              svarade då, att han trodde att den enda utvägen var att få ett
              slags väckelse till stånd. Jag tror att det ligger mycket i det
              svaret. Vi måste på något sätt motverka den ökade våldsmentaliteten
              i vårt samhälle över huvud taget och också
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LbyT3qSH2jMRppGYzZjiv7">
            Nr 13
          </note>
          <note xml:id="i-Pii6XT3dQ8U95CCfx3h8UC">
            Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-WRmMjisyfCveCzta3fCUH9">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-3ReJKzkbQYZSfxNKPvyhRw">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-KZaLNBAfhdZvH5J48isLpq">
            141
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DRVxJ28bKwuRkCAYWqukGM">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-Bd2z5uAK7dw8BjmVtHm1BW">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-WqFxdpL4if9n11k9wbQyb">
            Allmänpolitisk debatt
          </note>
          <note xml:id="i-3F8XPMg5oFqnsFT3Se5nVr">
            142
          </note>
          <u who="Q5718312" xml:id="i-d8717d84ba57b0f3-11" prev="i-d8717d84ba57b0f3-0">
            <seg xml:id="i-gEBncNgSHRYgNE8QGaSCK">
              återskapa respekten för andras egendom. Det är naturligtvis inte
              möjligt att få fram en sådan väckelse genom ett riksdagsbeslut.
              Vad vi kan göra är att starta en upplysningskampanj mot våld och
              annan brottslighet och att i Övrigt sätta in åtgärder av de slag
              jag nyss nämnt. Ett exempel på sådana åtgärder är den rättsundervisning
              som förekommer i skolorna med polisens medverkan och som jag tror
              har slagit väl ut. Men den förekommer ju i alldeles för liten
              utsträckning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JZcUyTH2R6WqAfCp62iAfE">
              Jag tycker att det är regeringens skyldighet att i den oroande
              situation som vi befinner oss beträffande brottsutvecklingen ta
              ett verkligt initiativ. Problemet är väl främst att utforma åtgärderna
              så att de blir effektiva men samtidigt inte alltför drastiska.
              En parlamentarisk beredning med uppgift att snabbt utarbeta närmare
              förslag till åtgärder är sannolikt den bästa arbetsmetoden. Folkpartiet
              upprepar i år sitt förslag om en kriminalpolitisk beredning för
              utformning av vår kriminalpolitik. En sådan beredning skulle kunna
              få till sin första uppgift att planlägga en upplysningskampanj
              mot brottsligheten för att därefter utarbeta förslag till den
              rad av åtgärder som behövs. För dessa åtgärder finns det redan
              rätt mycket utredningsmaterial, det gäller helt enkelt att komma
              överens om att satsa på åtgärderna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8hULSAXxPWbXvfTToNhvG">
              Jag vill, herr talman, tillägga några ord om allmänhetens uppträdande
              vid våldsbrott. Ofta skildrar tidningarna hur en angripen lämnas
              utan hjälp mot våldsverkare trots att många människor finns i
              närheten. Det verkar nästan som om dessa ofta tror att det inte
              är tillåtet att ingripa för att hjälpa en person som överfallits.
              Jag tror det vore värdefullt med en information till allmänheten
              om att den som kommer en angripen till hjälp har samma rätt att
              använda våld som nödvärnsreglerna ger den angripne. Även om polisen
              skulle få ökade resurser, kan den ju inte finnas till hands överallt.
              Jag tycker det bör anses som en moralisk plikt för personer som
              bevittnar ett angrepp att i mån av förmåga — och det sista vill
              jag understryka, annars kan olyckliga följder för hjälparen kanske
              uppkomma — hjälpa den angripne, tills polis hinner tillkallas
              och komma till platsen. Naturligtvis kan detta ibland komplicera
              utredningen i saken och ibland leda till att hjälpen går litet
              för långt. Men det är enligt min mening inte ett tillräckligt
              motargument.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5nJaBSFRcLPkVE8odbnGuz">
              Herr talman! Som riksdagsman för Sjuhäradsbygden hade jag helst
              önskat att här kunna ta upp en del av bygdens speciella problem.
              Det gäller TEKO-industrins situation och även företagsamheten
              i övrigt. Det gäller också de olägenheter för både företagen och
              de enskilda människorna i mindre samhällen som orsakas av att
              väganslagen i så liten grad går till vägbyggande och framför allt
              till underhåll av de något mindre vägarna, de s.k. sekundärvägarna.
              Och det gäller den oro som råder beträffande järnvägskommunikationerna.
              I dagens nummer av Borås Tidning redovisas verkligt oroväckande
              nedläggningsplaner från SJ:s sida beträffande den östra delen
              av Sjuhäradsbygden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3MFTLfCXrNKKKMRCcvJ6GB">
              Nu räknar jag emellertid med att kunna återkomma i dessa frågor
              i andra sammanhang under vårriksdagen. Med hänsyn till den långt
              framskridna tiden i fråga om både dagar och tidpunkt på kvällen
              för denna remissdebatt skall jag därför inte, herr talman, ytterligare
              förlänga debatten genom att nu ta upp dem.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pi8PAzQS3qZBLYRvARr6gw">
            På förslag av herr talmannen beslöt kammaren att uppskjuta den
            fortsatta överläggningen till morgondagens sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-25X895114cJ77YXswAPiaa">
            § 2 På hemställan av herr talmannen beslöts att Kungl. Maj:ts
            propositioner nr 1 och 2 skulle sättas sist på föredragningslistan
            för morgondagens plenum.
          </note>
          <note xml:id="i-52oZmPE6AmEhStj8K5P7F2">
            § 3 Interpellation nr 31 ang. gymnasial utbildning för elever
            som väljer skogsbrukslinjen
          </note>
          <note xml:id="i-5VSyHf59R8w1gVo6R2DKun" type="speaker">
            Ordet lämnades på begäran till herr LINDBERG (s), som yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-MnA13EbJzwHaGjw9HU89cp" next="i-d8717d84ba57b0f3-17" who="Q5954016">
            <seg xml:id="i-QrC1dNCEt2ftsSaTtjMAbS">
              Herr talman! Enligt 1970 års riksdagsbeslut skall huvudmannaskapet
              för skogsbrukets yrkesskolor ligga under landstingskommunalt huvudmannaskap.
              Tidpunkten för övergången sattes till den 1 juli 1971 med en övergångstid
              av tre år. Vidare innebär riksdagens beslut att om skogsyrkesutbildnigen
              skall inrymmas i gymnasieskolan förutsätter detta att huvudmannaskapet
              skall vara primäreller landstingskommunalt.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-d8717d84ba57b0f3-12" prev="i-MnA13EbJzwHaGjw9HU89cp">
            <seg xml:id="i-HQ5yksDgKG8d3Lk1UbSgq2">
              Nu har den situationen uppstått att det endast är ett fåtal landsting
              som den 1 juli 1971 är beredda att övertaga huvudmannaskapet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PL438z2UEFUadh7krdDUqd" prev="i-MnA13EbJzwHaGjw9HU89cp" who="Q5954016">
            <seg xml:id="i-4TBSNDKxJCPBJaqhCyTzuF">
              Enligt uppgift lär Svenska landstingsförbundet vid minst tre
              tillfällen under år 1970 — den 12.2, 9.3 och 1.10 — ha uppmanat
              landstingen att inte föra några förhandlingar av bindande karaktär
              med den tidigare huvudmannen skogsvårdsstyrelserna. I den sistnämnda
              skrivelsen anges som skäl för den negativa attityden ”nu rådande
              oklarhet i fråga om landstingens framtida åtaganden för skogsyrkesutbildningen
              (grund-, fortoch vidareutbildning) och förväntade förhandlingar
              rörande statsbidrag samt OJST:s kommande förslag om skogsbruksskolornas
              antal, lokalisering, personalfrågor m. m.”.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-d8717d84ba57b0f3-13" prev="i-MnA13EbJzwHaGjw9HU89cp">
            <seg xml:id="i-9N6R6JRfX8Drrn4bZhiZuX">
              När riksdagen tog ställning till huvudmannaskapsfrågan rådde
              fullständig enighet kring det beslut som fattades. Utifrån detta
              konstaterande förutsätter jag att samtliga riksdagens ledamöter
              ansåg att ett överförande av huvudmannaskapet borde ske så snart
              som möjligt. Enligt vad jag underrättats om torde det egentliga
              hindret för landstingen nu vara att statsbidragsfrågan ännu inte
              blivit löst.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PZzRaUspBLrR16wgVm681v">
              Därest förhandlingar mellan Landstingsförbundet och utbildningsdepartementet
              inte snabbt leder till resultat kommer detta att innebära att
              de flesta landsting inte övertar skogsyrkesutbildningen från den
              1 juli 1971. Om så blir fallet måste skogsvårdsstyrelserna tilldelas
              medel för att under kommande läsår kunna bedriva yrkesutbildningen
              inom skogsbruket på traditionellt sätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HriexJA2gGz6bWaCokvh7T">
              Denna utbildning kan då inte inordnas i gymnasieskolan vilket
              medför att eleverna inte får samma utbildningsmöjligheter som
              de ungdomar som väljer andra linjer inom gymnasieskolan. Bland
              annat utesluts möjligheterna till studier i allmänna ämnen som
              t. ex. svenska och arbetslivsorientering samt till fritt tillval
              i allmänna ämnen. Dessutom får inte eleverna tillgodogöra sig
              genomgångna läsår vid kommande övergångar till bl. a. fackskolan.
              Det blir således i första hand eleverna som får sitta emellan
              om inte förutsättningar skapas för en gymnasial yrkesutbildning
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SNjtbKTEPZXuJJJha2fzYW">
            Nr 13 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-Qe7ptvgeFCFz5vMpiXoJEk">
            21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-WpMUtV4nzX3tPhMR62TQh7">
            143
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4pSFJ2NKvueADN7WZWhTCP">
            Nr 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-7k5CV69mNuKAoMhRm5DtbK">
            Torsdagen den 21 januari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-UXJvsx2e5UExuLx4yu8jwy">
            144
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-d8717d84ba57b0f3-17" prev="i-MnA13EbJzwHaGjw9HU89cp">
            <seg xml:id="i-W4YxVky78vy1BLQ49JN85J">
              även på skogsbrukets område.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MUwxH8oZHMWnm5cSB5mpyp">
              Enligt vad jag har förstått, har inga regelrätta förhandlingar
              förts för att bl.a. lösa statsbidragsfrågan. Det är ytterst beklämmande
              om de ungdomar, som önskar utbilda sig till skogsarbetare, skall
              få erfara att de på grund av ett uteblivet förhandlingsresultat
              får en sämre utbildning än andra ungdomar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7uEvQs6uR3CTCu84bVWS3z">
              Med hänvisning till det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd
              att få ställa följande fråga till herr utbildningsministern:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U35kcEGc3C4tn7PdmLcZY2">
            Vilka omedelbara åtgärder ämnar statsrådet vidtaga för att de
            elever som önskar välja skogsbrukslinje i gymnasieskolan skall
            kunna erhålla gymnasial utbildning från den 1 juli 1971?
          </note>
          <note xml:id="i-Bsv6ez6Z3ou6EEQE8M7MiD">
            Denna anhållan bordlades. $4 Kammaren åtskildes kl. 23.04. In
            fidem
          </note>
          <note xml:id="i-KGSbKcHXcfLBB2qmghFq9p">
            SUNE K. JOHANSSON /Solveig Gemert
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--13/prot_1971__13-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WkqaKcLntuTJDB9rp9iTct">
            Förteckning över talare (siffrorna avser sida i protokollet)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-YDvhivyXvKiq2ZGtYC3vZw">
            Torsdagen den 21 januari
          </note>
          <note xml:id="i-BebQzTdu91ssz4GqUjeeRZ">
            Herr = Ahlmark (fp) 11, 13 Andersson, försvarsminister 10 Antby
            (fp) 24 Aspling, socialminister 15, 16.17 vg Blomkvist (s) 99
            Börjesson i Glömminge (c) 62 Carlsson, utbildningsminister 11,
            12, 14
          </note>
          <note xml:id="i-T7BefLoE8zCX61WANCW2Vc">
            Vv Dahlberg (s) 108
          </note>
          <note xml:id="i-2ZcekFx6QMe5eKc6J3sjvY">
            Ernulf (fp) 139 fru Frenkel (fp) 16, 17 herr Gustafson i Göteborg
          </note>
          <note xml:id="i-QCNUkRvAUUYpdRLKfqBg3S">
            (fp) 15
          </note>
          <note xml:id="i-SpnJWaSYvayXynpKRZMdJv">
            Hagnell (s) 44, 78
          </note>
          <note xml:id="i-GJUhKsRoKdmFgk9NEBo7Ky">
            ” Hamrin (fp) 113
          </note>
          <note xml:id="i-qkLX2tbKkwd4UvRGdC51d">
            ” Hedin (m) 132 Hermansson i Malmberget (vpk) 110 Holmqvist,
            inrikesminister 73, 81 Högström (s) 91 sö Hörberg (fp) 89 gt Jansson
            (s) 105 og Johansson i Växjö (c) 36 ” Jonasson (c) 65, 81, 82
            Karlsson i Malung (s) 111 Kristiansson i Harplinge (c) 21 Larsson
            i Umeå (fp) 52 vå Lindberg (s) 143 Lorentzon (vpk) 58, 80 bed
            Lundkvist, civilminister
          </note>
          <note xml:id="i-3YVtszJTFHXph4cDB99UbK">
            18
          </note>
          <note xml:id="i-MNgTeRfsMeRV5TPYqbhxbZ">
            ”
          </note>
          <note xml:id="i-5FTUSpKDUBmJ56M3Yfpdqm">
            10 Riksdagens protokoll 1971. Nr 12-13
          </note>
          <note xml:id="i-TfHyKQHfjbPpbaAEzKFo3b">
            fröken herr fru
          </note>
          <note xml:id="i-NsjivRWdhupugG8L7NxSff">
            herr
          </note>
          <note xml:id="i-Udb5VzmcMotsJPURj8BnY4">
            ”
          </note>
          <note xml:id="i-XusZQtywPhZie7KpCSZTou">
            ”
          </note>
          <note xml:id="i-DMRri7fcMWMQNaFCdGVwSj">
            fröken herr fru herr
          </note>
          <note xml:id="i-KsWQy1viFufFBxDT1JnXF3">
            Mattson (s) 129 Nelander (fp) 136 Nilsson i Kristianstad (c)
            28
          </note>
          <note xml:id="i-G2ZjJzXjjFSnF3ihqMt7GY">
            Nilsson, utrikesminister 3
          </note>
          <note xml:id="i-XFxBjw3cwWunNbGSCFjQzn">
            Nilsson i Tvärålund (c) 39
          </note>
          <note xml:id="i-48yrRqdnuxAL32T8RwJMCG">
            Norling, kommunikationsminister 19, 20 Oskarson (m) 20, 70 Pehrsson
            (c) 121
          </note>
          <note xml:id="i-Sia35wCFakgnUHkQGEY2Pc">
            Persson i Heden (c) 25 Ryding (vpk) 118 Sjöholm (fp) 7, 8 Sträng,
            finansminister 4, 6,1,5,9
          </note>
          <note xml:id="i-U39saBLsr2KF2EKe6ujF8F">
            Svanström (c) 11
          </note>
          <note xml:id="i-J9bHdJceU9s7cxDeGSra3L">
            Tobé (fp) 101
          </note>
          <note xml:id="i-zC4oFdt33nseBLzyBNK1y">
            Turesson (m) 18, 19 Wennerfors (m) 124 Werner i Malmö (m) 3 Wiklund
            i Stockholm (fp) 125, 132
          </note>
          <note xml:id="i-8YHG9etk6nvx7HHQBHVwsZ">
            Wikner (s) 85, 89 Wikström (fp) 5, 6, 9 Winberg (m) 56, 88 Åberg
            (fp) 33
          </note>
          <note xml:id="i-TWcpiBnPUYBBJhKLFx1387">
            Ångström (fp) 67, 79 Åsling (c) 82
          </note>
          <note xml:id="i-V5pxhJ7ijfcavVgj5JiBQ6">
            Öhvall (fp) 5
          </note>
          <note xml:id="i-NQjgkqDFpHYUXMrRJon3WQ">
            Nr 12-13 år 1971
          </note>
          <note xml:id="i-HdWTNcBmZ1jnHYWTs6ktTK">
            145
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
