<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1971</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1971</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1971--15</head>
          <docDate when="1971-01-25">1971-01-25</docDate>
          <docDate when="1971-01-26">1971-01-26</docDate>
          <docDate when="1971-01-27">1971-01-27</docDate>
          <docDate when="1971-02-02">1971-02-02</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-000.jp2/_view"/>
          <note n="8857627c" xml:id="i-VvCCHqCsfAUm72UGL6nymC">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note n="591f9149" xml:id="i-JivemcvEmQmDFrEXZsQimH">
            Nr 15—138 26 januari — 2 februari 1971
          </note>
          <note type="date" n="5397f5b8" xml:id="i-Nnfhk5z8kQiPyJ4qmyfZvH">
            Debatter m. m. Tisdagen den 26 januari
          </note>
          <note n="1358575f" xml:id="i-3eHDSpY8sxW5TNBwc9NfFX">
            Svar på enkla frågor av: herr Enskog (fp) om tidpunkten för framläggande
            av proposi-
          </note>
          <note n="03f87ca2" xml:id="i-QnYezYowh3UzSHnBb2mDVM">
            tion om Mälarledens fördjupning ..........s.ss.ss..-c&gt;- 3 herr
            Mundebo (fp) om bättre lokaler för passagerartrafiken på VÄRMS
            6 6 a öl k tea ara STENAR ar HPA AS RÖNEN NINI ör ES 4 fru Jonäng
            (c) om särskilda åtgärder för att förbättra trafik- FREDA IRAS
            VEU ia gr a ae la RT rg ll oto ERA. SA 5 herr Stadling (s) ang.
            statens järnvägars distriktsindelning för FORT ENE ED 4 bre bre
            te ala NV Rn de 8 herr Hamrin (fp) ang. statligt stöd till linjesjöfarten
            mellan Götlätock föllllööll. &lt;: «sas alba ae så NANNA dj herr
            Persson i Heden (c) om åtgärder för att underlätta hemmaindustrins
            försäljning -.«-.--».:ss.&gt;»,s,oces ec» 11 herr Måbrink (vpk) ang.
            utländskt förvärv av svensk livsmedels- SNUSA a ve. URI ör NRA
            NER NRA nt NI RAR LR 14 herr Nordstrandh (m) ang. redovisning
            av försöksverksamheten med vidgad behörighet för universitetsstudier
            .......... Vd Interpellation av herr Strindberg (m) ang. betalningen
            för åtgärder ed anlödning av Ojöladörl « s slssels se bes ck säker
            20
          </note>
          <note n="e64d33d2" xml:id="i-RrCCTBS7tHXZ3cY9q1GxkM">
            Meddelande ang. enkla frågor av: fru Nordlander (vpk) ang. arbetsförhållandena
            för personal vid SKOTHER JÖHOFSEORIEE 3-5 53 25 så var KSR AR
            RAR AR 27 herr Magnusson i Borås (m) ang. den statliga företagsamhetens
            inverkan på enskilda företags utbyggnad ............. 27 fru Frenkel
            (fp) ang. säkerhetsregler för transport av olja på SANN ÖR lasa
            60e 60 6 er jäle lala änn RER Bg KR KNRSER 28
          </note>
          <note type="date" n="11f71dac" xml:id="i-Xmv9LVWVFnkNYkyEQGKin9">
            Onsdagen den 27 januari kl. 10.00
          </note>
          <note n="dbfc7545" xml:id="i-Bbn47F5VmT2X2C65g6AkKd">
            Meddelande ang. enkel fråga av herr Lothigius (m) ang. ämbetsmäns
            ordförandeskap i styrelser för statliga bolag .......... 32
          </note>
          <note type="date" n="dde8be62" xml:id="i-K85oyYMmVrhg2zaHtQ8Vsg">
            Onsdagen den 27 januari kl. 19.30
          </note>
          <note n="e96bf6e5" xml:id="i-J6ubHo4RwcPJq5Cjiihw5a">
            Interpellation av herr Jonsson i Mora (fp) ang. informationen
            till MENPORNOGEIN 7 60 vi05 vs NA «NAR RINNA BIR RR RNE 33
          </note>
          <note n="d35eb87f" xml:id="i-256dDnpnPd6YrZAfueGXQ4">
            1 Riksdagens protokoll 1971. Nr 15-18
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-001.jp2/_view"/>
          <note n="ec22240f" xml:id="i-HsmZNbKuBfQBo5CPH691tu">
            Nr 15—18 ar 197
          </note>
          <note n="b8d29e1e" xml:id="i-Q2DoRRaZWEzMAu6VisGk9q">
            Meddelande ang. antalet avlämnade motioner ........sssccs 61
            Tisdagen den 2 februari
          </note>
          <note n="766fd203" xml:id="i-FjkNiGCue42L8vYXKZf6od">
            Interpellationer av:
          </note>
          <note n="eb9b04fd" xml:id="i-WqMc2fTmcBHNsxcZJPkQzV">
            herr Wikström (fp) ang. stödet till folkrörelsearkiven =. ......
            65 herr Lothigius (m) ang. åtgärder mot könsdiskriminering vid
            LONttande vv stotliga GURMOT dessa oc ocm 6.4 a + res 66 herr
            Petersson i Gäddvik (m) ang. sysselsättningsskapande RR NA a arr
            rd st RER ARN SLR SR RNE Mk 66 herr Pettersson i Kvänum (c) ang.
            kompensation till jordbruket för inkomstbortfall till följd av
            prisstoppet ............ 68
          </note>
          <note n="b63fb729" xml:id="i-6TkDuGBXE7LNZHUK5HmNBi">
            Meddelande ang. enkla frågor av: herr Molin (fp) ang. de yrkesinriktade
            kurserna vid universiteten 69 herr Wikström (fp) ang. utformningen
            av det framtida stödet åt
          </note>
          <note n="dedde575" xml:id="i-3eLpiFnL8usFWrEmnfBoME">
            tidskrifter herr Wirtén (fp) om miljövänliga toaletter i järnvägsvagnarna
            .. 69 herr Turesson (m) ang. ekonomisk gottgörelse till sjukhuspersonal
            som drabbas av hepatitsmitta ............ss.sccc&gt; 69 herr Turesson
            (m) ang. ersättning till kommunerna för kostnader i samband med
            folkoch bostadsräkning .. ......... 69 herr Öhvall (fp) ang. förläggningen
            av teknisk utbildning till VING 0 se are BSR RSA LENE Kr sl RR
            RR 70 herr Fågelsbo (c) ang. bestämmelserna för krigsplacering
            i hemvärnet
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-002.jp2/_view"/>
          <note n="2160682f" xml:id="i-BsoCjeA9rSiwoYkmSuA7W4">
            Nr 15 Nr 15 Tisdagen den
          </note>
          <note n="3a125231" xml:id="i-U7ic2vmC4Nv2YWXXFMvp2g">
            26 januari 1971
          </note>
          <note type="date" n="843237b9" xml:id="i-KqgqNeKLybwEHXGYaJcHNY">
            Tisdagen den 26 januari KL. 16.00
          </note>
          <note n="9bfe6ef1" xml:id="i-VSSXs6TbBrKHd9Qy5m5Yf">
            $ 1 Justerades protokollet för den 15 innevarande månad. $ 2
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökan: Till riksdagens
            kammare
          </note>
          <note n="253571f6" xml:id="i-Xqe2iBVMM81v2iCCD3VaRC">
            För utrikes tjänsteresa får jag härmed anhålla om ledighet från
            riksdagsarbetet under tiden den 3 februari — 5 februari 1971.
          </note>
          <note n="a625aa48" xml:id="i-PEYyced7ohhgzr4mLbw1TH">
            Stockholm den 25 januari 1971 Lennart Geijer
          </note>
          <note n="4d0450e0" xml:id="i-XpvwsAmja4nPuriAjqD2xE">
            Kammaren biföll denna ansökan.
          </note>
          <note n="145199a3" xml:id="i-8EFffkXsK1eBejQUAiWXHN">
            $ 3 Om tidpunkten för framläggande av proposition om Mälarledens
            fördjupning
          </note>
          <note n="d7b0f154" xml:id="i-TG7EQrMERk84xSzF44qUbL">
            Herr kommunikationsministern NORLING erhöll ordet för att besvara
            herr Enskogs (fp) i kammarens protokoll för den 12 januari intagna
            fråga, nr 9, och anförde:
          </note>
          <note n="d7e0632b" xml:id="i-Vw7VicMZ5W8xZbSxbrcppy">
            Herr talman! Herr Enskog har frågat mig när jag beräknar att
            proposition om Mälarledens fördjupning kan föreläggas riksdagen.
          </note>
          <note n="3e43b8ee" xml:id="i-92CzceszmoGPFhzFMxjnjq">
            Jag utgår från att herr Enskog inte haft tillfälle att ta del
            av vad som sagts i statsverkspropositionen, innan frågan framställts.
            I statsverkspropositionen, bilaga 8, har jag sålunda anfört följande
            beträffande en utbyggnad av Södertälje kanal:
          </note>
          <note n="86b6ad43" xml:id="i-7YyYWnMrFMwZLzW3BbAzzA">
            ”Kostnaderna för arbetet enbart i kanalen beräknas till 21,5
            miljoner kronor. Härtill skall läggas kostnaden för erforderlig
            uppmuddring och fördjupning av Mälaren m. m. om cirka 14 miljoner
            kronor. Sjöfartsverket, som dock inte tagit in kostnaderna för
            de tillkommande farledsarbetena i Mälaren i den redovisade trafikvinstkalkylen,
            anser att utbyggnaden av kanalen bör betraktas som lönsam. Samtidigt
            framhåller verket Hammarbyledens betydelse från konkurrenssynpunkt
            och menar att möjligheterna till framtida taxehöjningar är begränsade.
            Mälarfarledskommittén, som av sjöfartsverket har beretts tillfälle
            att yttra sig, konstaterar att den föreslagna utbyggnaden endast
            innebär en smärre kapacitetshöjning och anser förslaget i första
            hand tillkommet för att höja farledens säkerhetsstandard. Jag
            har för min del inte övertygats av det framlagda utredningsmaterialet
            om att projektet har den säkra lönsamhet, att det — vid en prioritering
            med andra angelägna investeringsändamål — för närvarande bör komma
            till utförande. Jag är
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-003.jp2/_view"/>
          <note n="46c17800" xml:id="i-HH8GVDJpjojwaMfmXv3nGV">
            Nr 15 Tisdagen den
          </note>
          <note n="3a125231" xml:id="i-Ry6EKXT7625hkmGuVBJPvU">
            26 januari 1971
          </note>
          <note n="74936e7f" xml:id="i-W5FSnMN5UhB68JV9sSKoVV">
            Om bättre lokaler för passagerartrafiken på Arlanda
          </note>
          <note n="e81a3543" xml:id="i-7ASM8fYBhJvN9CU191fbLV">
            med hänsyn härtill inte beredd att tillstyrka några investeringsmedel
            för ändamålet.”
          </note>
          <note n="bc0e964a" xml:id="i-9gh7TzxtuEBzX4z9oopWXp">
            Av uttalandet följer att jag för närvarande inte är beredd att
            säga något om huruvida eller när en utbyggnad kan bli aktuell.
            Om frågan på nytt kan komma att tas upp till övervägande får bli
            beroende av om trafikutvecklingen och andra tillkommande faktorer
            ger anledning till en sådan ändrad bedömning av lönsamheten att
            projektet — vid en prioritering i förhållande till andra angelägna
            investeringsändamål — kan beredas utrymme inom ramen för tillgängliga
            resurser.
          </note>
          <note type="speaker" n="ee4768b9" xml:id="i-PBwdtdG1q9LE64iMsravv9">
            Herr ENSKOG (fp):
          </note>
          <u who="Q5713705" xml:id="i-ff8ad78757d8b551-0" next="i-ff8ad78757d8b551-3" n="e1201837">
            <seg n="4b5a8c5d" xml:id="i-Mb29UTjaDkvPKPegVQECKJ">
              Herr talman! Jag ber att få tacka för svaret.
            </seg>
            <seg n="971ba694" xml:id="i-P87qJmbQ7b8Ne2n2e481wj">
              Anledningen till att jag ställde frågan var givetvis att jag
              hade läst vad som står i statsverkspropositionen. Det är verkligen
              beklagligt, att detta för en stor industribygd så viktiga ärende
              förhalas år efter år. Tidigare har det sagts, att ärendet skall
              ytterligare utredas. Den 12 mars 1969 sade dock den förre kommunikationsministern,
              att han skulle ge besked inom en månad. Det har gått många månader
              sedan dess. Kan vi räkna med att det någonsin kommer ett positivt
              svar?
            </seg>
            <seg n="d0f756f9" xml:id="i-t3714j38CbWxFMsAATjJh">
              Vi trodde faktiskt att saken var ganska klar, när vi för några
              veckor sedan i Västmanlands läns landstings förvaltningsutskott
              hade att behandla en förfrågan om vi på vissa villkor var beredda
              att låta sjöfartsverket dels iordningställa erforderliga vattendomstolshandlingar,
              dels fullfölja erforderliga grundundersökningar i farlederna samt
              upprätta programhandlingar. Vi svarade ja på den förfrågan. Skall
              sjöfartsverkets arbete nu inställas?
            </seg>
            <seg n="4848c949" xml:id="i-2ZvvSf337sQsuEDjCagDeT">
              Om svaret på den frågan skulle bli ja, skulle jag vilja framställa
              följande fråga: Kan driften inklusive fördjupningen av Södertälje
              kanal övertas av intressenterna i Mälarleden? Dessa räknar nämligen
              med att det skulle bli en lönsam investering.
            </seg>
            <seg n="366d5de7" xml:id="i-Xso9tfRnX6c86ojQjunLpJ">
              Kommunikationsminister Norling sade så sent som när Strömsholms
              kanal återinvigdes i somras, att det inte skulle behövas några
              ytterligare utredningar om Mälarleden. Detta uttalande tycks att
              döma av det svar jag nu fått inte längre gälla.
            </seg>
          </u>
          <note n="ecdfb056" xml:id="i-H2aSLGBV4qb7bsryMZZyMQ">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="Q5713705" xml:id="i-ff8ad78757d8b551-1" prev="i-ff8ad78757d8b551-0" n="e1201837">
            <seg n="5b647d25" xml:id="i-MR4ePrRhRpCgvCPiEUpamN">
              $ 4 Om bättre lokaler för passagerartrafiken på Arlanda
            </seg>
          </u>
          <note n="1f1572d6" xml:id="i-MfKGdUDZbUT7srXFFP1Ma1">
            Herr kommunikationsministern NORLING erhöll ordet för att besvara
            herr Mundebos (fp) i kammarens protokoll för den 12 januari intagna
            fråga, nr 10, och anförde:
          </note>
          <u who="Q5713705" xml:id="i-ff8ad78757d8b551-2" prev="i-ff8ad78757d8b551-0" n="e1201837">
            <seg n="f5821691" xml:id="i-76rrxsKuGr49ZB2fyv4XzC">
              Herr talman! Herr Mundebo har frågat mig vilka åtgärder regeringen
              avser att vidta för att snabbt få en bättre lösning av lokalfrågorna
              för passagerartrafiken på Arlanda.
            </seg>
            <seg n="13bd340b" xml:id="i-SzqWDuomm6ASr2R9UHjTU1">
              Alla ansträngningar görs för att — på såväl kortare som längre
              sikt — tillgodose behovet av ökade utrymmen för passagerarna på
              Arlanda. Programarbetet avseende en ny stationsbyggnad har dock
              sedan någon tid
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-004.jp2/_view"/>
          <u who="Q5713705" xml:id="i-ff8ad78757d8b551-3" prev="i-ff8ad78757d8b551-0" n="e1201837">
            <seg n="b0fd6853" xml:id="i-SCnSWSmJNsPWD7JNHiBCmk">
              avbrutits i avvaktan på att överenskommelse kan träffas med de
              regionala intressenterna om det kommunala bidrag, som förutsätts
              i de av 1967 års riksdag fastställda riktlinjerna för utbyggnaden
              av de statliga flygplatserna. Jag har nu anledning räkna med att
              en sådan överenskommelse skall kunna träffas. I fråga om den statliga
              kostnadsandelen har erforderliga medel anvisats i riksstaten för
              innevarande budgetår, och ytterligare medel har beräknats i 1971
              års statsverksproposition.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bca41a3e" xml:id="i-EaNmFbuA633UKE3yzkjvHr">
            Herr MUNDEBO (fp):
          </note>
          <u who="Q5996964" xml:id="i-7d2b76c9d37844dd-0" next="i-7d2b76c9d37844dd-5" n="db3416dd">
            <seg n="40978b66" xml:id="i-MdpT3d5FUEST7FrjbPsDqz">
              Herr talman! Jag ber att få tacka kommunikationsministern för
              svaret på min fråga.
            </seg>
            <seg n="d8ee8176" xml:id="i-DzQB75oLS4xeSPUBs9PzeU">
              Detta ärende är ju nu i ett något annorlunda läge än då jag för
              två veckor sedan ställde min fråga. Bakgrunden var då luftfartsverkets
              skrivelse till kommunikationsministern. I den skrivelsen talade
              verket om de stora svårigheterna för passagerartrafiken på Arlanda.
              Verket framhöll att de redan svåra förhållandena skulle komma
              att ytterligare försämras om anläggningarna skulle ytterligare
              försenas.
            </seg>
            <seg n="219a660d" xml:id="i-NMjq9WNcHS5qXbpGAuPvyS">
              Det är ju ingalunda första gången som vi hört talas om de bristfälliga
              förhållandena ute på Arlanda. Vi har många gånger under 1960-talet
              hört dessa förhållanden omvittnas. I början av 1968 hade jag en
              debatt med dåvarande kommunikationsministern. Jag frågade då vilka
              åtgärder som planerades för att förbättra situationen. Då och
              intill nu har sagts att den permanenta anläggningen skulle vara
              klar hösten 1974. Nu måste man, säger luftfartsverket, befara
              att anläggningen blir klar först 1976. Det skulle ju betyda ännu
              fem år av provisorier av köer, av trängsel.
            </seg>
            <seg n="59ce615a" xml:id="i-RK1cyybZTF2nA6pSvY4CCN">
              För några dagar sedan meddelades att en överenskommelse mellan
              staten och de kommunala organen nu äntligen är inom räckhåll.
              Jag förutsätter att regeringen kommer att se till att erforderliga
              ekonomiska och personella resurser finns för att fullfölja arbetet
              med anläggningen på Arlanda så att passagerartrafiken äntligen
              kan börja att fungera tillfredsställande.
            </seg>
          </u>
          <note n="ecdfb056" xml:id="i-WA4wcsNbufbEL1nvqHF6Sj">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="Q5996964" xml:id="i-7d2b76c9d37844dd-1" prev="i-7d2b76c9d37844dd-0" n="db3416dd">
            <seg n="feab3d5c" xml:id="i-7Mk9ESftwnUBVsD9MYaLzm">
              $ 5 Om särskilda åtgärder för att förbättra trafikfarliga vägar
            </seg>
          </u>
          <note n="531c2da2" xml:id="i-NJ4BvVVLnLXw7RWiaHXvES">
            Herr kommunikationsministern NORLING erhöll ordet för att besvara
            fru Jonängs (c) i kammarens protokoll för den 12 januari intagna
            fråga, nr 14, och anförde:
          </note>
          <u who="Q5996964" xml:id="i-7d2b76c9d37844dd-2" prev="i-7d2b76c9d37844dd-0" n="db3416dd">
            <seg n="ca313e65" xml:id="i-UZoh7TjBJYGiC4HqPeUvma">
              Herr talman! Fru Jonäng har frågat mig om jag vill medverka till
              att särskilda åtgärder vidtas för att förbättra vägar som drabbats
              av svåra olyckor.
            </seg>
            <seg n="99b77c73" xml:id="i-HoTKsP6E8a7TMPgLEFKFEF">
              Arbetet med att förbättra trafiksäkerheten på vägarna är inriktat
              på dels långsiktiga, dels kortsiktiga åtgärder. Till de långsiktiga
              åtgärderna hör fullständig ombyggnad av vägar eller vägkorsningar.
              Aktuella sådana åtgärder prövas av vägverket bl. a. i anslutning
              till upprättandet av flerårsoch fördelningsplanerna. I de direktiv
              som lämnades till vägverket inför upprättande av nu gällande planer
              för perioden 1970-1974 underströks
            </seg>
          </u>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-7j8ViFcUTJHaxmv4QPKsLU">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-BUDVkc3tv2Tw4yLrriDbds">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <u who="Q5996964" xml:id="i-7d2b76c9d37844dd-3" prev="i-7d2b76c9d37844dd-0" n="db3416dd">
            <seg n="3b7a6d50" xml:id="i-W996NiHWLzvRzetqnmBUXh">
              Om särskilda åtgärder för att förbättra trafikfarliga vägar
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-005.jp2/_view"/>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-Q8rBhS9X6MiBfreAdpRUuq">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-4M6fnnPrnSSxWpR5ZU3W7K">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <note n="3e9f7d1f" xml:id="i-R268qQvWeoAqkBVyEdXas6">
            Om särskilda åt-
          </note>
          <u who="Q5996964" xml:id="i-7d2b76c9d37844dd-5" prev="i-7d2b76c9d37844dd-0" n="db3416dd">
            <seg n="cfeddd26" xml:id="i-7RDTbYbXfaVAq7X9fwK124">
              gärder för att förbättra trafikfarliga vägar
            </seg>
            <seg n="dc078916" xml:id="i-3J8KsYSxL3byDXG3EMKtEn">
              bl. a. angelägenheten av att trafiksäkerhetsaspekterna särskilt
              beaktades vid angelägenhetsgradering av de olika vägprojekten.
            </seg>
            <seg n="35748aac" xml:id="i-5khgH3uHnj6CeN9YYyUip5">
              Till de kortsiktiga åtgärderna kan räknas punktinsatser, såsom
              justering av skevning, vägbreddning inklusive utläggning av vägrenar,
              siktbefrämjande åtgärder, uppsättning av markeringspilar, reflexstolpar
              och räcken, uppsättning av varningsmärken, översyn av placeringen
              av befintliga märken samt översyn och ny målning av kanteller
              mittlinjer. I sammanhanget kan även olika former av trafikregleringar
              vara aktuella.
            </seg>
            <seg n="9d5eb8b4" xml:id="i-Q2CYfpDjcWdvevLNayGjz6">
              Såväl vägverket som trafiksäkerhetsverket följer kontinuerligt
              olycksutvecklingen på vägarna och vidtar eller föreslår i anslutning
              härtill både långsiktiga och kortsiktiga åtgärder för att söka
              förbättra trafiksäkerheten.
            </seg>
            <seg n="a04da1c2" xml:id="i-T3xv7jNbcnHZaBwzfaSTGX">
              Långsiktiga trafiksäkerhetsåtgärder av angivet slag kräver som
              regel avsevärd tid för planering, projektering och byggande. De
              kortsiktiga åtgärderna är däremot ständigt aktuella och blir utförda
              allteftersom behov uppstår.
            </seg>
            <seg n="bca47165" xml:id="i-9xe7EWh6Q6x3WEys9DAGkB">
              Med hänsyn till den uppmärksamhet som vägverket och trafiksäkerhetsverket
              ägnar dessa spörsmål anser jag att någon åtgärd från min sida
              för närvarande inte är nödvändig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="13b963f3" xml:id="i-8bbnxbXApfkiQqhu76qPvq">
            Fru JONÄNG (c):
          </note>
          <u who="Q4957384" xml:id="i-087798dab1dda46b-0" next="i-087798dab1dda46b-1" n="764cbcc8">
            <seg n="e86fa343" xml:id="i-Uk6TN9Ed9Tp6UgPbfgCejB">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet Norling för svaret.
            </seg>
            <seg n="401dcd2e" xml:id="i-6AiXD3bgRXATrBKW2omVS7">
              Trafikolyckor har ofta nära samband med vägarnas byggnad och
              utformning. Många vägar är direkt trafikfarliga och predestinerade
              för olyckor. En sådan väg i mitt län är Kilaforsvägen på en sträcka
              av ungefär 13 km mellan Hårga och Lenninge. Vägen är där ytterst
              trafikfarlig, och såväl åkare som andra trafikanter är mycket
              bekymrade.
            </seg>
            <seg n="b6de6a94" xml:id="i-PwcsKF6X4wtwfoBd1ZHCcj">
              Under nyårshelgen hände en mycket svår omkörningsolycka, då flera
              skolelever från Sandviken skadades och tre andra personer dödades.
              Olyckan torde få tillskrivas den dåliga vägen. Olyckan har väckt
              stor förstämning i bygden, och kraven på snabba åtgärder har förstärkts.
            </seg>
            <seg n="ca778b33" xml:id="i-5viTYsAGnzXrdRoqvLKgQk">
              Sedan jag ställde frågan har ytterligare en olycka inträffat
              nämligen i fredags kväll, en olycka som kunde ha blivit av stort
              format.
            </seg>
            <seg n="2dd51792" xml:id="i-2uNhkUnai8Bh4cpiYsjHbp">
              Med anledning av de upprepade olyckorna har åkaren Brolin i Hanebo,
              som bor vid den här vägen, uttalat följande i tidningen Ljusnan:
              ”Med erfarenhet från de flesta vägar i Sverige kan jag säga att
              Kilaforsvägen är den sämsta i förhållande till trafikintensiteten.
              Dagligen ser man olyckstillbud i de kurvor och svackor som finns,
              och både jag och mina anställda chaufförer vet hur farlig denna
              sträcka är. Det måste nästan betecknas som skandal att det inte
              görs någonting.”
            </seg>
            <seg n="9e8ac102" xml:id="i-Po2uoxPLBuw5ogsMjwwQMd">
              Förra året inregistrerades ett stort antal olyckor på den här
              vägen, och ortsbefolkningen räknar med flera olyckor i veckan.
              Vägen är bara sex meter bred, den är krokig och sluttande, backig
              och delvis utan vägrenar. På vintern är kanterna hala. Sikten
              är dålig och omkörningar omöjliga att genomföra utan risk för
              livet. Vägen är hårt trafikerad. Där går trafik från Bollnäsområdet,
              från Voxnadalen och Ljusnans dalgång söderut. Man räknar med 2
              500 fordon per dygn i årsmedeltal. Men den mest intressanta siffran
              gäller naturligtivs toppbelastningen, som givetvis är större.
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-006.jp2/_view"/>
          <u who="Q4957384" xml:id="i-087798dab1dda46b-1" prev="i-087798dab1dda46b-0" n="764cbcc8">
            <seg n="80833cda" xml:id="i-92D1WvBBMj9o67zYGMjMc1">
              Det förekommer mycket tung trafik på denna stäcka, bl.a. virkestransporter,
              och många skolbarn åker den dagligen flera gånger.
            </seg>
            <seg n="9467c038" xml:id="i-FrQZ3Ueb1XGWhtd67WbEdW">
              Vägen är planerad för ombyggnad, och den är projekterad. Arbetsplan
              finns. Men på vägverket räknar man inte med några åtgärder förrän
              1974 på grund av bristande resurser. Vi har emellertid, enligt
              vad jag hörde i TV nyligen, kommit i den rätt lyckliga situationen
              att vägverket hittills, tack vare den milda vintern, inbesparat
              50 miljoner kronor. Här borde finnas pengar till denna väg.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6bec6080" xml:id="i-8yjGGeSuhQphayLMTjUwSk">
            Herr kommunikationsministern NORLING:
          </note>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-ca805879c9f4a2f9-0" n="9eded139">
            <seg n="3ad18e7a" xml:id="i-Apvt3gPhijRz1eqGzfTgxm">
              Herr talman! Vägförvaltningarna har av vägverket ålagts att fortlöpande
              följa olycksutvecklingen i respektive län genom att bl. a. föra
              särskilda trafikolyckskartor. Visar sig en vägsträcka särskilt
              olycksbelastad, göres regelmässigt en särskild undersökning för
              att finna lämpliga åtgärder att minska olycksrisken. Då kartorna
              förs löpande finns det alltså möjligheter att genom jämförelser
              av antalet olyckshändelser på en viss vägsträcka under olika år,
              få en indikation på om det skett en väsentlig förändring i olycksbilden
              för den aktuella vägsträckan.
            </seg>
            <seg n="ae189e8b" xml:id="i-4VGHup857HthfiSfGnmLZu">
              Den olycka som, enligt vad jag utgår ifrån, föranlett fru Jonängs
              fråga är, om jag är rätt underrättad, den som inträffade vid 13-tiden
              på nyårsaftonen då två bussar frontalkolliderade. Olyckan inträffade,
              som det sades här, på väg 272 Kilafors-Bollnäs på delen Hårga-Lenninge
              som för ombyggnad är upptagen i flerårsplanen för byggande av
              länsvägar i Gävleborgs län till en kostnad av 5 miljoner kronor.
            </seg>
            <seg n="6a23ff41" xml:id="i-9UHCyNPwLERX8rz1CZ5a7d">
              Arbetsplan för vägprojektet finns också fastställd.
            </seg>
            <seg n="95baaeba" xml:id="i-LTrnArTXTLYJLj3DoYmRv8">
              Denna svåra olycka inträffade i dagsljus. Av polisrapporten från
              olyckan att döma synes den mindre bussen, som hade 15 passagerare,
              ha företagit en omkörning av en personbil i en kurva med otillräcklig
              sikt och därvid fått möte med den andra bussen. Den aktuella vägsträckan
              synes dock som helhet inte ha en markant högre olycksfrekvens
              än andra vägar av liknande art.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="13b963f3" xml:id="i-MiqrFEDbtfsxMLusHy9xfo">
            Fru JONÄNG (c):
          </note>
          <u who="Q4957384" xml:id="i-087798dab1dda46b-2" next="i-087798dab1dda46b-6" n="764cbcc8">
            <seg n="430e70f7" xml:id="i-PfFp2M6sVrG8eRxPALNVBy">
              Herr talman! I den statistik som statsrådet Norling tog upp är
              inte alla olyckor inräknade. Där finns inte de mindre olyckorna,
              vid vilka kanske inte personer kommit till skada, men där stora
              fordonsskador kan ha ägt rum. Ortsbefolkningen i bygden räknar
              med att flera sådana olyckor inträffar i veckan på denna sträcka,
              och det kostar samhället och de inblandade åtskilligt med pengar.
            </seg>
            <seg n="b5e5771c" xml:id="i-L98Tq1K9Yehuc9MgKGxpPd">
              Den svåra olycka som jag syftar på var den på nyårsaftonen. Det
              är riktigt att det rådde dålig sikt, men längs hela denna sträcka
              på 13 kilometer är det dålig sikt. Det uppstår ju alltid irritation
              när köerna på en väg växer. Ofta försöker någon bryta sig ut ur
              kön, och då inträffar olyckorna. Det är naturligtvis fel av bilisterna
              att göra sådana omkörningar. Men å andra sidan menar jag att samhället
              har ett ansvar att se till att en så pass hårt trafikerad väg
              inte är så dålig och nästan omöjlig att göra omkörningar på.
            </seg>
            <seg n="979bbf01" xml:id="i-ThqX7fyHhVBU5aVyZkYUwC">
              Jag hade tänkt mig möjligheten av att få detta vägbygge utfört
              som beredskapsarbete. Det finns ju redan projekterat, och arbetsplanen
              är
            </seg>
          </u>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-MjfwEfikzRJYofQfgYwALv">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-JaAX3HsjUMaDieFatkm3rm">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <u who="Q4957384" xml:id="i-087798dab1dda46b-3" prev="i-087798dab1dda46b-2" n="764cbcc8">
            <seg n="3b7a6d50" xml:id="i-ifhfoYqFvggvgP7tLUHR7">
              Om särskilda åtgärder för att förbättra trafikfarliga vägar
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-007.jp2/_view"/>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-Uw8HVjG9VNj15AUWybPQ9m">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-CzpozTZ7t6dhn1LoHG4QMr">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <note n="3b87c000" xml:id="i-BGosfZYEjSiCpEm3PgWRSB">
            Ang. statens järnvägars distriktsindelning för Ångeområdet
          </note>
          <u who="Q4957384" xml:id="i-087798dab1dda46b-5" prev="i-087798dab1dda46b-2" n="764cbcc8">
            <seg n="5bddf917" xml:id="i-H9E1qsGF11RLam9TSshrnf">
              klar. De senaste siffrorna från länsarbetsnämnden visar att arbetslösheten
              i Bollnäsområdet under den senaste månaden har ökat från 299 till
              400. I princip skulle det gå att lösa frågan den vägen. Dessutom
              har vägverket, som jag framhöll i mitt förra anförande, sparat
              in 50 miljoner kronor tack vare den snöfattiga vintern — det beloppet
              kanske också kan stiga, det vet man inte någonting om i dag. Men
              det betyder att det finns medel tillgängliga som skulle kunna
              användas.
            </seg>
            <seg n="f271843a" xml:id="i-346ueyfkTERjPnKMe5jYXX">
              I de berörda kommunerna, Hanebo och Bollnäs, har denna väg diskuterats.
              Från Hanebo har man tidigare — liksom från något företag som berörs
              av vägen — till vägverket framställt önskemål om åtgärder. Efter
              den trafikolycka som nu senast har inträffat vill man ha frågan
              löst så snart som möjligt.
            </seg>
            <seg n="7940495c" xml:id="i-QePdESpP6YRHRpKqq5x6H1">
              Jag vädjar till statsrådet att han hjälper till med att förbättra
              denna trafikfarliga väg som orsakar bekymmer och oro för så många
              människor.
            </seg>
          </u>
          <note n="ecdfb056" xml:id="i-HuFa2hz19DGSp8Qx7vFv7E">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="d97a47f2" xml:id="i-UoEeH9gUQXSxhwV4ayAdkp">
            $ 6 Ang. statens järnvägars distriktsindelning för Ångeområdet
          </note>
          <note n="76f03c6b" xml:id="i-Wm93J2ZGm7iVBMhP5bUnf6">
            Herr kommunikationsministern NORLING erhöll ordet för att besvara
            herr Stadlings (s) i kammarens protokoll för den 13 januari intagna
            fråga, nr 17, och anförde:
          </note>
          <u who="Q4957384" xml:id="i-087798dab1dda46b-6" prev="i-087798dab1dda46b-2" n="764cbcc8">
            <seg n="fcf073c3" xml:id="i-UXMLCD1qFYvkPHfA38mWAV">
              Herr talman! Herr Stadling har frågat mig om jag är beredd att
              biträda de synpunkter som framförts av Statsanställdas förbund
              i fråga om ändrad distriktsindelning inom SJ avseende Ångeområdet.
            </seg>
            <seg n="11c47325" xml:id="i-DyBiWGCn3EUYRtuyQo72eQ">
              Avsikten är att efter slutförd beredning av SJ:s förslag till
              omorganisation redovisa ärendet för riksdagen. Innan dess är jag
              inte beredd att göra några uttalanden i organisationsfrågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3a21049c" xml:id="i-Fju6LF9PeET3WfphV94BuV">
            Herr STADLING (s):
          </note>
          <u who="Q6186483" xml:id="i-387ba2690b2e641d-0" next="i-387ba2690b2e641d-3" n="44b1a67f">
            <seg n="2607745c" xml:id="i-BLNVp78vZo7rWYGEQQBbxb">
              Herr talman! Jag tackar kommunikationsministern för svaret på
              min fråga. Den berör SJ:s organisationsplan för Ångeområdet. Jag
              har ställt frågan därför att vi både från de anställdas och kommunens
              sida är bekymrade över den utveckling som pågår — och som säkerligen
              kommer att gå ännu snabbare efter omläggningen, enligt de informationer
              som vi har fått om den planerade omorganisationen.
            </seg>
            <seg n="4f28cfda" xml:id="i-RQ8kWVXNAAPEpenAps52tu">
              Av den föreslagna planen, som berör trafik-, maskin-, ban-, elektro-,
              signaloch teleavdelningarna framgår att den kommer att medföra
              betydande personalreduceringar och förflyttningar från Ångeområdet.
              Enligt de anställdas uppgifter torde det röra sig om 30 å 40 procent.
            </seg>
            <seg n="a4eefd95" xml:id="i-JcUUnrkkRvPbkHckigcmwi">
              De lokala cheferna tror inte att den nya planen kommer att innebära
              några nämnvärda vinster för SJ. De framhåller i sitt yttrande
              bl. a. att Ånge från såväl trafiksynpunkt som teknisk synpunkt
              för närvarande är den största och geografiskt bäst lämpade huvudorten
              inom distriktet, där bl. a. fjärrstyrningscentralen för både tågdrift
              och eldrift är förlagd. Den nya distriktsorganisationen är enligt
              förslaget bunden till länsgränserna.
            </seg>
            <seg n="c9f192bd" xml:id="i-DPEwq11kpBELBNizgTkBRn">
              Statsanställdas förbund har i sitt yttrande framhållit att gränserna
              i stället bör anpassas till trafikströmmarna och att hänsyn måste
              tas även
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-008.jp2/_view"/>
          <u who="Q6186483" xml:id="i-387ba2690b2e641d-1" prev="i-387ba2690b2e641d-0" n="44b1a67f">
            <seg n="345c8de8" xml:id="i-C5W6TdUvyDhMUU5uBGsvgy">
              till de näringsgeografiska förhållandena. Länsstyrelsen delar
              denna uppfattning och framhåller att den föreslagna distriktsindelningen
              synes få sådana negativa regionalpolitiska konsekvenser för Ånge
              att ett undantag från odelade länsgränser i detta speciella fall
              är starkt motiverat.
            </seg>
            <seg n="8a23ba7f" xml:id="i-L8Dhe57vbJs31BiuMk2pcM">
              Från kommunens sida anser vi att den nya organisationen otvivelaktigt
              kommer att innebära en nedtoning av verksamheten i Ånge, vilket
              kommer att få vittgående ekonomiska konsekvenser och en negativ
              inverkan även på underlaget för grundskola och gymnasium.
            </seg>
            <seg n="2fe8decc" xml:id="i-TtD4ZL3r8TJvAfF81uaMti">
              Min förhoppning är därför, herr talman, att ledningen för SJ
              genom kommunikationsministerns medverkan omprövar den nu framlagda
              omorganisationsplanen så att befintliga anläggningar och verkstäder
              helt kan utnyttjas. De lokala organisationerna är ju uppbyggda
              så sent som 1964 med hänsyn till den nuvarande gränsdragningen,
              och det skulle väl från ekonomisk synpunkt vara felaktigt om dessa
              inte helt skulle komma till användning för avsett ändamål.
            </seg>
          </u>
          <note n="ecdfb056" xml:id="i-HDtD31QBTQToxYdSXcjoeA">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="Q6186483" xml:id="i-387ba2690b2e641d-2" prev="i-387ba2690b2e641d-0" n="44b1a67f">
            <seg n="26ed349d" xml:id="i-XL5JVUUEm4edsfMxn34ARt">
              $ 7 Ang. statligt stöd till linjesjöfarten mellan Gotland och
              fastlandet
            </seg>
          </u>
          <note n="0a4d29f2" xml:id="i-2nSpdQ8arRAmheR7cWUpNq">
            Herr kommunikationsministern NORLING erhöll ordet för att besvara
            herr Hamrins (fp) i kammarens protokoll för den 15 januari intagna
            fråga, nr 21, och anförde:
          </note>
          <u who="Q6186483" xml:id="i-387ba2690b2e641d-3" prev="i-387ba2690b2e641d-0" n="44b1a67f">
            <seg n="be05748c" xml:id="i-3WjbZff285CZrq3vCXyrAT">
              Herr talman! Herr Hamrin har frågat mig om jag har för avsikt
              att under våren 1971 lämna förslag till riksdagen om statligt
              stöd till linjesjöfart mellan Gotland och fastlandet.
            </seg>
            <seg n="27c7023e" xml:id="i-KkREyUhBC71pLAgAAbr5Jv">
              I propositionen med förslag till lag om linjesjöfart på Gotland
              framhölls att storleken av det statliga bidraget skall bedömas
              i anslutning till den i lagen förutsatta prövningen av taxesättningen.
              Därvid får bl. a. beaktas de möjligheter i taxehänseende som ett
              trafikföretags egen ekonomiska ställning kan inrymma.
            </seg>
            <seg n="90622540" xml:id="i-9p4TN9juPXVRMaRgpJDyf7">
              Det är inte möjligt att redan nu säga, om förslag i fråga om
              ett statligt stöd till ifrågavarande linjesjöfart — vilket förutsätter
              att ställning dessförinnan tagits till taxesättningen — kan föreläggas
              riksdagen redan under vårsessionen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1aa83526" xml:id="i-STNJd391NJu4irFx5cqLaH">
            Herr HAMRIN (fp):
          </note>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-202fb47cd1079f88-0" next="i-202fb47cd1079f88-4" n="200ed045">
            <seg n="2c29f422" xml:id="i-FGWjuxVyMpFp7xggrL7jc2">
              Herr talman! Jag skall litet utförligare än statsrådet Norling
              uppehålla mig vid vad som hände i höstas när lagen antogs.
            </seg>
            <seg n="6ad467b6" xml:id="i-RSMzUVAHc1ZpqS1CZWqY5p">
              I propositionen sade departementschefen bl.a. att ”prissättningen
              inom de olika trafikgrenarna” — enligt 1963 års beslut — ”skall
              ge uttryck för de reella kostnaderna. — — — Därmed följer inte,
              att trafikpolitiken kan eller får begränsas till insatser som
              enbart kan försvaras utifrån företagsekonomiska lönsamhetskriterier.
              Målet är — — — att trafiksektorn skall kunna utvecklas på ett
              samhällsekonomiskt riktigt sätt.” Han fortsatte sedan: ”Från fraktkostnadssynpunkt
              är det godstransporterna i den reguljära båttrafiken, vilka av
              näringslivet och
            </seg>
          </u>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-2endfofybxxHd1tmN9Nisk">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-HQy92XDavmqa5gMkgqAbq1">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-202fb47cd1079f88-1" prev="i-202fb47cd1079f88-0" n="200ed045">
            <seg n="15228538" xml:id="i-Mubkr3YfAwxRygP5DYoExN">
              Ang. statligt stöd till linjesjöfarten mellan Gotland och fastlandet
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-009.jp2/_view"/>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-7Jci3bwZpUtjXaXNr6qjaz">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-VWWzDL1W6ExZBpGT6i48qZ">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-202fb47cd1079f88-3" prev="i-202fb47cd1079f88-0" n="200ed045">
            <seg n="481cd188" xml:id="i-DYaDJdcZaPdie9YPUhgW2f">
              Ang. statligt stöd till linjefarten mellan Gotland och fastlandet
            </seg>
          </u>
          <note n="3d3d60ec" xml:id="i-YW5WqXWfi2PXvD2Tm6m7h3">
            10
          </note>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-202fb47cd1079f88-4" prev="i-202fb47cd1079f88-0" n="200ed045">
            <seg n="7a2f7e74" xml:id="i-if2wEdHBpWEWQxqwJG7NZ">
              allmänheten på Gotland upplevs som särskilt betydelsefulla och
              för vilkas förbilligande särskilda statliga ekonomiska insatser
              krävs.”
            </seg>
            <seg n="49d61134" xml:id="i-4mGZR6kTx7mXbzP8tNbr7k">
              Även utskottet underströk dessa synpunkter och anförde bl. a.:
              ”Som resultat av sådana överväganden avser departementschefen
              att senare återkomma i bidragsfrågan.”
            </seg>
            <seg n="e5bdd6f6" xml:id="i-WydohD2jCjGUnxWCLTgQMR">
              I kammardebatten förklarade statsrådet Norling därpå att staten
              var beredd att ekonomiskt stödja uppbyggandet av en rationell
              transportorganisation. Det ekonomiska bidraget från staten skulle
              slå igenom i reducerade och vettigt utformade taxor. Från regeringens
              sida har man också förklarat sig beredd att nu göra vissa ekonomiska
              insatser för att reducera fraktkostnaderna i den reguljära sjötrafiken
              till och från Gotland.
            </seg>
            <seg n="92621f0a" xml:id="i-DdECZhC6gKZiGsTencVR4k">
              Kanske är det inte så egendomligt om man på Gotland har blivit
              ganska oroad över att det i statsverkspropositionen inte finns
              några medel anslagna för en insats från staten i fråga om taxepolitiken,
              särskilt som det inte heller i förteckningen sägs någonting om
              en kommande proposition i ämnet. Resultatet av lagstiftningen
              har hittills faktiskt enbart blivit att vi har fått ett monopol
              då det gäller trafiken på Gotland. Att enbart en sådan åtgärd
              skulle innebära sänkta taxor har jag litet svårt att förstå.
            </seg>
            <seg n="cd9039ca" xml:id="i-2d41yVVjQnWeBPfTCeSxgU">
              Jag hoppas att statsrådet avser att komma tillbaka när de pågående
              förhandlingarna om avtal resulterar i en överenskommelse som innebär
              statliga insatser, men jag påminner om att taxorna skall vara
              klara före den 1 april 1971.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6bec6080" xml:id="i-Ejr1VX2Qknv4scmgexHXcE">
            Herr kommunikationsministern NORLING:
          </note>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-ca805879c9f4a2f9-1" next="i-ca805879c9f4a2f9-2" n="9eded139">
            <seg n="8f88c9fa" xml:id="i-XGzUhL9wk3jSWpG96RRcsZ">
              Herr talman! Herr Hamrin säger att man är djupt oroad på Gotland.
              Jag anser att det är en obefogad oro. Jag tycker att gotlänningarna
              mot bakgrund av det beslut riksdagen fattade i höstas om lag om
              linjesjöfart på Gotland har all anledning att se framtiden an
              med tillförsikt när det gäller trafikfrågorna.
            </seg>
            <seg n="57725b9a" xml:id="i-TusYmf2bsnWvpYUDr14wzv">
              Däremot har det inte vare sig i höstas eller i något annat sammanhang,
              såvitt jag vet, direkt sagts ut att en proposition skulle föreläggas
              vårriksdagen 1971. Desto mindre har det varit möjligt att säga
              eller skriva det eftersom vi tydligt har sagt att det vid bedömningen
              för kommande år av taxesättningen och av statens ekonomiska engagemang
              i Gotlandstrafiken gäller att allra först se vilka möjligheter
              i taxehänseende som befintliga trafikföretags ekonomiska ställning
              kan inrymma. Det kan knappast vara riksdagens mening att den,
              utan att vi har möjligheter att presentera utförliga kalkyler
              om nuvarande trafikföretags ekonomiska möjligheter i dessa avseenden,
              skulle vara beredd att fatta bindande beslut om statliga bidrag
              till Gotlandstrafiken. Jag utgår ifrån att riksdagen sin vana
              trogen vill ha klara och rediga siffror som underlag för ett beslut
              om statligt ekonomiskt engagemang.
            </seg>
            <seg n="a478c54a" xml:id="i-8A3RbURXfArjEnj6py1CZf">
              Det är riktigt att turplaner och taxor skall fastställas per
              den 1 april. Koncessionens startdatum är emellertid den 1 februari.
              Jag kan försäkra herr Hamrin att vi nu är i full färd med att
              utföra det arbete som jag nyss har beskrivit. Som jag sade i mitt
              svar skall vi naturligtvis också när tiden är inne — men först
              när vi har alla de uppgifter som riksdagen har rätt att
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-010.jp2/_view"/>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-ca805879c9f4a2f9-2" prev="i-ca805879c9f4a2f9-1" n="9eded139">
            <seg n="eff2ebed" xml:id="i-XLwiXGXziwtZZo4YfhZnjH">
              kräva av oss — komma tillbaka och resonera om den framtida ekonomiska
              situationen för staten, för Gotlandsbolaget och för Gotlandstrafiken
              i dess helhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1aa83526" xml:id="i-DVpVxCYMAErjXb5bWXaLuV">
            Herr HAMRIN (fp):
          </note>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-202fb47cd1079f88-5" next="i-202fb47cd1079f88-12" n="200ed045">
            <seg n="78664d87" xml:id="i-BPAx4xm6AzYy16TrWFUhRY">
              Herr talman! För dessa kompletterande upplysningar ber jag att
              få framföra ett tack till statsrådet Norling. De tyder på att
              kommunikationsministern är beredd att, sedan avtalsförhandlingarna
              har klarats av, lägga fram ett förslag om en ekonomisk insats
              från staten, om en sådan insats skulle visa sig behövlig. Men
              det är självklart att man funderar över varför statsrådet inte
              framhåller detta i en enkel skrivning, en rad i statsverkspropositionen.
              Jag upprepar att lagstiftningen faktiskt blev en monopollagstiftning
              för att möjliggöra en sänkning av frakterna på Gotland och att
              enbart monopolställningen inte kan innebära att man får en sådan
              sänkning. Här måste väl ändå göras en insats av kommunikationsministern.
              Den insatsen motser jag nu med tacksamhet, så som jag tolkar statsrådets
              senaste svar.
            </seg>
          </u>
          <note n="ecdfb056" xml:id="i-XeoQQSVH2V3Mw7ijeizq4">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-202fb47cd1079f88-6" prev="i-202fb47cd1079f88-5" n="200ed045">
            <seg n="62f81b7e" xml:id="i-JZSQDjRRoD9ZHnrDCxTrzg">
              $ 8 Om åtgärder för att underlätta hemmaindustrins försäljning
            </seg>
          </u>
          <note n="2985d8b3" xml:id="i-Cq9tgxgtUVjdQDbGWc6cYL">
            Herr industriministern WICKMAN erhöll ordet för att besvara herr
            Perssons i Heden (c) i kammarens protokoll för den 12 januari
            intagna fråga, nr 11, till herr handelsministern, och anförde:
          </note>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-202fb47cd1079f88-7" prev="i-202fb47cd1079f88-5" n="200ed045">
            <seg n="136638d0" xml:id="i-VDSmbJc9JHKGyipXDYTutn">
              Herr talman! Herr Persson i Heden har frågat handelsministern
              om denne avser vidta åtgärder som underlättar för hemmamarknadsindustrin,
              speciellt TEKO-industrin, att sälja sina produkter på den svenska
              marknaden. Enligt gällande ärendesfördelning ankommer det på mig
              att besvara frågan.
            </seg>
            <seg n="989aea77" xml:id="i-EUs21k3fHFvuv4xo3cHs6s">
              Den statliga näringspolitiken har som ett av sina huvudsyften
              att i vidaste mening stärka de svenska företagens konkurrenskraft
              för att därmed trygga den fulla sysselsättningen i landet och
              lämna ekonomiskt utrymme för en framåtsyftande reformpolitik.
              En redogörelse för regeringens intentioner inom det industripolitiska
              området har för övrigt för bara någon vecka sedan lämnats till
              riksdagen i årets statsverksproposition. Självfallet måste våra
              strävanden här inriktas på att främja såväl industrigrenar av
              exportkaraktär som importkonkurrerande branscher. Att i praktiken
              göra en skarp distinktion mellan exportkonkurrerande och importkonkurrerande
              industrier är emellertid ofta svårt. Som exempel kan nämnas att
              TEKO-industrierna under det nyss avslutade året sammanlagt exporterade
              varor för över 1 miljard kronor.
            </seg>
            <seg n="36f4ce85" xml:id="i-4eu7y2pXrSdv9FNY6t87zu">
              Vad speciellt gäller regeringens politik på TEKO-området har
              denna utformats med den uttryckliga ambitionen att stimulera de
              berörda branscherna till en omställning som gör det möjligt för
              företagen att framgångsrikt hävda sig såväl på hemmamarknaden
              som på exportmarknaderna. Även denna fråga har utförligt behandlats
              i årets statsverksproposition, där ställning tas till de förslag
              som i höstas lades fram i den
            </seg>
          </u>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-GQY7zQRcHANyvhsqGKXGc8">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-ykPNAWrQyGGQh8uGoDNyv">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-202fb47cd1079f88-8" prev="i-202fb47cd1079f88-5" n="200ed045">
            <seg n="b8d1a326" xml:id="i-TjJxwybTvUv3muzaq6AuTv">
              Om åtgärder för att underlätta hemmaindustrins försäljning
            </seg>
          </u>
          <note n="a9f7a5d5" xml:id="i-Vzj4dqYhwrkmgwBEUKeXkW">
            11
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-011.jp2/_view"/>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-XMSMdDv5SLmLngL34v1rTM">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-VtdVoB685g5tsXcJMbNYuk">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-202fb47cd1079f88-11" prev="i-202fb47cd1079f88-5" n="200ed045">
            <seg n="b8d1a326" xml:id="i-XqX2b6ZLE9AobC18i2vf5J">
              Om åtgärder för att underlätta hemmaindustrins försäljning
            </seg>
          </u>
          <note n="1a408ca5" xml:id="i-KBEU2aBZfqxCRbcyS9XC4P">
            12
          </note>
          <u who="Q5787435" xml:id="i-202fb47cd1079f88-12" prev="i-202fb47cd1079f88-5" n="200ed045">
            <seg n="cbb2ff48" xml:id="i-qG55jDj86jbTE59a3qaRJ">
              statliga TEKO-utredningens slutbetänkande. Jag får hänvisa till
              vad jag där anfört.
            </seg>
            <seg n="d5ec1c77" xml:id="i-TAJTuUZt6hYRidpjmQMEgR">
              Sammanfattningsvis vill jag bara konstatera att det tidsbegränsade
              TEKO-program som godkändes av riksdagen förra året tillsammans
              med de förslag som nu framlagts innebär att under en fyraårsperiod
              mellan 35 och 40 miljoner kronor ställs till förfogande över statsbudgeten
              för stimulans till företagen i TEKO-branscherna.
            </seg>
          </u>
          <note n="49ce009d" type="speaker" xml:id="i-FDzcFniYJ52banrbaDTjiu">
            Herr PERSSON i Heden (c):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-202fb47cd1079f88-13" n="4900f9db">
            <seg n="3a626512" xml:id="i-M1ARp1StcaFRYcuy79eNWH">
              Herr talman! Låt mig tacka industriministern för lämnat svar
              på min fråga till handelsministern.
            </seg>
            <seg n="7d73efdb" xml:id="i-XpUCwYgk8e6hHwsfog83XL">
              Svaret låter vackert och det kan verka som om de redovisade åtgärderna
              skulle vara ändamålsenliga, men i praktiken är förhållandena ändock
              något annorlunda.
            </seg>
            <seg n="d6551d83" xml:id="i-CHnrCpjUUxPgC2ituc7vhx">
              Här behövs inte någon rekapitulation av TEKO-industrins ödesväg
              sedan mitten av 1960-talet. TEKO-produktionen är nu nere på en
              nivå som inte täcker vår inhemska konsumtion av dessa produkter
              och krympningen fortsätter. Särskilt för Boråsregionen är läget
              allvarligt. Det är inte bara de mindre företagen som läggs ned,
              utan de största företagen inom branschen varslar tillika om stora
              friställningar av anställda i de yttersta av dessa dagar. Vi befinner
              oss sålunda i ett läge av akut karaktär när det gäller TEKO-branschen.
            </seg>
            <seg n="4a77f441" xml:id="i-JuMMBjseYBVs6TQNRQnaCG">
              Det beslut som riksdagen fattade förra året är bra. Det hade
              dock varit bättre om centerns tilläggsförslag härvidlag hade kunnat
              hörsammas.
            </seg>
            <seg n="aeaaf7b1" xml:id="i-RzEp19UStcK3XbK6wA9Htb">
              I svaret sägs att den statliga näringspolitiken har som ett av
              sina huvudsyften att i vidaste mening stärka företagens konkurrenskraft.
              Men handelsministern ger i statsverkspropositionen följande förklaring
              till hemmamarknadsindustrins och speciellt TEKO-industrins svårigheter
              att klara den utländska konkurrensen: ”Liberaliseringen har inneburit
              att hinder i form av kvantitativa restriktioner och tullar undanröjts
              i stor omfattning. I stället möter vi på våra viktigaste avnämarmarknader
              en hårdare konkurrens än tidigare.” Det förekommer sålunda inte
              bara en mördande konkurrens utifrån, utan att åtgärder vidtages;
              därutöver uppstår ytterligare svårigheter för vår exportindustri
              och speciellt för TEKO-industrin att klara konkurrensen på utlandsmarknaden.
            </seg>
            <seg n="bb7b8261" xml:id="i-Ns1vN28GV17EuZJnMuaHx7">
              Herr Strängs uppmaning att vi i nuvarande situation bör köpa
              svenska varor är fullt berättigad. Men då måste det också vidtagas
              sådana åtgärder att den svenska industrin har möjligheter att
              konkurrera när det gäller den dumpingimport som förekommer. Vi
              befinner oss, som jag sagt, i en akut situation, och åtgärderna
              måste vidtagas nu, även om riksdagen tidigare har fattat beslut
              på området som också är viktiga på lång sikt. Samma är förhållandet
              i fråga om den allmänna upphandlingen för försvarets räkning,
              där vi tidigare agerat då det gällt det sätt på vilket statens
              upphandlingsverk har gått fram.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="99de5f95" xml:id="i-LysTVc8AVR9Y9jJbihwgkv">
            Herr industriministern WICKMAN:
          </note>
          <u who="Q3376192" xml:id="i-667fafc1481d8103-0" next="i-667fafc1481d8103-1" n="463ee040">
            <seg n="fda6f244" xml:id="i-TFpwjFx7Jo9rMi6n8JEzp1">
              Herr talman! Jag vill upprepa min hänvisning i svaret att det
              i industridepartementets huvudtitel, som lämnades till riksdagen
              för fjorton dagar sedan, finns en mycket utförlig redovisning
              dels av
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-012.jp2/_view"/>
          <u who="Q3376192" xml:id="i-667fafc1481d8103-1" prev="i-667fafc1481d8103-0" n="463ee040">
            <seg n="57a36283" xml:id="i-Y5S2uRTC6QzYsAkNoMaBx5">
              TEKO-utredningens betänkande, dels av den omfattande remissbehandlingen,
              dels ock av den ställning regeringen har intagit. I ett ungefär
              15 sidor långt departementschefsyttrande anges klart vår syn på
              hur TEKO-industrins problem skall lösas.
            </seg>
            <seg n="92b2a232" xml:id="i-Kb2dsCtc3i7ZfiD4Rj6hV6">
              Det är väl inte mycket mening i att här starta en TEKO-debatt,
              som vi vet att vi i alla fall kommer att få fram i mars. Men låt
              mig därför nu bara ta upp två av de punkter som herr Persson i
              Heden var inne på. Herr Persson beklagar frånvaron av importrestriktioner
              på TEKO-området. Jag vill då erinra om — vilket jag ofta haft
              tillfälle att göra — att den alldeles övervägande delen av vår
              TEKO-import inte kommer från de lågprisländer som ofta nämns i
              debatten, utan från EFTA- och EEC-länderna. Ungefär tre fjärdedelar
              av den totala TEKO-importen kommer därifrån. Särskilt EFTA-ländernas
              andel av importen har stigit mycket markant, nämligen från 34
              procent 1960 till 58 procent 1969. Och jag tror inte att herr
              Persson i Heden vill ompröva vårt EFTA-engagemang ens med hänsyn
              till TEKO-industrins aktuella problem. Detta betyder att också
              de rent legala möjligheterna till importbegränsningar är mycket
              små.
            </seg>
            <seg n="7f2cba12" xml:id="i-ShFjJWrDPLHsAV4qPAxZJv">
              Den andra punkten gäller den statliga upphandlingen. Där vill
              jag understryka en sak, som jag inte vet om herr Persson har uppmärksammat,
              trots att försvarsministern hade en diskussion med herr Persson
              om den saken den 7 december i fjol, nämligen att den statliga
              försvarsupphandlingen av TEKO-materiel numera rutinmässigt sker
              i samråd med såväl arbetsmarknadsstyrelsen som överstyrelsen för
              ekonomiskt försvar i samtliga fall där den utländska tillverkaren
              har lämnat in ett lägre anbud. I de fall där sysselsättningsoch
              beredskapsskäl gör detta påkallat finns det möjligheter att ta
              hänsyn till den svenska leverantören.
            </seg>
          </u>
          <note n="49ce009d" type="speaker" xml:id="i-Mc26F4FXrKK8DFpb89dnDz">
            Herr PERSSON i Heden (c):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-667fafc1481d8103-2" n="4900f9db">
            <seg n="f4124080" xml:id="i-AmdToXkEFpfreEMF5fWB22">
              Herr talman! Nej, vi skall inte ta upp någon TEKO-debatt i dag;
              det medger inte tiden. Men med hänsyn till industriministerns
              senaste inlägg vill jag säga att den svenska tillverkningen minskat
              i sådan utsträckning att man i dag inte kan köpa vissa TEKO-produkter
              av svensk tillverkning. Konkurrensen utifrån har varit så hård
              att det inte har lönat sig att tillverka varorna här i Sverige.
              Därför har de företag som tidigare producerat sådana varor lagts
              ned. Den friställning av 350 arbetare under innevarande år som
              ett företag i Borås har aviserat är också en följd av importen
              från andra länder, oavsett om den kommer från EFTA-länderna eller
              från andra håll i världen.
            </seg>
            <seg n="1f84f123" xml:id="i-ER7HSiS768yYbmjEUjgnpB">
              Vår beredskap vad gäller sådana produkter är sålunda i högsta
              grad i farozonen. Vi måste därför undersöka hur stor den svenska
              produktionen är, om vi är under den tillåtna produktionen sett
              ur beredskapssynpunkt. Sannolikt visar det sig att läget nu är
              väsentligt sämre än det var under andra världskriget. Och då menar
              jag att det är nödvändigt att vidta omedelbara åtgärder och se
              till att våra svenska företag får möjligheter att konkurrera på
              lika villkor med utländska företag. I annat fall kommer vår TEKO-industri
              att läggas ned i sin helhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="99de5f95" xml:id="i-Hfz9F35mXk6ccPn3wE16Ca">
            Herr industriministern WICKMAN:
          </note>
          <u who="Q3376192" xml:id="i-667fafc1481d8103-3" next="i-667fafc1481d8103-10" n="463ee040">
            <seg n="d35d0f02" xml:id="i-R9RkbL4fCN6PoU6MbG24w">
              Herr talman! Herr Persson i Heden kan inte gärna som sammanfatt-
            </seg>
          </u>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-D4WLr1scTMUsnMgGFWZu6X">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-8AqzyQ9LXBJy2HUURE9caJ">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <u who="Q3376192" xml:id="i-667fafc1481d8103-4" prev="i-667fafc1481d8103-3" n="463ee040">
            <seg n="b8d1a326" xml:id="i-HbfymcfRwgfRKRH8iUbEat">
              Om åtgärder för att underlätta hemmaindustrins försäljning
            </seg>
          </u>
          <note n="d708fa94" xml:id="i-FV7aEcwWVQQ3awhT3kYJPV">
            13
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-013.jp2/_view"/>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-49bHMscqkxs4MzuDBTawKM">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-HxEK2VVqR18R5ppMzRUP9d">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <note n="b14b9fbc" xml:id="i-US9Hok2D3dNnXNscjgwWA1">
            Ang. utländskt förvärv av svensk livsmedelsindustri
          </note>
          <note n="6c45eed4" xml:id="i-W9GiX4LizRTvhkW3HrJcB9">
            14
          </note>
          <u who="Q3376192" xml:id="i-667fafc1481d8103-8" prev="i-667fafc1481d8103-3" n="463ee040">
            <seg n="29dcf7ec" xml:id="i-DFrssS78VSAhD27fnh182p">
              ning av sina förslag säga att han vill att den svenska industrin
              skall ha möjlighet att på lika grunder konkurrera med importländernas
              industrier, ty det är just den konkurrensen som i dagens läge
              är de svenska företagen övermäktig. Här måste det alltså råda
              en viss begreppsförvirring. Vad herr Persson önskar är att vi
              av beredskapsskäl och väl också ibland sysselsättningsskäl skall
              skydda den svenska industrin från denna konkurrens.
            </seg>
            <seg n="297e8f4c" xml:id="i-LHX9g6WbpFPobVSWDk3aVh">
              Jag är ledsen, herr talman, om jag nu upprepar mig, men även
              när det gäller försörjningsberedskapen ser jag mig tvungen att
              hänvisa herr Persson i Heden till vad som klart uttalats i statsverkspropositionen
              i denna fråga. Där har det annonserats att försörjningsberedskapsmålet
              står kvar. På grund av den fortskridande internationaliseringen
              och den därigenom ökande importandelen närmar vi oss dock nu ett
              läge där det kan bli svårt att upprätthålla denna försörjningsberedskap.
            </seg>
            <seg n="448d6841" xml:id="i-LrMCya5L3QmEXMtton7SYU">
              Av den anledningen har vi för fjorton dagar sedan aviserat att
              en utredning skall tillsättas för att se över detta problem när
              det gäller både TEKO-industrin och andra branscher. Också på den
              punkten är det alltså så att svaret på herr Perssons fråga finns
              i statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <note n="ecdfb056" xml:id="i-4QecKrxNBSgVbtSnYcZLZK">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="b88b3500" xml:id="i-PjbZeL6hty8hEcmQBZmtnu">
            $ 9 Ang. utländskt förvärv av svensk livsmedelsindustri
          </note>
          <note n="10e9e3e2" xml:id="i-BSLPq1JBEzYpHfF3WYe2DA">
            Herr industriministern WICKMAN erhöll ordet för att besvara herr
            Måbrinks (vpk) i kammarens protokoll för den 15 januari intagna
            fråga, nr 28, och anförde:
          </note>
          <u who="Q3376192" xml:id="i-667fafc1481d8103-9" prev="i-667fafc1481d8103-3" n="463ee040">
            <seg n="f064716a" xml:id="i-K3AGgAmz6YoymRvoNcRznH">
              Herr talman! Herr Måbrink har frågat mig hur jag bedömer utländska
              kapitalintressenters strävanden att uppköpa stora delar av den
              svenska livsmedelsindustrin.
            </seg>
            <seg n="ca4a7969" xml:id="i-Ma2yKxDarccowEMURfqn8n">
              Livsmedelsindustrin företer inte någon enhetlig bild utan består
              av ett flertal delbranscher med sinsemellan helt olika produktionsinriktning.
              Strukturellt uppvisar delbranscherna betydande skillnader — vissa
              domineras av ett fåtal stora företag medan andra har ett starkt
              inslag av småföretagsamhet. Vissa grenar med förädling av det
              svenska jordbrukets produkter som huvuduppgift är dominerade av
              jordbrukskooperativa ägarintressen. En annan stor företagsgrupp
              ägs av konsumentkooperationen. Tillsammans torde jordbruksoch
              konsumentkooperationen kontrollera uppskattningsvis närmare hälften
              av den svenska livsmedelsindustrin.
            </seg>
            <seg n="fa1e3417" xml:id="i-KC5s2TnhxBr9ByzcKHkd7U">
              Inom livsmedelsindustrin har betydande strukturella förändringar
              skett under senare år. Ett drag i denna omvandling synes vara
              en framväxt av ett antal stora, internationellt konkurrenskraftiga
              svenska livsmedelsföretag. Denna tendens kan väntas få ökad styrka
              i fortsättningen.
            </seg>
            <seg n="ee391edd" xml:id="i-FXrq4XSyzDqzCsBPfjBVzJ">
              Inslaget av utländskt ägarinflytande har hittills varit relativt
              begränsat inom livsmedelsindustrin. Ett ökat utländskt intresse
              har emellertid på senare år riktats mot främst de delar som tillverkar
              mer förädlade varor som exempelvis djupfrysta och konserverade
              produkter. Mot bakgrund av
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-014.jp2/_view"/>
          <u who="Q3376192" xml:id="i-667fafc1481d8103-10" prev="i-667fafc1481d8103-3" n="463ee040">
            <seg n="c31126c4" xml:id="i-4ftiqAwp7zJ926ti8vg9AA">
              vad jag tidigare sagt om ägarstrukturen och utvecklingstendenserna
              inom livsmedelsindustrin anser jag dock inte att det föreligger
              någon allvarlig risk för utländsk dominans inom detta område.
              Jag tror för övrigt inte att det i dag finns någon utpräglad strävan
              från utländska kapitalintressenters sida att köpa upp stora delar
              av den svenska livsmedelsindustrin, så som herr Måbrink vill låta
              påskina.
            </seg>
            <seg n="5e5b1696" xml:id="i-DpZuFNuSD7ZytwJAsSop1b">
              Vi måste i detta sammanhang även komma ihåg att för ett land
              som Sverige med stor utrikeshandel och en industri som skall vara
              konkurrenskraftig på världsmarknaderna är ett visst utländskt
              inflytande inom företagandet både ofrånkomligt och värdefullt.
              Härigenom kan bl. a. nytt kapital och tekniskt kunnande tillföras
              det svenska näringslivet vilket medverkar till att trygga sysselsättningen
              på sikt. För närvarande torde omkring 70 000 svenskar vara anställda
              i företag som kontrolleras av utländska intressen. Som jämförelse
              kan nämnas att svenska företag utomlands sysselsätter omkring
              200 000 personer.
            </seg>
            <seg n="03b99aa8" xml:id="i-5eus6Jp6jqAWp4zpEStw4f">
              Fördelarna med utländsk företagsetablering måste emellertid vägas
              mot de risker detta kan tänkas medföra när det gäller kontrollen
              över vår ekonomiska och sociala utveckling. Regeringen ägnar därför
              stor uppmärksamhet åt vad som sker i detta avseende, inte bara
              inom livsmedelsindustrin utan inom näringslivet som helhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d76e7815" xml:id="i-DFMrpr87xKzrzjpuY72gYh">
            Herr MÅBRINK (vpk):
          </note>
          <u who="Q6000064" xml:id="i-1f7bf7bb59c28c7f-0" next="i-1f7bf7bb59c28c7f-4" n="a86e7223">
            <seg n="99c22f88" xml:id="i-GXWJUxg7W2QtK1NHocddwb">
              Herr talman! Jag vill tacka industriministern för svaret.
            </seg>
            <seg n="285f776b" xml:id="i-HVzuq6wSa4Mir7eJ8UbFZQ">
              Jag har ställt denna fråga till industriministern med anledning
              av det amerikanska multinationella företaget General Foods planer
              på att köpa upp Gevaliaföretaget i Gävle och därmed lägga under
              sig ungefär 50 procent av den svenska kaffemarknaden. General
              Foods har redan etablerat sig i ett 25-tal länder. Enligt företagets
              svenske chef strävar man efter att inom några år bli en av de
              tio största livsmedelstillverkarna i vårt land. Vidare har man
              från företaget uttalat att det politiska klimatet i vårt land
              är bra, och därmed kan man också räkna med en god vinst, en vinst
              av vilken största delen förs ut från vårt land genom diverse manipulationer.
            </seg>
            <seg n="78462e46" xml:id="i-DKXJkMhVkifS5ZdwHifo48">
              Det är en berättigad oro som kommit till uttryck från de 400
              anställda vid Gävleföretaget. Om försäljningen blir av kommer
              företagets vidare öden att avgöras någonstans i USA av ett fåtal
              kapitalister. I flera fall är också de verkliga ägarna okända,
              och det är dessa okända ägare som med ett enda penndrag kan sparka
              ut samtliga anställda. Vänsterpartiet kommunisterna har tidigare
              i motioner framhållit att fritt tillträde till svenskt näringsliv
              för utländskt storkapital innebär ett hot mot självständigheten,
              kan försvåra den fackliga kampen och medföra ödesdigra näringsoch
              arbetsmarknadspolitiska konsekvenser. Det är inte alltid så att
              ett utländskt jätteföretag köper ett svenskt företag för att fortsätta
              och kanske utöka driften. Det kan också vara så att man köper
              upp ett företag i vårt land för att begränsa detta företags verksamhetsområde.
              Motivet kan även vara att lägga ned företaget och därmed förhindra
              viss konkurrens. Vi har ett färskt exempel härpå, nämligen Oscaria
              i Örebro, som visserligen tillhör en annan bransch. Denna transaktion
              skedde också med industriministerns hjälp.
            </seg>
          </u>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-6BuS9XyWotSKyt3UjT9qEq">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-PDGoaNZ3Ej9vVGMhXcn42E">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <note n="b14b9fbc" xml:id="i-XzNPkcfe6WsyQwYcJupAYe">
            Ang. utländskt förvärv av svensk livsmedelsindustri
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-015.jp2/_view"/>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-Wpxnqmzuy5ujd4odwLuA3m">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-6urdn3bEZkgVE9QavJvyFB">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <note n="b14b9fbc" xml:id="i-VC28kEnFG6zLMXv5UgPRUw">
            Ang. utländskt förvärv av svensk livsmedelsindustri
          </note>
          <note n="e2aa55c6" xml:id="i-MEvJZdGC1eTnQVim8uVABf">
            16
          </note>
          <u who="Q6000064" xml:id="i-1f7bf7bb59c28c7f-4" prev="i-1f7bf7bb59c28c7f-0" n="a86e7223">
            <seg n="cfeba723" xml:id="i-7cKKqQwBwzQLL3v7zun5iS">
              Vad många frågar sig är: Om överenskommelse träffas mellan Gevaliaföretaget
              och General Foods om försäljning, har då regeringen några möjligheter
              att ingripa och förhindra försäljningen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="99de5f95" xml:id="i-B4JhMoXLsgHVsTpNJNo1ub">
            Herr industriministern WICKMAN:
          </note>
          <u who="Q3376192" xml:id="i-667fafc1481d8103-11" n="463ee040">
            <seg n="800628e1" xml:id="i-Pev3hKCunPSrYxN6udJQQF">
              Herr talman! En konstruktiv diskussion om fördelar och nackdelar
              med utländskt deltagande i svenskt näringsliv måste utgå från
              en realistisk bild av vårt näringslivs nuvarande och framtida
              internationella engagemang. Det går en trafik över gränserna.
              Som jag nämnde består den trafiken i väsentligt högre grad av
              svenska etableringar utomlands än av utländska etableringar i
              Sverige.
            </seg>
            <seg n="069fb658" xml:id="i-EEohLGEDJGFd5vRPQUqSt5">
              En annan sak som vi bör tänka på när vi diskuterar utländska
              företags etablering i Sverige är att svensk industri kommer att
              möta de multinationella företagen, oavsett om dessa företag till
              en viss del råkar vara lokaliserade i Sverige. Även om vi inför
              en mycket restriktiv diskriminatorisk lagstiftning med förbud
              mot utländska företags etablering i Sverige — jag förmodar att
              det är någonting sådant herr Måbrink efterlyser — betyder det
              ingalunda att vi härigenom avskärmar vår ekonomi från inflytande
              av de multinationella företagen. Vi möter nämligen dessa företag
              utanför våra gränser, och där får de svenska företagen kämpa med
              dem.
            </seg>
            <seg n="f04a1bef" xml:id="i-8gzwnK83aCE2NyZAgp6Rso">
              Jag har därför ofta i diskussioner om denna fråga sagt, att vi
              inte löser dessa problem — annat än kanske mycket kortsiktigt
              — genom en ren förbudslagstiftning. Den enda möjligheten att i
              Sverige på sikt behålla kontrollen över det svenska näringslivet
              är att bevara dess konkurrenskraft, och det är något som i sin
              tur förutsätter att vi får till stånd den koncentration och samplanering
              i olika branscher som den internationella konkurrensen framtvingar.
            </seg>
            <seg n="0153a475" xml:id="i-SPi73Cvwy6VCPnzmAhARk3">
              När det gäller den svenska livsmedelsindustrin, som är aktuell
              i detta fall, anser jag att vi bör kunna ha en relativt optimistisk
              syn på dess framtid ur just denna synpunkt. De utländska intressena
              inom denna industri är begränsade. Det är riktigt att de finns
              där — vi har Unilever och Nestlé, och nu är General Foods enligt
              uppgift intresserat av Gevalia. Det är emellertid en stor skillnad
              mellan General Foods intresse för Gevalia och Bata-engagemanget
              i Oscaria, varför jag tror att det är felaktigt att dra den analogi
              som herr Måbrink gjorde — dessutom räcker tiden inte till för
              att ta upp en ny diskussion om Bata-fallet.
            </seg>
            <seg n="982c5fb0" xml:id="i-S2oYc8Vh4qNKxzGY7jX6wk">
              På herr Måbrinks konkreta fråga vill jag svara: Någon framställning
              från Gevaliaföretaget om regeringens tillstånd till affären har
              inte ingivits, och jag vet inte om det finns någon utlänningsklausul
              i företagets bolagsordning. Någon valutatillståndsansökan föreligger
              inte heller — av det mycket enkla skälet att i dagens läge något
              avtal inte har träffats mellan General Foods och Gevalia.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d76e7815" xml:id="i-ToWxBMUY2NqMRgs7pS3kAV">
            Herr MÅBRINK (vpk):
          </note>
          <u who="Q6000064" xml:id="i-1f7bf7bb59c28c7f-5" next="i-1f7bf7bb59c28c7f-6" n="a86e7223">
            <seg n="9b8a1398" xml:id="i-MC3rNJz4jeb3HvSr1vCLqD">
              Herr talman! Det hade varit korrektare, om industriministern
              hade sagt att regeringen inte kan göra någonting för att hindra
              en försäljning av Gevaliaföretaget. I själva verket har ju regeringen
              underlättat för utländska företag att etablera sig i vårt land.
              Om jag inte har fel ändrades
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-016.jp2/_view"/>
          <u who="Q6000064" xml:id="i-1f7bf7bb59c28c7f-6" prev="i-1f7bf7bb59c28c7f-5" n="a86e7223">
            <seg n="440026e8" xml:id="i-9TTbazACgjpFMwdmADzyFm">
              lagen om utländska företagsetableringar år 1968 för att den skulle
              bli bättre anpassad till de regler som gäller inom EEC.
            </seg>
            <seg n="e45e419e" xml:id="i-Hg69S5xmGtwh8TdmaqRA9q">
              Dåvarande justitieminister Kling sade då följande: ”Av väsentlig
              betydelse är att en svensk lagstiftning på intet sätt försvårar
              en svensk anpassning till Romfördragets etableringsregler. Tvärtom
              innebär förslaget att en sådan anpassning underlättas.”
            </seg>
            <seg n="6d355ffa" xml:id="i-FvCYrFxSZcWQBtndFKMvFL">
              Herr talman! Vad denna anpassning innebär för Sverige skall jag
              inte här gå in på — vi har i en motion utförligt redogjort för
              detta — men jag vill säga så mycket, att den betyder en ökad etablering
              av stora utländska monopolföretag i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="99de5f95" xml:id="i-BkKMCrJeb7Nvbi5Yz4CmYD">
            Herr industriministern WICKMAN:
          </note>
          <u who="Q3376192" xml:id="i-667fafc1481d8103-12" next="i-667fafc1481d8103-17" n="463ee040">
            <seg n="be48e995" xml:id="i-AxWz641p3d5T17Zo8XGoCH">
              Herr talman! Den gällande lagstiftningen om utlännings rätt att
              förvärva svenska företag är icke anpassad till EEC-lagstiftningen.
              Den är — vilket egentligen borde vara mer anmärkningsvärt — heller
              icke anpassad till den typ av ekonomi som vi nu lever i. Jag syftar
              på 1916 års lag, som i detta avseende är i hög grad föråldrad,
              eftersom den återspeglar ett råvaruproducerande lands intresse
              att skydda sina naturtillgångar. Däremot innehåller lagstiftningen
              — och det är väl vad herr Måbrink syftar på — icke något skydd
              för andra företagstillgångar än sådana som finns nedlagda i fast
              egendom, skog, gruvor och övriga naturtillgångar.
            </seg>
            <seg n="bc84a7a4" xml:id="i-KcP79HE1LkLoVUudpQQjfV">
              Jag håller därför gärna med herr Måbrink om att lagstiftningen
              är i alla avseenden föråldrad. Den tillämpas så, att när fast
              egendom ingår i ett företags förvärv krävs Kungl. Maj:ts godkännande
              för att utlänning skall få förvärva företaget. Därför har sådant
              tillstånd också lämnats av Kungl. Maj:t i flera av de fall som
              här har påtalats.
            </seg>
            <seg n="eaf7dd5c" xml:id="i-9qeUPSeJPXyRApxAC1Vogd">
              Med avseende på en framtida lagstiftning vill jag bara som en
              principiell och personlig deklaration säga att vi icke bör inrikta
              oss på att möta ett sådant handlande från utländska företagsägares
              sida som herr Måbrink är orolig för genom att rent primärt försvåra
              utländsk etablering i Sverige, utan vi måste ingripa mot sådana
              beteenden helt oberoende av om det är en utländsk eller en svensk
              ägare som vidtar åtgärderna. Därför tror jag att de fundamentala
              samhällsekonomiska intressena och löntagarintressena här i landet
              bör tillgodoses genom en generell lagstiftning och inte inom ramen
              för en diskriminatorisk, enbart mot utländska ägare riktad lagstiftning.
            </seg>
          </u>
          <note n="ecdfb056" xml:id="i-NUwBWVYkExgUJVERS9Gx8x">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="4ea5f737" xml:id="i-PrM2RuFYFhwADzXHUHEvQt">
            $ 10 Ang. redovisning av försöksverksamheten med vidgad behörighet
            för universitetsstudier
          </note>
          <note n="7e1bd8f1" xml:id="i-GYc37dPHGyr6GEPtSjuxxd">
            Herr statsrådet MOBERG erhöll ordet för att besvara herr Nordstrandhs
            (m) i kammarens protokoll för den 13 januari intagna fråga, nr
            20, till herr utbildningsministern, och anförde:
          </note>
          <u who="Q3376192" xml:id="i-667fafc1481d8103-13" prev="i-667fafc1481d8103-12" n="463ee040">
            <seg n="423f2e48" xml:id="i-NAxjA4SeChVuRnefvuqDaU">
              Herr talman! Herr Nordstrandh har frågat chefen för utbildningsdepartementet,
              om han med hänsyn till U 68:s pågående ställningstagande är beredd
              att snarast redovisa försöksverksamheten med vidgad behörighet
              för universitetsstudier. Enligt fastställd ärendesfördelning ankommer
            </seg>
          </u>
          <note n="73701dbf" xml:id="i-Va1NTqk986zEV2ewkBpwb5">
            2 Riksdagens protokoll 1971. Nr 15-18
          </note>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-TZRUYpbXXGi53yrauz76rw">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-JW43j72m4XtpyVbCVsnG6C">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <note n="ec20a40a" xml:id="i-Cjnafou7pBjMeMJ4PS5Umj">
            Ang. redovisning av försöksverksamheten med vidgad behörighet
            för universitetsstudier
          </note>
          <note n="8fcbc818" xml:id="i-A6T6XG2GomQBXhJVNGWJnB">
            17
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-017.jp2/_view"/>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-5AtpxXsyjR4rbsUPPbhbx3">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-2ALXwMnXHMYQy1XQuYoyM7">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <note n="d23df90c" xml:id="i-Ss8XjHgECjREH7b8aJjVgf">
            Ang. redovisning av försöksverksamhet med vidgad behörighet för
            universitetsstudier
          </note>
          <note n="cc931cc9" xml:id="i-PujEmxPGRxov1RQVAgFUHv">
            18
          </note>
          <u who="Q3376192" xml:id="i-667fafc1481d8103-17" prev="i-667fafc1481d8103-12" n="463ee040">
            <seg n="f2d0beb2" xml:id="i-SkjXJjBFbyxKoh1E8jKV72">
              det på mig att besvara frågan.
            </seg>
            <seg n="c7d688c6" xml:id="i-QfSZ4s9s2iYm9HBJfUVcGL">
              För att försöksverksamheten skall kunna utvärderas måste tillräcklig
              tid har förflutit. Såsom meddelades i svar den 1 och den 2 december
              1970 på interpellationer av herr Nordstrandh respektive herr Wallmark
              räknar jag med att erfarenheterna skall kunna redovisas i samband
              med kommande ställningstaganden till kompetensutredningens betänkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5fcb4f2a" xml:id="i-RJu5bgaHbRP1SZUGuU1tTJ">
            Herr NORDSTRANDH (m):
          </note>
          <u who="Q6016028" xml:id="i-6c3274dd42c1159a-0" n="a7bd11ce">
            <seg n="599de9ee" xml:id="i-GG7hdZtdpGyHL6ni9Sp4vC">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet Moberg för svaret,
              även om det var ett eko av det besked jag tidigare har erhållit
              av utbildningsministern. Svaret blev alltså då som nu att erfarenheterna
              av försöksverksamheten med vidgad behörighet för universitetsstudier
              får utvärderas senare och att man först därefter kan ta ställning
              till saken. Och hur länge detta dröjer, vet jag inte. Om tidpunkten
              för detta ställningstagande lämnas inte ens en ungefärlig uppgift.
            </seg>
            <seg n="74fd1092" xml:id="i-9ePZTK9TeEqgmeszP7NeW9">
              Nu vill jag till herr Moberg säga följande.
            </seg>
            <seg n="f3d53946" xml:id="i-8jT3XfWR4FaKdfMR1uDcYg">
              Trots att erfarenheterna av försöksverksamheten alltså ännu inte
              redovisats och blivit offentligt granskade, begärs det ändå att
              de som nu yttrar sig om kompetensutredningens betänkande, som
              rekommenderar en utvidgning av försöksverksamheten, skall ta ställning
              till förslaget om denna utvidgning. Det innebär ju faktiskt att
              de får famla i mörkret. Och det är kanske det som herrar Carlsson
              och Moberg unnar remissförfattarna. Jag har själv i dagarna stått
              i den situationen, när jag skulle bilägga ett eget särskilt yttrande
              till 1968 års utbildningsutrednings remissbetänkande över kompetensutredningen.
            </seg>
            <seg n="28a4d3ea" xml:id="i-ELGhTXj2eAgYmmksgJ8wJm">
              I mitt krav på omedelbar redovisning av de hittills vunna erfarenheterna
              — låt vara att dessa givetvis inte är så omfattande — stöds jag
              också av U 68 själv, som i sitt remissvar menar att försöksverksamheten
              med vidgad behörighet snarast — jag understryker att det står
              snarast — bör utvärderas. Det är denna begäran, denna nytillkomna
              faktor, som har föranlett mig så kort tid efter min interpellation
              att fråga på nytt.
            </seg>
            <seg n="79201a56" xml:id="i-3CrhN1R8gj5pg3AcUq2ZNP">
              Jag anser, herr Moberg, att det inte är riktigt anständigt att
              inta den hållning som både herr utbildningsministern och herr
              Moberg har gjort. Lägg de resultat som finns på bordet, så att
              man har något underlag för de fortsatta ställningstagandena inom
              U 68 i denna fråga! Vi inom referensgrupperna — avsikten är ju
              att vi skall ha möjligheter att yttra oss — har behov av att få
              veta något om ifrågavarande försöksverksamhets utfall.
            </seg>
            <seg n="08f124e8" xml:id="i-VFCWYGHWbT54N5gjdmS8FC">
              Det kan väl inte få dröja ett, två eller kanske flera år innan
              departementet tar ställning till kompetensutredningens förslag.
              Hur länge skall ni vänta med det?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="08b995b6" xml:id="i-NvVcGqbjDpgZzpNWCwLkMy">
            Herr statsrådet MOBERG:
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-d9dc638fd43b1d23-0" n="bc5b97f8" next="i-d9dc638fd43b1d23-1">
            <seg n="e9ea4c9a" xml:id="i-Hn8X1wCxriQ1B5u8HMD6kG">
              Herr talman! Det är riktigt, som herr Nordstrandh säger, att
              det i och för sig hade varit önskvärt att remissinstanserna inför
              ställningstagandet till kompetensutredningens förslag hade haft
              mer kunskaper om denna försöksverksamhet än vad man faktiskt haft.
              Men det är ju ett passerat stadium. Remissyttrandena har fått
              avges på basis av den information som fanns. Något känner vi ju
              till om verksamheten. Vi vet hur många
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-018.jp2/_view"/>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-d9dc638fd43b1d23-1" n="bc5b97f8" prev="i-d9dc638fd43b1d23-0">
            <seg n="cfe1edf8" xml:id="i-EvJq5anJHNyEaMq4Hv6azx">
              som gett sig in på äventyret. Vi vet hur de fördelar sig efter
              ålder och förkunskaper, jag tror också efter yrkesinriktning.
              Däremot vet vi inte, hur dessa människor har lyckats i sina studier.
              Det är framför allt det som kanslersämbetet nu har att insamla
              uppgifter om och naturligtvis också om de problem som både dessa
              personer och universitetens institutioner ställts inför i denna
              nya situation.
            </seg>
            <seg n="c50b3fc6" xml:id="i-SqNmMszy54VZHqRvWnDn7U">
              De erfarenheterna räknar jag med att departementet skall kunna
              tillgodgöra sig innan departementet för sin del tar ställning
              till kompetensutredningens betänkande. När det ställningstagandet
              kan äga rum, kan vi inte ge något exakt besked om. Vi har, som
              jag antydde, i dagarna fått in remissyttrandena. Det gäller här
              en stor problematik, men vi skall gripa oss an med den omedelbart.
              Kanske till hösten — i varje fall inte förr — kan departementets
              och regeringens ställningstaganden vara klara.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5fcb4f2a" xml:id="i-947kf4sVXmCfBCapng6KLA">
            Herr NORDSTRANDH (m):
          </note>
          <u who="Q6016028" xml:id="i-6c3274dd42c1159a-1" n="a7bd11ce">
            <seg n="253b20c8" xml:id="i-PhkAqxqUne13JzPJcXGfUx">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet Moberg för de upplysningar
              som nu senast lämnades och som ger en smula hopp om att få ta
              del av resultaten av försöksverksamheten innan ytterligare ställningstaganden
              inom U 68 blir nödvändiga. Inom utredningen går nämligen, såsom
              statsrådet väl vet, behandlingen av denna fråga nu in i ett avgörande
              skede. Det är givetvis av värde för er inom departementet att
              via universitetskanslersämbetet kunna få ta del av dessa utvärderingar
              och erfarenheter. Det unnar jag er gärna, och jag anser att ni
              noga bör studera detta material.
            </seg>
            <seg n="b0f9ae3a" xml:id="i-Xa8nGeKjFnDbMALGVhUqSa">
              Det vore emellertid önskvärt — och jag förmodar att statsrådet
              menar att så skall bli fallet — att materialet blir offentliggjort
              på ett sådant sätt att även andra än de inom departementet berörda
              kan ta ställning till det. Visserligen är det enligt offentlighetsprincipen
              möjligt att utfå dessa handlingar, men jag menar att denna fråga
              har så stor betydelse och att diskussionen om behörighetsreglerna
              är så pass het, att det kunde vara önskvärt att ge en ordentlig
              publicitet åt materialet, så att även de som inte aktivt utnyttjar
              sin rätt enligt offentlighetsprincipen skulle kunna få ta del
              av det. Härigenom skulle den allmänna debatten ytterligare befruktas.
            </seg>
            <seg n="31e6bf49" xml:id="i-AX6QUVFKA56DLuAKTAeGXZ">
              Det är väl också U 68:s mening att en sådan diskussion bör föras,
              vilket framgår exempelvis genom utredningens egna debattskrifter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="08b995b6" xml:id="i-9dWovWgFqnffSSMMRqrRqU">
            Herr statsrådet MOBERG:
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-d9dc638fd43b1d23-2" n="bc5b97f8" next="i-d9dc638fd43b1d23-20">
            <seg n="da6783b3" xml:id="i-WTsc1bAQfP9yd9fPVwxQyL">
              Herr talman! Jag räknar med att regeringens ställningstaganden
              till kompetensutredningens förslag kommer att få sådan karaktär
              att de i sina huvudlinjer måste föreläggas riksdagen, och därmed
              följer att materialet blir föremål för debatt i kammaren. Härigenom
              kommer en av de stora jämlikhetsfrågorna inom den högre utbildningen
              att kunna debatteras i kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note n="ecdfb056" xml:id="i-9oYzCvkCrpZwyKWs49FbH7">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-5RE2LhAJEREBTXEiHdeC4T">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-2ZpfnWALsJxBXiT5a43w7R">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <note n="d23df90c" xml:id="i-X2yK2Exy5qQr7ei6WYiy2a">
            Ang. redovisning av försöksverksamhet med vidgad behörighet för
            universitetsstudier
          </note>
          <note n="fa639ee0" xml:id="i-NTFZV31S7KKe73ZU4U6GZ">
            19
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-019.jp2/_view"/>
          <note n="46c17800" xml:id="i-XeEeDEz1CagCaJByi4P3bd">
            Nr 15 Tisdagen den
          </note>
          <note n="3a125231" xml:id="i-JGg1oytiVMRmEpZJiJCwKF">
            26 januari 1971
          </note>
          <note n="4333fa0b" xml:id="i-PM9PKVNb7ExF289b8RWnDi">
            20
          </note>
          <note n="83f6e972" xml:id="i-GFc75JgvhRPY5HXy2qTULe">
            $ 11 Föredrogs och hänvisades motionerna nr 227—229 till konstitutionsutskottet,
            motionerna nr 230—232 till finansutskottet, motionerna nr 233—240
            till skatteutskottet, motionen nr 241 till justitieutskottet,
            motionerna nr 242—244 till socialförsäkringsutskottet, motionerna
            nr 245—248 till socialutskottet, motionerna nr 249 och 250 till
            kulturutskottet, motionerna nr 251—2S53 till utbildningsutskottet,
            motionerna nr 254—267 till trafikutskottet, motionerna nr 268-274
            till jordbruksutskottet, motionerna nr 275—280 till näringsutskottet,
            motionen nr 281 till utbildningsutskottet, motionen nr 282 till
            näringsutskottet samt motionerna nr 283—286 till inrikesutskottet.
          </note>
          <note n="f77522f2" xml:id="i-3cLnV94zkez2kqj4pQi3oJ">
            $ 12 Interpellation nr 32 ang. betalningen för åtgärder med anledning
            av oljeskador
          </note>
          <note n="843bc4b3" xml:id="i-M3sorY4eN9hdGmXL7hFvHZ">
            Ordet lämnades på begäran till herr STRINDBERG (m), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-d9dc638fd43b1d23-5" n="bc5b97f8" prev="i-d9dc638fd43b1d23-2">
            <seg n="3fb807ca" xml:id="i-5yrgcERsSpBEdjAk8ALMGZ">
              Herr talman! Den ständigt tilltagande oljeföroreningen utefter
              de svenska kusterna aktualiserar frågan om effektiva åtgärder
              för att åstadkomma en oljedestruktion utan onödigt dröjsmål. De
              nuvarande bestämmelserna ger inga klara anvisningar om vem som
              är betalningsskyldig för destruktionen i de fall då den som förorsakat
              skadan inte går att spåra. Det finns inte heller några bestämmelser
              som reglerar hur betalningen skall ske i de fall då betalningsansvaret
              kommer att föranleda ofta långvariga försäkringsprocesser.
            </seg>
            <seg n="266bed05" xml:id="i-7V9i6aa32yTThZEkhEeAYU">
              Den nuvarande situationen gör att kommunerna i de flesta fall
              anser sig skyldiga att stå som ekonomiska garanter för destruktionen
              liksom för att förskottera betalningen i de fall då försäkringsbolaget
              inte är berett att utan föregående process stå för kostnaden.
              Det förefaller helt orimligt att en privat destruktionsfirma skall
              lämna långvariga krediter oftast på obestämd tid av den anledningen,
              att det inte är möjligt att fastställa det slutgiltiga betalningsansvaret.
            </seg>
            <seg n="b5a04830" xml:id="i-GDZKSehYX6zTfkD7biwqoK">
              Det finns naturligtvis olika sätt att komma till rätta med detta
              förhållande. Man kan t.ex. tänka sig inrättandet av någon form
              av oljeskadefond, vars uppgift skulle vara att stå för den omedelbara
              kostnaden i samband med oljeskador, med möjlighet att i andra
              hand utkräva ersättning av den som förorsakat skadan. Oavsett
              vilken väg man väljer för den slutgiltiga regleringen av skadekostnaden,
              framstår det som ett klart önskemål att inte onödigtvis belasta
              destruktionsföretagen med kostnadskrävande krediter utan underlätta
              dessa företags verksamhet genom en statlig garanti i någon form.
            </seg>
            <seg n="72d1f68c" xml:id="i-GagXBFtZmiDbMPwbxpysh1">
              Med stöd av det anförda hemställer jag om kammarens tillåtelse
              att till herr jordbruksministern få ställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="b273d5b0" xml:id="i-9GdTPS52zakzXapdmYJWyT">
              1) Är statsrådet beredd att snarast vidtaga åtgärder för att
              genom skapande av oljeskadefond eller på annat sätt genom statens
              medverkan befria kommunerna från betalningsansvar vid oljeskador
              längs våra kuster, i fall där ansvarsfrågan ej kan fastställas?
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-020.jp2/_view"/>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-d9dc638fd43b1d23-6" n="bc5b97f8" prev="i-d9dc638fd43b1d23-2">
            <seg n="77c278e6" xml:id="i-JvFWfygvVzvN8UUcQQhLst">
              2) Vill statsrådet medverka till att genom statens medverkan
              skapa möjligheter för företag, som arbetar med oljedestruktion,
              att erhålla förskotterad ersättning för sitt arbete i de fall
              där skaderegleringen genom försäkringsbolag blir fördröjd?
            </seg>
          </u>
          <note n="34e81216" xml:id="i-L5mu9uK92ei5BrxwVpVGsV">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="b7859277" xml:id="i-GrrapV2BWmEXs6HUYK5Zwi">
            $ 13 Anmäldes och bordlades Kungl. Maj:ts proposition nr 10 med
            förslag till skattebrottslag, m. m.
          </note>
          <note n="8881a488" xml:id="i-JSVMoESeApCh44xRxr66Bk">
            $ 14 Anmäldes och bordlades följande motioner:
          </note>
          <note n="43a0e936" xml:id="i-CNQ7q6WhVSWiUjJSsnH9ZW">
            Nr 287 av herr Ahlmark om kartläggning av mångsyssleriet i politiken
          </note>
          <note n="040f3995" xml:id="i-7CQnqrUD6A78zGFZrameP2">
            Nr 288 av herrar Ahlmark och Ullsten om offentliga utfrågningar
            i riksdagens utskott
          </note>
          <note n="04b32d37" xml:id="i-BgRURha7KhaMTJQ5LfpWws">
            Nr 289 av herrar Ahlmark och Wikström angående Sveriges Radios
            ensamrätt till radiooch TV-sändning i vissa fall
          </note>
          <note n="a4b0fece" xml:id="i-JdFukx8VHEo1dLeuGqAQwW">
            Nr 290 av herr Gustavsson i Eskilstuna m.fl. om ersättare för
            riksdagsledamot i vissa fall
          </note>
          <note n="82b91834" xml:id="i-9cQz5GDEzpzM6ApyibYZAC">
            Nr 291 av herr Helén m. fl. om decentralisering av statliga förvaltningsuppgifter
          </note>
          <note n="2289901f" xml:id="i-Ma4Ca9X34Hr6zdKBsnCPSp">
            Nr 292 av herr Lundberg om likhet inför lagen
          </note>
          <note n="fc8c1341" xml:id="i-RM8PAM4HZdRax1dj5bsccd">
            Nr 293 av herr Turesson om en flaggstång till nya riksdagshuset
          </note>
          <note n="7ee8629c" xml:id="i-7MUwoy23UYeXaAvU1cmXPR">
            Nr 294 av herr Bohman m. fl. angående kostnadsfördelningen mellan
            stat och kommun
          </note>
          <note n="875b0d2c" xml:id="i-8yebbuaavXLU4XjEQ2HpLa">
            Nr 295 av herr Hedlund m. fl. om utredning angående kommunernas
            ekonomiska situation
          </note>
          <note n="3cca48e7" xml:id="i-3NREYJBeFfURMW8fEq1PY9">
            Nr 296 av herr Helén m. fl. angående mätmetoderna för prissättning
            av vissa samhällsfaktorer i regionalpolitiskt syfte
          </note>
          <note n="867e8bf7" xml:id="i-L7pYoXyqd8i8N5uf9kC5Uf">
            Nr 297 av herr Helén m. fl. om frisläppande av investeringsfonderna
            för investeringar utanför storstadsområdena
          </note>
          <note n="2407dda4" xml:id="i-Vyr8RpuicfZixkGtkLjd92">
            Nr 298 av herr Hjorth om en sedel av valören 500 kronor
          </note>
          <note n="1dd2d610" xml:id="i-J8s16kVqFupwHpsHk3WqrY">
            Nr 299 av herr Johansson, Olof, i Stockholm mm. fl. om rätt till
            återlån från allmänna pensionsfonden för vissa företag
          </note>
          <note n="049a1fba" xml:id="i-SEWvi3RXMFopDzK9HXHGM8">
            Nr 300 av herrar Pettersson, Alf, i Malmö och Jönsson i Arlöv
            angående anslaget till hovhållning
          </note>
          <note n="24220502" xml:id="i-XstcdHkVVv9UXKok1hVi8z">
            Nr 301 av herrar Antby och Enskog om premiering av enskilt bostadssparande
          </note>
          <note n="27e2af20" xml:id="i-U5CdRiV4g73FA9aGBKoWei">
            Nr 302 av herr Bohmar m. fl. om en total översyn av skattesystemet
          </note>
          <note n="90f9fb5e" xml:id="i-V2sGPRhKe7TSNN1oxqJGHn">
            Nr 303 av herr Bohman m. fl. angående grundavdraget vid beskattningen
            för åldersoch förtidspensionärer
          </note>
          <note n="27236658" xml:id="i-RijdSuJmEceWj7BpypHQd3">
            Nr 304 av herr Bohman m. fl. om åtgärder i syfte att stimulera
            det enskilda sparandet
          </note>
          <note n="257dc7ee" xml:id="i-D3sivVU6nG8voUgt3T3GWA">
            Nr 305 av herr Ericsson i Åtvidaberg m.fl. om införande av ett
            generellt investeringskontosystem
          </note>
          <note n="46c17800" xml:id="i-Pp6KvH1Demv623abhSWsRH">
            Nr 15 Tisdagen den
          </note>
          <note n="3a125231" xml:id="i-6AhE2J1mLWnreXSWEtznxT">
            26 januari 1971
          </note>
          <note n="496a10ac" xml:id="i-V1nQtyecz83Qr3NBWLfxQ">
            21
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-021.jp2/_view"/>
          <note n="4e9b5abd" xml:id="i-3aAXiHDPUqb1oEJEKCZrvD">
            Nr 15 Nr 306 av herr Gustafsson i Byske m. fl. om skatt på utlandsresor
            Tisdagen den NN a av herrar Hedlund och Helén om rätt till särbeskattning
            i
          </note>
          <note n="ba0b1d13" xml:id="i-WSHNoER9A1oVv5kQSpBJAJ">
            : å vissa fa FS Nr 308 av herrar Hedlund och Helén om en översyn
            av skattereglerna för vissa låginkomsttagare, m. m.
          </note>
          <note n="929101ef" xml:id="i-Vqngk2RFfMWtpk3Nkt6koy">
            Nr 309 av herrar Hedlund och Helén om indexreglering av skatteskalor
            och grundavdrag
          </note>
          <note n="04b7d9a3" xml:id="i-4hQecvR8U15nU93gPQQ8Xp">
            Nr 310 av herr Helén m. fl. angående utformningen av de regionalpolitiska
            stödåtgärderna, m. m.
          </note>
          <note n="c7c9f226" xml:id="i-3fmmfMQ7EtqqBpyvaed8G9">
            Nr 311 av herr Hermansson i Stockholm jr. fl. om höjning av förmögenhetsskatten
            m. m.
          </note>
          <note n="3e49aeaf" xml:id="i-Q4Lu79kh1J54Ef7SmjPjd4">
            Nr 312 av herr Hermansson i Stockholm mm. fl. angående avskrivningsreglerna
            för rörelseoch hyresfastigheter vid inkomstbeskattningen
          </note>
          <note n="8a13de80" xml:id="i-8Mh8xGMoDsYSJrQHPS53Me">
            Nr 313 av herr Hermansson i Stockholm m. fl. angående avdraget
            för reklamkostnader vid taxering
          </note>
          <note n="201096c9" xml:id="i-E7o2XmotwyKopnAfnwstjN">
            Nr 314 av herr Hermansson i Stockholm m. fl. om begränsning av
            avdragsrätten för gäldränta
          </note>
          <note n="3844d43a" xml:id="i-CouHZqoB1jWSXAv8Xdo8ke">
            Nr 315 av fru Håvik och herr Hugosson om avdrag vid taxering
            för underhåll till icke hemmavarande barn i vissa fall
          </note>
          <note n="0f446cb7" xml:id="i-96da1pixDqdKqGu5juPm79">
            Nr 316 av herr Johansson i Skärstad m. fl. am i "komstutjämning
            för konstnärer
          </note>
          <note n="d901998b" xml:id="i-3Xk1Sp7FTuP6oM3ddzdF5V">
            Nr 317 av herrar Larsson i Umeå och Petersson i Röstånga angående
            avdraget vid inkomstbeskattning för ökade levnadsomkostnader i
            vissa fall
          </note>
          <note n="09e235bd" xml:id="i-81d2greLoq4D63CY8cmrbc">
            Nr 318 av herr Leuchovius m. fl. om vidgad rätt till avskrivning
            för kostnader inom jordbruket för vattenoch luftvårdande åtgärder
            m. m.
          </note>
          <note n="da2a495a" xml:id="i-D75Aj9i7rmhrn3XHefnQFw">
            Nr 319 av herr Magnusson i Borås m. fl. om avveckling av dubbelbeskattningen
            av inkomster för svenska aktiebolag och svenska ekonomiska föreningar
          </note>
          <note n="d64fba43" xml:id="i-8r287iZp6swphir85Ddwh8">
            Nr 320 av herr Magnusson i Borås m.fl. om indexreglering av ingångsvärde
            m. m. vid beräkning av utskiftningsskatt
          </note>
          <note n="040f3221" xml:id="i-LuFVvSNRAVrvGhHeKFE9L9">
            Nr 321 av herr Magnusson i Borås m. fl. angående bestämmande
            av anbudssumma vid kommunal upphandling i vissa fall
          </note>
          <note n="bf238dc0" xml:id="i-T2YQ6hspTAHqPJw5wRbiLP">
            Nr 322 av herr Nelander m. fl. om åtgärder för att stimulera
            gåvor till u-landshjälp m. m.
          </note>
          <note n="847852d5" xml:id="i-ToN5LEqV1TKrUubpAj4VXE">
            Nr 323 av herrar Petersson i Röstånga och Larsson i Umeå om ändring
            av realisationsvinstbeskattningen i vissa fall
          </note>
          <note n="f0a0af58" xml:id="i-TBmv7fPzY9Qz92Ck8fDeXX">
            Nr 324 av fru Ryding m.fl. om befrielse från mervärdeskatt vid
            förstagångsförsäljning av konstverk
          </note>
          <note n="475a16e4" xml:id="i-Dyw4Za8s2FYKrHc3DzFGQT">
            Nr 325 av herr Söderström om avdrag vid taxering för kommunala
            förtroendemäns omkostnader
          </note>
          <note n="3ca2a65f" xml:id="i-A1WuzaDYdBsyssEQd1N9tv">
            Nr 326 av herr Söderström angående den statliga skatteutjämningen
            till kommunerna
          </note>
          <note n="6b0cd253" xml:id="i-Dv2BpFaXQaNrUSQ3B52ooc">
            Nr 327 av herr Ernulf m. fl. om förläggande av en fastighetsdomstol
            till Borås
          </note>
          <note n="0755363b" xml:id="i-AfG4bMnP2Pk7Nppy72JiFk">
            Nr 328 av herr Hedlund m. fl. om höjning av anslagen till Lokala
            polisorganisationen: Förvaltningskostnader och Lokala polisorganisationen:
            Utrustning
          </note>
          <note n="9e858b5e" xml:id="i-D6u8WN7AJQwtqyDyfigADS">
            22 Nr 329 av herr Hedlund m. fl. om en översyn av skadeståndsrätten,
            m. m.
          </note>
          <note n="b69470d0" xml:id="i-EE8pDpnBRswvHzHX4upT9a">
            |
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-022.jp2/_view"/>
          <note n="b8632d0d" xml:id="i-EhKFNyvbPgAhWNvSH4K1pJ">
            Nr 330 av herr Helén m. fl. om åtgärder för ökad rättstrygghet
          </note>
          <note n="d85143c5" xml:id="i-8Ntdtiiq4ovmEQVAgtAYQG">
            Nr 331 av herr Hernelius m. fl. om vidgad ersättning för skada
            på grund av brott
          </note>
          <note n="d2ad4cf1" xml:id="i-HPLezhDXx5yodTtG4ptDGV">
            Nr 332 av fru Gradin m. fl. angående besittningsskyddet för hyresgäst
            vid överlåtelse av fastighet till kommanditbolag
          </note>
          <note n="865d371d" xml:id="i-9F76KWtCumXgcSug1CzbH">
            Nr 333 av herr Helén m. fl. om inrättande av en patientförsäkring
          </note>
          <note n="db2b7d47" xml:id="i-NtqBr2SxHzHP5tviySvuwD">
            Nr 334 av fru Lindberg och herr Ericson i Örebro angående trafikförsäkringen
          </note>
          <note n="32c0abfe" xml:id="i-UTJ6Y6GGYGuF9quDP5JVxS">
            Nr 335 av herr Tobé om viss ändring i jordabalken
          </note>
          <note n="1e954761" xml:id="i-QGGeC4Lc5NECBeqRqartZF">
            Nr 336 av herr Takman m. fl. om en konvention mot ekocid
          </note>
          <note n="c45f3102" xml:id="i-XbzHdL718dBYnUwhuKYFtW">
            Nr 337 av fru Ryding m.fl. om u-landstjänst som alternativ till
            värnpliktstjänstgöring
          </note>
          <note n="fbee5d1f" xml:id="i-RcPzZX5WpVjBVx1LFfN69Q">
            Nr 338 av herr Sundkvist m. fl. angående uttagningen av värnpliktiga
            efter fullgjord grundutbildning
          </note>
          <note n="1c2071fe" xml:id="i-5m1rdQ6e3Mi851qF4scVNw">
            Nr 339 av herrar Björk i Gävle och Andersson i Nybro om åtgärder
            mot könsdiskriminering
          </note>
          <note n="beae9d72" xml:id="i-KiqweRKquGUhF4sEa4B11V">
            Nr 340 av herr Bohman m. fl. angående det kommunala bostadstillägget
            för folkpensionärer
          </note>
          <note n="aaa490d8" xml:id="i-RevDaBCu4dk75QTJopt6CL">
            Nr 341 av herr Ernulf m.fl. om höjning av studiebidraget enligt
            studiemedelsförordningen
          </note>
          <note n="f804b1dc" xml:id="i-EEd98Su8g79siJutSFgcoY">
            Nr 342 av herr Hermansson i Stockholm m.fl. om slopande av maximeringen
            av folkpensionsavgiften
          </note>
          <note n="57db36f1" xml:id="i-RNPtSyLzSqdTy4u5T3dijZ">
            Nr 343 av fru Håvik m. fl. om höjning av åldersgränsen för barnpension
          </note>
          <note n="afdfb9bb" xml:id="i-NvUGFAqm4jE7bp3VELxXGD">
            Nr 344 av herr Johansson i Skärstad m.fl. om hemmafruarnas trygghetsfrågor
          </note>
          <note n="62c512a1" xml:id="i-4VQ59S5aWmy6kHfPigPYBd">
            Nr 345 av fru Lundblad m. fl. angående beräkningen av studiebidrag
          </note>
          <note n="52374bea" xml:id="i-8gZHhATm1rom1bQ85VBcm4">
            Nr 346 av fru Marklund m. fl. angående beräkningen av förmåner
            inom den allmänna försäkringen för arbetstagare med hög sjukfrånvaro
          </note>
          <note n="30aa0a3e" xml:id="i-17abCTaYQbWb7iARYR2CCX">
            Nr 347 av fröken Pehrsson m. fl. om tandvårdsförsäkring för diabetiker
          </note>
          <note n="dcd2d6dd" xml:id="i-A6hNVacMKsS9ZTFk9hX3Wf">
            Nr 348 av fru Ryding m. fl. om befrielse från arbetsgivaravgift
            för kulturarbetare
          </note>
          <note n="c5f2081a" xml:id="i-BS19x1VcumvytWJxsyPHrd">
            Nr 349 av fru Thunvall m. fl. om ersättning enligt den allmänna
            försäkringen för anskaffande av p-piller, m. m.
          </note>
          <note n="968da19b" xml:id="i-Dj7eM1yyawBR9qWCnTJTpZ">
            Nr 350 av fröken Anderson i Lerum m. fl. angående driftbidraget
            till barnstugor
          </note>
          <note n="80acd45c" xml:id="i-MYKz7iWsc8s13vDEZmTDDS">
            Nr 351 av herr Andersson i Nybro m. fl. angående placeringen
            av de svenska socialattachéerna
          </note>
          <note n="f203c5a6" xml:id="i-QNH6sKTvk44RySRb4Yh732">
            Nr 352 av herr Engström m.fl. angående huvudmannaskapet för företagshälsovården
          </note>
          <note n="32080e80" xml:id="i-6Ld93VEJ3fVmgXXdLQmCoY">
            Nr 353 av herr Ernulf om inrättande av neurologiska kliniker
            vid centrallasaretten
          </note>
          <note n="c0b2dd2c" xml:id="i-XDcGYyFNEZgCFbPrNWyf76">
            Nr 354 av herr Hagberg m. fl. om arbetstidsförkortning för arbetande
            i kontinuerlig skiftgång
          </note>
          <note n="7aff2ca2" xml:id="i-YYqJGhFJLvqQGdEqkfYUUh">
            Nr 355 av herr Helén m.fl. om ett program för den fortsatta utbyggnaden
            av hälsooch sjukvård, m. m.
          </note>
          <note n="13b6964e" xml:id="i-Gj8og8MxqWmZYaKQU7qyXy">
            Nr 356 av herr Helén m. fl. om vidgat stöd för arbete bland socialt
            handikappade
          </note>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-4kY5ory8epbhf79xxxw5yE">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-5CNk7AsNtBEn4FSavPA4Ac">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <note n="b3b25219" xml:id="i-4EC2rNRg4HGUJrSiD4HJEi">
            23
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-023.jp2/_view"/>
          <note n="46c17800" xml:id="i-3xMcw6rKAn8qqqawhBn2Af">
            Nr 15 Tisdagen den
          </note>
          <note n="3a125231" xml:id="i-CqRFzLR3TJuTSEqEMTxJbf">
            26 januari 1971
          </note>
          <note n="3d217d87" xml:id="i-A1vWxFSvj7dPu54NLKjyJu">
            24
          </note>
          <note n="5fab4dc6" xml:id="i-6GKJd5dz91X76kfZXhJzgF">
            Nr 357 av herr Henningsson m. fl. angående utbildningen av skyddsombud
          </note>
          <note n="44268c51" xml:id="i-HXkMMN6Pp4XEGKo2zXwSxg">
            Nr 358 av herr Hermansson i Stockholm m.fl. om höjning av anslaget
            till Bidrag till driften av barnstugor
          </note>
          <note n="5c58529a" xml:id="i-V9Vop9KAxEmSMzTZ4vXVtb">
            Nr 359 av herr Johnsson i Blentarp m.fl. angående samarbetet
            mellan yrkesinspektionen och lokala kommunala organ
          </note>
          <note n="4d4b8a27" xml:id="i-U8hzSxR9nRjnGgGekNWF8H">
            Nr 360 av herr Olsson i Stockholm m. fl. om indexreglering av
            de allmänna barnbidragen
          </note>
          <note n="2580678a" xml:id="i-T2EmEh3yfkpdKXhbsRpxkn">
            Nr 361 av fröken Pehrsson om behandlingshem för handikappade
          </note>
          <note n="15bde2e7" xml:id="i-M3hZQvHQuBFF3CXviA8Fz8">
            Nr 362 av herr Wijkman m. fl. om förlossningsavdelningar för
            smärtfri förlossning
          </note>
          <note n="d23a1e2a" xml:id="i-MoG5Vb2GcDKxQoDmyuA8yy">
            Nr 363 av herr Ernulf angående radiooch TV-licensen
          </note>
          <note n="82a7d612" xml:id="i-K3zjvchG7RToQ7NALhST1q">
            Nr 364 av herr Hedlund m. fl. om ett anslag till Bidrag till
            fria kristna samfund och kyrkor
          </note>
          <note n="cd3ce629" xml:id="i-ALf9K7GpqmW1FskF68H4ao">
            Nr 365 av herrar Josefson i Arrie och Börjesson i Glömminge om
            utjämning genom kyrkofonden av pastoratens lönekostnader för kyrkovaktmästare
          </note>
          <note n="95f3f16c" xml:id="i-VYt43GjPu15uw4o6cMUQrp">
            Nr 366 av herr Källstad och fru Anér om höjning av anslaget till
            Svenska ekumeniska nämnden
          </note>
          <note n="01f8856e" xml:id="i-RoBZfkuUZheTsp7NpokWo3">
            Nr 367 av fru Mogård m. fl. om höjning av anslaget till Riksarkivet:
            Inköp av arkivalier och böcker m. m.
          </note>
          <note n="31069ebd" xml:id="i-BBjcHZrVkzMrSa7TLXZzg3">
            Nr 368 av herr Richardson om tillvaratagande av industrins arkivmaterial
          </note>
          <note n="a6bf2c2c" xml:id="i-L3UTnh98hbMxYoiva3cZk">
            Nr 369 av fru Ryding m. fl. angående handläggningen av idrottsorganisationernas
            anslagsäskanden
          </note>
          <note n="f0b76d08" xml:id="i-CBzMzikFFobGbP8t7ST7aa">
            Nr 370 av herrar Wikström och Stålhammar om statligt stöd till
            ungdomsorganisationernas tidskriftsutgivning m. m.
          </note>
          <note n="e3a678ef" xml:id="i-VQcT7cjYo28W7G2vh5TNqx">
            Nr 371 av fru Anér m. fl. om anslag för ekologisk forskning
          </note>
          <note n="3b424836" xml:id="i-JTETamMHo4uMSershPmPsi">
            Nr 372 av herrar Helén och Hedlund angående vuxenutbildningen
          </note>
          <note n="0487e8af" xml:id="i-So7E6S64zsvPN9hvQvVSpZ">
            Nr 373 av herr Helén m. fl. om en socialpsykiatrisk linje vid
            de medicinska högskolorna, m. m.
          </note>
          <note n="446900b9" xml:id="i-NeJJpWy9ZtHULu89GN3p29">
            Nr 374 av fru Kristensson m. fl. om en institution för byggnadskulturvård
            vid Stockholms universitet
          </note>
          <note n="55a53b7f" xml:id="i-SbsuvDBNsoXUkRgjPkYpsB">
            Nr 375 av herr Lundberg om inrättande vid Uppsala universitet
            av en professur i lungmedicin
          </note>
          <note n="d3bf0a90" xml:id="i-3SVQLH1vPv5WsNqgtTcBhB">
            Nr 376 av herr Lundberg angående juristutbildningen
          </note>
          <note n="cbb586f9" xml:id="i-VjxcBsvg6wmc6Mg6am9Kbu">
            Nr 377 av herr Lundberg m.fl. om inrättande vid Stockholms universitet
            av en professur i japanologi
          </note>
          <note n="f4e506aa" xml:id="i-8iinMTSshDkRw5bFEWRkow">
            Nr 378 av herr Lundberg m. fl. om inrättande vid Uppsala universitet
            av en professur i estetik
          </note>
          <note n="b88e704c" xml:id="i-WptzjZzUoEGExSBrZ2jf9c">
            Nr 379 av herr Nelander m. fl. om ökat bidrag till Svenska diakonsällskapets
            sociala utbildningsverksamhet
          </note>
          <note n="0c497550" xml:id="i-Px3gwtdd2E27JiijyrLqbU">
            Nr 380 av herr Nordstrandh m. fl. angående statsbidraget till
            enskilda yrkesskolor
          </note>
          <note n="0ce56859" xml:id="i-ATELYQRbKWYkkzKLqQMWVt">
            Nr 381 av herr Nordstrandh m.fl. angående rapporteringen av skolelevers
            frånvaro från undervisningen
          </note>
          <note n="bd96bc9a" xml:id="i-7YDaCHzvNPr85ML3CGPpJF">
            Nr 382 av herr Nordstrandh m. fl. angående urvalet av elever
            till spärrade utbildningslinjer
          </note>
          <note n="a9cfd44e" xml:id="i-Gp6CVDLFW7GEcu2dNKm5mq">
            Nr 383 av herr Nordstrandh m. fl. angående behörighetsreglerna
            för
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-024.jp2/_view"/>
          <note n="864d9868" xml:id="i-S49X64MV1daGDYBXJGxfSZ">
            skoldirektör och biträdande skoldirektör
          </note>
          <note n="9d83db7e" xml:id="i-FkQCUcVzoXthkoLK3u8WHe">
            Nr 384 av herr Nordstrandh m.fl. angående statsbidrag till vissa
            privata skolor
          </note>
          <note n="e9ca78d8" xml:id="i-3MwN3XhJoGyNJ5vp4dgFma">
            Nr 385 av fröken Pehrsson m. fl. om ökad utbildning av sjukgymnaster
          </note>
          <note n="dd6432bb" xml:id="i-DPuS6UBLUwTtcqc25aSeaf">
            Nr 386 av fröken Pehrsson m. fl. om utbyggnad av logopedoch talpedagogutbildningen
          </note>
          <note n="d8507434" xml:id="i-JFEc5ysy6RG8i5AU5gSNXz">
            Nr 387 av herrar Petersson i Röstånga och Levin om översyn av
            intagningsreglerna vid tandläkarhögskolorna
          </note>
          <note n="3b52e749" xml:id="i-Y9FSorMkdbsyLTnzDZnVoD">
            Nr 388 av herrar Richardson och Hyltander om samordnad vuxenutbildning
            på gymnasial och akademisk nivå i Skaraborgs län
          </note>
          <note n="f60f2c7b" xml:id="i-RJPDmWCLodiSHa1KgHP6xT">
            Nr 389 av herr Strindberg om representation i skolöverstyrelsen
            för arbetsgivaroch arbetstagarintressen inom lantbruk m. m.
          </note>
          <note n="230dd792" xml:id="i-JHDGzGuDmfPLGUo3CQnj3p">
            Nr 390 av herr Wennerfors m. fl. om skölledarutbildning
          </note>
          <note n="b324c63c" xml:id="i-4WZSLvfKR6ng3W5SSbnzhJ">
            Nr 391 av herr Wikström och fru Anér om ökat stöd åt massmedieforskningen
          </note>
          <note n="d68bcb6d" xml:id="i-B6LdJB76DAvBdPdJKXzw3o">
            Nr 392 av herrar Andersson i Örebro och Ernulf om befogenhet
            för tulltjänsteman att utfärda provisoriskt körförbud för motorfordon
          </note>
          <note n="f2a13e2b" xml:id="i-7xwmofYnHcML3pMzs7oFLc">
            Nr 393 av herr Bohman m.fl. om åtgärder till förbättrande av
            trafiksäkerheten
          </note>
          <note n="f76e8451" xml:id="i-FdUmZyuZDyjHZnLRKREiWV">
            Nr 394 av herr Eriksson i Arvika m. fl. om skyldighet för gångtrafikant
            att i mörker bära reflexanordning eller lykta
          </note>
          <note n="b4c87e5c" xml:id="i-LFNRYJUBAWWtJvCfRNymji">
            Nr 395 av herr Eriksson i Arvika m. fl. om nedsättning av avgiften
            för flyttning av telefon i vissa fall
          </note>
          <note n="4f07a46b" xml:id="i-N9sCdzKorWvZe7kFmeUN2K">
            Nr 396 av herrar Gustafsson i Byske och Pettersson i Örebro om
            införande av en för hela landet enhetlig telefontaxa
          </note>
          <note n="ab1248fc" xml:id="i-XQPAsHc3oCrofaMWNQQAyt">
            Nr 397 av herr Hedlund m. fl. angående vägplaneringen såsom ett
            instrument för lokaliseringsoch regionalpolitiken, m. m.
          </note>
          <note n="c2af75f6" xml:id="i-5sUZZWvNLvcUDapDvDFNbs">
            Nr 398 av herr Helén m. fl. angående trafikpolitiken
          </note>
          <note n="cb6c323c" xml:id="i-Jag8LSQV8564rkuKd2paA2">
            Nr 399 av herr Helén m. fl. om ökad anskaffning av godsvagnar
            vid statens järnvägar
          </note>
          <note n="4057e811" xml:id="i-Ua2m57XywSLkoTY1wVcDn5">
            Nr 400 av herr Helén m. fl. om åtgärder för ökad trafiksäkerhet
          </note>
          <note n="ffe17d81" xml:id="i-KyK2BmQkeVRyqiKM33QoUN">
            Nr 401 av herr Jonsson i Mora m. fl. om utsträckt giltighet av
            det s. k. 67-kortet på statens järnvägar
          </note>
          <note n="b5aff93f" xml:id="i-YZcztLjHjdojQWwMeaszKg">
            Nr 402 av herrar Lindahl och Högström angående motorfordons trafiksäkerhet
          </note>
          <note n="38e27817" xml:id="i-3HAqHwDZdqSZQT3aGDpr7z">
            Nr 403 av herrar Nelander och Petersson i Röstånga om förbud
            för motorfordon att passera stillastående skolskjuts
          </note>
          <note n="0f9d8094" xml:id="i-U1LsNbetyhr8Anyuu3zLrF">
            Nr 404 av herrar Nilsson i Agnäs och Åkerlind om förbud mot användning
            av vägsalt
          </note>
          <note n="25cead6a" xml:id="i-RQ2DvU3be3NJvSmwMzbXZX">
            Nr 405 av herrar Persson i Heden och Eriksson i Bäckmora angående
            kostnaderna för delning av väg som undantas från allmänt underhåll
          </note>
          <note n="073f2c4a" xml:id="i-Q3AT3jzj3BVGuNTKVV6sEh">
            Nr 406 av herr Petersson i Gäddvik m.fl. angående vägbyggandet
            inom de sysselsättningssvaga regionerna
          </note>
          <note n="161edff4" xml:id="i-L3zZ1vZu9PgwnuxcHp1FJH">
            Nr 407 av herr Richardson m.fl. angående taxan för kombinerad
            buss-tågresa i vissa fall
          </note>
          <note n="71887014" xml:id="i-8fiCNyfMZGgJ2rqzRWLGCQ">
            Nr 408 av herrar Schött och Krönmark om stöd till Gotlandstrafiken
          </note>
          <note n="c977cdb6" xml:id="i-VMyKMK3oLMvpK7wmDRJR4A">
            Nr 409 av herr Stålhammar m.fl. om åtgärder för att trygga
          </note>
          <note n="46c17800" xml:id="i-6hFU9Xyqgk9tYgVfXyNDyj">
            Nr 15 Tisdagen den
          </note>
          <note n="3a125231" xml:id="i-E2ccHmsYVHZuS6f2BRnFpW">
            26 januari 1971
          </note>
          <note n="15ab3fce" xml:id="i-74EftGSw29RQCL4Ft4ZmY3">
            25
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-025.jp2/_view"/>
          <note n="46c17800" xml:id="i-WpE1mKe9wguQZovdAGu7KH">
            Nr 15 Tisdagen den
          </note>
          <note n="3a125231" xml:id="i-36GjncnCvZJ3Wf3BwBhRaw">
            26 januari 1971
          </note>
          <note n="d6f84ef2" xml:id="i-29qpVcxVdkHPQs1tEz4NYq">
            26
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-d9dc638fd43b1d23-20" n="bc5b97f8" prev="i-d9dc638fd43b1d23-2">
            <seg n="67ca294b" xml:id="i-9MVq9H816X5ZnB3r3tAfMu">
              säkerheten för skolskjutsar
            </seg>
          </u>
          <note n="42dd04f5" xml:id="i-HYCwAAtA8CqN8aQvM9aQ5Z">
            Nr 410 av herr Söderström angående nedläggningen av järnvägar
          </note>
          <note n="6a4c99df" xml:id="i-LAQ8aa4fHvLVNmT8q8wAhQ">
            Nr 411 av herr Wirmark m. fl. om bildande av ett bolag för Arlanda
            flygplats
          </note>
          <note n="4ec53cff" xml:id="i-4mPw4iV6AYdytApeA7z1yq">
            Nr 412 av herr Andersson i Örebro m. fl. om ett generellt pantsystem
            för ölflaskor och läskedrycksflaskor
          </note>
          <note n="f2cb3872" xml:id="i-6UUfMp4P7cRNhaSv3f4mYS">
            Nr 413 av fru Anér m. fl. om en institution för avfallsforskning
            vid lantbrukshögskolan
          </note>
          <note n="ed5d0168" xml:id="i-JMcaR5iuBf6npHstRB6XnC">
            Nr 414 av herr Grebäck m. fl. om utredning av kostnadsansvaret
            vid skötsel och vård av vattendrag
          </note>
          <note n="bde36196" xml:id="i-Q4jatQxogAfVUCKUAaWQ3D">
            Nr 415 av herr Grebäck m. fl. om ett avlösningssystem för jordbrukare
            vid sjukdom och semester
          </note>
          <note n="b9e1862a" xml:id="i-5Nq9Exq6ztYPpCr1N3u31T">
            Nr 416 av herr Grebäck m.fl. angående den kommunala miljöpolitiken
          </note>
          <note n="80734b2c" xml:id="i-JfEddvwhoJJe3F6A3AoP6o">
            Nr 417 av herr Hedin m. fl. om kreditlättnader för jordbruket
          </note>
          <note n="376658c6" xml:id="i-UMZPRgg9PThE2BcF77YPxc">
            Nr 418 av herr Hedin m. fl. om statsbidrag till jordbruksföretag
            för vattenoch luftvårdande åtgärder
          </note>
          <note n="5340e7da" xml:id="i-LdvMKn6psW5r9o6pBaSbbR">
            Nr 419 av herrar Johansson i Växjö och Sundkvist om ett avlösningssystem
            för jordbrukare vid sjukdom och semester
          </note>
          <note n="b27ae04d" xml:id="i-CacgKwDgLxtN9uKcEsHVg5">
            Nr 420 av herr Krönmark m. fl. om översyn av skördeskadeskyddet
          </note>
          <note n="ec785b9e" xml:id="i-MZcSVA3vAhu727i1gBAkxW">
            Nr 421 av herr Lindahl om tillsynen över oljelagringen, m. m.
          </note>
          <note n="ab3aeebd" xml:id="i-XSfUb4znuzWz8fesM1s68Y">
            Nr 422 av herr Magnusson i Kristinehamn m. fl. om en riksplan
            för vattenvården
          </note>
          <note n="2c601a08" xml:id="i-7adeBFcCXieWpSrGKatFk6">
            Nr 423 av herr Möller i Göteborg m. fl. om obligatorisk oljeskadeförsäkring,
            m. m.
          </note>
          <note n="0805c2da" xml:id="i-ThkYFWtxb3YhtBi5JMVB5X">
            Nr 424 av herr Nilsson i Agnäs m. fl. om förbud mot spridning
            av gift i växtbekämpande syfte
          </note>
          <note n="c22d4213" xml:id="i-8o9adZ7NTt2UvFraKkggHa">
            Nr 425 av herrar Nilsson i Kalmar och Wikner om sänkning av åldersgränsen
            för innehav och bruk av jaktstudsare
          </note>
          <note n="a4ab031e" xml:id="i-Nv3NXoGGba9GAEF6VHqCnA">
            Nr 426 av herrar Strömberg och Eriksson i Arvika om förbud mot
            engångsglas
          </note>
          <note n="a7335fd1" xml:id="i-AkVpLD3TUFSjH7n6JfLsMA">
            Nr 427 av herrar Svanström och Tobé om höjning av anslaget till
            Miljövårdsinformation
          </note>
          <note n="b11f86a7" xml:id="i-5dwj211qcBpEMYrHSeVcRn">
            Nr 428 av herr Wirtén m.fl. i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till Vård av naturvårdsområden m. m.
          </note>
          <note n="ad3c2120" xml:id="i-7BFcPLaCMUUSmUsjb34HTX">
            Nr 429 av herr Andersson i Örebro m. fl. angående detaljhandelns
            kapitalförsörjning
          </note>
          <note n="ed6d8806" xml:id="i-RJFHXv7Gz7SeKFHxC1XvZt">
            Nr 430 av herr Andersson i Örebro m. fl. om en beredskapsplan
            för skoindustrin
          </note>
          <note n="8bc2318d" xml:id="i-SqH9a6TMZjF7tQ4ypuoQ5y">
            Nr 431 av herr Bohman m. fl. om ett system för delägarsparande
          </note>
          <note n="23392ffc" xml:id="i-5NKY7sjct61BJuKfCP9xuF">
            Nr 432 av herr Bohman m. fl. angående Ritsemprojektet
          </note>
          <note n="8d5c6281" xml:id="i-BBWfXzXFNDM4xnyJBYLFPQ">
            Nr 433 av herr Ericsson i Åtvidaberg m.fl. om ökat stöd åt Ingenjörsvetenskapsakademiens
            verksamhet
          </note>
          <note n="539cc967" xml:id="i-HEhwxJ3MU9gaiYBmVA8SwF">
            Nr 434 av herr Eriksson i Bäckmora m.fl. om utsträckning av Norrlandsfondens
            verksamhetsområde till Gävleborgs län
          </note>
          <note n="1c19b3c5" xml:id="i-UFFQWZgrAFEdGQ1qssYZwp">
            Nr 435 av herr Gustafson i Göteborg m. fl. om representation
            för de anställda i bankernas styrelser
          </note>
          <note n="a9242a5a" xml:id="i-XAMbj8QVZS6Dj7vF3rcapZ">
            Nr 436 av herrar Helén och Hedlund om höjning av anslaget till
            Statens hantverksoch industrilånefond
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-026.jp2/_view"/>
          <note n="3df527d9" xml:id="i-JpaWNKmMxgqkZr7HCmW7HS">
            Nr 437 av herr Helén m. fl. om ökat stöd till turismen
          </note>
          <note n="8d89e4e2" xml:id="i-UwgbhKvRwAh9LUUEEwVP1K">
            Nr 438 av herr Johansson, Olof, i Stockholm m. fl. om rätt till
            återlån från allmänna pensionsfonden för vissa företag
          </note>
          <note n="9f1323b5" xml:id="i-9xxU9SZ72TvVbCs7dNssL7">
            Nr 439 av herr Magnusson i Borås m.fl. om försäljning av AB Statsföretags
            aktier i LKAB, m. m.
          </note>
          <note n="75b1cc98" xml:id="i-Y7iYXLQdmUQKadiCTrLYgV">
            Nr 440 av herr Magnusson i Borås m. fl. om försäljning av aktier
            i statliga företag
          </note>
          <note n="971b36c7" xml:id="i-KfqYauLHt2TmBDc2XaNksw">
            Nr 441 av herr Sjönell och fröken Eliasson om kontroll och obligatorisk
            varudeklaration av kosmetika
          </note>
          <note n="41115e0e" xml:id="i-6jPYeAFAFk7uYiReiHc8mR">
            Nr 442 av herr Sjönell m. fl. om åtgärder för att stimulera nyetablering
            av mindre företag
          </note>
          <note n="bd577547" xml:id="i-R9wPfjAssJ93oBEoGDycJ6">
            Nr 443 av herr Westberg i Ljusdal m. fl. om viss försöksverksamhet
            inom turistnäringen i Gävleborgs län
          </note>
          <note n="01160f35" xml:id="i-GbV8j8DQbqCmqCV7DjkjUd">
            Nr 444 av herr Augustsson m. fl. om utredning angående ett gemensamt
            lönepolitiskt handlande
          </note>
          <note n="1331b3ef" xml:id="i-U9jkEXhFDCE38TtyDoUQtr">
            Nr 445 av herr Grebäck m.fl. om en befolkningspolitisk riksplanering
          </note>
          <note n="153aa150" xml:id="i-KR4dcz4LkV6CHwRhkfMnwH">
            Nr 446 av herr Helén m. fl. angående regionalpolitiken
          </note>
          <note n="6ff14626" xml:id="i-8r4vWb5zNoRXX1SRrxjBD4">
            Nr 447 av herr Petersson i Gäddvik m. fl. om vidgat lokaliseringsstöd
          </note>
          <note n="dcb7d3d1" xml:id="i-6SB4acwj4jiVWM3GnH8H5a">
            Nr 448 av herr Pettersson i Örebro m. fl. angående resebidraget
            till handikappade i heleller halvskyddad verksamhet
          </note>
          <note n="625454b4" xml:id="i-WuoR5G84avZtVa6Yu9Mfn">
            Nr 449 av herr Richardson om inrättande av särskilda invandringsnämnder
          </note>
          <note n="f8ed5794" xml:id="i-AJDnm1YCa64F8ZLaPPvHLL">
            Nr 450 av herr Ahlmark angående den fysiska riksplaneringen beträffande
            Västkusten
          </note>
          <note n="af3706f1" xml:id="i-Vtu7wpSeG4wYKP6SQmehPN">
            Nr 451 av herr Engström m.fl. om obligatorisk förmedling av nyproducerade
            och ledigblivna lägenheter genom kommunal bostadsförmedling
          </note>
          <note n="b837cea2" xml:id="i-AboHtELDm5dzzaaHG6Lnwn">
            Nr 452 av herr Svensson i Malmö om avslag på Kungl. Maj:ts framställning
            om medel för inrättande av planeringskanslier vid länsstyrelserna
          </note>
          <note n="73edc458" xml:id="i-Ccsd9e3mTv84cNTPbuLGNh">
            Nr 453 av fru Söder m. fl. om plan för förnyelse av äldre bebyggelse
          </note>
          <note n="be421c49" xml:id="i-L4TstmqrHhFtCYK9S9VWUh">
            $ 15 Meddelande ang. enkla frågor
          </note>
          <note type="speaker" n="36c34921" xml:id="i-5VfWt8E2B4qQuC1XEMxDk9">
            Meddelades att följande enkla frågor framställts nämligen den
            25 januari av Nr 36 Fru Nordlander (vpk) till herr socialministern
            angående arbetsförhållandena för personal vid statliga laboratorier:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e204beb6559f3d9d-0" n="4900f9db">
            <seg n="7f8e1c1a" xml:id="i-CNfj3aEDQNp4x1gwXRhLPV">
              Har statsrådet uppmärksammat uppgifter om missförhållanden och
            </seg>
            <seg n="ee3d7c71" xml:id="i-4wDFCpYbdqwNFzkXC48s2J">
              smittorisker för vid laboratoriearbete anställd personal i stattig
              tjänst och ger detta anledning till någon åtgärd från statsrådets
              sida?
            </seg>
          </u>
          <note n="9323106e" xml:id="i-HDzSXgsDNbKgH7Az1xd3Tt">
            den 26 januari av
          </note>
          <note n="e901c5cd" xml:id="i-3nCSdK2H3qanpJ31jfQyPw">
            Nr 37 Herr Magnusson i Borås (m) till herr industriministern
            angående
          </note>
          <note n="ee573a26" xml:id="i-3GobirMUyyZYfFWHTpT3Bg">
            Nr 15
          </note>
          <note type="date" n="cc5f830c" xml:id="i-KqqaKpRnn9WfwyqhsYGwYe">
            Tisdagen den 26 januari 1971
          </note>
          <note n="e5d980f1" xml:id="i-KJtKQJWmcmTp5PqxNhf7az">
            27
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-027.jp2/_view"/>
          <note n="46c17800" xml:id="i-RmVZGtmKfaavHi5g8W4oKD">
            Nr 15 Tisdagen den
          </note>
          <note n="3a125231" xml:id="i-XxJ3qxCniZyyQHDQrtRSGh">
            26 januari 1971
          </note>
          <note n="32435f38" xml:id="i-WCDbA9mgiDmhDwvawVcpwj">
            28
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e204beb6559f3d9d-5" n="4900f9db">
            <seg n="39642455" xml:id="i-PZkApcifV1bfuAEz9MkL6M">
              den statliga företagsamhetens inverkan på enskilda företags utbyggnad:
              Anser Herr Statsrådet att den statliga företagsamheten bör lägga
              hinder i vägen för av enskilda företag planerad utbyggnad, så
              som skett gentemot Sylvan AB:s förberedda utvidgning av sin tillverkning
              till Saxylles lediga lokaler i Borås?
            </seg>
            <seg n="5470d1c2" xml:id="i-NFRqSJBXsmmdMfrCxh2xEW">
              Nr 38 Fru Frenkel (fp) till herr civilministern angående säkerhetsregler
              för transport av olja på landsväg: Vill statsrådet medverka till
              att sådana säkerhetsregler utfärdas för transportering av olja
              på landsväg, att haverier i möjligaste mån kan undvikas?
            </seg>
          </u>
          <note n="35aa860e" xml:id="i-CKhoEQaJ4TuVcLHqcFQo1a">
            $ 16 Kammaren åtskildes kl. 17.10. In fidem
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e204beb6559f3d9d-6" n="4900f9db">
            <seg n="8e88493c" xml:id="i-B3FMdwQE57s3tDzhpDJqK9">
              SUNE K. JOHANSSON /Solveig Gemert
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-028.jp2/_view"/>
          <note n="faad9abe" xml:id="i-E9FAu3ZmoMFjwymhGDnD8B">
            Nr 15—18
          </note>
          <note n="f951ffc0" xml:id="i-2FbJKB2A93hEeW7v9gZXFs">
            Förteckning över talare år 1971
          </note>
          <note n="8d64ab21" xml:id="i-PXTM9PfrgFvm8ze4kYicFE">
            (Siffrorna avser sida i protokollet) Tisdagen den 26 januari
          </note>
          <note n="f447a91a" xml:id="i-TBiKxMkTkvAWiD8RbQRBbF">
            Herr Enskog (fp) 4
          </note>
          <note n="2b3c2650" xml:id="i-KbRFH1MksUSjeKUhMQJKro">
            ” Hamrin (fp) 9, 11 fru Jonäng (c) 6, 7 herr Moberg, statsråd
            17, 18, 19
          </note>
          <note n="b7ce81f9" xml:id="i-qaawUfbrNQvvJuQaPh7yU">
            ”- Mundebo (fp) 5
          </note>
          <note n="b1573bc6" xml:id="i-Dj7RrRdhRZcNu8EQ9Yzhm3">
            ” Måbrink (vpk) 15, 16
          </note>
          <note n="f5afeec7" xml:id="i-CMHkMiJrv6rxZJ4F9fU1Br">
            ”- Nordstrandh (m) 18, 19 Norling, kommunikationsminister 3,
            4, 5, 7, 8,9, 10 ” Persson i Heden (c) 12, 13 ” Stadling (s) 8
            ” Strindberg (m) 20 Wickman, industriminister 11, 12,.13, 14,
            16,17
          </note>
          <note n="0c652b25" xml:id="i-SfSmX3DnJy1czF5pFYSPea">
            Onsdagen den 27 januari Fru andre vice talmannen 61
          </note>
          <note n="601e63f5" xml:id="i-XbNcTAznKKR4moV7hmNoo7">
            herr Jonsson i Mora (fp) 33
          </note>
          <note type="date" n="8039fc11" xml:id="i-8UZFkbgaZjeirgMiddDkxU">
            Tisdagen den 2 februari
          </note>
          <note n="a168ad7e" xml:id="i-SouEcnUZmCyr6wThbnBDUm">
            Herr Lothigius (m) 66
          </note>
          <note n="aa37859f" xml:id="i-2nqrGGbraRDTqJCveHsPY4">
            ” Petersson i Gäddvik (m) 66 Pettersson i Kvänum (c) 68 ” Wikström
            (fp) 65
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--15/prot_1971__15-029.jp2/_view"/>
          <note n="99a11ae9" xml:id="i-UMEV6Xc6SAQbGZMf3nH5Tr">
            K L Beckmans Tryckerier AB. 1971
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
