<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1971</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1971</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1971--27</head>
          <docDate when="1971-02-16">1971-02-16</docDate>
          <docDate when="1971-02-17">1971-02-17</docDate>
          <docDate when="1971-02-18">1971-02-18</docDate>
          <docDate when="1971-02-19">1971-02-19</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SEjeozZAfDTavy8hkuQmzS">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-845uTiof6mTdqvukHdXMcz">
            Nr 25—28 16—19 februari 1971 Debatter m. m.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-ND5W8FjWZQZTcE81J9piek">
            Tisdagen den 16 februari
          </note>
          <note xml:id="i-6GY31AwW6XjU2J9U5DRgcn">
            Meddelande ang. sammanträdestider ..........ssssscc ccs Svar
            på interpellationer av: herr Börjesson i Glömminge (c) ang. statligt
            stöd till turistan- NOR ROr Då KN UA terass sgre bre or la KIDS
            Bla ESR herr Pettersson i Kvänum (c) ang. kompensation till jordbruket
            för inkomstbortfall till följd av prisstoppet ............ Interpellationer
            av: ät herr Magnusson i Kristinehamn (vpk) ang. sysselsättningsskapan-
            30 Sd 4 VÄRNA nee Fa kat Ar od käke tå ND br herr Stålhammar (fp)
            ang. utbyggnad av Göta kanals västgötadel herr Olof Johansson
            i Stockholm (c) ang. skyddet mot samhällsfarliga arbetskonflikter
            ...............s... Meddelande ang. enkla frågor av: herr Romanus
            (fp) ang. ordningsreglerna för besök i statliga PORNORRIDOREGRN
            =&gt; sie 26 0 3 RKSRNARRSNRNS NNE fru Eriksson i Stockholm (s) ang.
            anordnandet av jubileer med SKNENNES AV OUR MODE 3 es mr er ek
            RA RAN
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-FRpMPBDTvZAQNHZjn1jKm2">
            Onsdagen den 17 februari
          </note>
          <note xml:id="i-W6gE93tt3zU1Wor1X1CkRZ">
            Meddelande ang. grundlagsändringar —.......ssssssss sor ea MOUENIENGR
            Ul: VI" CR 0 a a ones UR Blee så RAN NERE Interpellationer av:
            herr Torwald (c) ang. metoder för oljebekämpning till sjöss herr
            Petersson i Röstånga (fp) ang. bestämmelserna om inköp och användning
            av pyrotekniska varor ........s.s.s.s-.&gt;o&gt; herr Hallgren (vpk)
            ang. anvisningar till skydd mot olycksfall i SEINE 25 bod rare
            sla är äre nok ög) JA Are BA RTR RDS SIKSA RER Meddelande ang.
            enkla frågor av: herr Lorentzon (vpk) om vägbyggen i sysselsättningssvaga
            områden i Västerbotten, Jämtland samt västra Ångermanland fröken
            Sandell (s) ang. telefonavlyssning på arbetsplatser —....
          </note>
          <note xml:id="i-DvCE8G1YsQUoK6T8uthctA">
            1 Riksdagens protokoll 1971. Nr 25-28
          </note>
          <note xml:id="i-Eq4YCgvYPxcRLM1ZvVmXS8">
            14 15
          </note>
          <note xml:id="i-TJytGgUP1izDDaPKbRKsqz">
            19
          </note>
          <note xml:id="i-Rjkk6wbq8x97euwuvUeq2u">
            19
          </note>
          <note xml:id="i-LBBSofmoBVN3pLeFHxGxB9">
            21 22
          </note>
          <note xml:id="i-Ek9Qsk1XR4PKwVnFUWxi4X">
            23
          </note>
          <note xml:id="i-Uh4576YjRRvwBdqf6o5x3a">
            24
          </note>
          <note xml:id="i-FkxqGem2n2ULgv2oRVcfzF">
            25
          </note>
          <note xml:id="i-EVvkXJokkyZxsqc5xVT2Ab">
            26 26
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-En1SSfKV96ARxcC7v3eNbZ">
            Nr 25—28 år 1971
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-MbhgKLRTGWM4C2LC2hDJBn">
            Torsdagen den 18 februari
          </note>
          <note xml:id="i-CrBhtSSBfK1vBNwFHh5k9p">
            Svar på frågor av: herr Turesson (m) ang. ekonomisk gottgörelse
            till sjukhuspersonal som drabbas av hepatitsmitta ...............
            herr Hagberg (vpk) ang. skyddsombudens ställning ......... fru
            Marklund (vpk) ang. statsbidragen till handikappade för anskaffning
            och drift av invalidfordon =. ...s.sssssssscc a herr Sjöholm (fp)
            om skärpning av lagstiftningen mot djurplå- FÖRR Sorg STR S HenR
            Ib, € ERA ANDEN SR öre RS INR SO RN herr Werner i Malmö (m) ang.
            lagstiftningen om djurplågeri herr Molin (fp) ang. de yrkesinriktade
            kurserna vid universiteten herr Öhvall (fp) ang. förläggningen
            av teknisk utbildning till BURN VEG ES DR RS seg Sek cv kg RE
            RES RAR ko Rddne herr Wikström (fp) ang. finansieringen av svenskt
            deltagande i (EEE SINNE LEE a 0 ba vR MALE STR le SR SVR RR Ess
            kg herr Burenstam Linder (m) ang. åtaganden i samband med svenskt
            deltagande i CERN:s storacceleratorprojekt ...... herr Wikström
            (fp) ang. utredningen rörande sexualoch samlevnadsfrågor i undervisningsoch
            upplysningsarbetet Svar på interpellationer av: herr Bohman (m)
            ang. förbättrad information om säkerhets- SN CR FODER e 0 died
            SR ere a ee RR herr Fågelsbo (c) ang. tidpunkten för inkallande
            av jordbrukare till militärtjänstgöring Interpellationer av: herr
            Högström (s) ang. timmertransporterna i Norrland, m. m. herr Svensson
            i Malmö (vpk) ang. arbetsmarknadspolitikens MN NE RA = SV be ev
            db Nee NAN BK o RR öd Meddelande ang. enkla frågor av: herr Brundin
            (m) ang. anordnandet av jubileer med anlitande av SINUEE OUR 3
            analen art ARAB Be MEDA SES SNR herr Måbrink (vpk) ang. utländska
            storföretags förvärv av HÖRNEN BRP RNA = läs LST sLR AW RK ARE
            a RANE. STR LA lol NN KIL AS SR herr Nordstrandh (m) ang. verkningarna
            av avbrott i skolarbete.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-53dFd2nsrgYKPn3Ba2mGtt">
            Fredagen den 19 februari
          </note>
          <note xml:id="i-H2Wxc5aTU61nmqaD1HoXx6">
            Meddelande ang. enkla frågor av: herr Berndtson i Linköping (vpk)
            ang. skolkonfliktens verktilnger FÖR VOREROLOdörunEN Ad TTR sele
            6 bee eb Rö ev herr Jonsson i Alingsås (fp) ang. skolkonfliktens
            verkningar för vuxenstuderande
          </note>
          <note xml:id="i-A93wWmc9tVR9YPrfU6nZxY">
            27 29
          </note>
          <note xml:id="i-87atGSKz98pbAA8Ezi7LhN">
            31 32 32 35 37 39 39
          </note>
          <note xml:id="i-2ZV96tHLiRqw16FKcGZquj">
            44
          </note>
          <note xml:id="i-AeATiURuEo3SrASWYnFdEf">
            46
          </note>
          <note xml:id="i-4jvrTVHzmYoyn5WYhxbXDZ">
            60
          </note>
          <note xml:id="i-YNzVbLLa7m21GSsFrqsa1M">
            61
          </note>
          <note xml:id="i-EL5i6X3Xzf5uTMYW9Jwq9r">
            64
          </note>
          <note xml:id="i-D6e563BrhQzMoL2Ez2a7Pb">
            65
          </note>
          <note xml:id="i-SXRYPptasTwTrRK8M1B43f">
            65 65
          </note>
          <note xml:id="i-2aoDqmfD9dvbNnXv628pvY">
            68
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9NbZYYDYppQxTutrqFbX25">
            Samtliga avgjorda ärenden
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-8eWAF3W11MSPNLirbqpCa8">
            Onsdagen den 17 februari
          </note>
          <note xml:id="i-4FpAuyiztddG3v2M1c3xUD">
            Konstitutionsutskottets betänkande Nr 10 i anledning av riksdagens
            revisorers verksamhetsberättelse 008-08 LOTUES SN Kar kre a eo
            erna RN IR dar des Bom ARR NERE
          </note>
          <note xml:id="i-NnUxsY3pgWsf6MpqSvvZhx">
            Finansutskottets betänkande Nr 2 ang. utgifter på tilläggsstat
            II: finansdepartementet ......
          </note>
          <note xml:id="i-6J66XwVTzub8zLyMgtwFB5">
            Skatteutskottets betänkande Nr 2 om avdrag vid taxering för underhåll
            till icke hemmavarande Barn I VINN föll: ort atele e le Br SIENA
            Ne NA BRG ev
          </note>
          <note xml:id="i-LEWCZwVww3oKV1dZ3bczwM">
            Socialutskottets betänkande Nr 1 ang. utgifter på tilläggsstat
            II: socialdepartementet —......
          </note>
          <note xml:id="i-Fe1HMvvBQz3xgKWWupWxXH">
            Kulturutskottets betänkande Nr 1 ang. utgifter på tilläggsstat
            II: anslag inom utbildningsdepartementet till radiooch televisionshus
            ..........s.s.sc.s
          </note>
          <note xml:id="i-8XTcJmuV1REFCtZTJAm8oU">
            Jordbruksutskottets betänkande Nr 3 ang. utgifter på tilläggsstat
            II: jordbruksdepartementet
          </note>
          <note xml:id="i-Jhg5bdRcxix9FD6AEeAhzH">
            Inrikesutskottets betänkande Nr 1 ang. utgifter på tilläggsstat
            II: inrikesdepartementet ......
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-TCAaJ4PoRUzJPiXXm7FpFz">
            Torsdagen den 18 februari
          </note>
          <note xml:id="i-XppGWhRdo1jegKzSvrrwyB">
            Male ba lodannot I tra fiktoköllpb =A 25 &gt; pv aa egen b vie Bee
            NA SURPIORIE 1 ATNÄIKUtSRONON 17 6 er Få Skal RER Vär ” ” en ledamot
            i riksdagens lönedelegation ............... ” ” en ledamot i riksdagens
            förvaltningsstyrelse ........... ” ” en suppleant i riksdagens
            förvaltningsstyrelse ..........
          </note>
          <note xml:id="i-476Assg4Hq468cZMdbJmue">
            22
          </note>
          <note xml:id="i-NMdHm5fVqWNNfkGTKfrF5r">
            22
          </note>
          <note xml:id="i-U1dJPeXKdV111xb2WWHJvv">
            22
          </note>
          <note xml:id="i-Wu5zrWEP9pkHPx3Jd6vDTQ">
            23
          </note>
          <note xml:id="i-QXTAp7QexJhaVVJUQ4SCrF">
            23
          </note>
          <note xml:id="i-GQFxpWdnhiuhCH2hXERDX9">
            23
          </note>
          <note xml:id="i-BMTz51uq68ezRq8qJPvzpX">
            23
          </note>
          <note xml:id="i-99SrgsyUtjgbdFCmbnoW2k">
            27
          </note>
          <note xml:id="i-9wquRkaCfM1mD4H79G13Xt">
            27
          </note>
          <note xml:id="i-NN3axkjLUY6MGVQthT42AE">
            rg 21
          </note>
          <note xml:id="i-WPBjzmRiExEU6uHpYLboAT">
            Nr 25—28 år 1971
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HTLqN5amJNBr1zNPeYf24N">
            Nr 27
          </note>
          <note xml:id="i-FsPWeA6LtaXHMqDEfqSK81">
            Torsdagen den 18 februari Kl. 14.00 Förhandlingarna leddes av
            herr tredje vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-DcXHtCDY9xj3WmhDnFqjjN">
            $ 1 Herr tredje vice talmannen meddelade att valberedningen i
            fråga om nedan angivna, av herr Sternes frånfälle föranledda val
            föreslagit de personer som framgick av ett till kammaren inkommet
            protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-Xycp6FgPPcdE59XUHQ197N">
            $ 2 Företogs val av en ledamot i trafikutskottet och utsågs därvid,
            i enlighet med valberedningens förslag, herr Sellgren (fp).
          </note>
          <note xml:id="i-TSobomJ8SrkSjCAKxQ44vG">
            $ 3 Anställdes val av en suppleant i trafikutskottet och utsågs
            därvid, i enlighet med valberedningens förslag, fröken Hörlén
            (fp).
          </note>
          <note xml:id="i-SxEvDNmDiXDYHNQWKnjCSB">
            $ 4 Företogs val av en ledamot i riksdagens lönedelegation för
            återstående del av valperioden 1971 — 1974 och utsågs därvid,
            i enlighet med valberedningens förslag, herr Löfgren (fp).
          </note>
          <note xml:id="i-JN2W2REAwKgy3ZRodPAJG4">
            $ 5 Anställdes val av en ledamot i riksdagens förvaltningsstyrelse
            för återstående del av valperioden 1971 — 1974 och utsågs därvid,
            i enlighet med valberedningens förslag, herr Ullsten (fp).
          </note>
          <note xml:id="i-RedGrvmJnu5A87AYspP4LR">
            $ 6 Företogs val av en suppleant i riksdagens förvaltningsstyrelse
            för återstående del av valperioden 1971 — 1974 och utsågs därvid,
            i enlighet med valberedningens förslag, herr Andersson i Örebro
            (fp) till personlig suppleant för herr Ullsten.
          </note>
          <note xml:id="i-KkoL6QSEaYqetaFvBHPFMU">
            $ 7 Justerades protokollet för den 10 innevarande månad.
          </note>
          <note xml:id="i-KvQurXXXquvif98A5dmYqq">
            $ 8 Ang. ekonomisk gottgörelse till sjukhuspersonal som drabbas
            av hepatitsmitta
          </note>
          <note xml:id="i-UbzMZzRqHF8c26gNjrLnCd" type="speaker">
            Herr socialministern ASPLING erhöll ordet för att besvara herr
            Turessons (m) i kammarens protokoll för den 2 februari intagna
            fråga, nr 43, och anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-6xGsbgNr448XBsXS5v9E2J">
            Herr talman! Herr Turesson har frågat vilka åtgärder jag ämnar
            vidta för att ekonomiskt gottgöra den personal vid sjukhusens
            dialysavdelningar som drabbas av hepatitsmitta (gulsot).
          </note>
          <note xml:id="i-WAP2ZsRskAaATbUYZWPrnH">
            I de föreskrifter som gäller enligt lagen om yrkesskadeförsäkring
            har till yrkesskada hänförts bl. a. hepatit, om vederbörande har
            ådragit sig sjukdomen i sysselsättning vid sjukvårdsinrättning.
            I kollektivavtalen för sjukhusens personal finns i anslutning
            härtill särskilda bestämmelser om löneförmåner vid sådan yrkesskada.
            Den som drabbats av hepatit vid anställning på sjukhus har således
            genom yrkesskadeförsäkringen och anställningsavtalen rätt till
            ekonomisk ersättning enligt de grunder som gäller för yrkesskador.
            Jag vill tillfoga att förebyggande åtgärder mot
          </note>
          <note xml:id="i-Lzfud1Csgc9WTqGWDsQxcQ">
            Nr 27 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-KWPjkadBPmEpUx8qZq9EZ">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-RbemkjcQ3UkA7QFZc46Vx6">
            27
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GfzApkbUBEzFg6f2AijH14">
            Nr 27 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-Wp6Qz1frEtnfjWZD3GjAEa">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-K2pu3i4Ndk274msVLGWJKW">
            Ang. ekonomisk gottgörelse till sjukhuspersonal som drabbas av
            hepatitsmitta
          </note>
          <note xml:id="i-PnjZZfP7NjebGPiWq32KAh">
            28
          </note>
          <note xml:id="i-JWsGaxd8VoPbjpFq2wG5ng">
            spridning av hepatitsmitta självfallet är av stor betydelse,
            och socialstyrelsen har meddelat anvisningar härom till sjukhusen.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-GCb79s7syR38u2hDNxJgV8">
            Herr TURESSON (m):
          </note>
          <u who="Q6216923" xml:id="i-3fd3ed55a6b483de-0">
            <seg xml:id="i-84mmKvUA1er5aXNKWWtZE3">
              Herr talman! Jag ber att få tacka socialministern för det lämnade
              svaret.
            </seg>
            <seg xml:id="i-W5rM8R9wbh39TqhqDUpKPf">
              Jag delar helt socialministerns uppfattning att gulsot i här
              angivna sammanhang är att betrakta som yrkesskada, och det är
              alldeles klart att det är angeläget att alla åtgärder vidtas för
              att förhindra spridning av sådan smitta. Vetenskapens nuvarande
              rön säger oss emellertid att det är mycket svårt att förhindra
              smittospridning. Bacillerna finns i luften på dialysavdelningarna.
              Bara ett litet sår på ett finger, helt utan samband med redskap
              som använts vid behandling av de sjuka, kan föranleda hepatitsmitta
              genom de baciller som svävar omkring i luften i dessa lokaler.
              Det är därför mycket angeläget att den personal som sysslar med
              dialysverksamhet, vars syfte är att uppehålla livet på njursjuka
              patienter i avvaktan på transplantation, kan känna någorlunda
              ekonomisk trygghet när den nu inte kan känna trygghet mot smittorisken.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9H6Z8123BEkiCn2jWfo39p">
              Ofta har dialysavdelningarna byggts upp ganska snabbt och en
              del av personalen — kanske hela personalen — är extraanställd.
              I de fall jag fått kontakt med har de ekonomiska förhållandena
              för personal som drabbats av mycket långvarig sjukdom varit ytterst
              otillfredsställande. Ett fall, som jag sett på nära håll, innebar
              för en sjuksköterska ett par månaders vistelse på infektionsklinik.
              Under vistelsen där, som hon naturligtvis inte behövde betala
              för, fick hon 1 krona 90 öre per dag från försäkringskassan. Det
              måste ha varit en utomordentligt besvärlig situation för vederbörande,
              eftersom hon naturligtvis hade fasta utgifter inte minst för barnpassning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PRzBp68FRmuHvrpd8xNZbc">
              De bestämmelser om särskilda löneförmåner vid sådan yrkesskada,
              som det stadgas om i kollektivavtalet, måste enligt min uppfattning
              vara behäftade med någon brist, eftersom sådana uppenbart otillfredsställande
              förhållanden kan förekomma. Det är inte heller nog med flera månaders
              vistelse på en infektionsklinik i ett fall som detta. Man blir
              därefter sjukskriven under kanske ett halvår innan man får gå
              i tjänst igen. Det är uppenbart att personer som har arbeten,
              där man löper sådana risker, måste tillförsäkras en bättre ekonomisk
              trygghet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AhJtFWqdJeXMMXKjb9cbFB">
              Beträffande personal som är smittobärare stadgas det i avtalet
              om avstängning för förebyggande av smittospridning, och under
              avstängningstiden har vederbörande full lön. Det vore önskvärt
              med ett liknande arrangemang i detta fall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MXWcLzmmKrut1fN12EcvYA">
            Herr socialministern ASPLING:
          </note>
          <u who="Q5561426" xml:id="i-f4be1aac214dea76-0" next="i-f4be1aac214dea76-2">
            <seg xml:id="i-KtZPAQfNcUQXWKJTz4kx4f">
              Herr talman! Det finns all anledning att understryka herr Turessons
              konstaterande att hepatitsmitta som drabbar ett sjukhus är en
              mycket besvärlig företeelse. Jag vill emellertid betona ett par
              saker beträffande bl. a. ersättningsfrågorna. Vid t. ex. de landstingskommunala
              sjukhusen har anställda med fortlöpande regelbunden tjänstgöring
              omfattande minst halvtid rätt till sjuklön under högst 365 dagar
              vid vissa yrkesskador, bl.a. gulsot, med belopp motsvarande hela
              lönen. För tid
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LfuvsTkb77fcDsPrx3sBCS">
            därefter gäller särskilda bestämmelser. Tillfälligt anställda
            får ersättning enligt de allmänna bestämmelser som finns i lagen
            om yrkesskadeförsäkring.
          </note>
          <u who="Q5561426" xml:id="i-f4be1aac214dea76-2" prev="i-f4be1aac214dea76-0">
            <seg xml:id="i-49dnEqJGUiu4c8uqQPWw8X">
              Jag har sagt att riskerna för hepatitsmitta utgör ett allvarligt
              problem bl. a. vid våra sjukhus, och detta förhållande har också
              uppmärksammats av socialstyrelsen, som under de senaste åren utfärdat
              anvisningar dels om åtgärder mot spridning av gulsot, dels om
              åtgärder för att förebygga hepatitinfektioner i samband med dialys
              på sjukhusen. Dessutom har socialstyrelsen tillsatt en arbetsgrupp
              med uppgift att utreda vissa frågor för att få fram bättre metoder
              och för att spåra smittkällorna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TpkjvFcdpc32619eUTyWeF">
              Sjukhusen har således i olika sammanhang i hög grad uppmärksammat
              riskerna beträffande gulsotsmitta och de har också fått olika
              råd och anvisningar om förebyggande åtgärder. Jag vill tillägga
              att jag är förvissad om att man ute på sjukhusen gör allt vad
              som är möjligt för att eliminera dessa risker.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XXGVmB6cFoATMn9jtxDpRL">
              Herr talman! Det var den kommentar jag ville göra med anledning
              av herr Turessons synpunkter på detta spörsmål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G6T7dVr82X8XzxcaZUx5kR">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-H6XGQLqVF1uHngXp5i8Y66">
            $ 9 Ang. skyddsombudens ställning
          </note>
          <note xml:id="i-LLBg23C6LUw1WADm7H7kvY" type="speaker">
            Herr socialministern ASPLING erhöll ordet för att besvara herr
            Hagbergs (vpk) i kammarens protokoll för den 4 februari intagna
            fråga, nr 48, och anförde:
          </note>
          <u who="Q5561426" xml:id="i-f4be1aac214dea76-3">
            <seg xml:id="i-K19QiBcj3517MUJe2d5zJu">
              Herr talman! Herr Hagberg har frågat om jag anser att inträffade
              svårartade olycksfall i arbetet motiverar en anmodan till pågående
              utredning för översyn av arbetarskyddslagen att bryta ut frågan
              om en starkare ställning för skyddsombuden, bl. a. att ge dessa
              vetorätt i frågor om säkerhetsåtgärder, samt framlägga förslag
              härom möjliggörande en skyndsam behandling och beslut.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UPv5sSJapqmukramhqm4eg">
              Arbetsmiljöutredningen, som tillsattes under fjolåret, har till
              uppgift att göra en genomgripande översyn av arbetarskyddslagstiftningen.
              I direktiven för utredningen framhjllis bl.a. att ett bemästrande
              av arbetsplatsens skyddsoch hälsofrågor förutsätter en väl utbyggd
              lokal skyddsverksamhet, som måste svara för en ansenlig del av
              den fortlöpande bevakningen av den skyddstekniska och arbetshygieniska
              situationen. Vidare erinras om att de anställdas möjligheter att
              öva inflytande på utformningen av arbetsmiljön bör ägnas stor
              uppmärksamhet. I anslutning till dessa uttalanden understryks
              i direktiven att skyddsombudens ställning bör särskilt beaktas
              och att deras handlingsmöjligheter bör förstärkas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Nh3nUfyNUNkUsTb2TBsTSp">
              Av vad jag nu sagt framgår att frågan om skyddsombudens ställning
              ingår som en väsentlig del i utredningens arbete. Att förstärka
              det lokala arbetarskyddet framstår som ett viktigt led i strävandena
              för en tryggare arbetsmiljö. Jag är förvissad om att utredningen
              kommer att begagna den möjlighet den har att lägga fram delförslag
              om detta skulle visa sig lämpligt för att snabbt nå fram till
              praktiska lösningar i olika skyddsfrågor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TPNyj54pTvZjc6EtBC3PzN">
            Nr 27
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-M5YfNVuDLnBegAXgExZjXX">
            Torsdagen den 18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-RRCRP1SzTmYyChzyhfrat3">
            Ang. skyddsombudens ställning
          </note>
          <note xml:id="i-ioB7atVzZKieEhFpFn85a">
            29
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Xtm3xvVpYpbvj1H1VZqLq3">
            Nr 27 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-NetgehYoVGNuqjVHhYvCm">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-GAzguxfc8aAkdijfGp9bgg">
            Ang. skyddsombudens ställning
          </note>
          <note xml:id="i-Saq2CLTvSf1akAFwx543VF">
            30
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-RvFKz42jsAEJZRj6MYNxvY">
            Herr HAGBERG (vpk):
          </note>
          <u who="Q5781951" xml:id="i-2180f960057faf50-0">
            <seg xml:id="i-XVKBsUsXDEwDD1erC7uEry">
              Herr talman! Jag får tacka socialministern för svaret. Frågan
              är ju föranledd av de många svårartade olycksfall som har inträffat
              på arbetsplatserna. Jag tänker då främst på den olycka som hände
              vid Domnarvets järnverk den 26 januari i år, när två kvinnor fick
              7 ton plåt över sig och blev mycket svårt skadade. Sedan 1963
              har skyddsombuden påtalat att det fanns risker på den här arbetsplatsen,
              men ännu 1971 var det inte tillfredsställande ordnat. Frågan har
              fastnat i kommittéer och utredningar där skyddsombuden haft inget
              eller litet inflytande. Riskmomentet på den här arbetsplatsen
              hade kunnat undanröjas för länge sedan, men först nu när olyckan
              är ett faktum vidtar man åtgärder och inför ett nytt system för
              lagring av plåt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GtDox3htLgFcXC544g3z9W">
              Skyddsombuden och de fackliga företrädarna har i många år fått
              åse hur lönsamhetsaspekter, effektivitetskrav och besparingskampanjer
              gått före säkerhetsåtgärder. Arbetsköparen gör ju riskbedömningen
              och handlar därefter. Skyddsombuden kan påpeka ett riskmoment,
              men arbetsköparen bedömer om det behöver åtgärdas eller inte,
              bl. a. i makt av paragraf 32.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UnT3EWbxFsSJ3azUaUuAmi">
              Den här olyckan föranledde Dala-Demokraten att på ledarplats
              den 28 januari poängtera att de fackliga företrädarna kräver en
              starkare ställning åt skyddsombuden. I ledaren framhölls vidare
              att om huvudskyddsombudet haft andra befogenheter så hade i varje
              fall inte den här olyckan inträffat. Metalls avdelning 63 i Borlänge,
              som behandlade detta olycksfall på ett möte, uttalade sig för
              att skyddsombuden skall få en starkare ställning och vetorätt
              i arbetarskyddsfrågor. Det här olycksfallet har upprört arbetsplatsens
              folk. De har känt igen sina egna förhållanden såsom liknande dem
              som förekom på den plats där olyckan inträffade.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NFv6sFxBH5LZkjrdAaZZjr">
              Socialministerns svar på min fråga ger inget direkt hopp om en
              snabb lösning. Statsrådet är inte villig att själv ta initiativ
              i frågan om skyddsombudens ställning och ta ut den ur utredningen
              för särskild behandling. Det tycker jag är beklagligt, då frågan
              har stor vikt för arbetsplatsens folk.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Fd5qMwfvggt4yruhcKuRFs">
              Till slut, herr talman, vill jag framföra en fråga som skyddsombuden
              ställer och gärna vill ha svar på: Är socialministern beredd att
              understödja kravet på vetorätt för skyddsombuden?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-E24sxn7uyhnMrCWnX19dqW">
            Herr socialministern ASPLING:
          </note>
          <u who="Q5561426" xml:id="i-f4be1aac214dea76-6" next="i-f4be1aac214dea76-7">
            <seg xml:id="i-WsHsMZFsExWx5kNUUbt73b">
              Herr talman! Jag vill fästa herr Hagbergs uppmärksamhet på att
              hela frågan om arbetarskyddslagen nu är föremål för en genomgripande
              översyn. Jag har sagt att utredningen har möjligheter att själv
              bedöma de olika delarna i det stora lagstiftningsarbete den har
              sig förelagt, men i direktiven har särskilt pekats på vikten av
              att skyddsåtgärderna förstärks på de lokala arbetsplatserna. Det
              är helt naturligt och följdriktigt att skyddsombudens ställning
              då särskilt beaktas och att deras handlingsmöjligheter förstärks.
              Jag är personligen — jag vill gärna ha sagt det, herr talman —
              övertygad om att ökade insatser i arbetarskyddet, vilka är ytterst
              angelägna, måste gå mycket djupt, och de måste i hög grad just
              gälla de lokala arbetsplatserna. Där kommer vi att ställas inför
              väsentliga uppgifter, då det gäller att åstadkomma en så effektiv
              organisation som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-009.jp2/_view"/>
          <u who="Q5561426" xml:id="i-f4be1aac214dea76-7" prev="i-f4be1aac214dea76-6">
            <seg xml:id="i-Vdn8Zw6yEH1XuFNJ28r247">
              Herr Hagberg kan vara förvissad om att dessa frågor verkligen
              är föremål för en seriös behandling och att utredningen är uppfylld
              av ambitionen att så snabbt som möjligt söka åstadkomma ett resultat
              på detta område. Låt mig tillägga att i utredningen sitter framträdande
              representanter också för den fackliga rörelsen vilka självklart
              där har möjlighet att i hög grad påverka utvecklingen och utformningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CAGECVfEtH72Y4Y6WwsBbp">
            Herr HAGBERG (vpk):
          </note>
          <u who="Q5781951" xml:id="i-2180f960057faf50-1">
            <seg xml:id="i-W3ikS4giLjpoSeGYjU2Evb">
              Herr talman! Det förekommer ju dagligen mycket otrevliga tillbud
              som det är svårt att undanröja. På grund av $ 32 som arbetsköparen
              har är det av stor vikt i dag att vetorätten för skyddsombuden
              kommer upp, så att man kan få en jämvikt i denna fråga. Skyddsombuden
              ställs i dag på undantag, och vi har erfarenhet av utredningar.
              Tyvärr fick jag inte något konkret svar på frågan om socialministern
              är beredd att ställa sig bakom ett krav på vetorätt som skulle
              bli ett starkt stöd för skyddsombuden. Den skulle också ge säkerhet
              på arbetsplatsen och innebära en mycket stor framgång.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Etoh9Lx5Wi2VHrh7oAzZq">
            Herr socialministern ASPLING:
          </note>
          <u who="Q5561426" xml:id="i-f4be1aac214dea76-8" next="i-f4be1aac214dea76-9">
            <seg xml:id="i-TWhwwXGAjGCCrLYc4K7jfc">
              Herr talman! Jag vill bara på nytt understryka vad jag tidigare
              sagt, att de anställdas möjligheter att öva inflytande på utformningen
              av arbetsmiljön är en av de centrala frågorna för arbetsmiljöutredningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2pB3mGCgAgXduUyWuTK7PN">
              Herr Hagberg kan vara förvissad om att denna fråga har hög prioritet.
              Det är beklagligt när det inträffar olycksfall ute i industrin.
              Alla de insatser som vi i dag gör på olika områden är till för
              att så långt möjligt eliminera dessa risker.
            </seg>
            <seg xml:id="i-G8RwFMnumxtATiE7QWvnAr">
              Jag är förvissad om att när vi kommer fram till en ny lagstiftning,
              har vi fått ytterligare ett viktigt instrument i våra händer.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SqabZAgYAjgufadsmNNhfP">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="Q5561426" xml:id="i-f4be1aac214dea76-9" prev="i-f4be1aac214dea76-8">
            <seg xml:id="i-94aBqNxui1LYxM5M37P2yE">
              $ 10 Ang. statsbidragen till handikappade för anskaffning och
              drift av invalidfordon
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C6QGsHM6u5A3iweC5Wswj7" type="speaker">
            Herr socialministern ASPLING erhöll ordet för att besvara fru
            Marklunds (vpk) i kammarens protokoll för den 11 februari intagna
            fråga, nr 64, och anförde:
          </note>
          <u who="Q5561426" xml:id="i-f4be1aac214dea76-10">
            <seg xml:id="i-LBW7NVdhScmEJQjvU88qBq">
              Herr talman! Fru Marklund har frågat mig om och när förslag kan
              emotses syftande till en utvidgning av förmånerna för handikappad
              att erhålla anskaffningsoch driftbidrag för invalidfordon till
              att gälla även i andra fall än vid förvärvsarbete samt även efter
              uppnådda 67 år.
            </seg>
            <seg xml:id="i-72Hjr18KLRbgeMsA7evdWt">
              Denna bidragsfråga liksom andra förslag om handikappades färdmöjligheter
              har tagits upp i handikapputredningens senaste betänkande Bättre
              socialtjänst för handikappade. Betänkandet remissbehandlas för
              närvarande och kommer därefter att prövas i vanlig ordning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-L2mPsHXzRmearR8G1UBaib">
            Fru MARKLUND (vpk):
          </note>
          <u who="Q4966043" xml:id="i-6756e974dcc5f1cf-0" next="i-6756e974dcc5f1cf-3">
            <seg xml:id="i-Hm5dCtanKfBq2hf6DrkkDb">
              Herr talman! Jag ber att få tacka socialministern för svaret
              på min
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WsnFaJSGu26NSvzupAT9K3">
            Nr 27
          </note>
          <note xml:id="i-LSbZzPBQZzqsqpR4K4YrpL">
            Torsdagen den Ang. statsbidragen till handikappade för anskaffning
            och drift av invalidfordon
          </note>
          <note xml:id="i-QBcRh2keYwvxgn35njb3jR">
            31
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4KM62EhBTtXapn3GkT4Gz9">
            Nr 27 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-DY9MKKNpUVvWFMo71Vs4CW">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-J1RGQN7ZHrDM7wxVJLatvz">
            Ang. lagstiftningen om djurplågeri
          </note>
          <note xml:id="i-FdaYBK9dBgEwxD4t7tNvvX">
            3I2
          </note>
          <u who="Q4966043" xml:id="i-6756e974dcc5f1cf-3" prev="i-6756e974dcc5f1cf-0">
            <seg xml:id="i-DgYWXPDrBgKWVbdSKQQcCY">
              fråga. Det är nu nästan exakt två år sedan jag interpellerade
              i riksdagen om möjligheterna för de handikappade att få befrielse
              från fordonsskatt, oavsett om de är förvärvsverksamma eller inte.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SwjhNXDjzonKV2KL7iw4aD">
              Finansministern, som besvarade interpellationen, hänvisade till
              den handikapputredning som nu enligt vad socialministern upplyste
              har kommit med ett betänkande. Finansministern upplyste då att
              det i utredningens direktiv ingick att se över de gällande bestämmelserna
              om bidrag till anskaffande och drift av invalidfordon och också
              pröva om skatterestitutionen borde läggas om till ett stöd i form
              av direkta bidrag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CgD2WaJLx5cGGqu6akvBtq">
              När jag nu återkom i denna fråga och bad socialministern upplysa
              om när vi kan vänta förslag till en sådan utvidgning av de gällande
              förmånerna var skälet naturligtvis att det fortfarande är så många
              handikappade som drabbas av denna uppenbara orättvisa.
            </seg>
            <seg xml:id="i-APLG525W5i6gs9kb4tXywy">
              1969 aktualiserades min interpellation av ett fall i min hemstad.
              Sedan dess har pensionerade handikappade i samma situation på
              andra håll i landet tagit kontakt med mig och berättat hur de
              upplever detta, att de så länge de kan arbeta får skattebefrielse,
              bidrag till bensin och annan hjälp för att hålla sig med sitt
              invalidfordon. Men när de så blir pensionerade och följaktligen
              i de flesta fallen får sin materiella standard avsevärt sänkt,
              får de inte längre denna hjälp.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q9cYNgMe3WBgRZGGXQSE1V">
              Det är självklart att ett fordon är oumbärligt för en handikappad
              som arbetar eller studerar, men det kan inte vara någons mening
              att en handikappad som pensioneras därmed skall klippa av alla
              förbindelser med livet utanför hemmet. Han behöver ta sig till
              servicecentra, till behandling hos läkare och sjukgymnaster osv.
              Att dessa behov är speciellt markerade i glesbygderna behöver
              väl inte sägas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UpZWgqrE1KkqGH4ifwdUwK">
              Åtskilligt i de handikappades situation behöver åtgärdas, och
              jag hoppas att det kommer att ske som ett resultat av det arbete
              som handikapputredningen hittills har utfört. Men jag kan inte
              underlåta att sluta med den reflexionen att när det gäller så
              påtagliga orättvisar som denna borde det varit möjligt att rycka
              loss denna del och göra de lagändringar som hade behövts. Det
              skulle inte på något sätt ha försvårat eller försämrat slutresultatet
              av handikapputredningens arbete.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CEv75j12hJRSbd7KLaefVF">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-BwKfPjUUjXeDN8bKzec5HH">
            $ 11 Ang. lagstiftningen om djurplågeri
          </note>
          <note xml:id="i-tCZAxzSAgwwF7JpdZVnNq" type="speaker">
            Herr justitieministern GEIJER erhöll ordet för att i ett sammanhang
            besvara dels herr Sjöholms (fp) i kammarens protokoll för den
            10 februari intagna fråga, nr 59, dels ock herr Werners i Malmö
            (m) i kammarens protokoll för den 12 februari intagna fråga, nr
            65, och anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-DqA3GZghRZGmDrHvQToqRc">
            Herr talman! Herr Werner i Malmö har frågat mig om jag — med
            anledning av 1970 års riksdags skrivelse nr 97 med därvid fogat
            utskottsutlåtande — avser att låta undersöka möjligheterna att
            utvidga lagstiftningen om djurplågeri att omfatta även vårdslösa
            handlingar. Herr Sjöholm har frågat mig när förslag från regeringen
            kan väntas med
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PP5TvNY1SJgdGYkkkB8hy6">
            anledning av den nyss nämnda riksdagsskrivelsen.
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-6756e974dcc5f1cf-6" next="i-6756e974dcc5f1cf-7">
            <seg xml:id="i-6QAPTcQmVbc31w79F1D3Lc">
              Jag har funnit det lämpligt att besvara frågorna i ett sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KA864qrt3S1VYLxRHMnhgJ">
            Enligt gällande lag kan ansvar för djurplågeri ådömas endast
            om gärningen har begåtts uppsåtligen. I utlåtande med anledning
            av motioner till förra årets riksdag uttalade tredje lagutskottet,
            att det förelåg skäl att undersöka möjligheterna att utvidga lagstiftningen
            om djurplågeri till att avse även vårdslösa handlingar. Utskottets
            hemställan att riksdagen skulle som sin mening ge Kungl. Maj:t
            till känna vad utskottet hade anfört bifölls av riksdagen.
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-6756e974dcc5f1cf-7" prev="i-6756e974dcc5f1cf-6">
            <seg xml:id="i-C7K4X9b5bDU3sAbyxR3o3f">
              Jag delar uppfattningen att det finns anledning att se över den
              nuvarande straffbestämmelsen om djurplågeri. En sådan översyn
              avses komma till stånd så snart det är möjligt med hänsyn till
              arbetsläget inom justitiedepartementet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Cv9C9Et7JLVLYrX8WYAoDs">
            Herr SJÖHOLM (fp):
          </note>
          <u who="Q6178706" xml:id="i-c546855916634296-0">
            <seg xml:id="i-Lf8NcTvnG2AKXyTMfHAdBK">
              Herr talman! Jag tackar för svaret som från min synpunkt sett
              inte är särskilt upplysande — det är väl närmast svar på herr
              Werners fråga. Min fråga gällde när ett förslag från regeringen
              kan väntas. Att jag ställt den frågan nu, trots att det inte är
              så länge sedan riksdagen fattade beslut om skrivelsen — det är
              ungefär ett år sedan — beror på att det är en relativt enkel lagstiftningsåtgärd
              som behövs. Man skulle alltså utvidga straffbarheten till att
              avse inte bara uppsåtligt djurplågeri utan även djurplågeri som
              beror på oaktsamhet eller vårdslöshet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-McocyRBAfwex4vo4qDN3aX">
              Det skulle vara värdefullt att få ett mer preciserat svar. Om
              justitieministern inte kan prestera ett sådant vill jag vädja
              till honom att snarast plocka fram riksdagsskrivelsen; det är
              mycket angeläget att utan dröjsmål bespara djuren sådant lidande
              som de i många fall utsätts för.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RqmPBaVcZFVDx1WN5vDbs6">
            Herr WERNER i Malmö (m):
          </note>
          <u who="Q369024" xml:id="i-c546855916634296-1" next="i-c546855916634296-3">
            <seg xml:id="i-B2KJ2iUCcH9WkDrtmzPB1f">
              Herr talman! Det var gott och väl att vi fick veta att justitieministern
              avser att så snart som möjligt överse paragrafen. Jag tror att
              många tusen djurskyddsvänner väntar på en förändring. Men det
              hade, som sagt, varit ännu bättre om vi också hade fått något
              besked om när den saken planeras in. Dröjer det så besannas verkligen
              bokstavligen det ordstäv som inte alltid med rätta citeras här
              i kammaren: ”Medan gräset gror dör kon” — och med henne många
              andra kreatur.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TaaRsfdbjneBM55pJstgX7">
              Vi trodde att lagen skulle få en helt annan genomslagskraft när
              den ändrades 1965, men så har inte skett. De som följer rättstillämpningen
              säger att den fortfarande ger samma blygsamma utdelning. Jag kan
              här referera till landsfiskalen Uno Berggren i Svenska djurskyddsförbundet,
              som mycket noga följer dessa frågor. Man väcker inte åtal en gång,
              eftersom man vet att det är hopplöst att bevisa huruvida uppsåt
              föreligger. För den skull förekommer mycken brottslighet under
              skydd av lag och rätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XxeRGthH1BXxk7aAUJyXcg">
              Jag behöver inte citera tidningar i det här sammanhanget. Härförleden
              fick jag ett polisprotokoll där det talas om slakteriarbetare
              som med hårda tag föste in sjuka djur till nödslakt. Polisprotokollet
              slutar med följande ord: ”Även om det kan synas som om djuren
              i fråga — i första hand genom upprepade kraftiga sparkar — utsatts
              för överdrivet hårdför
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2tFUD4bteDUNkwFukSiL4B">
            3 Riksdagens protokoll 1971. Nr 25-28
          </note>
          <note xml:id="i-BjB7ESQkw4Np4qDeWnd96q">
            Nr 27
          </note>
          <note xml:id="i-8pYfHDQiTyHhrwACeFwtJ2">
            Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-XFtDkRkcBPgAxLzDwgMAGc">
            18 februari 1971 Ang. lagstiftningen om djurplågeri
          </note>
          <note xml:id="i-JYGnuQzAHsXQb6UiM9HqMQ">
            33
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L219rHdVUr327SpT8RN6VH">
            Nr 27
          </note>
          <note xml:id="i-8qUG9HKNDgVn6NyhNrBBkN">
            Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-R4Hs6KRmyYF4pEhd9db8YF">
            18 februari 1971 Ang. lagstiftningen om djurplågeri
          </note>
          <u who="Q369024" xml:id="i-c546855916634296-3" prev="i-c546855916634296-1">
            <seg xml:id="i-MnMZbfAAcPRQyabfxp7vGW">
              behandling, torde icke kunna visas, att detta skett med uppsåt
              att utsätta djuren för lidande.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-KFRojRmLkK9vYh7svrnEEn">
              Jag tycker som herr Sjöholm att det är enkelt nog att åstadkomma
              en förändring av djurplågeriparagrafen. I den gamla strafflagens
              14 kap. 9 $ fanns en passus om vållande av annans död där orden
              ”oförsiktighet, försummelse och vårdslöshet” återfanns. Finge
              man in ett sådant begrepp som vårdslöshet i 16 kap. 13 $ brottsbalken,
              skulle man verkligen kunna göra lag gällande på ett helt annat
              sätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TmSzen3GSG5ccHSRyto99M">
              Jag uttrycker den förhoppningen att justitieministern handlar
              snabbt i denna relativt enkla fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CfSS6LoiHyrzH2JJGcsd8o">
            Herr justitieministern GEIJER:
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-984254d3d36139b3-0">
            <seg xml:id="i-WjMHiCQaNP4Vp34FfDX9US">
              Herr talman! Om det vore så enkelt, som herrar Sjöholm och Werner
              i Malmö säger, att man bara skulle behöva tillfoga ordet ”vårdslöshet”
              i lagtexten, då hade vi inte behövt dröja särskilt länge i departementet
              med att komma med ett förslag; det är jag den förste att hålla
              med om. Men om man tittar på vad som sades i utskottsutlåtandet
              när frågan var uppe i riksdagen och på de yttranden som då kom
              in, ser man ganska tydligt att det i själva verket inte är så
              enkelt som att bara ändra på lagtexten. Det sammanhänger naturligtvis
              med att vi i strafflagsbestämmelser måste operera med juridiska
              yttryck som till sin innebörd inte är alldeles precisa och vid
              varje tillfälle enkla att tillämpa. Av det skälet har vi i departementet
              sagt oss att vi inte bara kan effektuera riksdagens önskemål genom
              en enkel lagändring, utan vi måste titta närmare på saken för
              att väga för och emot hur man på lämpligt sätt skall kunna åstadkomma
              en förbättring — det tycker också jag att man bör göra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XUbTMbNYDfnoP6BaRRfAnS">
              Det är detta som är anledningen till att jag inte här i dag kan
              ange någon precis tidpunkt när vi kan vara klara. Men jag vill
              försäkra att vi ingalunda har lagt detta ärende i en låda, utan
              vi har det framme i vår lista på ärenden som skall behandlas i
              departementet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UDH8vZSufnaMuzxQXkJDkk">
            Herr SJÖHOLM (fp):
          </note>
          <u who="Q6178706" xml:id="i-c546855916634296-4">
            <seg xml:id="i-GngsWjrRkiwQ4uM7Yy8ayt">
              Herr talman! Jag är helt införstådd med att det ingalunda är
              en lätt uppgift att stifta lagar, tvärtom, och jag instämmer med
              justitieministern i att det naturligtvis tarvar eftertanke. Det
              gläder mig dock att ärendet inte ligger i en låda utan finns framme
              på skrivbordet. Därför kan jag kanske ha anledning att med förtröstan
              se på framtiden och tro att frågan kommer att behandlas inom rimlig
              tid.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2MxtKrV54giAMALgbUbMyR">
            Herr WERNER i Malmö (m):
          </note>
          <u who="Q369024" xml:id="i-c546855916634296-5">
            <seg xml:id="i-Qe2pZQs1RrVeuA5UFjs2Nd">
              Herr talman! Jag hyser samma förhoppning som herr Sjöholm. Men
              nu har man ju inte gjort någonting på ett helt år, och skall det
              dessutom vara en rätt omständlig procedur kan vi befara att det
              går något år till. Vi vore nog — på mångas vägnar — angelägna
              om att få frågan inte bara liggande på bordet utan också upptagen
              till behandling.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9uWggENkzBRWivbM4rni6y">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K8dGEhsiyjiT8MGmjkiSme">
            $ 12 Ang. de yrkesinriktade kurserna vid universiteten
          </note>
          <note xml:id="i-5jdh5ybjpNU8ZDaPsTEio6" type="speaker">
            Herr statsrådet MOBERG erhöll ordet för att besvara herr Molins
            (fp) i kammarens protokoll för den 2 februari intagna fråga, nr
            40, och anförde:
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-c546855916634296-8" next="i-c546855916634296-10">
            <seg xml:id="i-WagtzxDyRvNyV5TtGh7adq">
              Herr talman! Herr Molin har frågat mig om jag anser att särskilda
              åtgärder behöver vidtas för att stimulera tillkomsten av ytterligare
              yrkesinriktade kurser vid universiteten (s. k. DYRK-kurser) och
              i så fall vilka åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P1V5mwLzSa7K6uyGAWWwE5">
            Fr. o. m. läsåret 1969/70 pågår försöksverksamhet med yrkesinriktade
            studiekurser vid filosofisk fakultet.
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-c546855916634296-9" prev="i-c546855916634296-8">
            <seg xml:id="i-7zww5GW1sk4VziiFfRkzbf">
              Antalet studerande i dessa kurser har ökat från ca 1 000 i 14
              kurser läsåret 1969/70 till ca 1 800 i 31 kurser detta läsår.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WFPrBnGhdrnAjtPgXi5YEn">
            Universitetskanslersämbetet har under hösten 1970 tillsatt en
            expertgrupp för att medverka i arbetet med yrkesinriktade studiekurser
            samt med kombinationer av gymnasieskoloch universitetsutbildning,
            s.k. kombinationsutbildning, som är en annan form av yrkesinriktad
            eftergymnasial utbildning tillkommen efter initiativ av 1968 års
            utbildningsutredning, U 68. Gruppens uppgift är att se över den
            nuvarande verksamheten, att råda ämbetet i dimensioneringsoch
            lokaliseringsfrågor samt att utarbeta förslag till nya kurser.
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-c546855916634296-10" prev="i-c546855916634296-8">
            <seg xml:id="i-FFDYpLcg3VV1YtFE7SgNeP">
              Jag vill vidare erinra om att en viktig utgångspunkt för arbetet
              inom 1968 års utbildningsutredning är att all eftergymnasial utbildning
              skall vara inriktad mot framtida yrkesverksamhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NDXqC41Sh7UNZkDkaePYuw">
              Frågan om tillkomsten av nya yrkesinriktade studiekurser bevakas
              sålunda i skilda sammanhang. Jag finner inte för närvarande någon
              anledning till nya särskilda åtgärder från regeringens sida.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5W8UpS2MfzFjmpt1UkYSiU">
            Herr MOLIN (fp):
          </note>
          <u who="Q5991041" xml:id="i-04afade7cc052cfe-0" next="i-04afade7cc052cfe-4">
            <seg xml:id="i-8nK8SmgjYxcTusCKXSEU3E">
              Herr talman! Jag tackar statsrådet Moberg för svaret. Jag tror
              att man måste vidtaga extraordinära åtgärder på detta område om
              man skall komma i närheten av det mål som satts upp när det gäller
              antalet platser i denna typ av kurser. Såvitt jag kan förstå är
              måluppfyllelsen under detta läsår påfallande låg, vilket måste
              beklagas med hänsyn till arbetsmarknadssituationen för vissa av
              dessa akademikergrupper.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FYxBmcz8qCCJAJaVdYndpk">
              Statsrådet ansåg inte att några speciella åtgärder behövde sättas
              in från regeringens sida nu. Jag tror att också i framtiden måluppfyllelsen
              på detta område kommer att vara låg, om vi inte vidtar speciella
              åtgärder. Jag vill nämna några tänkbara sådana åtgärder.
            </seg>
            <seg xml:id="i-M2QJWtvNz2e1Wn3bBRoUro">
              Dessa yrkesinriktade studiekurser har, i motsats till annan undervisning
              vid de fria fakulteterna, inte någon egentlig institutionsanknytning.
              Det finns inte någon prefekt eller studierektor med speciellt
              ansvar för dessa kurser. Kurserna har inte heller något eget materialanslag.
              De saknar tillgång till särskild skrivoch registreringspersonal.
              Allt detta torde utgöra ett handikapp när det gäller att få till
              stånd kurser av denna typ. Jag tror därför att man utanför fakulteternas
              driftkostnadsanslag borde ha ett speciellt driftkostnadsanslag
              för DYRK-kurserna för att säkerställa tillgång för dem till den
              biträdespersonal och det material som behövs för att genomföra
              kurserna. Genom att dessa kurser skall vara
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UTYfEvzmcGZ9p3Lnx5Ta7H">
            Nr 27 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-EkwwNbytM2boQJNrXTw52v">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-GrVr1GBF5QX64jsGWF9FC7">
            35
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AkBL8Wg4PkHPXS8oJUy6PL">
            Nr 27
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KsPjWdU6zcZ6mher1WdPFP">
            Torsdagen den 18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-BM7W3YZqgJZmT1GfuM55Gf">
            Ang. de yrkesinrik-
          </note>
          <u who="Q5991041" xml:id="i-04afade7cc052cfe-3" prev="i-04afade7cc052cfe-0">
            <seg xml:id="i-Rdmawg9C9zvB72oYJcVCQe">
              tade kurserna vid universiteten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2xu1sjNwM5V3Lwod5f7HK7">
            36
          </note>
          <u who="Q5991041" xml:id="i-04afade7cc052cfe-4" prev="i-04afade7cc052cfe-0">
            <seg xml:id="i-C8wHcvTMov6H256xFdanHH">
              mera direkt yrkesförberedande än undervisningen i övrigt vid
              de fria fakulteterna kräver de också, relativt sett, mer av exempelvis
              övningsmoment och studiebesök. Därmed har de också ett relativt
              sett större behov av pengar för t. ex. material och biträdeshjälp
              än undervisningen i Övrigt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-U6potdFMeJJT2tJDKZQNWN">
              Jag hoppas att statsrådet till kommande läsår vill fundera över
              denna möjlighet att införa ett speciellt driftkostnadsanslag till
              DYRK-kurserna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9wYDKh33165f8r2UcmFbqQ">
            Herr statsrådet MOBERG:
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-37ac87d9b7192fba-0">
            <seg xml:id="i-BDuESmj1bKnZmWpj9F2SoK">
              Herr talman! Det är i och för sig riktigt att vi avsiktligt inte
              har bundit det sätt på vilket dessa kurser bör organiseras. Detta
              har många skäl. Kurserna är för närvarande av mycket olika omfattning,
              inriktning och därmed organisation. Vi är väl alla osäkra om vilken
              plats de bör få i en låt mig säga mera slutgiltig organisation,
              och därför har vi låtit olika former prövas — att kursen leds
              av en styrelse eller att kursen leds av den institution, där en
              majoritet av verksamheten naturligen hör hemma med hänsyn till
              den vid institutionen bedrivna traditionella utbildningen, och
              i vissa fall har vi t. o. m. utpekat en viss person som ledare.
              Vi hoppas att man på universitetssidan, på basis av dessa erfarenheter,
              funderar igenom vilken organisation som i en mer permanent ordning
              bör gälla för dessa kurser.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7uNAKqZyojYr7kYpbxiD9J">
              Men om jag förstod rätt tog herr Molin i sin kommentar särskilt
              fasta på att regering och riksdag skulle i varje fall överväga
              att, av de skäl som anfördes, inrätta ett driftkostnadsanslag
              för dessa kurser. Jag tycker det är ganska tveksamt om man skall
              göra så, ty avsikten med den typ av decentralisering som vi genomfört,
              när vi inrättat driftkostnadsanslagen, har ju varit att de som
              står verksamheten närmast skulle avgöra hur medlen borde fördelas.
              Och det är, herr Molin, ett principiellt underkännande av universitetets
              och dess institutioners möjligheter att göra den avvägningen,
              om man skulle gå på den linje som herr Molin här förordar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QMY3PXCgp9wLarGaNwZGbq">
              Jag blir ofta uppvaktad av enskilda forskare och andra, sedan
              vi genomförde detta, som klagar över att han eller hon inte fått
              vad han eller hon enligt egen uppfattning borde få, och de kräver
              att regering och riksdag skall göra speciella insatser. Jag svarar
              alltid att det är att underkänna universitetets förmåga. Och herr
              Molin har väl inte uppfattningen att man skall göra det, hoppas
              jag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DZ2Jnr9RJW7bHu8fArT3QQ">
            Herr MOLIN (fp):
          </note>
          <u who="Q5991041" xml:id="i-04afade7cc052cfe-5" next="i-04afade7cc052cfe-6">
            <seg xml:id="i-K8fgqR5kexU5nD3JR4Xr19">
              Herr talman! Det är som statsrådet Moberg säger, att denna typ
              av utbildning vid de fria fakulteterna befinner sig i ett uppbyggnadsstadium,
              och det är naturligtvis därför svårt att definitivt uttala sig
              om vilken organisationsform som skall tillämpas för kurserna.
              Men jag tror att om man vill komma i närheten av den målsättning
              på 10 000 undervisningsplatser som har nämnts i olika sammanhang
              och som alltså skall ställas mot de ca 1 800 platser som vi har
              detta läsår måste statsmakterna vidta åtgärder som säkerställer
              att dessa kurser får t. ex. det material och den biträdespersonal
              som behövs. Man kan enligt min mening inte utan vidare överlämna
              åt universiteten att själva bestämma detta, ty det är ju i detta
              fall påtagligt att möjligheterna att nå framgång blir beroende
              just av att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-015.jp2/_view"/>
          <u who="Q5991041" xml:id="i-04afade7cc052cfe-6" prev="i-04afade7cc052cfe-5">
            <seg xml:id="i-7R1QA7wnZyv5nc4DHaitNh">
              man får exempelvis driftkostnadsanslag i större utsträckning
              per student än vad som gäller vid undervisningen i övrigt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-U236NBszDaY5rbXTdKGpDL">
              Vad jag alltså ville understryka var att dessa kurser, för att
              man skall nå det syfte som man har tänkt sig, kräver mera av anslag
              av denna typ — för biträdespersonal, för driftkostnader — än undervisningen
              i övrigt. Just från den utgångspunkten tror jag att det hade varit
              värdefullt om man haft ett speciellt anslag destinerat för dessa
              DYRK-kurser.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Qxig7GaPoyeNZLmum4JHRk">
            Herr statsrådet MOBERG:
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-37ac87d9b7192fba-1">
            <seg xml:id="i-KLM2gBYBWheJaGNVyE1jCJ">
              Herr talman! Jag tror att herr Molin på denna punkt inte är representativ
              vare sig för sitt universitet eller för den centrala universitetsmyndigheten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J7oFkbV2hpEzYddk1NeGs">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-6Xsn6vnANLGoLVdBpKNQ8H">
            $ 13 Ang. förläggningen av teknisk utbildning till Norrland
          </note>
          <note xml:id="i-FXrEPqm9DpjvDaMbTwX54G" type="speaker">
            Herr statsrådet MOBERG erhöll ordet för att besvara herr Öhvalls
            (fp) i kammarens protokoll för den 2 februari intagna fråga, nr
            45, till herr utbildningsministern, och anförde:
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-37ac87d9b7192fba-2">
            <seg xml:id="i-CBw6jp6Ei9eo7iCVA5RCch">
              Herr talman! Herr Öhvall har frågat chefen för utbildningsdepartementet
              om han är beredd att ge organisationskommittén för högre teknisk
              utbildning och forskning i Norrland i uppdrag att utarbeta förslag
              till sammanhållen teknisk utbildning, som odelad förlägges till
              Luleå. Enligt fastställd ärendefördelning ankommer det på mig
              att besvara frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NB7P3dvBAdCQxgWuz4RHpu">
            Efter bemyndigande av Kungl. Maj:t tillkallade jag i maj 1970
            en organisationskommitté med uppgift att under universitetskanslersämbetet
            planera den uppbyggnad av högre teknisk utbildning och forskning
            i övre Norrland som föreslagits i propositionen 1970:88 och som
            riksdagen godkänt. Några tilläggsdirektiv åt kommittén finner
            jag ingen anledning att meddela.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-2H3H1kzx3vgNCYRDMjsEFY">
            Herr ÖHVALL (fp):
          </note>
          <u who="Q6256938" xml:id="i-04b0b71331bf83db-0" next="i-04b0b71331bf83db-3">
            <seg xml:id="i-3wvdafPiFYDPeWYZNwE2yK">
              Herr talman! Jag tackar statsrådet Moberg för svaret på min fråga,
              men jag utgår från att statsrådet inte har räknat med att jag
              är nöjd med svaret. Några tilläggsdirektiv är statsrådet inte
              beredd att ge den kommitté som sysslar med frågan om den högre
              tekniska utbildningen i Norrland.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LkmZVqvHJPXhtcitDDNz83">
              Anledningen till att jag ställde frågan är att det har uppstått
              oklarhet om vad vi har att vänta oss i detta fall. Organisationskommittén
              har tydligen för avsikt att dela upp undervisningen på ett sätt
              som inte kan vara lyckligt för skolans utveckling. Det har många
              gånger framhållits att en satsning av det slag som det här gäller
              skulle vara av utomordentlig betydelse även för den industriella
              utvecklingen i den nordligaste regionen, och det är helt säkert
              riktigt att den industriella miljön då skulle förbättras.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6PBjgPEeiZ6oTDQLAf8Lnq">
              Vi vet ju att en skola av denna typ i sig själv innebär en injektion
              för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-41JiwVTVGmatHoy2NF99BC">
            Nr 27
          </note>
          <note xml:id="i-XHBswFafHwGVTYRADE4b6S">
            Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-UmurDKJnM7iyuLAfZuEe6o">
            18 februari 1971 Ang. förläggningen av teknisk utbildning till
            Norrland
          </note>
          <note xml:id="i-TR6TfK1qC8SwtXUtNaMJpy">
            37
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q3ARj1b9SBFRKDkSga6Pyn">
            Nr 27
          </note>
          <note xml:id="i-ErywAWZ26r6qcCRPvBqgHS">
            Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-aA7dpWXHPGweqCsPfRELG">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-FsRLWYAgRTwKkKCK1zhNtn">
            Ang. förläggningen av teknisk utbildning till Norrland
          </note>
          <note xml:id="i-VMF6ymMGCSLoTXZMZQReNR">
            38
          </note>
          <u who="Q6256938" xml:id="i-04b0b71331bf83db-3" prev="i-04b0b71331bf83db-0">
            <seg xml:id="i-C1oK7kK4zY2sDo3Ka2d6hE">
              en bygd. Typfallet har vi i Umeå. Det har med rätta sagts många
              gånger att satsningen där har betytt oerhört mycket för utvecklingen
              i Västerbottens län, och i Norrbotten ser man nu med oro på de
              tankegångar som kommer till uttryck i organisationskommitténs
              skrivning. Skolan i Luleå bör få samma resurser och status som
              övriga tekniska högskolor i landet. Befolkningsunderlaget är avsevärt
              i fyrkanten Piteå- Älvsbyn-Boden-Luleå, och det finns goda utvecklingsmöjligheter
              där. Jag kan inte heller finna att tankegångar av det slag som
              organisationskommittén ger uttryck åt står i samklang med riksdagens
              beslut i fjol höst.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LW5kwtyj5vG6xSP2w9HXXy">
            Herr statsrådet MOBERG:
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-37ac87d9b7192fba-3">
            <seg xml:id="i-8fhSGAEBZodA5C12CyaLwy">
              Herr talman! Låt mig först erinra herr Öhvall om att när regeringen
              lade fram förslaget om högre teknisk utbildning och forskning
              i övre Norrland gick man väsentligt längre än vad den ursprungliga
              kommittén tänkt sig. Regeringen föreslog då att Luleå skulle få
              en fristående, självständig enhet för utbildning och forskning
              och att man i Skellefteå skulle bygga ut en utbildningsorganisation.
              Riksdagen följde också detta regeringens förslag. Den kommitté
              som nu är verksam arbetar på de villkor som regering och riksdag
              angivit, och det är det som står i mina direktiv till kommittén.
              I december i fjol lade kommittén fram ett första förslag om hur
              utbildningen och forskningen i Luleå skall organiseras på en del
              av området, och kanslersämbetet har helt nyligen till regeringen
              inkommit med sitt förslag, baserat på organisationskommitténs
              material. Det bereds för närvarande i departementet. Jag räknar
              med att ganska snart kunna framlägga en proposition i frågan för
              riksdagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8iU1mp2apnZptax7XyGqRk">
              Av det förslag som kanslersämbetet nu har framlagt framgår det
              att både kommittén och kanslersämbetet tänker sig att maskinteknisk
              utbildning och forskning i Luleå skall få två huvudinriktningar:
              dels mot maskinkonstruktion, dels mot materieloch bearbetningsteknik.
              Denna utbildning och forskningsorganisation är enligt förslagen
              tänkt att helt förläggas till Luleå. Att på basis av detta — som
              herr Öhvall gör — hävda att man måste erinra kommittén om att
              den skall följa det ursprungliga beslutet är mig helt främmande.
              Såväl kommittén som kanslersämbetet har till punkt och pricka
              följt de direktiv de haft att rätta sig efter. Att det av en del
              av pressen i Norrbotten — jag har följt det mycket noga — har
              spekulerats i att regeringen med Krister Wickman och Sven Moberg
              i spetsen skulle svika Norrbotten är helt ogrundat, och jag har
              vid upprepade tillfällen påpekat detta. Men det förefaller som
              om herr Öhvall tagit alltför starka intryck av den typen av pressdebatt
              i denna fråga. Låt oss vänta och se, herr Öhvall! Jag tillhör
              dem som kommer att slå vakt om vad regering och riksdag förra
              året bestämde i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8ZaopL4DFmEBsEStQ5m24W">
            Herr ÖHVALL (fp):
          </note>
          <u who="Q6256938" xml:id="i-04b0b71331bf83db-4" next="i-04b0b71331bf83db-5">
            <seg xml:id="i-Xn4kHakkw1BjkvuppKRvsv">
              Herr talman! Jag tackar för de allra sista orden i statsrådet
              Mobergs inlägg.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4XJbWTqaTtSnSvePzASwcg">
              Det är otvetydigt att vi har en bättre tingens ordning att se
              fram emot än vad som kommit till uttryck genom organisationskommitténs
              skrivning. Det är emellertid inte så att det bara är pressen som
              har oroats av
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-017.jp2/_view"/>
          <u who="Q6256938" xml:id="i-04b0b71331bf83db-5" prev="i-04b0b71331bf83db-4">
            <seg xml:id="i-632oU3XmSFyp37sohe6KgH">
              denna skrivning. Statsrådet måste väl också ha tagit del av yttrandena
              från länets remissinstanser i denna fråga; även Norrbottens läns
              landsting och länsstyrelsen i Norrbotten har uttryckt oro inför
              denna skrivning i organisationskommitténs förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-B4FQgmBgNWorEL2t3zGZQq">
            Herr statsrådet MOBERG:
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-37ac87d9b7192fba-4">
            <seg xml:id="i-4okjgMfWhAhaBBWM1opiEs">
              Herr talman! Låt oss återkomma till en realdiskussion i frågan
              när propositionen ligger på riksdagens bord.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8FVz2tAegrXc1SdP5kzLR2">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-P4dp3xDgkLFpQGM6cAkhvy">
            $ 14 Ang. åtaganden i samband med svenskt deltagande i CERN:s
            storacceleratorprojekt
          </note>
          <note xml:id="i-2MmA4YNKSCcoJG4Siy5UG2" type="speaker">
            Herr statsrådet MOBERG erhöll ordet för att i ett sammanhang
            besvara dels herr Wikströms (fp) i kammarens protokoll för den
            4 februari intagna fråga, nr 51, dels ock herr Burenstam Linders
            (m) i kammarens protokoll för den 11 februari intagna fråga, nr
            61, och anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-37ac87d9b7192fba-5">
            <seg xml:id="i-W97BXQ9SYdT4tXGZM9jLWq">
              Herr talman! Herr Wikström har frågat mig om regeringen är beredd
              söka finna sådana former för finansieringen av ett svenskt deltagande
              i CERN II-projektet att övrig svensk teknisk och naturvetenskaplig
              forskning inte drabbas härav.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FXHpoQNNyEtGGq33FyMGbe">
              Herr Burenstam Linder har frågat mig om åtagandena i samband
              med svenskt deltagande i CERN:s storaccelerator inpassats i någon
              långsiktig planering av forskningsanslagen och hur dessa planer
              har beretts.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XJ7gQk4mzAnAjnBVyKohAY">
              Jag behandlar dessa frågor i ett sammanhang.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DEfJSQhmJtXyaUHQNAocwy">
              Innebörden av ställningstagandet är den att merkostnaderna för
              CERN:s storacceleratorprojekt kommer att i allt väsentligt bäras
              av atomforskningsrådets anslag. Rådet har vid sitt ställningstagande
              självfallet utgått från en bedömning av kärnforskningens utvecklingstendenser
              på sikt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7ZqZW3ahyXRDLcxPrSaQhX">
              Frågan om Sveriges deltagande i CERN:s storacceleratorprojekt
              kommer att underställas riksdagen i vederbörlig ordning. I samband
              därmed kommer jag att närmare redovisa såväl handläggningen av
              ärendet som formerna för finansieringen av projektet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CRaNWeW2HbuVSiiLskB2EN">
            Herr WIKSTRÖM (fp):
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-46235c0017ba8c7d-0" next="i-46235c0017ba8c7d-2">
            <seg xml:id="i-CCGyPB7JUFs3ni91ftYto8">
              Herr talman! Jag tackar statsrådet Moberg för svaret. Kanske
              finner jag det märkligt att statsrådet Moberg inte i dag kan svara
              i riksdagen, när han häromdagen i Dagens Nyheter kunde ge ett
              ganska utförligt svar på frågor av ungefär den innebörd som herr
              Burenstam Linder och jag framställt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HRzpcRJ7h8U8rAnQB5XJL6">
              Fakta i målet är att inte mindre än 142 forskare har protesterat
              mot att Sveriges deltagande i CERN-projektet skulle bekostas av
              de redan krympta anslagen för den naturvetenskapliga och tekniska
              forskningen. Remissinstanserna var också eniga om att övrig grundforskning
              inte fick påverkas av ett sådant deltagande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TTnVtaVpx6LNQEYA8zYbTV">
            Nr 27
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-B3NZ4iLJpDD5NnSUv3XZ5T">
            Torsdagen den 18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-Q19kXdiC2SXiVWPs96QSWb">
            Ang. åtaganden i samband med CERN: storacceleratorprojekt
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ja4ctA43WpRDJmKMaDV5Tg">
            Nr 27
          </note>
          <note xml:id="i-J5xBthSLmuCtCmyFNLxbdt">
            Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-2S31Ncn7ednMYK3KrbxvkA">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-KDtiq4vtsK5PXB2jC7rt8">
            Ang. åtaganden i samband med CERN:s storacceleratorprojekt
          </note>
          <note xml:id="i-54zZdL6qYCwC9qSjkUXaje">
            40
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-46235c0017ba8c7d-2" prev="i-46235c0017ba8c7d-0">
            <seg xml:id="i-DTM4SPurE1pRx4rXkrTouk">
              Beslutet i rådet fattades med en så knapp majoritet som sex röster
              mot tre och två nedlagda. I sin kommuniké skriver atomforskningsrådet:
              ”Den allvarligaste konsekvensen av detta beslut är att den planerade
              ombyggnaden av synkrocyklotronen vid Gustaf Werners institut,
              som kostnadsberäknats till ca 3,4 miljoner kronor, nu icke kan
              som avsetts ske med medel från AFR. För övrig av AFR stödd forskning
              uppkommer också vissa inskränkningar.” Och så konstaterar man
              att genom den pågående inflationen kommer en viss minskning i
              realvärdet att inträda när det gäller stödet till atomforskningsrådet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EnqStFFBMbXcKGcea2ghR1">
              Indirekt kan man säga att statsrådet Moberg har tvingat på atomforskningsrådet
              en långtidsplanering som rådet självt inte har initierat. I artikeln
              i Dagens Nyheter skriver statsrådet Moberg: ”Jag valde att vid
              frågans vidare behandling ställa Atomforskningsrådet inför frågan
              om rådet kunde klara merkostnaderna för ett svenskt deltagande
              i det nya projektet inom ramen för rådets anslag vid en normal
              anslagsökning under 70-talet.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-VgN3v5jsYKfXSHG3A9DH1W">
              Vad menas med normal anslagsökning? Rådet självt tolkar det som
              10 procent, men är det rimligt att ställa en sådan fråga till
              rådet och att därmed också markera att det skulle finnas ett slags
              långtidsplanering, som i annat sammanhang inte har redovisats?
            </seg>
            <seg xml:id="i-3MGsi23r4DaPCxkgr2ZnDt">
              Det är så mycket märkligare som fysikutredningen ungefär samtidigt
              har lagt fram ett förslag om att ett nytt forskningsråd skulle
              tillskapas, i vilket man skulle integrera det naturvetenskapliga
              forskningsrådet och atomforskningsrådet. Utredningen gav vidare
              förslag till prioritering inom en sektor som just berörs av detta
              beslut om CERN.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XGQuNfZJcp1UJPXujNrPm9">
              Tydligt är att rådet har ansett sig vara i en tvångssituation.
              Underhandsbesked från regeringen innebar att ledamöterna visste
              att rådet borde sanktionera ett svenskt deltagande i CERN-projektet
              på de villkor som regeringen angav. Rådet tvingades att besluta
              om något som regeringen rätteligen borde ha tagit ansvar för,
              och då borde också ett svenskt engagemang ha kunnat finansieras
              utan att grunden för den inhemska forskningsplaneringen rycktes
              undan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7yBzyeprByc3zrgUdnHPhT">
              Anser verkligen statsrådet att den långtidsplanering han direkt
              eller indirekt initierat bedrivits i lämpliga och riktiga former?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KjXvvvQ67rMqGJoSbyW2va">
            Herr BURENSTAM LINDER (m):
          </note>
          <u who="Q5590197" xml:id="i-10b10a78e94296da-0" next="i-10b10a78e94296da-1">
            <seg xml:id="i-V1XKiPuuRpjmRDuJ6QS7BB">
              Också jag vill tacka statsrådet för det svar som vi har fått,
              även om jag samtidigt finner anledning instämma med herr Wikström
              i att det är anmärkningsvärt att statsrådet hellre svarar i Dagens
              Nyheter än i riksdagen när han nu har fått dessa två frågor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QMYhttu5Y5CZ4PYdz7VCJw">
              I det läge vi befinner oss är det viktigt med en omfattande satsning
              på forskningen för att finna rätt framtid. Av samma skäl är det
              viktigt att det finns planmässighet i satsningen. Min uppfattning
              är att vi i det här landet tyvärr inte bedriver en forskningspolitik
              som fyller dessa krav, att vi inte nalkas framtiden på rätt sätt.
              Ett exempel på detta finner man i handläggningen av frågan om
              ett svenskt deltagande i storacceleratorprojektet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SbEojhf1NdVRFuB4GvtvKj">
              Projektet har förvisso diskuterats i många olika instanser men
              det har inte infogats i ett systematiskt tänkande inom en forskningspolitik.
              Detta
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-019.jp2/_view"/>
          <u who="Q5590197" xml:id="i-10b10a78e94296da-1" prev="i-10b10a78e94296da-0">
            <seg xml:id="i-X4dczSh794wXwrfUtCCPUt">
              är en allvarlig svaghet när det gäller ett projekt som kommer
              att få återverkningar på forskningsförhållandena i Sverige ända
              in på 1990-talet. Förklaringen till detta är antagligen att forskningsberedningen
              inte har de resurser och av regeringen inte fått den roll som
              den borde ha för att klara sin samordnande uppgift.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NTfEEbT8B9jHaC5xDej8No">
              När det sedan gäller de ekonomiska avvägandena visar, såvitt
              jag förstår, regeringens handläggning hittills brister. De olika
              instanser som tillfrågats har i princip sagt ja med förbehåll.
              Förbehållet har varit att detta projekt inte skulle inkräkta på
              övriga projekt. Men som nu regeringen tycks vilja förfara kommer
              projektet oundvikligen att allvarligt inskränka andra aktiviteter.
              Atomforskningsrådet tvingas att för detta ändamål använda hela
              sin anslagsökning under en lång period trots att dessa anslagsökningar
              egentligen behövs för att bibehålla realvärdet i de satsningar
              som redan skett och som skulle fortsätta att ske. Utöver vad atomforskningsrådet
              har redovisat kommer i en lång framtid driftsbidragen för detta
              projekt att utgöra en mycket stor del av de anslag som atomforskningsrådet
              kommer att ha till sitt förfogande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6rRYazRdCjp3e5V7WSuCPQ">
              Jag anser, herr statsråd, att det inte heller i övrigt har skett
              en tillfredsställande redovisning av de olika ekonomiska konsekvenser
              detta projekt har på sikt. Jag vill att vi skall delta i storacceleratorprojektet,
              men jag menar att regeringens handläggning av frågan från en planmässig
              forskningspolitisk synpunkt inte har varit tillfredsställande
              och att man inte har uppfyllt de olika krav som har ställts på
              att detta projekt skall infogas i svensk forskningspolitik utan
              att inkräkta på andra för vår egen situation nödvändiga satsningar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BSs5myoxFH6mE7siK4DofA">
            Herr statsrådet MOBERG:
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-37ac87d9b7192fba-6" next="i-37ac87d9b7192fba-10">
            <seg xml:id="i-ULDnty9rXWekqayVw2Jw5X">
              Herr talman! Låt mig först till de båda frågeställarna få säga,
              att den omtalade artikeln i en Stockholmstidning, som ni härmed
              gör god propaganda för, skrev jag innan ni ställde era frågor.
              Att tidningsledningen fann anledning att dröja i fjorton dagar
              med att föra in den artikeln, kan inte jag lastas för. Skälet
              till att jag skrev artikeln var att samma tidning hade haft ett
              antal — inte mindre än tre — ganska uppseendeväckande artiklar
              med ganska felaktig information om vad som förevarit. Detta, herr
              Wikström, var en av anledningarna till att jag fick en protestskrivelse
              med 142 namnunderskrifter på. Det visade sig, när man överlämnade
              den skrivelsen, att en del av dem som lämnade den inte visste
              vilka förutsättningar som gällde. Sedan kan jag tala om för herr
              Wikström, att det i all tysthet utan pressens uppmärksamhet därefter
              har kommit åtskilliga protester mot protestskrivelsen. Jag tror
              att antalet namn är ungefär detsamma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Va5Wtsrkd7CCyHWAy37bNj">
              När det gäller sakfrågan konstaterar både herr Wikström och framför
              allt herr Burenstam Linder att den avvägning som regeringen har
              gjort skulle ha stridit i någon form mot den ståndpunkt som framkom
              vid remissbehandlingen. Jag bestrider det ty huvudpoängen i remissyttrandena
              var, att vi bör vara med om detta projekt — precis som herr Burenstam
              Linder nu säger — men att ett deltagande inte finge inkräkta på
              verksamheten på andra områden. Då var det naturligt för regeringen
              att ställa frågan till atomforskningsrådet: Anser ni att ni med
              de medel
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PHF5VTTU7a83r1FwFo3XMk">
            Nr 27
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KSUBMmR9UwQq5E1mDyc2bX">
            Torsdagen den 18 februari 1971 Ang. åtaganden
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-37ac87d9b7192fba-7" prev="i-37ac87d9b7192fba-6">
            <seg xml:id="i-7jdjfng8RV5VbM2g35s5JL">
              i samband med CERN:s storacceleratorprojekt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QNeyPidd6WQLRQw5YuS8CY">
            41
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PSjios1MQekYfNCT8o7v5s">
            Nr 27
          </note>
          <note xml:id="i-BPEa7FhfZDvciq328mQ17J">
            Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-WYC2g1zFCSFRcDKoGo8e29">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-XjFN9efEmqUr6tmyrxNaj1">
            Ang. åtaganden i samband med CERN:Ss storacceleratorprojekt
          </note>
          <note xml:id="i-Gp8fBqUyKXFsxeWCBQ4E3X">
            42
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-37ac87d9b7192fba-10" prev="i-37ac87d9b7192fba-6">
            <seg xml:id="i-DKXAnuQZ8JY1owv5fqCNor">
              rådet har och kommer att få kan prioritera in detta projekt?
            </seg>
            <seg xml:id="i-NtAvnHhvVaJHrqYf52zduG">
              Nu påstår herr Wikström, att det var orimligt att ställa rådet
              inför denna fråga. Rådet självt anser inte att det var orimligt,
              herr Wikström. Det är ju så vi ständigt har gjort och gör, att
              vi när det gäller konkreta forskningsprojekt inom ett område låter
              de berörda forskarna i forskningsråden själva göra prioriteringen
              och avvägningen. Även herr Wikström och herr Burenstam Linder
              bör, när de tar ställning till detta, utgå ifrån att det inte
              finns hur mycket pengar som helst till olika i och för sig angelägna
              projekt. En prioritering måste ske. Vi valde den metod som både
              vi och atomforskningsrådet ansåg vara den enda riktiga, nämligen
              att låta atomforskningsrådet göra prioriteringen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4JbhnwwKjnyoKUDQ2Rmi5g">
              Vi är, herr Burenstam Linder, i ganska gott sällskap. Den engelska
              regeringen har gjort likadant. Även den holländska regeringen
              har i denna fråga uppträtt på samma sätt som den svenska regeringen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LKYFEC9ZgvZc8oVETHFveM">
              Låt mig, herr talman, till sist bara konstatera att vi, som jag
              säger i mitt svar, skall diskutera denna fråga mer ingående när
              papperen ligger på bordet. De kommer, hoppas jag, ganska snart
              till riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FbrB3XqGU4aHjKHhMVNJx2">
            Herr WIKSTRÖM (fp):
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-46235c0017ba8c7d-3">
            <seg xml:id="i-Ke7oTyamt1CQjYFdkUEKQa">
              Herr talman! Jag kritiserade inte att statsrådet Moberg skrev
              i Dagens Nyheter. Tidningen fullföljer bara en god liberal tradition
              när den släpper fram skilda ståndpunkter i en fråga som denna.
              Vad jag kritiserade var att riksdagen skulle få mindre information
              om denna fråga än vad läsarna av en Stockholmstidning får. Nu
              har det ju ändå blivit något av ett tankeutbyte.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DLTYeWdozd4DTtatr67gXq">
              Enligt statsrådet Moberg var det så enkelt som att alla dessa
              142 forskare var vilseledda. Jag är inte övertygad om att de känner
              igen den karakteristiken. Och det är definitivt inte riktigt att
              atomforskningsrådet självt accepterat att göra denna prioritering.
              Det är inte så lätt att gå emot det ansvariga statsrådet. Visserligen
              säger forskningsrådet uttryckligen i sin promemoria att man inte
              kan invända något emot denna princip men att ”svårigheten i det
              aktuella fallet är beloppets storlek som ligger på gränsen till
              vad ett forskningsråd kan svälja”. Det om något är väl en protest
              i den hovsamma form som ett statsrådet underställt forskningsråd
              kan ge uttryck för.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CaQrorT32k24afNRFJEeb8">
              Jag tror dock att det finns ett annat sätt att gå till väga,
              nämligen att låta forskarna och forskningsrådet göra sina bedömningar
              på kort och på lång sikt och att sedan låta de politiskt ansvariga
              organen besluta om långsiktsplaneringen efter en offentlig redovisning
              av allt material och en öppen debatt. Inga improvisationer, inga
              beslut i tvångssituationer!
            </seg>
            <seg xml:id="i-SUPuAY2UFTwqYZfM8MzAp6">
              Jag tycker att statsrådet Moberg har statuerat ett ganska gott
              exempel på en långtidsplanering när den är som sämst.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DvStD8A2gi5PfT3KkshbiK">
            Herr BURENSTAM LINDER (m):
          </note>
          <u who="Q5590197" xml:id="i-10b10a78e94296da-2" next="i-10b10a78e94296da-3">
            <seg xml:id="i-VW17nAPD4DLFNmktvSuMu5">
              Herr talman! Det är uppenbart att vi inte kan ge hur mycket pengar
              som helst till forskning, men det är också uppenbart att forskningens
              villkor i Sverige inte är tillfredsställande bl.a. på grund av
              den forskarutbildningsreform som har genomförts utan att fullföljas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Sq3u89wkGGvvCUW1wbhdtr">
              Först lyssnar regeringen till ett antal remissinstanser som anser
              att vi
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-021.jp2/_view"/>
          <u who="Q5590197" xml:id="i-10b10a78e94296da-3" prev="i-10b10a78e94296da-2">
            <seg xml:id="i-XCJpM2Qs5QhviZQjd96Xy7">
              bör vara med på projektet under ett förbehåll, nämligen att ett
              deltagande inte innebär ett ytterligare inkräktande på vissa svenska
              projekt här hemma. Därefter ställer regeringen en fråga till atomforskningsrådet
              med innebörden: Vill ni gå med på detta även om det inkräktar
              på svenska projekt? Då ställdes, som herr Wikström påpekade, atomforskningsrådet
              inför något av en tvångssituation. Jag finner inte detta vara
              en rimlig uppläggning av det mycket betydelsefulla allmänna problem
              som frågan om hur man genom forskningspolitiken skall finna rätt
              framtid utgör.
            </seg>
            <seg xml:id="i-B522eKjPhunPHuKengccnN">
              Jag anser att statsrådet för närvarande underskattar de inskränkningar
              som CERN-projektet med den uppläggning som regeringen tycks vara
              i färd med att välja kommer att innebära för andra projekt. Som
              jag sade i mitt första anförande kommer avsevärda driftsbidrag
              att behövas sedan själva investeringen är gjord. Dessa driftsbidrag
              blir enligt sakkunskapen väl så stora som de investeringsanslag
              regeringen nu räknar på. För det andra: För att det över huvud
              taget skall vara någon idé att deltaga i projekt i internationell
              regi fordras att man inom Sverige avsätter extra resurser för
              i detta fall högenergifysik, så att vi kan utnyttja de resultat
              som kommer fram.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CgYsX1QhG7zMqvW5V6Cp8j">
              För att peka på ytterligare en sak i denna utmärkta men i viss
              bemärkelse famösa artikel i Dagens Nyheter vill jag nämna att
              statsrådet där sade att vår andel under en 8-årsperiod skulle
              uppgå till 52 miljoner kronor av en total investering på 1,4 miljarder.
              Om man räknar detta i procent innebär det 3,7 procent, men i själva
              verket skall den svenska delen vara 4,6 procent. Det kanske finns
              någon förklaring till dessa uppgifter, men statsrådets artikel
              är utomordentligt oklar på denna punkt. Statsrådet har inte funnit
              anledning att i dag försöka hjälpa riksdagen med ytterligare information.
              Men detta är en punkt där det fortfarande råder oklarhet, och
              statsrådet kanske vill förklara hur denna beräkning är gjord.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RUE4vpS1VQqYKhvMrP4Mvp">
            Herr statsrådet MOBERG:
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-37ac87d9b7192fba-11" next="i-37ac87d9b7192fba-14">
            <seg xml:id="i-ARzDQQWUTSGRuXM9twJByd">
              Herr talman! Som jag sade tidigare kommer vi att få anledning
              att diskutera sakfrågan längre fram. Men eftersom herr Burenstam
              Linder tog upp en detalj i det hela vill jag erinra om att den
              kostnad det här gäller är merkostnaden. Det är förklaringen till
              att man får ett annat procenttal härför än för Sveriges totala
              andel, men det kan vi återkomma till när alla papper ligger på
              bordet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RuRk9SUQ9msVdrxcPiY3zW">
              Jag vill däremot säga några ord om herr Burenstam Linders i mitt
              tycke intressanta principiella syn på hur prioriteringen skall
              göras. Om jag förstår herr Burenstam Linder rätt, skulle ett uppsättande
              av en ram för forskarna, inom vilken de får välja och vraka bland
              sina önskemål, på något sätt innebära att de får arbeta under
              andra villkor än vad vi politiker har när vi gör våra prioriteringar
              i olika sammanhang. Eljest kan jag inte förstå det sätt varpå
              herr Burenstam Linder resonerade och hans underkännande av den
              typ av prioritering, som regeringen nyligen har bett atomforskningsrådet
              att göra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3hUP8L5mjatPsvV6Tp8v1H">
              Jag upprepar att atomforskningsrådet är helt införstått med detta.
              Atomforskningsrådets motsvarighet i England och Holland har ställts
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XCdxqmyV3YpJxi4RWft8FA">
            Nr 27
          </note>
          <note xml:id="i-3naP9hr3biar8HtSukQtMn">
            Torsdagen den 18 februari 1971 Ang. åtaganden i samband med CERN:s
            storacceleratorprojekt
          </note>
          <note xml:id="i-2LWDvHC1APEJpAq8e1jtXp">
            43
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7sNm8jSuKAJcmQn61NiS4u">
            Nr 27 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-TQEwmc9S8V7aw9YG3AUhYc">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-6yku5hFvo5ZPoJhLA3bWvt">
            Ang. utredningen rörande sexualoch samlevnadsfrågor i undervisningsoch
            upplysningsarbetet
          </note>
          <note xml:id="i-FegjXNkxn1QAm6wrmq2qn">
            44
          </note>
          <u who="Q5989925" xml:id="i-37ac87d9b7192fba-14" prev="i-37ac87d9b7192fba-11">
            <seg xml:id="i-BWb83XjpdY8dH6Y2VYbM9G">
              inför samma fråga, och även de har valt den ståndpunkt som de
              svenska kollegerna har intagit.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2CSYXeWjYMbS74yH8kGDdQ">
              I morgon äger mötet nere i Genéve rum. Vi vet inte vad utgången
              av det blir. Jag kan utöver vad som förut varit känt meddela att
              bland de länder, som vid jultid ännu inte bestämt sig, nu också
              Holland och Norge har beslutat inta samma ståndpunkt som Sverige.
              Kvar av de ursprungliga deltagarstaterna i CERN står Grekland
              och Danmark. Från dem föreligger ännu inget besked. Mycket talar
              för att man i morgon kommer att fatta ett positivt beslut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UHgmFrWm2HFb2PLLmJGtLQ">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-6gcKNWMGprTUb7rnkj2FTn">
            $ 15 Ang. utredningen rörande sexualoch samlevnadsfrågor i undervisningsoch
            upplysningsarbetet
          </note>
          <note xml:id="i-453pgtyFMiQu5HZvgzp6eA" type="speaker">
            Herr utbildningsministern CARLSSON erhöll ordet för att besvara
            herr Wikströms (fp) i kammarens protokoll för den 11 februari
            intagna fråga, nr 62, och anförde:
          </note>
          <u who="Q53740" xml:id="i-37ac87d9b7192fba-15">
            <seg xml:id="i-2Kufpxv3nF1opg6TyjuZKo">
              Herr talman! Herr Wikström har frågat mig, om jag avser att inhämta
              riksdagens yttrande med anledning av förslagen från utredningen
              rörande sexualoch samlevnadsfrågor i undervisningsoch upplysningsarbetet
              (USSU).
            </seg>
            <seg xml:id="i-EH966zSxbxBo6byU2wgRtj">
              Till denna fråga får ställning tas sedan utredningens förslag
              lagts fram och remissbehandlats.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-AghQek6PnS5RNJij8bEqv8">
            Herr WIKSTRÖM (fp):
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-46235c0017ba8c7d-4" next="i-46235c0017ba8c7d-5">
            <seg xml:id="i-BhGt98rwgw8oy4TgkQdt8G">
              Herr talman! Häromdagen fick vi se chockerande tidni gsrubriker,
              enligt vilka den svenska skolan numera skulle lära ut samlagsteknik.
              Uppgiften var naturligtvis grovt vilseledande, och sekreteraren
              i den aktuella utredningen dementerade den omgående. Jag noterade
              emellertid att en av svenska kyrkans biskopar i en annan tidning
              skrev följande: ”Det är väl fråga om inte detta utspel” — alltså
              det delförslag som i dagarna framlagts från USSU —” är så till
              den grad radikalt att vi måste kräva ett kristet alternativ. Vi
              får helt enkelt begära en kristen version av denna utredning.
              Det måste annars bli besvärligt för kristna föräldrar med barn
              i dagens skola.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-BEb57UBeX3PNTXBDc6MufZ">
              Jag såg också uttalanden från invandrare, vilka uttryckte viss
              förvåning inför detta förslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Un8DrJGUSnZcvquDKmtUJE">
              USSU:s material berör ett känsligt och svårbedömt område, och
              jag har med min fråga inte alls avsett att gå in på en sakdiskussion.
              Jag har bara velat aktualisera spörsmålet om i vilka sammanhang
              en ansvarig debatt om USSU:s förslag skall kunna föras. Jag tror
              att det ofta är en svaghet, att man inte samtidigt med ett utredningsmaterial
              publicerar någon anvisning om i vilket sammanhang det vidare skall
              bearbetas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-P4Dd5bL1qAegrnfqX3GVcy">
              När det gäller att fastställa mål och riktlinjer för skolans
              undervisning i sexualoch samlevnadskunskap kan ställningstagandet
              göras av riksdagen, av Kungl. Maj:t eller av skolöverstyrelsen
              ensam. Jag tycker inte att det vore orimligt att riksdagen bereddes
              tillfälle att uttala sig om ett så viktigt
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-023.jp2/_view"/>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-46235c0017ba8c7d-5" prev="i-46235c0017ba8c7d-4">
            <seg xml:id="i-QjoHVhsEvSGLH5crb6LcGp">
              område som detta. Under alla förhållanden måste emellertid ett
              omfattande remissarbete bedrivas genom departementets eller genom
              SÖ:s försorg.
            </seg>
            <seg xml:id="i-59PNTomytvDqENDKPSsbJz">
              Skolans sexualundervisning berör ett område, som traditionellt
              varit ett familjens ansvar, och det är viktigt att föräldrarnas
              undervisning och skolans inte strider mot varandra. Därför måste
              en livlig debatt eftersträvas innan nya riktlinjer fastställs.
              Annars kan vi riskera att synpunkter av det slag, som jag nyss
              citerade, också i fortsättningen kommer att cirkulera, varvid
              många kan få en känsla av att inte ha någon möjlighet att göra
              sin röst hörd. Jag tror alltså att det är viktigt att denna fråga
              handläggs med takt och varsamhet och i medvetande om att många
              människors livssyn och trosuppfattning påverkar deras reaktioner
              och ställningstaganden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3beDxdat6SfD3GKBH138NG">
            Herr utbildningsministern CARLSSON:
          </note>
          <u who="Q53740" xml:id="i-00f2a0058bb978ee-0">
            <seg xml:id="i-9ZSdQZFXBU6qSaPZQWhwAg">
              Herr talman! Jag noterade med tillfredställelse att herr Wikström
              uttalade att en hel del av de presskriverier som förekommit om
              boken är grovt osakliga. Det är kanske i själva verket så att
              den biskop som herr Wikström åberopade har läst tidningsartiklar
              men däremot inte boken. Jag tror nämligen inte att boken skulle
              kunna föranleda ett sådant uttalande som nu har gjorts.
            </seg>
            <seg xml:id="i-gszYgzDPoybTR8dmZcQe8">
              Utredningen har velat dels tillmötesgå en anhållan från en arbetsgrupp
              inom skolöverstyrelsen att ställa faktamaterial till förfogande
              för en planerad lärarfortbildning, dels lägga fram vissa överväganden
              för att möjliggöra en offentlig debatt, innan arbetet med slutbetänkandet
              ännu är klart. Såvitt jag förstod, överensstämmer det med herr
              Wikströms uppfattning att det är önskvärt med en bred offentlig
              diskussion om dessa frågor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-27uK58PRic5LvNZzaHt6Tb">
              Ännu finns alltså inget utredningsförslag, och när ett sådant
              så småningom föreligger så kommer jag naturligtvis att i vanlig
              ordning ta ställning till frågan om remissbehandlingen. Jag förutsätter
              att det blir en bred remissbehandling i en sådan här fråga. Dessutom
              kommer jag, med hänsyn till de förslag som förs fram, att avgöra
              på vad sätt den sakliga behandlingen skall gå till. Jag kommer
              naturligtvis inte att försöka smyga någonting förbi riksdagen,
              utan jag kommer att följa den praxis regeringen tillämpar när
              det gäller att för riksdagen presentera frågor som riksdagen har
              rätt att ta ställning till och bör ta ställning till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KHt6PVrmma8dob7PWZADmh">
            Herr WIKSTRÖM (fp):
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-46235c0017ba8c7d-6">
            <seg xml:id="i-W7GuLpNdnvSJMqmHf6aszr">
              Herr talman! Det är uppenbart att utbildningsministern och jag
              är överens om värdet av att föra en öppen diskussion och vikten
              av att det blir ett mycket brett remissförfarande. Man kan möjligen
              göra den reflexionen att det vore önskvärt att utredningarna litet
              mera funderade över hur de bör presentera sitt material så att
              det inte uppstår missförstånd i onödan. På den här punkten rör
              det sig ju om ett sällsynt känsligt ämne, och det är bra att vi
              har fått ett klargörande här i dag om att materialet har publicerats
              för att vi skall få en bred och öppen debatt och att alla synpunkter
              på det här materialet är välkomna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KjKWafDm2vEBxCjSDFwGcZ">
            Nr 27
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-ACqBGt9rAZeF3BwQE82b5w">
            Torsdagen den 18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-H3BKiW23A4JFpTJyvAEDNQ">
            Ang. utredningen rörande sexualoch samlevnadsfrågor i undervisningsoch
            upplysningsarbetet
          </note>
          <note xml:id="i-AnqKgyhGgJV7UKZD7SGJLd">
            45
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mr2B7WzVzbCfKsqiAkFi7U">
            Nr 27 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-E7YJe1iiWNKVqE8Yad3kuj">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-5ZAd4ZtGMzymew3cViP5S7">
            Ang. förbättrad information om säkerhetspolitiken och totalförsvaret
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-SUA9Shv1vQq6S7r7YkKqaM">
            Herr utbildningsministern CARLSSON:
          </note>
          <u who="Q53740" xml:id="i-00f2a0058bb978ee-1">
            <seg xml:id="i-B8UgDkNRaohHcF8MDAXpkY">
              Herr talman! Jag tror inte att utredningen kan lastas för de
              slutsatser som drogs i vissa tidningar och de rubriker som där
              åstadkoms. Snarare var det väl lösnummerupplagan som spelade en
              roll än intresset att ge utredningen en absolut objektiv och riktig
              redovisning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UkvGz9LWZdBKM5ybkpThHS">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-HphtFcVRmyzSjAYotuRPEQ">
            $ 16 Ang. förbättrad information om säkerhetspolitiken och totalförsvaret
          </note>
          <note xml:id="i-6PPSLDKd6BSPgk7pzh7ymL" type="speaker">
            Herr försvarsministern ANDERSSON erhöll ordet för att besvara
            herr Bohmans (m) den 12 januari framställda interpellation, nr
            6, och anförde:
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-00f2a0058bb978ee-2" next="i-00f2a0058bb978ee-7">
            <seg xml:id="i-UQDrnFmNAH3wYLzFL9fetn">
              Herr talman! Herr Bohman har frågat mig vilka åtgärder jag är
              beredd att vidta för att intensifiera och förbättra informationen
              om den svenska säkerhetspolitiken och totalförsvarets uppgifter
              och organisation i syfte att fördjupa allmänhetens intresse och
              kunskaper för dessa för landets frihet väsentliga frågor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-H1xnSn4ihkrRNjrBDjNEau">
              I interpellationen framhåller herr Bohman att informationsverksamheten
              rörande säkerhetspolitik och totalförsvar är otillfredsställande
              och att stora delar av allmänheten är okunnig om försvaret och
              dess mål och medel.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YYa2gwRQdJEijycQxk2Evs">
              Vad som leder till den i interpellationen framförda slutsatsen
              att informationen om totalförsvar och säkerhetspolitik är mindre
              effektiv och allmänheten således mera okunnig än tidigare är,
              såvitt jag kan förstå, det faktum att vårt lands säkerhetspolitik
              under senare tid utsatts för kritik främst från vissa ungdomsgruppers
              sida. Det ökande antalet ansökningar om vapenfri tjänst kan ha
              verkat i samma riktning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CCRMZRvSYDXZWcKiiPhjB6">
              Den kritik som i dag riktas mot försvaret kan tolkas så att enigheten
              om säkerhetspolitik och försvar inte längre är lika kompakt som
              förr. Vi möter i dag nya synpunkter och förslag på hur vår säkerhetspolitik
              bör utformas. Vi möter även uppfattningen att vårt land inte är
              värt att försvara liksom uppfattningen att vi inte har några utsikter
              till ett framgångsrikt försvar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-X39UreK8jXddoT8TtacTrb">
              Att bristande enighet om vår säkerhetspolitik och dess förutsättningar
              således skymtar fram är att beklaga. Det finns dock inga skäl
              att tro att den kompakta enigheten kan återställas genom några
              enkla trollformler. Medborgerlig enighet i väsentliga frågor kan
              i ett demokratiskt samhälle aldrig manipuleras fram. Enigheten
              kan bara uppstå genom övertygelsen hos de enskilda medborgarna.
              Och denna övertygelse kan bara uppnås i det demokratiska samhällets
              arbetsformer. De politiska krafter som bär upp dagens svenska
              säkerhetspolitik har skyldighet att inför de grupper som ifrågasätter
              denna politik besvara frågan varför säkerhetspolitiken har getts
              denna utformning. Övertygelsekraften i de svar som ges blir avgörande
              för den grad av övertygelse och solidaritet med vilken medborgarna
              omfattar statsmakternas politik.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KiAydqB2KUTVjDr1Qy44tQ">
              Det är min uppfattning att vårt lands deklarerade säkerhetspolitik
              har
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-025.jp2/_view"/>
          <u who="Q953952" xml:id="i-00f2a0058bb978ee-3" prev="i-00f2a0058bb978ee-2">
            <seg xml:id="i-NcXxgof5PqBvvUvvryG5fC">
              en stark ställning i folkopinionen. De som önskar en förändring
              utgör ett fåtal. Jag anser även att det hos svenska folket finns
              ett starkt intresse för försvaret och dess problem.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LirJqAvqnogAzjmy8K9PZB">
              Vi måste alltid vara beredda att möta tvivel på vår säkerhetspolitiks
              riktighet och behovet av ett försvar. Dessa tvivel skall öppet
              mötas med argument och sakskäl. I den fria debatten skall åsikter
              och motiv brytas mot varandra. Kritikerna skall inte tvingas till
              tystnad. Den som är förvissad om hållbarheten i sin egen övertygelse
              känner ingen tvekan inför ett öppet meningsutbyte om säkerhetspolitiken
              och dess förutsättningar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VH5o63mR3UsDSh86f7DxTH">
              Debatten skall inte minst föras av och med dem som tillhör den
              unga generationen. Dessa saknar ofta de personliga erfarenheter
              som kommit en äldre generation till del. Verkligheten är den bäste
              försvarsupplysaren. Men den verklighet vi i dag lever i talar
              även den sitt tydliga språk. Det är min uppfattning att omsorgen
              för vår yttre säkerhet och motiven för åtgärder som möjliggör
              dess fortbestånd inte skiljer generationerna från varandra utan
              i stället utgör en stark, förenande länk.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7R1hikpjURCRghjGYUhY7A">
              Kritiken mot försvaret i dag utgör inte något hot mot säkerhetspolitiken
              och dess förutsättningar. Däremot kan det sätt på vilket de som
              har ansvaret för säkerhetspolitiken möter denna kritik bli ett
              prov på vitaliteten i vår demokrati och på vår förmåga att tillämpa
              demokratiska arbetsmetoder även i situationer då känslorna råkar
              i svallning och sinnena är upprörda.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MozzGw4z4Mp2XoM5V4nnbR">
              När vi i dag står mitt uppe i förberedelserna för ett ställningstagande
              till försvarets utformning efter utgången av nu löpande försvarsbeslut
              är det helt naturligt att utvidga informationsverksamheten om
              försvaret och säkerhetspolitiken. Därmed ökas medborgarnas möjligheter
              att bilda sig en uppfattning om de avgöranden som skall träffas
              och motiven och förutsättningarna för dessa.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8PpLPTAvwsRwzCxVvh7Ecw">
              I detta syfte kommer en stor mängd material i försvarsfrågan
              att publiceras och göras tillgängligt för offentlig debatt. En
              redaktionskommittté har tillsatts med uppgift att förbereda publicering
              av allt väsentligt material som tagits fram genom de nu pågående
              miljöstudierna och andra utredningar om försvarets framtida utformning.
              Materialet kommer att publiceras i första hand genom Centralförbundet
              Folk och försvars försorg. Hittills har publicerats skrifter om
              svenskt luftförsvar i framtiden, om nedrustningsfrågan och Sveriges
              framtida säkerhet och om stormakternas agerande i olika konflikter
              efter år 1945. Inom kort utkommer en sammanfattning av de framtidsbedömningar
              som gjorts inom miljöutredningarna. Den ger en översikt över alternativa
              utvecklingslinjer på längre sikt och den användning dessa bedömningar
              får i försvarsplaneringen. Vidare planeras publicering av en redogörelse
              för försvarets nya planeringssystem, en skrift om försvar mot
              ABC-stridsmedel och en om försvar mot överraskande angrepp och
              hot. Slutligen förutses även publicering av resultaten av de arbeten
              som genom miljöutredningarna lagts ut på enskilda forskare. De
              ämnen som här aktualiseras är förutsättningarna för civilmotstånd
              i Sverige, försvar utan kärnvapen och stormakternas framtida kärnvapenstrategier.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8qqq57bFhWs1KkuHiNtvjK">
              Försvarsupplysningen bedrivs i dag genom många kanaler. Värnplikts-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WXhbLrrUuS97CzVxxVWM5q">
            Nr 27
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-00f2a0058bb978ee-4" prev="i-00f2a0058bb978ee-2">
            <seg xml:id="i-JK5zARfDEyVza7ikwxkKSD">
              Torsdagen den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NtYicndPafnpkA6BKHF1gw">
            18 februari 1971 Ang. förbättrad information om säkerhetspolitiken
            och totalförsvaret
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NUg2Y9fAnqm9fbv2tGE7te">
            Nr 27 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-DoKVRt6bxCYXj9sw2K6Jju">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-UB5gQYJjU4p3A5zc7zPkk3">
            Ang. förbättrad information om säkerhetspolitiken och totalförsvaret
          </note>
          <note xml:id="i-YV7vFMSvG4QGN7E2iidExm">
            48
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-00f2a0058bb978ee-7" prev="i-00f2a0058bb978ee-2">
            <seg xml:id="i-WHeYNQJrJB1fFtTx2uRk9b">
              utbildningen är en viktig källa till information om försvaret.
              Verksamheten på försvarets många arbetsplatser en annan. I skolans
              undervisning och yrkesvägledning har försvarsinformationen sin
              naturliga plats. Försvarets myndigheters verksamhet och deras
              samverkan med andra myndigheter liksom med näringsliv, organisationer
              och enskilda är också en del av försvarsupplysningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XWq9HyN29UgGtP5FceZvPV">
              En stor del av försvarsupplysningen bekostas av statsmedel, t.ex.
              utgivningen av skrifter och broschyrer, utställningar och de frivilliga
              försvarsorganisationernas upplysningsverksamhet. I årets statsverksproposition
              begärs medel för utgivning av en särskild publikation som avses
              bli ett forum för information och åsiktsutbyte rörande försvaret.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SZUY2swovHTPJnhdpbhfYF">
            Herr BOHMAN (m):
          </note>
          <u who="Q263366" xml:id="i-a02e966ed9ef174e-0" next="i-a02e966ed9ef174e-6">
            <seg xml:id="i-Ntaq89JnKJFYC5QScHmWAq">
              Herr talman! Jag tackar herr försvarsministern för svaret. Det
              var åtminstone långt och innehöll kanske just därför en del som
              enligt min mening inte borde ha funnits i det — vissa av försvarsministerns
              uttalanden gjorde på mig ett rätt förbryllande intryck.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RRrvj6Que3UCsYs3utzUVm">
              Den beredskapsfråga — om jag får använda den benämningen — som
              jag riktade uppmärksamheten på i min interpellation är väsentlig
              för vår säkerhetspolitik och vår demokrati. Håller den försvarsvilja
              som utgör själva grundvalen för Sveriges säkerhetspolitik på att
              långsamt luckras upp? Finns bakom de tendenser i den riktningen
              som allt fler tycker sig kunna iaktta något slags medveten indoktrineringsprocess?
              Och gör statsmakterna allt vad som rimligen kan begäras för att
              möta sådana här tendenser och sådan här verksamhet?
            </seg>
            <seg xml:id="i-FTz41e25fr3s3GUa7mrKQs">
              ÖB har konstaterat att de nyinryckande rekryternas kunskaper
              om det svenska försvarets mål och uppgifter i samhället är otillfredsställande.
              Han kräver ökad undervisning i skolan om vår säkerhetspolitik
              och vårt totalförsvar. I rapporter från förbanden görs också gällande
              att inryckande rekryter under hela sitt liv har fått det militära
              nedsvärtat och att de inte har blivit realistiskt upplysta i skolan.
              Avdelningsdirektören Gunnar Olsson i Överstyrelsen för ekonomiskt
              försvar har nyligen konstaterat att den nuvarande informationen
              i totalförsvarsfrågan är alldeles otillräcklig och inte motsvarar
              moderna krav. Och han har i det uttalandet givit uttryck åt ett
              allmänt omdöme. Antalet ansökningar om vapenfri tjänst har från
              1966 till 1970 nästan fyrdubblats och antalet totalvägrare från
              enbart 1968 ökat med samma antal. 1969—1970 var ökningen 129 procent.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SxVxzt5QVKZTjuaPSNPZP">
              Hur bemöter nu den för vårt försvar ansvarige ministern de krav
              på bättre information som från olika håll reses och som har utgjort
              underlag för min interpellation? Jo, herr talman, han gör det
              genom att ironiskt konstatera att den ”kompakta enigheten” om
              vår säkerhetspolitik och dess förutsättningar inte ”kan återställas
              genom några enkla trollformler” och att en medborgerlig enighet
              i denna fråga inte kan ”manipuleras fram”.
            </seg>
            <seg xml:id="i-59iREuAx5qdVs9FauQfNQH">
              Vem, herr statsråd, har talat om enkla trollformler och om manipulation?
              Jag har i interpellationen konstaterat att vårt försvar är en
              förutsättning för vår utrikespolitik, att försvarsorganisationen
              är en omfattande och betydelsefull del av vårt samhälle, att det
              är samhällets
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-027.jp2/_view"/>
          <u who="Q263366" xml:id="i-a02e966ed9ef174e-1" prev="i-a02e966ed9ef174e-0">
            <seg xml:id="i-BNp4CyAyCh8BCYN1vvsZ2F">
              plikt att ge medborgarna tillräcklig information och att värnplikten
              inte kan fylla sin funktion om den inte bygger på allmän förståelse
              för vår säkerhetspolitik.
            </seg>
            <seg xml:id="i-44ZMWdzqzdZscHr191zDdm">
              Det är riktigt, herr statsråd, att medvetande om vad vår säkerhetspolitik
              och vårt försvar kräver inte kan skapas utan övertygelse hos de
              enskilda medborgarna. Det är att slå in öppna dörrar att göra
              ett sådant konstaterande. Men övertygelse förutsätter i sin tur
              kunskaper, och de måste bygga på information. Det är framför allt
              då det gäller informationen som statsmakternas ansvar kommer in
              i bilden. Just därför att vi har en levande demokrati, just därför
              att vi har en så fri debatt som vi har i vårt land är skyldigheten
              att ge ett brett underlag för dessa debatter och för de analyser
              som man gör ute på fältet särskilt påtaglig. Det är därför jag
              tycker att det är oroande att försvarsministern försöker att med
              svepande, lätt ironiska formuleringar komma ifrån de förpliktelser
              som i första hand bör åvila regeringen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JGSDATWRsDiA5S8ZQPQx1b">
              Det finns naturligtvis fortfarande — det skall jag gärna medge
              — hos svenska folket ett starkt intresse för försvaret och dess
              problem. Verksamheten hos hundratusentals människor inom de frivilliga
              försvarsorganisationerna vittnar ju om det. Men vad som inger
              farhågor är att vi i dag kan iaktta en vikande tendens och en
              bristande övertygelse om försvarsorganisationens betydelse och
              uppgifter. Det finns uppenbarligen ett samband mellan den tendensen
              och den ensidiga verksamhet som utövas i nedrivande syfte från
              olika håll samt den passivitet som gör sig märkbar då det gäller
              att bemöta den verksamheten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BbnyJNtfMBot6p7W3zDZBb">
              Visst, herr talman, har vi politiker vårt ansvar. Även av oppositionssidan
              skulle man kunna kräva ökade insatser, det är jag fullt medveten
              om. Det oroande är att passiviteten hos politikerna tycks vara
              ett uttryck för att de i viss utsträckning har blivit medvetna
              om att den resonans som möter försvarsdebatterna i dag inte är
              lika utpräglat positiv som den var tidigare. Det förefaller som
              om det hos de politiska partierna i dag fanns en viss tvekan att
              ge sig in i försvarsdebatter just därför att de inte tycker sig
              få riktigt det gensvar som de förut kunde räkna med. Om så är
              fallet, accelereras den negativa trenden som jag har talat om.
            </seg>
            <seg xml:id="i-68CKMfQqJssVHd6Qt43pdb">
              Den bristande förståelsen för svensk säkerhetspolitik markeras
              av sådana företeelser som att Sveriges socialdemokratiska ungdomsförbund
              och Centerns ungdomsförbund så vitt jag vet ansett sig inte längre
              böra vara med i Centralförbundet Folk och försvar. Det föreligger
              uppenbarligen ett slags växelverkan i det här hänseendet. Om dessa
              två ungdomsförbund inte vill medverka i den uppbyggande verksamhet
              som Folk och försvar bedriver med statsmedel, har de inte bara
              gjort en klart negativ markering, de har också undandragit sig
              möjligheterna att vidarebefordra den information till sina medlemmar
              som Folk och försvar har till uppgift att ge dem.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SJNuRidb2rjT9it2miVEH4">
              Alla politiska partier som står bakom den enighet, som i princip
              föreligger om vår säkerhetspolitik, har ett gemensamt ansvar,
              det vill jag understryka än en gång. Men regeringen har det största
              ansvaret för att se till, att resonansbottnen, den allmänna opinionen,
              inte som nu är fallet blir utsatt för en ensidig påverkan. Den
              uppgiften är svår, det är jag också medveten om. Man måste — för
              att citera ett uttalande av statsrådets
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PwRKDW8oAq91j8tdzxZCT8">
            4 Riksdagens protokoll 1971. Nr 25—28
          </note>
          <note xml:id="i-U1CCxwTFqwtSgj77xCwQwv">
            Nr 27
          </note>
          <u who="Q263366" xml:id="i-a02e966ed9ef174e-2" prev="i-a02e966ed9ef174e-0">
            <seg xml:id="i-Nxqo445FyJvrxESGhhT1wk">
              Torsdagen den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5sYzr7SLgYS1vCFjWxFvbD">
            18 februari 1971 Ang. förbättrad information om säkerhetspolitiken
            och totalförsvaret
          </note>
          <note xml:id="i-MzzvwnZfe3rtvcsUi14TWk">
            49
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SapLZaBEXtJVV8fLo2XZu4">
            Nr 27 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-DpDcowZCxyQApBrxAyquu3">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-XRQ17nQEmvkRoJxjJy78u1">
            Ang. förbättrad information om säkerhetspolitiken och totalförsvaret
          </note>
          <note xml:id="i-LxRRtoTt9geuje5NUYWxPP">
            50
          </note>
          <u who="Q263366" xml:id="i-a02e966ed9ef174e-5" prev="i-a02e966ed9ef174e-0">
            <seg xml:id="i-MmCP8fM4XYeajQp2DPcMCB">
              förutvarande medarbetare, dåvarande statssekreteraren Karl Frithiofson
              — ”kunna analysera folkviljan men också påverka och leda den”.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TkHLEfmfENLUDTqmPxQTQX">
              Det är inget fel att man i debatten kritiserar försvaret. Försvaret
              liksom andra samhällssektorer har sina brister — det har vi nog
              klart för oss — och det är också, förefaller det mig, naturligt
              att kritiken kan bli hård mot en organisation som enskilda medborgare
              kommer i kontakt med genom obligatorisk värnplikt. Men just det
              förhållandet skärper skyldigheten att klargöra de säkerhetspolitiska
              sambanden så att de kvarvarande intrycken inte får övervägande
              negativ effekt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JV6vSRzfUQR6qznE1PRq2o">
              I slutet av det svar som försvarsministern gav mig gjorde han
              plötsligt en ”kovändning” och medgav att det trots allt nu kan
              vara naturligt att utvidga informationen om försvaret och säkerhetspolitiken
              och att ge medborgarna ökade möjligheter att bilda sig en uppfattning
              om de avgöranden som skall träffas då den nu sittande försvarsutredningen
              har lagt sitt förslag. Plötsligen är alltså försvarsministern
              beredd att vitsorda att det finns ett behov av vidgad information.
              Men det verkar som om det behovet vore begränsat till de diskussioner
              som nu skall föras i anslutning till försvarsutredningen. Jag
              hävdar att behovet är mycket större och bör leda till insatser
              över hela fältet. Om det var också statsrådets mening kanske statsrådet
              vill förtydliga sig på den punkten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-M3ReDLXE8UByio1VW794Hy">
              Utnyttjar vi i dag värnpliktsutbildningen tillräckligt effektivt
              för att ge verksam upplysning om vår säkerhetspolitik och de olika
              aspekter som är berörda? Är skolans undervisning och yrkesvägledning
              i dag tillräckligt intensiv? Har den tillräcklig genomslagskraft?
              Vilket ansvar har Sveriges Radio? Hur utövar radioledningen sitt
              ansvar? — Allt detta är frågor som jag hade velat få svar på från
              statsrådet, men som statsrådet i stor utsträckning har gått förbi
              eller i varje fall underlåtit att konkretisera.
            </seg>
            <seg xml:id="i-N3ZJSRxvJw618TAegZKnGc">
              Läget i dag är inte tillfredsställande. Det är någonting som
              brister — och vad kommer försvarsministern att göra för att bota
              de bristerna? I det hänseendet har vi inte fått något svar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LRAkRBRjNjYgt7YcVwLBsJ">
              Det är riktigt att regeringen skall hålla sig utanför Sveriges
              Radios programverksamhet. Sveriges Radio har enbart att följa
              det avtal som föreligger mellan staten och radiobolaget, men enligt
              det avtalet skall bolaget i sin programverksamhet ”hävda de grundläggande
              demokratiska värdena” och bedriva sin verksamhet ”med beaktande
              av ljudradions och televisionens centrala ställning i samhället”
              — dvs. dess genomslagskraft.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XYWENa6EgMqz1uZovxXN8i">
              Jag menar — och jag hoppas att försvarsministern kan dela den
              meningen — att enligt radioavtalet föreligger skyldighet för radiobolaget
              att tillse att underlaget för vår säkerhetspolitik förstärks.
              Radiobolaget har alltså, enligt min uppfattning, inte enbart att
              föra debatt och att presentera mot varandra stående synpunkter
              utan också att aktivt verka för en vidgad förståelse för vår säkerhetspolitik,
              som i sin tur är en förutsättning för att vi skall kunna upprätthålla
              de demokratiska värdena i vårt land. Alltför många har fått det
              intrycket att den debatt som nu vidarebefordras till lyssnare
              och tittare är så ensidig att det förefaller som om en rakt motsatt
              effekt inte sällan skulle vara åsyftad. Var det exempelvis någon
              som hörde en viss lundadocent utlägga texten i gårdagens utsändningar?
              Inte var väl hans inlägg avsett att öka förståelsen för svensk
              säkerhetspolitik!
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-029.jp2/_view"/>
          <u who="Q263366" xml:id="i-a02e966ed9ef174e-6" prev="i-a02e966ed9ef174e-0">
            <seg xml:id="i-Cdk64FakvMoUSg6jqPhC4x">
              Försvarsministern avslutar sitt svar med en erinran om att i
              årets statsverksproposition har begärts medel för utgivning av,
              som det heter, en särskild publikation, som avses bli forum för
              information och åsiktsutbyte rörande försvaret. Den ”soldattidning”
              som försvarsministern åsyftar blir säkert ett forum för åsiktsutbyte,
              men i vad mån kommer det första ledet i de två uppgifterna — informationsverksamheten
              — att beaktas? Det är inget fel, det är tvärtom alldeles rätt,
              att de värnpliktiga skall tillförsäkras ett inflytande över tidningens
              innehåll och utformning, men om avsikten är att bereda möjligheter
              för Värnpliktsvägrarnas centralorganisation att i denna med statsmedel
              utgivna tidning fullfölja sin propaganda lär i varje fall informationsbehovet,
              som enligt min mening är högst väsentligt, inte bli tillgodosett.
              I vad mån kommer informationsbehovet att bli tillgodosett i denna
              tidning?
            </seg>
            <seg xml:id="i-S94pdPKrTFBDyfqb2FdrmD">
              Jag tackar än en gång statsrådet för svaret. Jag är inte tillfredsställd
              med det. Jag tycker mig sakna den vilja att försöka komma till
              rätta med de informationsproblem som vi alla är klart medvetna
              om. Jag hade hoppats att försvarsministern skulle ha givit uttryck
              åt denna vilja.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Vyqsr5DzLAJumZDhnLpbER">
            Herr försvarsministern ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-d99d9453c6bf1fb5-0" next="i-d99d9453c6bf1fb5-4">
            <seg xml:id="i-S41NZz5B6YLxr74u16VKBq">
              Herr talman! Jag visste att herr Bohman inte skulle bli enig
              med mig. Jag tillspetsade alldeles medvetet mitt svar på vissa
              punkter för att få till stånd debatt, om inte i denna kammare
              — vi har kanske inte tid till det — så ändå en debatt bland politiker
              och andra som bör bedriva försvarsupplysning. En sådan debatt
              skulle visa vilka olika ståndpunkter vi intar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-G4qbnrUx7RsCcXDN1HDc56">
              Det är på det sättet, herr Bohman, att vi i dag bedriver mer
              försvarsupplysning än någonsin, lägger ut mer pengar på försvarsupplysning
              än någonsin och skickar ut vackrare och grannare skrifter om försvaret
              än någonsin. Det är alltså inte en minskad omfattning i försvarsupplysningsverksamheten
              som kan ligga till grund för herr Bohmans interpellation.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5EkcvNLLjpkCaUaxMW64fs">
              Då har jag ställt mig frågan: Vad kan det vara som gör att man
              från ÖB:s sida och från herr Bohmans sida och i en mängd ledarartiklar
              som jag har läst ändå talar om denna kris i försvarsupplysningen?
              Jo, det är naturligtvis det att förutsättningarna för försvarsupplysningen
              helt har ändrats under senare år. Det spelar ingen roll om vi
              skickar ut aldrig så granna och aldrig så många broschyrer om
              hur vårt försvar fungerar ifall det är så att många människor
              — framför allt inom den yngre generationen — tvivlar på försvaret.
              Det är inte upplysning av det slag som går ut på att man skall
              göra alla kunniga om hur vårt försvar ser ut som är det väsentliga,
              utan det är nödvändigt med en diskussion om varför vi har försvaret,
              varför vi har allmän värnplikt med det tvång detta innebär för
              de unga medborgarna, av vilka många vill dra sig undan. Varför
              har vi det?
            </seg>
            <seg xml:id="i-8fgeVcRup45zzs1KVi2azx">
              I den diskussionen deltar tyvärr vi som är ansvariga för besluten
              alldeles för litet. Det är vi som måste ta upp den diskussionen
              och tala om, varför vi i denna riksdag anslår 6,5 miljarder om
              året till försvaret och varför vi utformar vår säkerhetspolitik
              på detta sätt. Det finns nämligen ute i landet så många tvivlare.
              Dessa är ingalunda okunniga, men de håller på att skapa en opinion
              till förmån för en annan
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-7ofViqao4yPpE78oS5gXkE">
            Nr 27 Torsdagen den 18 februari 1971
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-d99d9453c6bf1fb5-1" prev="i-d99d9453c6bf1fb5-0">
            <seg xml:id="i-XwCgQuaJLFuHCV5TYrEqFp">
              Ång. förbättrad information om säkerhetspolitiken och totalförsvaret
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Gc1Z4a78hgeWSEgcTLqsEg">
            51
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-21hD24jqLxq5fWfAW7KfEx">
            Nr 27 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-R6J4fhVWyafUYKgi2pzGjv">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-Uz28HM3Zrr8V6Zj1Gsn3Et">
            Ang. förbättrad information om säkerhetspolitiken och totalförsvaret
          </note>
          <note xml:id="i-5Chxg9Kfx7C8tWsXo2k7j7">
            52
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-d99d9453c6bf1fb5-4" prev="i-d99d9453c6bf1fb5-0">
            <seg xml:id="i-WcdppqqNeP3TWgZXrE5RFW">
              försvarspolitik än den som det har rått en kompakt enighet om
              här i riksdagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8MRshZUJkj6Xsrbsu4YLLQ">
              Jag tillspetsade medvetet frågeställningarna på detta sätt för
              att kunna få till stånd en vettigare diskussion om försvarsupplysningen
              än den som kom till uttryck i herr Bohmans interpellation och
              den som jag i övrigt upplever när man tror att om bara medborgarna
              blir mera kunniga om vårt försvar blir vi även mera eniga och
              så accepterar medborgarna säkerhetspolitiken. Det är inte sant
              — det vet vi inte. Det är möjligt att om medborgarna blir mera
              kunniga, så kommer de ännu högljuddare att kräva en annan säkerhetspolitik.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LzKcBJAneuvSMHQPeabf3t">
              Vi måste förklara varför vi i nuvarande internationella läge,
              med Sveriges ställning mellan öst och väst osv., har just den
              utformning av försvaret som vi har. Någonting annat menade jag
              inte. När jag talar om en trollformel avser jag helt enkelt detta,
              att det inte är sant att man bara genom att beställa mer broschyrer,
              mer föredrag, mer kortfilmer etc. kan åstadkomma samlingen kring
              försvaret och uppnå enighet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Gz34WAdCScKxonGFcCoXyc">
              Det är inte alls säkert att detta blir möjligt, utan jag tror
              att vi politiker i olika läger måste skärpa oss och ta upp diskussionen
              på ett annat sätt med en grupp aktiva ungdomar som bara kan mötas
              med våra argument. Vi skall inte försöka tysta ned dem utan de
              skall tvingas lägga fram sin syn på hur de vill att vårt försvar
              skall vara utformat. Menar de verkligen att vi inte skall försvara
              oss alls? Det skall de tvingas svara på. Då får vi se om inte
              den kompakta uppslutningen under många år kring svensk säkerhetspolitik
              ändå skall kunna bestå. Men vi kommer inte förbi dessa frågor
              genom att bara beställa ännu mer skriftlig och annan upplysning
              som kan bekostas av statsverket eller andra. Det är detta, herr
              Bohman, som jag vill skjuta i förgrunden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-E5a7iE9zwWg5SmN1jNRgXZ">
              Att vi sedan skall ge alla bästa möjliga informationsmaterial,
              som jag har påpekat här, är ganska naturligt. Varje riksdagsman
              får alla dessa böcker — det har jag sett till — så att riksdagens
              ledamöter har möjligheter att följa den omfattande skriftutgivning
              som nu sker när det gäller grundläggande frågor i försvarspolitiken.
              Jag utgår då från att riksdagens ledamöter i sin kontakt med medborgarna
              och väljarna skall kunna ha förutsättningar att plädera för den
              säkerhetspolitik som vi här i riksdagen brukar vara tämligen eniga
              om.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AVeFWDgC98XyjkGnfHiRQy">
              Vi har ingen stor, allmän försvarsdebatt mellan partierna därför
              att vi i stort sett har varit eniga om försvaret i många år. Och
              när vi är eniga går vi inte ut och slåss. Därför finns det inte
              någon upplysningsverksamhet via ständigt pågående diskussioner
              mellan partiledare, partirepresentanter och riksdagsmän, utan
              den diskussion som pågår — och som jag har försökt att delta i
              — är den som i första hand förs med representanter för akademikergrupper
              eller låt oss säga med den unga generationen. Den diskussionen
              är ganska livlig, och vi måste delta i den. Jag önskar heller
              ingenting högre än att så många som möjligt deltar i den debatten,
              som vi inte kommer ifrån.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TzVBA4bPwVeaao2BWwusLC">
            Herr BOHMAN (m):
          </note>
          <u who="Q263366" xml:id="i-a02e966ed9ef174e-7" next="i-a02e966ed9ef174e-13">
            <seg xml:id="i-3TwEso5EUfYyGQ7jVAoHPg">
              Herr talman! Efter detta statsrådets klarläggande förstår jag
              bättre de mycket provokativa och som jag tyckte egendomliga formuleringarna.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-031.jp2/_view"/>
          <u who="Q263366" xml:id="i-a02e966ed9ef174e-8" prev="i-a02e966ed9ef174e-7">
            <seg xml:id="i-Rh1v211obGwSiN29VpVQNM">
              Jag anser det också vara värdefullt att vi får en debatt av detta
              slag. Likaså delar jag statsrådets uppfattning rörande innebörden
              av, syftet med och bakgrunden till den försvarsupplysning som
              vi måste bedriva. Men jag delar inte de slutsatser statsrådet
              själv har dragit i sin praktiska politik när det gäller verksamhetens
              bedrivande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Gso2fHXroFBz57Ez7z1aBN">
              Det är riktigt att vad de unga som vi nu talar om framför allt
              diskuterar inte är hur våra vapensystem skall byggas upp eller
              hur organisationen skall se ut, utan vad de diskuterar är, som
              statsrådet sade: Behöver Sverige ett försvar i dag? Vad skall
              det tjäna till med ett försvar? Kan vi över huvud taget få användning
              av ett försvar, innan vi har slagits ner?
            </seg>
            <seg xml:id="i-RkpXiNGuDfpVYk1ieqWqFQ">
              Och de som driver sin tes hårdast är ofta de som är anhängare
              av en långtgående, extremt hård alliansfri politik. Det är den
              bristande konsekvensen och den bristande insikten om detta samband
              som är så förvånande. Det är också det som måste påverka hela
              uppläggningen av vår försvarsupplysningsverksamhet. Och det är
              det som jag menar att vi inte har gjort. Med ”vi” menar jag då
              i första hand statsmakterna, men jag är medveten om att även de
              politiska oppositionspartierna där har ett ansvar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JcY24bLoVWWnTVhMRyLym2">
              Visst är det bra att man fattar regionala och centrala beslut
              och att vi på olika håll trycker fint illustrationsmaterial och
              ger ut den ena boken efter den andra. Statsrådet apostroferade
              själv dessa böcker i sitt svar. Och visst är det bra att det materialet
              delas ut till riksdagsmän, frivilligorganisationer och andra.
              Men den försvarsupplysningen förs inte ut effektivt på gräsrotsnivå
              — för att här använda ett av dagens slagord. Egentligen är det
              ytterst i hemmen och i skolan som informationsverksamheten måste
              ta sin början. Det är där förståelsen måste skapas. Hemmen kan
              vi möjligen påverka indirekt, men i skolan kan samhället bedriva
              en direkt påverkan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5yL3CUP1QnmeD3meUJYGUF">
              Tycker försvarsministern verkligen att myndigheterna har gjort
              vad som behövs för att den verksamheten skall bli tillräckligt
              effektiv i skolan? Skolutbildningen har i det avseendet varit
              otillfredsställande och ofullständig. I de nya läroplanerna för
              grundskolan ingår nu fyra eller fem timmar per läsår för information
              om bl.a. sådana frågor som narkotika och totalförsvar. Det är
              för övrigt en ganska intressant sammanställning. I skolöverstyrelsen
              håller man för närvarande på att utarbeta ett studieunderlag härför,
              men det är inte färdigt ännu. Det kommer först i april eller maj.
              Följaktligen kan man inte tillämpa det förrän först någon gång
              i höst — och bara i grundskolan! Några läroplaner för gymnasiet
              som omfattar försvarsupplysning finns mig veterligt ännu inte.
              Det är en mycket allvarlig brist. Vi har alla varit överens om
              att det behövs vidgad samhällsinformation. Försvaret är ett led
              i vårt samhälle. Informationen måste därför ge utrymme även häråt.
              Kunskaperna måste föras ut, även om enskilda lärare kanske inte
              är så roade av det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8R83oBZFPatpK2gFUQwjzg">
              En annan synpunkt som jag tycker att man inte skall gå förbi
              i en sådan här debatt — som ju också statsrådet hälsar med tillfredsställelse
              — är att begreppet försvarsvilja eller motståndsvilja är ett element
              i vår värnkraft, för att använda ett av försvarsministerns egna
              favorituttryck.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BCYy8Pa39pccMvQGECHX7t">
            Nr 27
          </note>
          <u who="Q263366" xml:id="i-a02e966ed9ef174e-9" prev="i-a02e966ed9ef174e-7">
            <seg xml:id="i-CEQvJmmajGSfi2b2wNagLJ">
              Torsdagen den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7wA53Ra84YPQhfM35ajufu">
            18 februari 1971 Ang. förbättrad information om säkerhetspolitiken
            och totalförsvaret
          </note>
          <note xml:id="i-6Zsasq8JPT1ZQVU7FNi9PN">
            53
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S6hT4mC2xSbKJLiG58VD42">
            Nr 27
          </note>
          <u who="Q263366" xml:id="i-a02e966ed9ef174e-12" prev="i-a02e966ed9ef174e-7">
            <seg xml:id="i-27bVvnWANHn74pK8rztTVV">
              Torsdagen den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PUUQoKe23xWV4G4E4nc6c8">
            18 februari 1971 Ang. förbättrad information om säkerhetspolitiken
            och totalförsvaret
          </note>
          <note xml:id="i-T3YeuZDkYXLK23ChdvzWvf">
            54
          </note>
          <u who="Q263366" xml:id="i-a02e966ed9ef174e-13" prev="i-a02e966ed9ef174e-7">
            <seg xml:id="i-GJPsAmmUB8j2F4hwDWKxR">
              Trovärdigheten hos svensk utrikespolitik har ju alltid understrukits
              från regeringens sida, inte minst av statsministern. Vi är som
              bekant i vårt land utsatta för en mycket ingående uppmärksamhet,
              eller skall vi säga bevakning, från omvärldens sida, Bevakningsverksamheten
              gentemot vårt land är inte bara inriktad på de fasta elementen
              i vårt försvar och i vår säkerhetspolitik; man inregistrerar där
              också försvarsviljan och försöker bedöma graden av försvarsvilja,
              eftersom den i sin tur kan bli avgörande för hur man bedömer möjligheterna
              att betvinga Sverige genom hot eller genom utpressning. Vi kan
              väl i varje fall alla instämma i förhoppningen att vi inte skall
              behöva uppleva ”den verklighet som är den bästa försvarsupplysningen”,
              för att nu citera försvarsministern själv. Det är för sent då!
            </seg>
            <seg xml:id="i-FR64zhDdwJT6yLP7ifNvwU">
              Det är också mot den bakgrunden att motståndsviljan är ett viktigt
              element i vår beredskap som jag ställt min fråga till försvarsministern.
              Jag tyckte inte att jag fick ett tillfredställande svar på den.
              Jag är mera nöjd nu, efter försvarsministerns komplettering, men
              jag tycker fortfarande inte att de uttalanden som försvarsministern
              gjort har tagit sig uttryck i praktisk-politiska åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Jcv6nM2216HvRgWHY1cw7M">
            Herr försvarsministern ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-d99d9453c6bf1fb5-5" next="i-d99d9453c6bf1fb5-6">
            <seg xml:id="i-RQAseAqkpDaF2Yct1PuKf2">
              Herr talman! Herr Bohman och jag står i varje fall något närmare
              varandra nu än när vi började diskussionen. Om vi fortsatte diskussionen
              skulle vi kanske till slut inte vara så förfärligt oeniga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7pEjUtqV9AYnLD59BJiLpg">
              Jag vill fästa herr Bohmans uppmärksamhet på att mottagligheten
              för försvarsupplysning självfallet inte är densamma i alla lägen.
              Inför ett krigshot är det mycket lätt att få allmänheten att suga
              upp allt vad vi säger angående försvaret, och då kan det också
              vara mycket lämpligt att tala om hur försvaret är organiserat
              och vad som krävs. Mottagligheten är däremot inte särskilt stor
              under perioder av lång fred då det inte finns något hot mot Sverige
              — allmänheten uppfattar det i varje fall inte så och inte politikerna
              heller. När vi då hamnat i en sådan situation som dagens, då man
              i vida kretsar hyser tvivel om försvaret, är det viktigaste att
              vi tar upp diskussionerna. Det är politikerna som måste föra dessa
              diskussioner. Vi kan inte begära att de som är anställda inom
              försvaret i första hand skall göra det. Jag tror inte heller att
              det är så lämpligt att använda t. ex officerarna som försvarsupplysare
              och debattörer inför den stora allmänheten. Det är vi politiker
              som bär ansvaret för landets säkerhetspolitik och försvar, och
              det är vi som måste uppmärksamma att förutsättningarna för försvarsupplysningsverksamheten
              är väsentligt andra i dag än de var för låt oss säga tio år sedan.
              Jag har i den situationen velat dra ned tilltron till att detta
              problem kan klaras genom att man ökar, ökar och ytterligare ökar
              den försvarsupplysning som bedrivs med hjälp av skrifter, filmer,
              utställningar osv. Jag är rädd att det inte hjälper. Det är diskussionen
              som är det avgörande. Och den diskussionen måste framför allt
              ske med den svenska ungdomen, som börjat hysa andra meningar om
              försvaret. Jag tycker att detta är det väsentligaste.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2ma12YYFMuQatCZ5u5qfst">
              Jag hade självfallet kunnat gå in på alla detaljer beträffande
              de förberedelser som görs för t. ex. den lilla tid man i skolan
              skall ägna åt försvaret, inte alls för att påverka eleverna att
              tro på den svenska
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-033.jp2/_view"/>
          <u who="Q953952" xml:id="i-d99d9453c6bf1fb5-6" prev="i-d99d9453c6bf1fb5-5">
            <seg xml:id="i-TEGkbsbW3kU15RKJzm19D6">
              säkerhetspolitiken, om jag har uppfattat det rätt, utan för att
              ge information om försvaret men också tillfälle till diskussion
              om försvaret. Den moderna skolundervisningen verkar ju så. Jag
              skall i denna kammare inte gå in på frågan om massmedia, television
              och radio, som naturligtvis här spelar en stor, ja, i en kritisk
              situation avgörande roll, eftersom de når ut till varje människa
              i landet och med sitt budskap når direkt in i hemmen. Jag skall
              inte gå in på dessa frågor. Regeringen har inte rätt att lägga
              sig i programverksamheten, knappast riksdagen heller.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GSUQnqFf1SJSP19bU7AUgb">
              Tidigare har jag utanför detta hus personligen offentligt kritiserat
              ensidigheten i massmedias behandling av dessa frågor. Nu några
              år efteråt måste jag säga att jag i dag inte skulle vara lika
              skarp i kritiken. Enligt min personliga mening har därvidlag skett
              en viss förbättring, eftersom man iakttar en bättre balans. Sedan
              kan de som är motståndare till försvaret då och då ilskna till
              över program som förekommer i radio och TV. Den som är mycket
              positiv till vår säkerhetspolitik kan också få ilskna till när
              program av annat slag förekommer, exempelvis i går kväll. Men
              att utnyttja massmedia enbart för att påverka alla medborgare
              att sluta upp bakom den säkerhetspolitik som vi beslutar om här
              i riksdagen tror jag inte vi kan tänka oss med de principer vi
              har för nyhetsförmedling och för användning av massmedia.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FcesaC4YWgmrhTAAKm4Uu2">
            Herrr BOHMAN (m) kort genmäle:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6f940cb7bc4ff4d7-0">
            <seg xml:id="i-CfCCQjYqSEedK8YhFkjj5n">
              Herr talman! Jag kanske inte skall fortsätta debatten längre.
              Jag tror att innerst inne är statsrådet Sven Andersson och jag
              rätt eniga, även om jag inte tycker att statsrådet ger uttryck
              åt vad jag hoppats att han skulle göra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5N24k8q6YykjbCghHLem2P">
              Jag har inte påstått — dessutom tror jag inte heller att det
              förhåller sig så — att vi kan klara detta problem genom att som
              statsrådet säger öka och öka utgivningen av skrifter, visning
              av filmer och sådant. Det är inte där problemet ligger. Det är
              vi helt överens om. Problemet ligger i att vi måste ge den uppväxande
              generationen ordentlig information om de sammanhang det här är
              fråga om, sambandet mellan försvarspolitik och utrikespolitik,
              om innebörden av vår svenska säkerhetspolitik i vidsträckt bemärkelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EnCtbJumPP3ZoSgfC2M61F">
              Det är där samhället i dag inte har gjort vad man borde göra;
              det brister fortfarande i skolundervisningen. Det är vår uppgift
              — jag säger det öppet — att informera och påverka den uppväxande
              generationen om vad det här betyder för våra möjligheter att leva
              i fred, att bevara vårt demokratiska styrelseskick. Lika väl som
              vi nu — jag gör den här egendomliga sammankopplingen på nytt —
              har börjat undervisa våra elever om risken för narkotikamissbruk,
              lika väl skall vi börja undervisa våra elever om de samband det
              här är fråga. Det har vi hittills inte gjort, men det måste vi
              göra. Därmed underlättar vi den fria debatt som Sven Andersson
              efterlyser, därför att en fri debatt byggd på kunskaper blir en
              friare och bättre debatt än den som är byggd på förutfattade meningar,
              känslor och okunnighet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-S7VeSKQyaYWRQXEYtRjhqa">
              Syftet för oss och för mig är att skapa bättre betingelser just
              för det fria meningsutbytet. Även om vi klarar upp de här sammanhangen
              kommer det ändå att finnas motsättningar om hur försvarspolitiken
              skall
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KGs1rvJxRh729kSBKcUEpa">
            Nr 27
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d99d9453c6bf1fb5-7">
            <seg xml:id="i-MfKThJaKzBkYoyS8Ljx7mN">
              Torsdagen den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nfjx6myMQmJww7cXgompQo">
            18 februari 1971 Ang. förbättrad information om säkerhetspolitiken
            och totalförsvaret
          </note>
          <note xml:id="i-KdxdVsQWXrjiv6oC5sf7xE">
            SS
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9NCUds2jyZW19tLHmY6nw1">
            Nr 27 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-EBo9SkL3rSmwL66Pc85yjh">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-Mey7QWLLyrQVkMZ8KpzFZJ">
            Ang. förbättrad information om säkerhetspolitiken och totalförsvaret
          </note>
          <note xml:id="i-8hNHjriFLKqG9qcm3tZA2u">
            56
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d99d9453c6bf1fb5-9">
            <seg xml:id="i-9r8UP3HyHMrkCFo5UnfJHN">
              utövas. Det är den typ av debatt som statsrådet och jag brukar
              bedriva och som bedrivs ute bland de militärer som jag, liksom
              statsrådet, anser inte i första hand skall ägna sig åt den här
              verksamheten. Grunden skall läggas i hemmen, i skolorna, genom
              en ordentlig kunskapsförmedling. Den uppgiften åvilar herr statsrådet
              och hans kolleger i regeringen i första hand.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-17D1HBmXaywofukmvHiDyx">
            Fru THEORIN (s):
          </note>
          <u who="Q3498715" xml:id="i-99e4955daa55f7e4-0" next="i-99e4955daa55f7e4-6">
            <seg xml:id="i-BTGZSAp9JHCfBwB2q9LcL8">
              Herr talman! Jag finner mig föranlåten att gå in i denna debatt,
              eftersom jag känner mig något åsyftad såsom en av dem i den unga
              generationen som har avvikande mening eller i varje fall är villiga
              att diskutera det traditionellt militära försvarets effektiva
              roll i samhället.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Dd657tEx5QagZ1t6d5txMx">
              Jag har till årets riksdag tillsammans med flera medmotionärer
              framlagt en motion, och jag vill deklarera att jag inte har begärt
              en totalnedrustning av det svenska försvaret. Vi har mycket försiktigt
              yrkat att man i direktiven för den långsiktiga planeringen av
              det militära försvaret också skall ta in och undersöka även förutsättningarna
              för icke-militära försvarsformer. Det kravet baseras på tankar
              och känslor som jag tror att många unga människor i dag delar
              med mig men som inte helt och hållet hör hemma hos dem som vill
              riva ned samhället och inte vill försvara det. Jag tillhör alltså
              dem som ställer sig bakom vårt nuvarande försvar men vill ta upp
              en diskussion om en annan utformning av det framgent.
            </seg>
            <seg xml:id="i-91yiMje4M5EiiSUUUJjmUB">
              Jag tycker att det var oerhört viktigt vad Sven Andersson här
              sade, nämligen att en debatt måste komma till stånd. Den debatten
              kan inte ske genom att man på konstlat sätt tvingar på den unga
              generationen en traditionell uppfattning om försvaret. Det finns
              anledning att säga detta, eftersom herr Bohman slutade sitt anförande
              med att säga att man skall informera också om det försvar vi har
              och dess effektivitet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BUh6cBHTBihhHPPmAtsimG">
              Jag skulle vilja fråga herr Bohman: När man i skolorna informerar
              barn och ungdom om det traditionella försvarets effektivitet,
              är man då också beredd att informera dem om konsekvenserna av
              de nya stridsmedel som numera finns i världen och som kan komma
              att användas i ett kommande krig? Jag tänker på BC-stridsmedel
              och kärnvapen, alltså biologiska och kemiska stridsmedel, och
              deras effekter på den civila befolkningen. Hittills har vi inte
              fått den informationen. Som säkerligen en del av kammarens ledamöter
              känner till finns informationsmaterial framställt, bl.a. har en
              film gjorts av det engelska TV-bolaget BBC, skildrande resultatet
              av ett kärnvapenfall mot några mindre städer i England. Den filmen
              förbjöds snabbt av någon anledning och får inte visas i något
              lands TV-kanaler. Man måste själv ta initiativ för att få se den.
              Även den filmen bör ingå i upplysningen om effektiviteten av ett
              militärt försvar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3urc8NYAqeP5t7VwtZ3WGH">
              Vad jag vill framhålla här är att vår säkerhetspolitik ju inte
              baserar sig enbart på ett traditionellt militärt försvar. Den
              förutsätter ett samspel mellan utrikespolitik, handelspolitik
              och försvarspolitik. Det är, såvitt jag vet, fastslaget här i
              riksdagen. Försvarspolitiken är således bara ett av de medel som
              ingår i säkerhetspolitiken.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DbcNYfVXcNP6XUAo1YMJtf">
              Strävandena att minska spänningen i världen måste man se i ett
              vidare perspektiv. En internationell rättsordning kan inte bygga
              på nöd och
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-035.jp2/_view"/>
          <u who="Q3498715" xml:id="i-99e4955daa55f7e4-1" prev="i-99e4955daa55f7e4-0">
            <seg xml:id="i-SEKCUcUfLEbwTzStxwHVsM">
              fattigdom för de flesta människor i världen. Den kan bara bygga
              på rättvisa och välstånd för alla. Därför bör ett väsentligt ökat
              utvecklingsbistånd från de rika nationerna, dit Sverige hör, på
              längre sikt vara en grundläggande säkerhetspolitisk åtgärd. Vårt
              etappmål av 1 procent 1974/75 är ett steg i den riktningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GxJQsYCkBg38WhRMwAAhkt">
              Vad jag har påpekat i min motion skulle jag gärna vilja se komma
              med i den försvarsdebatt som vi alla eftersträvar. För att vinna
              total enighet hos medborgarna om vårt försvars utformning måste
              vi ha en öppen och fri debatt. Vad som då är viktigt är att man
              tar in alla delar av ett försvar och dess effektivitet. Enligt
              min uppfattning råder det obalans mellan olika grenar av vårt
              totalförsvar i dag. Vi satsar av tradition — det är kanske djärvt
              att säga det från denna talarstol — och av brist på annan erfarenhet
              på traditionellt militärt försvar. Sven Andersson åberopade också
              i sitt svar att den unga generationen inte har direkt erfarenhet
              av kriget. Nej, men den har skräck för effekterna av de nya stridsmedlen.
              Det kanske är detta som har väckt upp den unga generationen att
              bli tvekande inför ett traditionellt försvar, som kan utvecklas
              med skrämmande nya stridsmedel över hela vår värld. Man vill diskutera
              försvaret och dess effektivitet och kanske finna nya former för
              att lösa konflikter mellan människorna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PYKjPfmk3zKi7VbekgGGof">
              I vår motion har vi tagit upp någonting som kanske kan låta chockerande
              i konservativa moderaters öron — att man skall analysera olika
              former av icke-militära försvarsmetoder. Man skall göra det långsiktigt
              och undersöka på vilket sätt de kan föras in i det svenska försvaret.
              Med det tror jag att man skulle nå det som man känner att man
              inte riktigt gör i dag — man skulle kunna nå även den yngre generationen,
              som ställer sig tveksam till ett krig och dess konsekvenser och
              till ett tradionellt försvars effektivitet. Historien visar ändock
              att trots upprustningar i militära försvar har vi inte åstadkommit
              fred i världen. Det är inte en särskilt lycklig värld vi lever
              i, full av konflikter. Människorna måste någonstans börja att
              finna vägar att lösa upp konflikterna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RssztbsRWWizfyfudGyU5B">
              För att försvarsviljan skall omfattas helt och fullt av människorna
              — och det samhälle vi har tycker jag är värt att försvara — är
              det viktigt att man också får till stånd en debatt ute i samhället,
              där de unga tveksamma människorna deltar. Det är kanske litet
              för ensidigt att säga ”de unga”, ty tidigare generationer har
              ju också varit mycket engagerade i internationell fredspolitik.
              Det är inte bara de unga människorna som är engagerade i denna
              debatt. Då skulle man också kunna känna större trygghet för den
              försvarspolitik man lägger fram och som skall ingå i det totala
              säkerhetspolitiska arbetet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SFWCSLsZF6URvsxKtx4fCD">
              Jag skulle gärna se att vi finge en annan balans på säkerhetspolitiken
              med en väsentligt större del lagd på nedrustningsarbete, säkerhetspolitisk
              forskning och framför allt naturligtvis på biståndsverksamhet
              till de länder som i dag befinner sig på den undre halvan och
              till vilka vi måste dela med oss av vårt välstånd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Qnt4sxBJvH8aYZY1mHhoPJ">
              Slutligen vill jag fråga herr Bohman: När vi skall indoktrinera
              våra barn och det svenska folket — jag tror herr Bohman klart
              uttryckte sig så, åtminstone uppfattade jag honom så — om försvarets
              effektivitet, är vi då också beredda att tala om vilka konsekvenser
              de nya stridsmedlen får?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WtypAxZdVgBqtAfs1LEhJm">
            Nr 27
          </note>
          <u who="Q3498715" xml:id="i-99e4955daa55f7e4-2" prev="i-99e4955daa55f7e4-0">
            <seg xml:id="i-Y5vjybWGhVTedFsCb5uGtq">
              Torsdagen den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D6dj69f4tik42KQYCxko7Z">
            18 februari 1971 Ang. förbättrad information om säkerhetspolitiken
            och totalförsvaret
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-METGNij8QpsTqHBLsHqkqH">
            Nr 27
          </note>
          <u who="Q3498715" xml:id="i-99e4955daa55f7e4-5" prev="i-99e4955daa55f7e4-0">
            <seg xml:id="i-Pg7951UPTRrv4rCJUp4H4i">
              Torsdagen den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XVvpGpLnLr5ZXZb21QoLS2">
            18 februari 1971 Ang. förbättrad information om säkerhetspolitiken
            och totalförsvaret
          </note>
          <note xml:id="i-KBq2W2ZZj5mqwAe6Mnry5z">
            58
          </note>
          <u who="Q3498715" xml:id="i-99e4955daa55f7e4-6" prev="i-99e4955daa55f7e4-0">
            <seg xml:id="i-B6TGjsCgYBf9w97f6CyhQV">
              Här kan jag knyta an till vad försvarsministern sade, att det
              inte går att använda samma vägar som tidigare. Människorna är
              skrämda och känner oro inför de nya stridsmedel som finns och
              som kan komma att användas, Vi bör också upplysa människorna om
              konsekvenserna av dessa nya stridsmedel; först då får vi en mera
              total debatt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3YVppseA7SNKYH3HAB96Bu">
            Herr BOHMAN (m):
          </note>
          <u who="Q263366" xml:id="i-a02e966ed9ef174e-14" next="i-a02e966ed9ef174e-15">
            <seg xml:id="i-CPRGown5rDHNpzKbgzRLvt">
              Herr talman! Jag har med både respekt och intresse följt fru
              Theorins inlägg. Det var varmhjärtat och uppburet av en övertygelsens
              patos som jag har den största respekt för. Det vore intressant
              att få möta fru Theorin vid något tillfälle då vi har mer tid
              till vårt förfogande än denna sena torsdagseftermiddag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-B9J92Eb1C4WueAyzSSPatY">
              Det är klart att jag är mera ”cynisk” än vad fru Theorin är.
              Jag hör till den generation som har upplevt nazismen och praktiskt
              fått klart för mig hur litet små folk betyder när en stormakt
              av det slaget vill genomdriva sin maktpolitik.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KVzY67qxdmJiBanGhuSXB8">
              Det är väl på det sättet som fru Theorin säger att i alla tider,
              i alla världar, har man försökt lösa krigets och fredens problem.
              Och man har hittills misslyckats. Det är alldeles rätt. Historien
              påvisar fakta: krig har inte löst de motsättningar som ni och
              vi talar om. Men historien har också visat att små folk, som inte
              är beredda att försvara sig, har gått under. Folk som har varit
              beredda att försvara sig har också gått under. Men det finns ingenting
              som motsäger påståendet att små folk med en bestämd försvarsvilja
              kan hävda sin handlingsvilja, sin frihet, sin självbestämmanderätt
              och sitt samhällssystem bättre än de som inte är beredda att göra
              uppoffringar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WRt2prdx4abGtEEL6xhR84">
              Fru Theorin talar om att jag skulle representera ”en traditionell
              uppfattning” om försvaret. I det fallet följer herr statsrådet
              och jag samma linje.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QiMH4TceokFa72gWWfqgzq">
              Det värsta från Era utgångspunkter torde vara att omvärlden har
              samma ”traditionella syn” som vi. Det är omvärlden vi har att
              ta hänsyn till när vi försöker att efter måttet av vår förmåga
              bygga upp ett skydd för vårt samhällssystem och vår frihet. Så
              länge denna ”traditionella uppfattning” finns i omvärlden är vi,
              hur varmhjärtade vi än är och hur mycket vi än grundar vår övertygelse
              på önsketänkande, piskade att ta hänsyn till inställningen hos
              omvärlden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5C12EoYc6GuVEZ5DFogfvj">
              Jag vill också besvara den fråga som Ni ställde till mig. Självfallet
              skall vi i den informationsverksamhet, som vi har att bedriva,
              också ta hänsyn till och ge upplysning om vilka konsekvenser nya
              vapen kan få för samhällen och för enskilda människor. Vi skall
              göra det bl. a. därför att just förhandenvaron av ett starkt försvar,
              enligt mitt sätt att se på detta problem, är en garanti, låt vara
              en bräcklig sådan, för att vi inte skall behöva utsättas för de
              nya vapen, som människorna med rätta hyser skräck för. Det är
              bl.a. för att undvika att bli utsatta för dessa påfrestningar
              som vi har anledning att försöka bygga upp ett försvar. All erfarenhet
              talar för att våra möjligheter att stå utanför krig ökar, om vi
              är beredda att satsa på det s. k. konventionella försvaret. Vi
              har mindre chanser, om vi inte vill göra det. Dessutom, och det
              är naturligtvis väsentligt i denna debatt, kan vi inte då fullfölja
              vår traditionella och av
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-037.jp2/_view"/>
          <u who="Q263366" xml:id="i-a02e966ed9ef174e-15" prev="i-a02e966ed9ef174e-14">
            <seg xml:id="i-KXaDXgQc9zdY1JBRQp3u9C">
              alla partier och människor i vårt samhälle omfattade alliansfria
              utrikespolitik.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DUGzuBbA1LnGRK25ZFeiSg">
            Fru THEORIN (s):
          </note>
          <u who="Q3498715" xml:id="i-99e4955daa55f7e4-7" next="i-99e4955daa55f7e4-8">
            <seg xml:id="i-9nnW2CVArSFTvDKPjsQkWC">
              Herr talman! Jag tackar herr Bohman för detta svar. Det var skönt
              att få det klargörandet. Herr Bohman sade att om omvärlden med
              sin traditionella syn inte förändrar sin politik, så kan inte
              heller vi göra det. Men det skulle ju vara rätt defaitistiskt
              att säga att vi aldrig någonsin kan nå en förändring här i världen,
              eftersom inte någon är beredd att ta första steget.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5oYdYqYKJh7WaaaLjDDXEG">
              Det har påpekats vid många tillfällen i debatten att Sverige
              i internationella sammanhang åtnjuter ett gott anseende — detta
              sagt utan självhävdelse. Vår neutralitetspolitik och vår aktiva
              utrikespolitik, vårt biståndsarbete och vårt mycket aktiva FN-arbete
              har grundlagt ett sådant förtroende för Sverige. Utan att anse
              mig vara utopist hyser jag fortfarande förhoppningen och tron
              att Sverige även på det område som vi nu diskuterar har möjlighet
              att ta vissa initiativ för att bryta det åsiktsmönster som finns
              i världen och den enorma rustningsverksamheten, som bara stegras.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WMH5WvNQZQpcuTti8qHvg">
              Omkring 1 000 miljarder kronor om året läggs ned i rustningskostnader
              medan stora delar av världens befolkning lever i svält och fattigdom.
              Samtidigt som det förekommer enorma sociala problem runt om i
              världen fortsätter vi med vår traditionella uppfattning att bevara
              system, som sväljer sådana enorma kostnader, i stället för att
              börja med en analys från botten för att försöka finna andra vägar
              ur detta dilemma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EVEsbjzkvfsFQGNvQqbHZj">
              Jag tror att det resonemang om civilmotstånd som förs kan vara
              mycket intressant och att det bör studeras. Sven Andersson sade
              också i sitt svar att vissa undersökningar på detta område har
              gjorts och att de kommer att offentliggöras. Ett civilmotstånd
              skulle omfatta alla medborgare och skulle byggas upp på ett försvar
              från alla för de värden vi finner väsentliga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7CWtdqZbwssDZK7RSCbgNH">
              Jag kanske avslutningsvis skall säga att dagens unga generation
              och den generation som träder till därefter kommer kanske att
              anse att det finns andra och väsentligare ting att försvara än
              sådana värden som i dag omgärdas av nationsgränser. Det är kanske
              också det som gör att man vill söka nya metoder för att försvara
              det som är viktigt för människorna i samhället.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BB5ykpobBNbGQVE7UiNS3D">
              Jag hälsar med tillfredsställelse den försvarsdebatt som jag
              hoppas vi skall få. Jag hoppas också att dessa frågor seriöst
              kommer att behandlas av samtliga politiker. Jag vill slutligen
              hoppas att vi inte skall vara alltför låsta i våra traditionella
              uppfattningar. Slutligen — även jag är så gammal att jag på avstånd
              har upplevt andra världskriget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H6yb85o2BJTsHzkqUF68oX">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-9tGRyhz27knqPGLk3dCdGy">
            Nr 27
          </note>
          <u who="Q3498715" xml:id="i-99e4955daa55f7e4-8" prev="i-99e4955daa55f7e4-7">
            <seg xml:id="i-Lea4JQAbtdMdfz4FxFdCh6">
              Torsdagen den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-55g6LK4jUNbxPcSHhZoXPJ">
            18 februari 1971 Ang. förbättrad information om säkerhetspolitiken
            och totalförsvaret
          </note>
          <note xml:id="i-Xt5RYrs5bt4H88bTF6mjvv">
            59
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Py7hMjDKUAku5P9hngKTuD">
            Nr 27 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-6xituL6aXEA9vYkx5z964Z">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-5ZMm4UroNwe9oDTFESCPvF">
            60
          </note>
          <note xml:id="i-KQkB8UfxUJhtpiVvw55xD6">
            $ 17 Ang. tidpunkten för inkallande av jordbrukare till militärtjänstgöring
          </note>
          <note xml:id="i-98gq7MWAiHdCHWRDL3g3Dz" type="speaker">
            Herr försvarsministern ANDERSSON erhöll ordet för att besvara
            herr Fågelsbos (c) den 20 januari framställda interpellation,
            nr 25, och anförde:
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-99e4955daa55f7e4-11">
            <seg xml:id="i-47A92Cm329Mq4EDHo2xmNX">
              Herr talman! Herr Fågelsbo har frågat mig om jag är beredd medverka
              till att jordbrukare inte inkallas till militärtjänstgöring under
              tiderna för sådd och skörd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Tb7U3PbTJQjPPDghJkwbaA">
              1960 års värnpliktsutredning har noggrant studerat frågan om
              militärtjänstgöringens inpassning under året. I fråga om repetitionsutbildning
              ansåg utredningen den lämpligaste tidpunkten vara hösten, sedan
              skörden är intagen, och på vintern. Huvuddelen av våra förband
              genomför också sin repetitionsutbildning under denna tidsperiod.
              Inom armén rör det sig om ca 80 procent av krigsförbanden. Vissa
              förband måste emellertid genomföra sina krigsförbandsövningar
              under våren för att upprätthålla insatsberedskapen under den tid
              då endast ett mindre antal värnpliktiga fullgör grundutbildning.
              Detta är en av anledningarna till att krigsförbandsövningar också
              äger rum under den för jordbruket olämpliga tidsperioden april
              — maj.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VcPhvc4pTtKGRMUAYUArUH">
              Den väsentligaste delen av den militära repetitionsutbildningen
              utgörs av krigsförbandsövningar. Syftet med dessa är att öva den
              i ett krigsförband placerade personalen så att förbandet ständigt
              intill dess det övas på nytt är användbart omedelbart efter mobilisering.
              För att nå detta mål bör största delen av personalen i krigsförbandet
              övas samtidigt. Det är således inte möjligt att med bibehållen
              effekt låta vissa grupper av personalen i förbandet fullgöra sin
              repetitionsutbildning vid annan tidpunkt än förbandets huvuddel.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9H2TpY1bTyo6NMqwD6vHw">
              En jordbrukare som inkallas under tid för skörd eller för våreller
              höstsådd har möjlighet att få en å två dagars ledighet för jordbruksarbete.
              Uppstår väsentliga olägenheter i jordbruket på grund av inkallelsen
              medges anstånd efter prövning i det enskilda fallet. Generella
              undantag från militärtjänstgöring kan jag inte tillstyrka för
              jordbrukare lika litet som för andra yrkeskategorier med säsongbetonade
              sysselsättningar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Ch2RVCoTMg6XfWnwD7BNvH">
            Herr FÅGELSBO (c):
          </note>
          <u who="Q96983205" xml:id="i-a67581fc88b8eab2-0" next="i-a67581fc88b8eab2-1">
            <seg xml:id="i-DGQtruggXjhJUEJqGJJDq7">
              Herr talman! Jag ber att till försvarsministern få framföra ett
              tack för att jag har fått min interpellation besvarad, även om
              jag inte är nöjd med svarets innebörd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LwKEHTgCoq9Lnf2NcH1eTy">
              Inledningsvis sägs i svaret att 1960 års värnpliktsutredning
              noggrant studerat frågan om militärtjänstgöringens inpassning
              under året. Men sedan utredningen fullgjort sitt arbete har det
              ju hänt åtskilligt på jordbrukets område. Jordbrukets andel av
              den arbetande befolkningen utgjorde år 1960 10 procent, och i
              dag är den procentsatsen 5. Som regel finns det i dag endast en
              manlig person verksam på en gård. Blir denne inkallad till militär
              repetionsövning under tiden för vårsådd, vilket har skett i år
              från den 26 april till den 15 maj för ett stort antal lantbrukare,
              då ställer många den fråga som jag har riktat till försvarsministern
              i min interpellation.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-039.jp2/_view"/>
          <u who="Q96983205" xml:id="i-a67581fc88b8eab2-1" prev="i-a67581fc88b8eab2-0">
            <seg xml:id="i-MphpkZZ1RAHbfT3R6xWkyt">
              Några generella undantag för jordbrukare från skyldigheten att
              fullfölja militära repetitionsövningar har jag aldrig efterlyst
              utan endast anstånd för jordbrukare under jordbrukets brådaste
              tid. Det sades i svaret att 80 procent av arméns övningar äger
              rum på hösten och under vintern. Vore det inte möjligt att överföra
              jordbrukare till sådana förband? En sådan organisatorisk anordning
              borde vara möjlig att genomföra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FYJXBsnHNZnrud3DHP9E5S">
              Har de inkallade värnpliktiga, som av värnpliktsverket fått avslag
              på sin ansökan om anstånd med militär tjänstgöring, någon möjlighet
              att ånyo få en sådan ansökan prövad?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6ApPqeq72FyVXKtuG5e3p2">
            Herr försvarsministern ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-d99d9453c6bf1fb5-10">
            <seg xml:id="i-4DNTi2MFwKuF3KW4TLqa6Q">
              Herr talman! På den sista frågan kan jag svara herr Fågelsbo
              att det kan de. De får söka på nytt och försöka få de lokala och
              kommunala myndigheter som har den största kännedomen om jordbruksförhållandena
              på orten att intyga att de som ensamjordbrukare inte kan klara
              jordbruket om de blir inkallade.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GyHjHcHM2brLZ7PR3hY3L3">
              I svaret försökte jag antyda att det är givet att de militära
              myndigheterna när det gäller ensamjordbrukare som inte har möjlighet
              att få hjälp bedömer anståndsfrågorna på ett generöst sätt. Det
              har vi erfarenhet av.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2DoDgsTAhQmyBrPFdUCYu5">
              Man får nu avvakta hur vädret blir och vad det har för inverkan
              på vårarbetet. Det tar man stor hänsyn till. Värnpliktsverket
              och värnpliktsnämnden har kontakt med arbetsmarknadsmyndigheterna
              och jordbrukets myndigheter. Kommer vårens repetitionsutbildning
              mycket olägligt med hänsyn till förskjutningen i förutsättningarna
              för vårbruket måste man ta hänsyn till detta när man tar ställning
              till anståndsfrågorna. Det har skett tidigare, och det är möjligt
              att den typ av väderlek vi nu har tvingar fram speciella undantag
              även i år. Men därom vet jag ännu inget.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CBowCa2sjjorNo3DDuPsbz">
            Herr FÅGELSBO (c):
          </note>
          <u who="Q96983205" xml:id="i-a67581fc88b8eab2-2">
            <seg xml:id="i-J2yYZY4ZtgogJGE5mjBQLT">
              Herr talman! Efter det som försvarsministern nu sagt ber jag
              att helhjärtat få tacka för svaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-69kCDFPAnXzXGC9bwD8GQz">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-PjgXH3rpfrx7DLk2a1iDLw">
            $ 18 Föredrogs och bifölls interpellationsframställningarna nr
            54 — 56.
          </note>
          <note xml:id="i-MRnW5At7Qs2fB1A8KuiFsM">
            $ 19 Interpellation nr 57 ang. timmertransporterna i Norrland,
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6iDTxff4r9qnKHsmufvDAx">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-pJRaLvLNtq1RMx7chTnLe">
            Herr HÖGSTRÖM (s), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5820937" xml:id="i-a67581fc88b8eab2-3" next="i-a67581fc88b8eab2-10">
            <seg xml:id="i-Mq75SkuZktUqp4WJzUPkja">
              Herr talman! I årets statsverksproposition, Bilaga 8, Kommunikationsdepartementet,
              konstaterar ledningen för SJ att ”SJ:s konkurrenskraft ökar vid
              stordrift. Genom pågående centralisering av produktionsoch distributionsapparaten
              inom t. ex. skogsindustrin har underlag skapats för heltågskörning,
              som hos SJ numera ofta benämns systemtransporter. I denna benämning
              innefattas att SJ-transporten är en integrerad del av kundens
              totala transporteller distributionssystem inklusive lasthantering
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VQ466YPYBpz7vKrQ2sxCMr">
            Nr 27
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-SNdAfRxG34f2YccHjviznF">
            Torsdagen den 18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-TaW1wBYoEJwZ1uDBdCsR9z">
            Ang. tidpunkten för inkallande av jordbrukare till militärtjänstgöring
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LTSF4DTxsUthYZQnCdgJDC">
            Nr 27 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-XfoiN2y2fqCN7GSicBbdWp">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-atuwhBYbCbThdUysWU5BD">
            62
          </note>
          <u who="Q5820937" xml:id="i-a67581fc88b8eab2-6" prev="i-a67581fc88b8eab2-3">
            <seg xml:id="i-92zP2STQsFtRKRfo7LZSfq">
              m. m. SJ:s uppdrag kan omfatta transporter av både råvarumaterial
              och den färdiga produkten, dvs. väsentliga delar av ett företags
              samtliga transporter. SJ har exempelvis medverkat till att bygga
              upp landtransportsystem för timmer i samband med flottningens
              upphörande i Indalsälven och Dalälven.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-HhqwtMayK1tFDvm2P6Qtc">
              Detta är en fråga som i allra högsta grad är av intresse för
              den fortsatta utvecklingen inom skogsbruket i Norrlands inland.
              Det gäller i första hand timmertransporterna men även för färdigprodukter
              av skilda slag. Frågan har tidigare varit föremål för uppmärksamhet
              i riksdagen. Senast i den allmänpolitiska debatten i första kammaren
              den 30 oktober 1969, då kommunikationsministern efter en fråga
              av mig meddelade, att han för sin del var beredd sammanföra samtliga
              intressenter till överläggningar angående de framtida skogstransporterna.
              Utvecklingen sedan dess har inte bidragit till att skingra den
              oro, som man på många håll känner inför framtiden. Detta gäller
              icke minst frågan om inlandsbanans framtid och en del av dess
              tvärbanor, exempelvis Forsmo—Hotingbanan. Kommer dessa banor i
              de av SJ bedrivna lönsamhetsundersökningarna att hänföras till
              de banor på vilka trafiken skall upphöra? En sådan utveckling
              skulle från bl. a. följande synpunkter vara ytterst olycklig:
            </seg>
            <seg xml:id="i-EyHgT6EHGemg41tu8tzMR9">
              Även om det i dag inte finns motiverade anledningar att lägga
              ner flottningen i Ångermanälven, som är den största av de kvarvarande
              flottlederna, måste samhällets trafikpolitik utformas mot bakgrunden
              av att all flottning kommer att upphöra. Till stöd för detta kan
              åberopas vad ordföranden i Svenska flottledsförbundet, flottningschef
              Joakim Stal von Holstein, anförde vid förbundets årsmöte den 26
              februari 1969. ”Mellan 1961 och 1971 har det försvunnit 16 000
              kilometer flottled och därmed har cirka 4,5 miljoner ton virke
              per år flyttats från vattentransport upp på land. Landtransportarbetet
              har ökats med 850 miljoner tonkilometer, ett transportarbete som
              svarar mot en tredjedel av hela det genom s.k. fjärrtrafik på
              lastbilar i Sverige uträttade transportarbetet i dag. Att de flottleder
              som är kvar efter 1971 kommer att trafikeras under någon längre
              tid är väl föga troligt om inte konjunkturer och tänkande ändras.
              Enligt många långtidsutredare skall det inte finnas mycket flottning
              kvar efter 1975.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-Sk9WMxf2RRRq7e5Xyh3wLU">
              Statens vägverk har i sina bedömningar av framtidens transporter
              inom skogsbruket kommit fram till att ingen flottning av betydelse
              kommer att existera 1980. Detta torde kunna betecknas som en realistisk
              bedömning. Inför detta perspektiv borde det därför vara en naturlig
              åtgärd att nu förbereda en upprustning av de aktuella banorna
              för att ta hand om timmertransporterna, en ståndpunkt som sammanfaller
              med förre SJ- chefen Erik Upmarks synpunkter i Svenska flottledsförbundets
              årsbok 1969. ”På den tid när man lade upp det svenska järnvägsnätet
              var det ingen människa som kunde drömma om att järnvägen skulle
              kunna få någon roll i konkurrens om transport av långväga virke.
              Men ändå kom ju en hel del banor av andra skäl att bli lagda i
              dalgångar och längs de älvar som redan var och som sedan har blivit
              de stora flottningslederna. Sedan har vi inlandsbanan som kom
              till av kanske andra skäl från början, men den har i de nuvarande
              sammanhangen blivit betydelsefull.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-UpvSB2BrbM9beiezaagTXP">
              Även om den planerade brytningen av Stekenjokkmalmen i Vilhel-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-041.jp2/_view"/>
          <u who="Q5820937" xml:id="i-a67581fc88b8eab2-7" prev="i-a67581fc88b8eab2-3">
            <seg xml:id="i-W3sWm3mxU3Q4orikF7hD4t">
              mina tidsmässigt framflyttats någon tid, finns det välgrundade
              anledningar förutsätta, att det inom en nära framtid kan bli aktuellt
              med betydande brytningar inom norra Jämtlands och Västerbottens
              fjälltrakter. I en PM från Sveriges geologiska undersökning, SGU,
              lämnas en utförlig redovisning av de genomförda prospekteringsarbetena
              inom det aktuella området, och i en sammanfattning heter det:
              ”Möjligheterna att upptäcka nya fyndigheter måste således betraktas
              som stora, och området rymmer för avsevärd tid framåt lovande
              och angelägna prospekteringsobjekt. Arealmässigt är denna del
              av fjälltrakterna jämförbar med Skellefteåfältet.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-HvmKk6GP67X1v9PR5WaggJ">
              För framtida malmtransporter måste det således vara av stor betydelse
              att inlandsbanans kapacitet blir utnyttjad. Med de väginvesteringar
              som gjorts mellan Vilhelmina och Klimpfjäll bör det vara samhällsekonomiskt
              riktigt att utnyttja järnvägen för fortsatt transport till lämplig
              hamn på Norrlandskusten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-H5kXvHV1ziWcstckuRMqnu">
              I strävandena att åstadkomma en bättre regional balans utgör
              bra kommunikationer en avgörande tillgång. Även i detta avseende
              är det ur samhällsekonomisk synvinkel ytterst angeläget att bättre
              utnyttja den trafikkapacitet som finns att tillgå i det norrländska
              järnvägsnätet. Med det nya statliga transportstödet och en fortsatt
              utveckling av detta kanske nu olönsamma bandelar kan bli lönsamma
              delar i SJ:s trafiknät.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PKHhCKN9XaWwiLsdZKgW5u">
              Från försvarspolitiska synpunkter måste det också vara av vikt
              att inlandsbanan bibehålls intakt. Huvudmotivet för dess tillkomst
              var militärt, och detta torde även gälla i betydande utsträckning
              i dag. De kostnader som är förenade med ett bibehållande av banan
              på dessa grunder borde kunna täckas direkt ur anslaget för försvaret,
              något som för övrigt kan knytas till vad SJ:s ledning anfört i
              årets statsverksproposition: ”SJ:s kostnader för försvarsberedskap
              exklusive civilförsvar uppgår till betydande belopp. Verket anser
              inte att en sådan belastning är förenlig med nuvarande riktlinjer
              för den statliga trafikpolitiken och hemställer därför om särskilt
              anslag med 14,8 miljoner kronor för täckande av kostnader för
              försvarsberedskap exklusive civilförsvar under budgetåret 1971/72.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-MHVgUsR5UPdASZpoeQeDHa">
              Departementschefen har emellertid ansett att ”frågan om ersättning
              till SJ för driftkostnader för försvarsberedskap kräver ytterligare
              beredning”. I en sådan ytterligare beredning bör enligt min mening
              inlandsbanans bibehållande prövas även från försvarspolitiska
              synpunkter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FQPT8zgsmDmryEmJDQf7gX">
              Av vad sålunda i det föregående redovisats bör det på sikt vara
              samhällsekonomiskt lönsamt att förbereda en upprustning av inlandsbanan
              och vissa av dess tvärbanor, så att de kan ta över en allt större
              andel av de långväga transporterna. En sådan långsiktig upprustning
              skulle också ge direkt sysselsättning i inlandet och samtidigt
              skapa förutsättningar för en lokaliseringspolitisk satsning i
              flera av de inlandskommuner som måste utvecklas om skogsbruk och
              malmbrytning även i framtiden skall vara en bestående del i det
              norrländska näringslivet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GA8Xjh3bJkRtapELNSuwE1">
              Med de skäl jag här anfört anhåller jag om kammarens tillstånd
              att till herr kommunikationsministern få ställa följande fråga:
            </seg>
            <seg xml:id="i-D5nkNfufuCfFeHNtYXJRHW">
              Är statsrådet beredd lämna kammaren en redovisning över den aktuella
              transportsituationen för timmertransporterna i Norrland och i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QqTXHScjU68cTePBQXCPRy">
            Nr 27
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JMbomxpQACjcbZh5Rh1xfH">
            Torsdagen den 18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-Kd9ZpFufLA9oDNtsxrR1uU">
            63
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7AgXB7bLXwAEyyfBUx1Mr1">
            Nr 27 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-3ZemVRjCGogAbPCyHXemUH">
            18 februari 1971
          </note>
          <note xml:id="i-2hGptRTHW4S4aV5QsVCHF9">
            64
          </note>
          <u who="Q5820937" xml:id="i-a67581fc88b8eab2-10" prev="i-a67581fc88b8eab2-3">
            <seg xml:id="i-4NhbpdGzDhkpxG3NqFXdJv">
              samband därmed en bedömning av inlandsbanan och dess tvärbanors
              framtid?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KV6gXwBNzfiwFEpDdcnLM6">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-EoNNZwDU7ynR1T9gz676Hm">
            $ 20 Interpellation nr 58 ang. arbetsmarknadspolitikens syften
            och inriktning
          </note>
          <note xml:id="i-KTBbLF9czK1mtZobdnFWcL">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-U6mit2DPAbKhvvNnvUFnSW">
            Herr SVENSSON i Malmö (vpk), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6199002" xml:id="i-a67581fc88b8eab2-11" next="i-a67581fc88b8eab2-14">
            <seg xml:id="i-N8Wy8UEe8gBH4XWQnnwYz7">
              Herr talman! Händelserna i Stora Blåsjön har de senaste dagarna
              på ett både dramatiskt och tragiskt sätt belyst svensk arbetsmarknadsoch
              sysselsättningspolitik av i dag. Stora Blåsjön är inget isolerat
              exempel i detta hänseende. Den problematik som där blottats är
              gemensam för hela arbetsmarknaden. Denna problematik har främst
              vållats av en gradvis och medveten förskjutning i hela den svenska
              sysselsättningsoch arbetsmarknadspolitikens grundlinje och värderingar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5W1eCzyV1RmxemjNYHXknw">
              Begreppet full sysselsättning var vägledande för statens attityd
              i arbetsmarknadsfrågorna från 1930-talet. Det formulerades av
              framstegsvänliga, liberala ekonomer i England—Beveridge och Keynes.
              Det definierades som ett läge, där tillgången på arbetstillfällen
              konstant något översteg de arbetssökandes antal. Detta fullsysselsättningsbegrepp
              var inte bara politiskt utan också reellt ekonomiskt vägledande
              i svensk sysselsättningspolitik under efterkrigstidens första
              årtionde. Härtill bidrog i hög grad den högkonjunktur som dominerade
              den svenska kapitalismen ända fram till början av 1960-talet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AmubmE9dUiWNXgyqx2tG7q">
              Sedan dess har djupgående förändringar inträffat. Fullsysselsättningen,
              som nästan blivit ett begrepp i svenska lönarbetares medvetande,
              har steg för steg urholkats och existerar i realiteten inte längre.
              Fakta talar här sitt obönhörliga språk. Staten accepterar i dag
              en registrerad arbetslöshet som är flera gånger större än vad
              som ansågs tolerabelt och normalt för tio år sedan. Antalet omskolningsfall
              har mångdubblats. Antalet av dem som inte uthärdar pressen på
              arbetsplatserna har ökat i skrämmande grad — en av mätarna härpå
              är antalet sökande till s. k. arbetsvård, som nu är på väg mot
              100 000-strecket. Det har bildats ett växande skikt av människor
              som genom statens förmedling sysselsätts på dåligt betalda, rättsligt
              illa reglerade, nödhjälpsbetonade arbeten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QxJgLppRY6MhXktkSeCN8C">
              Landet har fått en industriell reservarmé av skrämmande omfattning.
              Den har växt fram i spåren av storkapitalismens s. k. strukturomvandling
              under 1960-talet. Den har godtagits av staten som en normalföreteelse
              i det svenska samhället. Statens ”rörliga” arbetsmarknadspolitik,
              formulerad i 1965 års proposition, liksom också grundlinjen i
              regionpolitiken — baserad på avfolkning och kronisk undersysselsättning
              i stora delar av landet — har givit stöd åt denna för begreppet
              full sysselsättning helt främmande struktur inom svenskt arbetsliv.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GRyHrPL6yg8wx5vvAKxuNx">
              Denna uppkomst av en stor reservarmé av arbetslösa och undersysselsatta
              har djupgående maktpolitiska effekter. Den gynnar kapitalet på
              de arbetandes bekostnad. Den skapar ett underproletariat, som
              ofta lider
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-043.jp2/_view"/>
          <u who="Q6199002" xml:id="i-a67581fc88b8eab2-12" prev="i-a67581fc88b8eab2-11">
            <seg xml:id="i-L5Ai3axSPrPxVAyYozw3EN">
              social nöd. Den bildar ett löneoch inkomstpolitiskt redskap i
              statens och privatkapitalets händer, ett redskap som riktar sig
              också mot lönarbetarna i den reguljära produktionen och deras
              möjligheter att tillkämpa sig bättre förhållanden gentemot statliga
              och privata arbetsgivare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CjVjsBw64YWCcVcvafzzSB">
              Mot bakgrund härav vill jag ställa följande fråga till herr inrikesministern:
            </seg>
            <seg xml:id="i-TgCht3wB4rPo1zC1B8Li2r">
              Kommer de förskjutningar i målsättningen för svensk sysselsättningspolitik,
              till vilka jag här refererat, att fortsätta, och är det statens
              och regeringens avsikt att för framtiden acceptera undersysselsättningen
              och den industriella reservarmén såsom ett bestående inslag i
              den svenska kapitalistiska ekonomin?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T1EKtBhrT18tQx3q8YzCGq">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-JuKAPPBtye9G1YhLquXBiR">
            $ 21 Meddelande ang. enkla frågor Meddelades att följande enkla
            frågor framställts, nämligen
          </note>
          <note xml:id="i-3o7Xft1gQm498PBxHaZWuE">
            den 17 februari av
          </note>
          <note xml:id="i-ATEKZisbrbNmUfRbYKcvUa">
            Nr 71 Herr Brundin (m) till herr statsrådet Moberg angående anordnandet
            av jubileer med anlitande av statliga medel:
          </note>
          <u who="Q6199002" xml:id="i-a67581fc88b8eab2-13" prev="i-a67581fc88b8eab2-11">
            <seg xml:id="i-UczxdPzsmCHmHxpoGDn2XP">
              Vilka åtgärder har herr statsrådet möjligheter att vidtaga i
              syfte att förhindra ett upprepande av sådana så generande tilldragelser,
              som de som ägde rum vid firandet av socialhögskolans i Stockholm
              femtioårsjubileum?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W8uecyu274LURzK7YvF91W">
            Nr 72 Herr Måbrink (vpk) till herr justitieministern angående
            utländska storföretags förvärv av svenska företag:
          </note>
          <u who="Q6199002" xml:id="i-a67581fc88b8eab2-14" prev="i-a67581fc88b8eab2-11">
            <seg xml:id="i-WKi28eD5akcEhzzzZDnAYF">
              Är statsrådet beredd att mot bakgrunden av inträffade händelser
              låta företa en skyndsam utredning syftande till en skärpt tillståndsgivning
              för utländska storföretags förvärv av svenska företag respektive
              att förhindra icke önskvärda transaktioner av detta slag?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Btajfd1jcfSeG4YzHyKt1L">
            den 18 februari av Nr 73 Herr Nordstrandh (m) till herr utbildningsministern
            angående verkningarna av avbrott i skolarbete:
          </note>
          <u who="Q53740" xml:id="i-164175c7514f822a-0" next="i-164175c7514f822a-1">
            <seg xml:id="i-JgQ87GxEbh1s4P5NWfuwBg">
              Anser herr statsrådet att extraordinära längre avbrott i skolarbetet
              kan göras utan betydande skada för elever och samhälle?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DhegkgHvruU5crec5sVU5h">
            $ 22 Kammaren åtskildes kl. 16.19. In fidem
          </note>
          <u who="Q53740" xml:id="i-164175c7514f822a-1" prev="i-164175c7514f822a-0">
            <seg xml:id="i-AiZdUPbMPGbLjFHn4g8VhB">
              SUNE K. JOHANSSON /Solveig Gemert
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X8Vmxbu6oCK8Nrr3hNoUqR">
            S Riksdagens protokoll 1971. Nr 25—28
          </note>
          <note xml:id="i-6pwfnhSFveDjVFZXBWM4DM">
            Nr 27
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-7AZ9fnyWk2nFvnr4anxEsJ">
            Torsdagen den 18 februari 1971
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UFKfKsKyTKJNumGgF7cMKE">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollet)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Vwj4Rra6sD1pSmjXTdstkS">
            Tisdagen den 16 februari
          </note>
          <note xml:id="i-KpaDQjkJ5FGa6jPkE2xFpK">
            Herr tredje vice talmannen 5
          </note>
          <note xml:id="i-Lsg9YA2unW4eCjFAFqeMUL">
            ” Bengtsson, jordbruksminister.:5, 6, 9, 10, 11.12, 13 Börjesson
            i Glömminge (c) 6
          </note>
          <note xml:id="i-CT7Gq3Yi3ubbV2h4FZGDji">
            Johansson, Olof, i Stockholm (c) 16 Jonasson (c) 11, 12 ” Magnusson
            i Kristinehamn (vpk) 14 Pettersson i Kvänum (c) 7, 9,10, 13 ”
            Stålhammar (fp) 15
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-SDUME2jHaX2LuLq4omRxv8">
            Onsdagen den 17 februari
          </note>
          <note xml:id="i-XwDGu1BwUvaiGzqwFzCcKn">
            Herr talmannen 22
          </note>
          <note xml:id="i-SgYQKa8ARydDWAhsexLihS">
            ” Hallgren (vpk) 25 Petersson i Röstånga (fp) 24 ” Torwald (c)
            23
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-SQjR6B3VwnoE9Xt3asZhPX">
            Torsdagen den 18 februari
          </note>
          <note xml:id="i-LGAZUi18qBputsFwQGd4wB">
            Herr Andersson, försvarsminister 46, 51, 54, 60, 61
          </note>
          <note xml:id="i-EAiPAcRzeZ61xJgqFZCRXB">
            Aspling, socialminister 27, 28, 29, 30, 31
          </note>
          <note xml:id="i-N86gR7eNSK6df5R5DxMuTw">
            ” Bohman (m) 48, 52, 55, 58 ” Burenstam Linder (m) 40,
          </note>
          <note xml:id="i-FNxsYt42fSmBWv1xoStetA">
            42 ” Carlsson, utbildningsminister 44, 45, 46
          </note>
          <note xml:id="i-4z7XNBuokVZHC14vyUn1de">
            ”- Fågelsbo (c) 60, 61 ” Geijer, justitieminister 32, 34 ” Hagberg
            (vpk) 30, 31 ” Högström (s) 61 fru Marklund (vpk) 31 herr Moberg,
            statsråd 35, 36, 37, 38, 39, 41, 43 ” Molin (fp) 35, 36 ” Sjöholm
            (fp) 33, 34 ” Svensson i Malmö (vpk) 64 fru Theorin (s) 56, 59
            herr Turesson (m) 28 ” Werner i Malmö (m) 33, 34 ” Wikström (fp)
            39, 42, 44, 45 ”- Öhvall (fp) 37, 38
          </note>
          <note xml:id="i-2UtrSMr3avgGShUrpu9P3s">
            Nr 25—28 år 1971
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-049.jp2/_view"/>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1971--27/prot_1971__27-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ArKBLLAU6HeBz47dn5gVZN">
            K L Beckmans Tryckerier AB. 1971
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
