<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1992</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1992</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-199293--52</head>
          <docDate when="1992">1992</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="773f5035">
            1 § Avsägelser
          </note>
          <note n="5ff1a2da">
            Förste vice talmannen meddelade att Johan
          </note>
          <note n="8168dfda">
            Brohult (nyd) avsagt sig uppdraget att vara suppleant i valberedningen.
          </note>
          <note n="0460d93f">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
          <note n="5ff1a2da">
            Förste vice talmannen meddelade att Johan
          </note>
          <note n="35711dd3">
            Brohult (nyd) avsagt sig uppdraget att vara suppleant i talmanskonferensen.
          </note>
          <note n="0460d93f">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
          <note n="b9e64f92">
            2 § Anmälan om kompletteringsval till valberedningen och talmanskonferensen
          </note>
          <note n="34b11521">
            Förste vice talmannen meddelade att Ny demokratis riksdagsgrupp
            på grund av uppkomna vakanser anmält Dan Eriksson i Stockholm
            som suppleant i valberedningen och talmanskonferensen efter Johan
            Brohult.
          </note>
          <note n="5fe4772d">
            Förste vice talmannen förklarade vald till
          </note>
          <note n="1bcc0d0e">
            suppleant i valberedningen
          </note>
          <note n="c21881e5">
            Dan Eriksson i Stockholm (nyd)
          </note>
          <note n="425ee78f">
            suppleant i talmanskonferensen
          </note>
          <note n="c21881e5">
            Dan Eriksson i Stockholm (nyd)
          </note>
          <note n="dc235e07">
            3 § Svar på interpellation 1992/93:37 om den kommunala arbetsmarknaden
          </note>
          <note n="20a81914">
            Anf. 1 Finansminister ANNE WIBBLE
          </note>
          <note n="e2a89699">
            (fp):
          </note>
          <note n="b5ff1cdc">
            Herr talman! Lars Stjernkvist har frågat arbetsmarknadsministern
            om vilka åtgärder han är beredd att vidta för att förhindra att
            kommunerna förvandlas till en krisbransch under 1993.
          </note>
          <note n="1a35b3db">
            Interpellationen har överlämnats till mig.
          </note>
          <note n="185df751">
            Låt mig först slå fast att kommunerna har en mycket stor betydelse
            för välfärden. Det är i kommunerna som huvuddelen av den sociala
            servicen produceras. Många människor arbetar inom denna sektor,
            och den utgör en stor del av samhällsekonomin. Det är visserligen
            sant att flera kommuner har det ekonomiskt besvärligt, men jag
            tycker det är fel att spekulera i att kommunerna detta år blir
            en krisbransch. Det finns i så fall branscher som har det betydligt
            värre. Vi bör i stället se positivt på den nödvändiga omstrukturering
            som nu pågår i den kommunala sektorn.
          </note>
          <note n="15018daf">
            Skattestoppet och indragningen på 7,5 miljarder kronor motiveras
            som bekant av samhällsekonomiska skäl. Bakgrunden var, som regeringen
            framhöll i kompletteringspropositionen, att ett stort underskott
            i den offentliga sektorn måste innefatta även en stram prövning
            av resurserna till kommunsektorn. Då gjordes bedömningen att det
            finansiella sparandet inom kommunsektorn för år
          </note>
          <note n="37acfb0d">
            1993 ändå skulle uppgå till drygt 11 miljarder kronor efter indragningen.
            Jag gör i dag bedömningen att sparandet kan bli ännu större.
          </note>
          <note n="ccc86851">
            I det bekymmersamma ekonomiska läge landet befinner sig i anser
            jag att det är den konkurrensutsatta sektorn som måste prioriteras.
          </note>
          <note n="06e19588">
            Det är den som skall generera tillväxt för en stabil och ökad
            välfärd på sikt. Det är således inte inom den offentliga sektorn
            de nya jobben skall skapas.
          </note>
          <note n="8f16cbb5">
            Jag tycker nödvändigheten av de ekonomiska restriktionerna inom
            kommunsektorn är ställd utom allt tvivel. Det är bara att beklaga
            att den omstrukturering som krävs inte påbörjades under
          </note>
          <note n="ec6d1d24">
            1980-talets högkonjunktur. Allt förändringsarbete är svårare
            under en lågkonjunktur. Men att åter skjuta upp den nödvändiga
            omställningen vore fel.
          </note>
          <note n="23a450a7">
            För att underlätta omställningen och öka handlingsfriheten i
            kommunsektorn har regeringen vidtagit flera åtgärder. Nya statsbidragsregler,
            avregleringar och bättre förutsättningar för konkurrens öppnar
            möjligheter till en ökad produktivitet och en ökad kommunal självstyrelse.
          </note>
          <note n="fd9460ce">
            Detta arbete kommer att fortsätta, och jag är övertygad om att
            detta sammantaget med den förändringsvilja som finns i kommuner
            och landsting gör att kommunsektorn inte kommer att förvandlas
            till den krisbransch Lars Stjernkvist befarar.
          </note>
          <note type="speaker" n="0b575d0a">
            Anf. 2 LARS STJERNKVIST (s):
          </note>
          <u who="Q6190697" xml:id="i-8ef7bfdd3ed541fa-0" n="f1489e5f">
            <seg n="4f32f969">
              Herr talman! Jag tackar statsrådet för svaret på min interpellation
              trots att jag tycker att det svar jag fått i många avseenden är
              något märkligt. Det gäller inte minst sättet att beskriva verkligheten
              ute i landets kommuner.
            </seg>
            <seg n="dddbb747">
              Kommunaltjänstemannaförbundet har beräknat att det nästa år kommer
              att försvinna drygt 31 000
            </seg>
            <seg n="60aaac50">
              jobb i kommunerna på grund av i första hand de ekonomiska problemen.
              Jag har själv studerat förhållandena i mitt eget hemlän under
              mina resor där. Jag har lyssnat till de anställda och till vad
              man säger i kommunerna. I min egen hemkommun
            </seg>
            <seg n="0c9affcb">
              Norrköping befarar de anställda att man under våren kommer att
              lägga ett omfattande varsel som berör 600--800 anställda. Motala
              kommun har redan varslat nästan 400 anställda. I Vadstena kommun,
              som är en liten kommun, betyder 100
            </seg>
            <seg n="1214f1a8">
              jobb oerhört mycket. Finspång har redan varslat
            </seg>
            <seg n="4cf28311">
              200. Så här skulle jag kunna fortsätta. Att detta inte är ett
              Östgötafenomen kommer säkert andra här att vittna om.
            </seg>
            <seg n="7acb7204">
              I grunden handlar det naturligtvis om ekonomiska problem. På
              denna punkt har jag all respekt och all förståelse för det arbete
              som finansministern lägger ner. Men det är inte bara fråga om
              detta. Vi har i detta land kommunalmän, i första hand med mtecken,
              som betraktar varje uppsagd kommunalarbetare som någon slags ideologisk
              framflyttning. De ser minskad kommunal verksamhet i sig som ett
              självändamål. Det är viktigt att säga att det inte bara handlar
              om ekonomin. Dessa uppsägningar sker också av ideologiska skäl.
            </seg>
            <seg n="693fd4ca">
              Vad svarar då finansministern alla de människor som är oroliga
              för servicen och alla de anställda som är oroliga för sina jobb?
              För det första svarar finansministern att det är värre i andra
              branscher.
            </seg>
            <seg n="18363a4d">
              Jag tycker att det är cyniskt att säga till ett vårdbiträde,
              en gatuarbetare eller en vaktmästare som nu är orolig för sitt
              jobb att det är ännu värre för byggnadsarbetare och metallarbetare.
            </seg>
            <seg n="3e553eb1">
              Dessutom vill jag hävda att påståendet kan ifrågasättas.
            </seg>
            <seg n="0aca6f39">
              När Volvo inte längre kan sälja Volvobilar har i varje fall de
              som jobbar på Volvo en rimlig förklaring till varför de blir utan
              jobb. Men hur skall ett vårdbiträde som ena dagen stressas och
              hela tiden känner att hon inte hinner med alla arbetsuppgifter
              och att ge den vård och omsorg som hon skulle kunna ge kunna förstå
              att hon dagen efter inte längre anses behövlig?
            </seg>
            <seg n="a0c0ff7c">
              För kommun och stat kostar hon lika mycket. Hon har i stort sett
              samma ersättning, i varje fall än så länge, men däremot får hon
              inte längre en möjlighet att utföra det jobb som hon kan och är
              utbildad för. Ur den synvinkeln kan man faktiskt hävda att uppsägningarna
              i kommunerna på sätt och vis är värre. Dessutom har man gjort
              uppskattningar som visar att 80 % av dem som nu drabbas under
              innevarande år är kvinnor, en grupp som vi vet redan är sårbar
              på arbetsmarknaden.
            </seg>
            <seg n="1d917ba4">
              Det andra som finansministern anför i sitt svar är att det inte
              är i kommunerna som de nya jobben skall skapas. Jag läste detta
              flera gånger i går kväll och undrade om jag möjligtvis läste fel.
              Det stora problemet just nu är inte att kommunerna genom att anställa
              folk stjäl utrymme och arbetskraft från industrin. Alla ekonomer
              som jag har lyssnat till och över huvud taget alla företrädare
              för arbetsmarknadens parter är rörande överens om att varje uppsagd
              kommunalarbetare eller kommunaltjänsteman i dag innebär att köerna
              utanför arbetsförmedlingarna växer.
            </seg>
            <seg n="068687a7">
              I dagens läge, när vi utnyttjar så litet av kapaciteten, ger
              uppsagda kommunalanställda inte någon som helst draghjälp åt industrin.
              Jag håller självfallet med om att det på 80-talet var annorlunda
              på den punkten. Visst kan vi vara självkritiska när det gäller
              den kommunala expansion som då skedde. Men att i dag säga upp
              kommunalanställda är inte någon lösning på de problemen..
            </seg>
            <seg n="75f733ad">
              För det tredje säger finansministern i slutet av sitt svar litet
              klämkäckt att kommunerna minsann inte är den krisbransch som jag
              befarar. Egentligen är det den delen av svaret som gör mig allra
              mest orolig. Vi kan naturligtvis ha olika värderingar och olika
              syn på saker och ting, och det skall vi ha, men det är allvarligt
              när vi som politiker har olika bild av hur verkligheten faktiskt
              ser ut.
            </seg>
            <seg n="5198edc8">
              Jag har inte, vare sig i min egen hemkommun
            </seg>
            <seg n="70ce4619">
              Norrköping eller någon annanstans i det här landet, mött någon
              som inte känner igen den här beskrivningen och som inte är orolig
              över att jobben kommer att försvinna och att servicen kraftigt
              kommer att försämras.
            </seg>
            <seg n="e0711c55">
              Det gör mig djupt orolig att finansministern t.o.m.
            </seg>
            <seg n="c934c7f1">
              förnekar att problemen faktiskt finns. Det är mycket bekymmersamt.
              Tyvärr är tiden slut. Jag får utveckla argumentationen i ett senare
              inlägg.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c4b6e6f5">
            Anf. 3 SYLVIA LINDGREN (s):
          </note>
          <u who="Q4962783" xml:id="i-569323d50a85595b-0" n="6320b25a">
            <seg n="1ea82ce0">
              Herr talman! Det råder ingen tvekan om att de åtgärder som regeringen
              vidtagit missgynnat bl.a.
            </seg>
            <seg n="2fa9a516">
              Stockholm. Statliga beslut ledde till att Stockholm tappade cirka
              2,7 miljarder av sina inkomster för
            </seg>
            <seg n="df014d91">
              1993. Skattestoppet förhindrade att Stockholm kunde höja skatten,
              trots att Stockholm har en kommunalskatt som ligger cirka två
              kronor under riksgenomsnittet.
            </seg>
            <seg n="7f282222">
              Konsekvenserna blev kraftiga besparingar i miljardklassen samtidigt
              som budgeten är underbalanserad med minst 500 miljoner.
            </seg>
            <seg n="7c4fba0d">
              Dessutom förutsätter budgeten försäljningar för minst 800 miljoner
              kronor. Vi vet ju att försäljningen av fastigheter o.d. inte är
              världens enklaste sak i dag.
            </seg>
            <seg n="88a6c909">
              Stadens borgerliga budget bygger också på nollinflation för 1993.
              Om inflationen blir 5 % som det anges i finansplanen leder det
              till ytterligare besparingar som går ut över den sociala tryggheten
              för stockholmarna. Nedskärningarna kommer då att drabba skola,
              socialtjänst, barnomsorg och äldrevård.
            </seg>
            <seg n="8309abc8">
              Arbetslösheten växer i Stockholm.
            </seg>
            <seg n="81918258">
              Socialbidragskostnaderna för 1993 beräknas till minst 1,3 miljarder,
              bl.a. som en följd av arbetslösheten. Om vi ser till hur det ser
              ut i
            </seg>
            <seg n="3b08ce73">
              Stockholms län, har det borgerliga finanslandstingsrådet sagt
              att han räknar med att behöva varsla 3 000--5 000 vårdarbetare
              inom
            </seg>
            <seg n="5a896ff8">
              Stockholms läns landsting.
            </seg>
            <seg n="01fb1c59">
              Jag har svårt att förstå att man då inte tycker att detta är
              en krisbransch. Dessa hot är självfallet en stor svårighet för
              de anställda. Samtidigt vet vi att behovet av vård och omsorg
              snarare ökar än minskar.
            </seg>
            <seg n="e6ea9e94">
              Finansministern säger också här: ''I det bekymmersamma ekonomiska
              läge landet befinner sig i anser jag att det är den konkurrensutsatta
              sektorn som måste prioriteras.'' I samband med det vill jag säga
              att den offentliga sektorn också i mycket hög grad är konkurrensutsatt.
              I Stockholms län har man infört den s.k. Stockholmsmodellen med
              köp-och-sälj-system. Vad är det, om inte konkurrensutsatt verksamhet?
            </seg>
            <seg n="6e64224c">
              Nu arbetar regeringskansliet med en uppföljning av den Kommunalekonomiska
              kommitténs förslag. Då är det oerhört viktigt att man tar hänsyn
              till storstädernas situation. Det finns speciella kostnader i
              Stockholm och storstäderna som man inte tagit hänsyn till när
              man utformat det nya statsbidragssystemet. Det kan inte vara rimligt
              att storstädernas befolkningar skall behandlas sämre av statsmakterna
              än invånarna i andra delar av landet.
            </seg>
            <seg n="97d1823c">
              Nu krävs det att skattestoppet rivs upp. Stockholm, med en låg
              kommunalskatt, måste åtminstone få höja till riksgenomsnittet.
              Vi måste se till att storstäderna får en rättvis behandling i
              uppföljningen av Kommunalekonomiska kommitténs förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9153501f">
            Anf. 4 SONIA KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="Q4958180" xml:id="i-bd0f32c84dffd2e3-0" n="e638ef84">
            <seg n="f8c282cf">
              Herr talman! Anne Wibble sade i sitt svar att det är fel att
              spekulera över att kommunerna skall bli en krisbransch under 1993
              och att det finns många branscher som har det betydligt värre.
              Visst finns det många branscher som har det mycket besvärligt.
              Det tyder ju inte minst den extremt höga arbetslösheten i Sverige
              på.
            </seg>
            <seg n="7487e681">
              Det vi interpellanter motsätter oss är att man dessutom skapar
              en krisbransch till, dvs. i kommunerna. Det var därför vi var
              emot indragningen på 7,5 miljader. Det innebär i princip att staten
              flyttar över sitt budgetunderskott till kommunerna. Kommunerna
              tvingas att skära ner på verksamheten. Man beräknar att ca 25
              000--
            </seg>
            <seg n="5c271990">
              30 000 arbetstillfällen försvinner. Det sker huvudsakligen inom
              prioriterade områden som barnomsorg, skola, sjukvård och äldreomsorg.
            </seg>
            <seg n="7266157b">
              Arbetslösheten ökar alltså på grund av de framtvingade nedskärningarna.
              Staten får sedan i allt väsentligt tillbaka det här underskottet
              via akassorna och Arbetsmarknadsfonden. I en extrem lågkonjunktur
              är det dessutom fullständigt felaktigt att göra detta.
            </seg>
            <seg n="18e53ef6">
              Vi har ingen annan uppfattning än att kommunerna både behöver
              effektivisera och rationalisera sin verksamhet, och det pågår
              och har pågått under många år. Men att, som regeringen nu gör,
              direkt tvinga fram det i en lågkonjunktur är förödande.
            </seg>
            <seg n="27a53cf4">
              Jag reagerar också på det som står i svaret om att det är den
              konkurrensutsatta sektorn som skall ha de nya jobben. Det är ju
              inte nya jobb vi diskuterar.
            </seg>
            <seg n="5cac4641">
              Det är gamla arbeten som finns och som nu försvinner. Det som
              är mest absurt är att det inte är behovet som försvinner. Det
              finns kvar i barnomsorgen, i skolan och i äldreomsorgen.
            </seg>
            <seg n="6d23572c">
              Lars Stjernkvist tog upp Motala som exempel. Min hemkommun har
              alltså varslat 375 personer.
            </seg>
            <seg n="6e3954e6">
              Huvuddelen av dessa människor är kvinnor. 125 av dem är barnskötare
              och förskollärare. Det finns ju inte färre barn, utan kommunen
              löser detta genom att sätta ihop större barngrupper. Sedan försöker
              vi hävda att vi skall lyckas med detta utan att försämra kvalitet
              och service. Men det är givet att det blir en förändring jämfört
              med om vi har bättre tillgång på personal.
            </seg>
            <seg n="0f695d99">
              Dessa inskränkningar i kommunerna drabbar i första hand och till
              övervägande delen kvinnor. Det innebär att kvinnorna förlorar
              arbeten, service, möjlighet till barnomsorg och att det inkräktar
              på äldreomsorgen. Till slut får de som är arbetslösa i stället
              utföra detta som ett obetalt arbete.
            </seg>
            <seg n="e2d275cb">
              Till slut, Anne Wibble, när det t.o.m. långt in i regeringen
              ifrågasätts om det kommunala skattestoppet är bra, vore det inte
              rimligt att även
            </seg>
            <seg n="be2c282c">
              Anne Wibble inser att det inte längre går att sätta den kommunala
              självstyrelsen ur spel?
            </seg>
          </u>
          <note n="f691d24f">
            Anf. 5 Finansminister ANNE WIBBLE
          </note>
          <note type="speaker" n="0138378a">
            (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-569323d50a85595b-1" n="436d0764">
            <seg n="beb690da">
              Herr talman! Låt mig först ta upp det perspektiv som Sonia Karlsson
              nämnde, nämligen betydelsen för kvinnor av offentlig verksamhet
              och offentlig service. I kvinnoperspektivet finns det ingenting
              som är viktigare än att ekonomin börjar växa.
            </seg>
            <seg n="e3253f36">
              I det perspektivet är alla jämställdhetsambitioner som regeringen
              har och alla åtgärder för att förbättra jämställdheten mellan
              kvinnor och män utomordentligt lönsamma företeelser. Även om det
              inte skulle vara det i rent penningmässiga räknetermer, är det
              viktigt att se till att den ekonomiska politiken generellt utformas
              så att jämställdheten mellan kvinnor och män ökar. Det finns ganska
              många brister kvar från den tidigare regeringspolitiken.
            </seg>
            <seg n="7826e071">
              Sedan är det angeläget att slå fast några fakta om utvecklingen
              i kommuner och landsting. Under 80-
            </seg>
            <seg n="3580d96a">
              talet ökade sysselsättningen med i runda tal 10 000
            </seg>
            <seg n="ca492df5">
              personer varje år. Det förändrades litet grand under 1991, men
              det var fortfarande så att antalet arbetade timmar ökade i den
              kommunala sektorn.
            </seg>
            <seg n="dd03d11b">
              Fr.o.m. 1992 har det varit en bättre fart på effektiviseringarna.
              Det har blivit något färre timmar arbetade inom själva den kommunala
              sektorn.
            </seg>
            <seg n="80881e2d">
              Men den statistiken bör icke utnyttjas för att säga att det blir
              färre tjänster, eftersom det har skett ganska många förändringar
              i huvudmannaskap.
            </seg>
            <seg n="78844296">
              Man har flyttat över en del saker till kommunala bolag, och dessa
              räknas in i en annan del av statistiken. Många kommuner har fått
              fart på effektiviseringsarbetet och lagt ut en del arbete på entreprenad.
            </seg>
            <seg n="9a44e0b7">
              Då räknas inte de sysselsatta såsom verksamma i kommunal tjänst
              utan i andra delar av sektorn.
            </seg>
            <seg n="098d1d75">
              Statistiken måste användas med stor försiktighet.
            </seg>
            <seg n="8c2fde1e">
              Jag tycker att Lars Stjernkvist började på ett förtjänstfullt
              sätt att bena upp frågan om det är servicen eller antalet jobb
              som är väsentligt. Men sedan blev det tyvärr rörigt. För egen
              del tycker jag att det är angeläget att slå fast att det är omfattningen
              och kvaliteten på tjänsterna som är det väsentliga, inte antalet
              tjänstemän. Jag tror att det är viktigt för hela samhället, inte
              minst för dem som är beroende av tjänsterna.
            </seg>
            <seg n="ea4dbc85">
              Det är angeläget för hela samhällsekonomin att det sker en långsiktig
              effektivisering och förnyelse i alla delar av ekonomin. Detta
              inkluderar självfallet den offentliga verksamheten. Jag beklagar
              att
            </seg>
            <seg n="b1059cdc">
              Socialdemokraterna så sent som i december förra året motarbetade
              i riksdagen viktiga lagändringar för att möjliggöra för kommunerna
              att mera offensivt använda sig av nyare och mera annorlunda metoder
              för att öka omfattningen och kvaliteten på tjänsterna. Det är
              ett långsiktigt arbete som är mycket centralt.
            </seg>
            <seg n="4a7725c8">
              Sysselsättningsperspektivet är oerhört viktigt för hela samhället.
              Men enligt min mening är det också viktigt med ett tillväxtperspektiv
              och ett arbetsmarknadspolitiskt perspektiv.
            </seg>
            <seg n="35774fed">
              Låt mig ta upp den fråga som är central i den kommunala verksamheten,
              nämligen omfattningen och kvaliteten på tjänsterna. Jag har tagit
              med mig en liten bok, som jag tänker överlämna till Lars
            </seg>
            <seg n="fa0e0aa3">
              Stjernkvist. Jag var inte medveten om att det skulle vara flera
              deltagare i debatten. Men det går bra att få fler exemplar senare.
              Skriften är framtagen av
            </seg>
            <seg n="8acaa213">
              Socialdepartementet, och den innehåller en lång rad goda exempel
              på hur man inom kommuner och landsting ändrar på verksamheten
              för att få mer vård och omsorg -- t.ex. barnomsorg och sjukvård
              --
            </seg>
            <seg n="7bc6d2a6">
              för de pengar som finns, utan att på minsta sätt göra avkall
              på kvaliteten.
            </seg>
            <seg n="f07ea2d6">
              Ett exempel är från kvinnokliniken i Borås. Där ändrade man på
              vårdstrukturen och arbetssättet.
            </seg>
            <seg n="c1ef000f">
              Kostnaderna minskades, men arbetsprestationerna var minst lika
              bra. Ett annat exempel är från ett daghem i Rimbo. Där anpassade
              man öppethållandetider osv. till de önskemål som föräldrarna hade
              för att få en bra omsorg för sina barn. Man öppnade för föräldrainsatser,
              och man lät dagis och fritids samarbeta bättre i fråga om både
              personal och lokaler. Man sparade mycket pengar, och man kunde
              sänka avgifterna för föräldrarna. Alla blev nöjda och glada.
            </seg>
            <seg n="51824cc8">
              Det finns ytterligare exempel. Eftersom Sylvia
            </seg>
            <seg n="1beb4d81">
              Lindgren tog upp frågan om Stockholm, kan jag nämna ett Stockholmsexempel.
              Under den borgerliga tiden har husläkarsystemet införts i delar
              av Stockholm. Systemet har medfört att prestationerna per betald
              krona har ökat mycket kraftigt så att kostnaderna har minskat.
              Man har alltså kunnat få ut mer vård för pengarna.
            </seg>
            <seg n="089c84cd">
              Den här lilla skriften innehåller ett stort antal sådana exempel
              på hur god vilja, kreativitet och initiativkraft kan ge bättre
              tjänster samtidigt som man hushållar med pengarna. Jag noterade
              inte för så länge sedan att Ingvar Carlsson sade att man just
              i svåra tider verkligen måste vända på varje krona.
            </seg>
            <seg n="e36d26cd">
              Jag tycker att det är beklagligt att
            </seg>
            <seg n="d7b4553e">
              Socialdemokraterna så sällan tar upp perspektivet om tjänsternas
              kvalitet och förnyelsearbete. Jag menar att den stora bristen
              är att förnyelsearbetet sker under motstånd från de socialdemokratiska
              kommunalpolitikerna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6d90ff3e">
            Anf. 6 LARS STJERNKVIST (s):
          </note>
          <u who="Q6190697" xml:id="i-8ef7bfdd3ed541fa-1" n="f1489e5f">
            <seg n="6dbe53fe">
              Herr talman! Jag tackar dessutom för boken. Jag lovar att läsa
              den.
            </seg>
            <seg n="22959eec">
              Jag beklagar att jag var rörig i mitt inlägg. Man kan säkert
              anklaga finansministern för mycket, men inte för att vara rörig
              -- möjligvis för brist på politisk rörlighet. Men det är en annan
              sak.
            </seg>
            <seg n="430169fa">
              Jag instämmer naturligtvis i resonemanget om behovet av tillväxt.
              På den punkten är vi helt överens om. Men förklara för mig hur
              man kan öka tillväxten genom att se till att en barnskötare övergår
              från att ta hand om, vårda och ge barn omsorg, till att vara arbetslös
              och ta emot ur i stor utsträckning samma kassakista i stort sett
              samma ersättning. Men nu sker det utan krav på att göra något.
              Hur bidrar denna överföring till att stimulera tillväxten? Jag
              kan inte begripa det.
            </seg>
            <seg n="aee55bd1">
              Jag är fortfarande kommunpolitiker. Jag medger gärna att det
              inte bara var bankdirektörer som under 80-talet trodde att den
              positiva utvecklingen skulle fortsätta i all evighet. Jag är väl
              medveten om att kommunerna bidrog till detta. Jag gjorde det själv.
              Jag drog och slet både i stat och människor för att uppfylla barn-
              och äldreomsorgens behov av personal under 80-talet. Samtidigt
              hade industrin problem med att få tag på folk, och industrin kunde
              inte växa i den utsträckning den hade kunnat göra om den hade
              fått tag på folk. På den punkten utövar jag gärna självkritik.
            </seg>
            <seg n="ffbae316">
              Men vad som oroar mig nu är att jag har upptäckt att samma aningslöshet
              finns i dag i kommunerna och i landstingen -- fast tvärtom! I
              dag förbereder man sig för ett evigt elände. Man säger upp personal,
              och på det viset fördjupas och förvärras de ekonomiska problemen.
            </seg>
            <seg n="dcc5494b">
              Jag skulle vilja åstadkomma det som Sylvia
            </seg>
            <seg n="105d26cc">
              Lindgren nämnde. Förutom hennes förslag, som jag instämmer i,
              måste man satsa åtskilligt på utbildning och att höja kompetensen,
              behålla personalen och förbereda sig för de strukturförändringar
              som självfallet måste komma i framtiden.
            </seg>
            <seg n="abb68c70">
              När högkonjunkturen sedan kommer skall vi ge oss på det förvisso
              svåra konststycket att hålla tillbaka den kommunala expansionen.
              Men i dag innebär inte en enda sparkad kommunalarbetare någon
              stimulans för ekonomin.
            </seg>
            <seg n="9be9951e">
              Vidare har vi resonemanget om krisbransch. Om drygt 30 000 färre
              jobb inte innebär en krisbransch, även om en och annan övergår
              till privat tjänstesektor, vad är i så fall en krisbransch enligt
              finansministerns definition?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="36561bef">
            Anf. 7 SYLVIA LINDGREN (s):
          </note>
          <u who="Q4962783" xml:id="i-569323d50a85595b-2" n="6320b25a">
            <seg n="df69ff9e">
              Herr talman! Carl Cederschiöld, det moderata finansborgarrådet
              i Stockholm, säger i en artikel i
            </seg>
            <seg n="3db77753">
              Svenska Dagbladet från i måndags: ''Sannolikt tvingas alla kommuner
              att höja sina avgifter under
            </seg>
            <seg n="95916497">
              1990-talet, men det finns samtidigt en risk att staten då inför
              ett tak för avgifterna. Jag litar inte på riksdagen!'' Där inkluderas
              då regeringen.
            </seg>
            <seg n="e7d9a8fa">
              Vidare säger han: ''Det är lätt för riksdagen att besluta om
              nya lagar när man inte behöver ta ansvar för finansieringen.''
              Det måste väl ändå bita ganska hårt på en borgerlig regering när
              ett moderat finansborgarråd uttalar sig så.
            </seg>
            <seg n="53fa63c1">
              Stockholms stad har effektiviserat under 80-talet.
            </seg>
            <seg n="ff4d5c47">
              Det har visat sig i vissa jämförelser att den kommunala tillväxten
              har varit mindre i Stockholm än i andra kommuner.
            </seg>
            <seg n="96392bff">
              De exempel Anne Wibble tog ur en bok är också tecken på att mycket
              har gjorts i form av rationaliseringar och effektiviseringar.
              Vad
            </seg>
            <seg n="38663474">
              Socialdepartementet har sammanfattat är bara en del. Jag är övertygad
              om att det finns en lång rad fler exempel på genomförda rationaliseringar
              och effektiviseringar.
            </seg>
            <seg n="fcb1075e">
              Men det finns gränser. Det går inte att kräva hur mycket rationaliseringar
              och effektiviseringar som helst. Då blir det en flopp i slutändan.
              Då ställer inte vare sig personal, patienter eller andra som är
              i behov av vård och omsorg upp längre. Man orkar inte mer.
            </seg>
            <seg n="15b916b4">
              Det finns åtskilliga exempel, inte minst i
            </seg>
            <seg n="a3a58241">
              Stockholms län, där det har blivit försämringar. Det gäller t.ex.
              arbetstiderna. Tidigare har man bara behövt arbeta var tredje
              helg. Nu måste man arbeta varannan helg. Jag har sett flera exempel
              på att sjukvårdspersonal sitter på fritiden och syr gardiner.
            </seg>
            <seg n="ed8fe49b">
              Man gör det därför att man tror att man sparar pengar och minskar
              risken för att personal behöver varslas och sägas upp om man fortsätter
              att jobba ideellt. Pyttsan! Effekten blir att personal ändå sägs
              upp, därför att arbetsgivaren tycker att det redan har rationaliserats
              så mycket. Jag tycker faktiskt att den bok som Anne Wibble presenterade
              har stor del i det.
            </seg>
            <seg n="2b0a9a9d">
              Anne Wibble tog upp frågan om husläkarreformen.
            </seg>
            <seg n="a69de79b">
              Stockholms läns landsting har fattat beslut innan propositionen
              lagts fram -- den kommer väl runt den 20 februari. Också på detta
              område förhastar man sig. Man tar inte vara på personalen, och
              ser inte vilka konsekvenserna blir då man säger upp biträden och
              undersköterskor och i stället inrättar husläkarsystemet.
            </seg>
            <seg n="c1e98806">
              Om husläkarna skall göra det jobb som undersköterskor och biträden
              gör i dag blir det en mycket dyrbar reform. Därför tycker jag
              att det är allvarligt att man genomför förändringar innan man
              utrett vem som skall göra vad i ett nytt system. Det som händer
              nu är att personal varslas och sägs upp utan konsekvensanalys.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3a08e264">
            Anf. 8 SONIA KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="Q4958180" xml:id="i-bd0f32c84dffd2e3-1" n="e638ef84" next="i-ff8a0ccc918e2f9f-1">
            <seg n="41d64faa">
              Herr talman! Det är väl att Anne Wibble talar varmt om jämställdheten.
              I finansplanen står det att det är angeläget att kommuner och
              landsting riktar ökad uppmärksamhet mot arbetsvillkoren för de
              anställda kvinnorna samt uppmuntrar och stöder dem så att de kan
              ta eget ansvar för verksamheten.
            </seg>
            <seg n="8ed4655c">
              Problemet, Anne Wibble, är att kvinnor inom kommuner och landsting
              nu sägs upp på grund av den ekonomiska situationen. Det faktum
              att kvinnorna blir arbetslösa förbättrar inte jämställdheten.
            </seg>
            <seg n="0149344a">
              Jag och socialdemokratiska partiet talar om att det under 80-talet
              har pågått och att det fortfarande pågår effektiviseringar och
              rationaliseringar inom offentlig sektor, t.ex. kommuner. Det är
              nödvändigt därför att vi har en begränsad ekonomi.
            </seg>
            <seg n="cbb81800">
              Den politiska skillnaden består i att det oftast handlar om privatisering
              när Anne Wibble och den borgerliga regeringen talar om effektivisering
              av offentlig sektor.
            </seg>
          </u>
          <note n="338d0742">
            I finansplanen hänvisas till en rapport från
          </note>
          <u who="Q4958180" xml:id="i-ff8a0ccc918e2f9f-1" n="e638ef84" prev="i-bd0f32c84dffd2e3-1">
            <seg n="7930faba">
              Socialdepartementet där hinder för utveckling mot privata driftsformer
              beskrivs. Man ser det där som angeläget att regeringen lägger
              fram sådana förslag som underlättar att kommunal verksamhet går
              över i privat.
            </seg>
            <seg n="0a03de23">
              Där ser vi skillnaderna. Det är en stor principiell skillnad
              mellan att utsätta kommunal verksamhet för konkurrens och att
              privatisera den.
            </seg>
            <seg n="e938624e">
              I den lågkonjunktur som råder görs nu även kommunerna till en
              krisbransch. Det är ju till syvende och sist staten som drabbas.
            </seg>
            <seg n="74045a52">
              Arbetslösheten ökar på grund av de friställningar som blivit
              följd av nedskärningarna, och staten får i allt väsentligt tillbaka
              underskottet via a-kassorna och Arbetsmarknadsfonden. Det rör
              sig alltså inte om några besparingar för statskassan -- att påstå
              det är både vilseledande och felaktigt. Det rör sig i stället
              om en onyttig finansiell rundgång.
            </seg>
            <seg n="453f00e4">
              Resultatet blir bara att vi förlorar i välfärd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0138378a">
            (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-569323d50a85595b-3" n="436d0764">
            <seg n="28be5d35">
              Herr talman! Låt mig först kommentera det Lars
            </seg>
            <seg n="03be3d4a">
              Stjernkvist sade om att de kommunalpolitiker han känner bäst
              nu förbereder sig för ett evigt elände.
            </seg>
            <seg n="08578a8b">
              Jag hoppas att det är mycket få kommunalpolitiker som känner
              så. De borgerliga kommunalpolitiker jag träffar ganska ofta sysslar
              med ett mycket intensivt förnyelsearbete i en mycket mer positiv
              anda.
            </seg>
            <seg n="fa6b4d8f">
              För Sylvia Lindgren vill jag nämna finansieringsprincipen. Under
              många år på 80-
            </seg>
            <seg n="c86532d0">
              talet, då vi hade socialdemokratiska majoriteter här i riksdagen,
              låg kommuner och stat i träta. Man sade att staten lassade över
              uppgifter på kommunerna utan att tala om hur de skulle betalas.
            </seg>
            <seg n="773dbf9d">
              Nu har, på förslag av den nu sittande regeringen, en finansieringsprincip
              slagits fast. Jag tror att många kommuner uppskattar detta mycket.
              Med rätta tycker jag att det sett ur kommunalt perspektiv är en
              stor förbättring.
            </seg>
            <seg n="67f7da18">
              Slutligen vill jag säga några ord om effektiviseringar och servicen
              inom kommunsektorn. Det finns, som framgår av den skrift som jag
              gav vidare, fortfarande stora skillnader mellan olika kommuner
              -- och faktiskt även mellan olika delar av en och samma kommun
              -- i kostnader för att utföra en och samma tjänst.
            </seg>
            <seg n="76de6228">
              Detta ger en stark tilltro till idén om att det fortfarande finns
              ganska stora förbättringar att göra. Det finns ett stort utrymme
              för effektiviseringar. Därtill kommer att, vilket framgår i skriften
              och i många andra verklighetsnära exempel, den personal som deltar
              i förnyelsearbetet har många ytterligare goda idéer.
            </seg>
            <seg n="fc29efa5">
              Den personal som deltar i förnyelsearbetet tycker att det initiativ
              som har tagits är bra.
            </seg>
            <seg n="eb96e64d">
              Hela idén med kommunal förnyelse grundar sig på en klok tanke,
              nämligen att det är de som i praktiken sysslar med jobbet som
              bäst vet hur man skall organisera det. Det är därför som regeringen
              har föreslagit att man skall ta bort alla de hinder som finns
              för kommuner att själva besluta om organisationen. I det här fallet
              är kommunen de kommunalt verksamma som jobbar med själva projekten.
            </seg>
            <seg n="c5834ada">
              Det framgår också i skriften att en stor del av personalen anser
              att förnyelsearbetet i sig har blivit en kick för jobbet. Det
              har gjort arbetsuppgifterna roligare.
            </seg>
            <seg n="418a7631">
              Min andra synpunkt, som svar på Lars Stjernkvists fråga, är att
              långsiktigt arbete inte är något som man börjar med en dag, som
              man avslutar nästa dag och som man kan återuppta en tredje dag.
            </seg>
            <seg n="533c11dd">
              Detta är ett långsiktigt arbete som har inletts ganska långsamt,
              i flertalet fall under 80-talet, eftersom det har funnits så många
              statliga hinder, men det sker i betydligt snabbare takt allteftersom
              olika statliga hinder har tagits bort.
            </seg>
            <seg n="adf2adc3">
              Det är mycket viktigt att detta arbete successivt fortsätter.
              Om man skulle sätta stopp nu, som
            </seg>
            <seg n="93df3e28">
              Socialdemokraterna förefaller förespråka, skulle många förlora
              tron på att det faktiskt är bra att förändra och förnya för att
              kvaliteten på tjänsterna och servicen skall bli bättre. Jag tror
              att det skulle vara ett oerhört bakslag för dem inom kommuner
              och landsting, och för dem inom de alternativ som redan börjar
              komma fram, som tycker att förändringar är viktiga för att få
              fram bra tjänster.
            </seg>
            <seg n="baeedd87">
              I detta sammanhang vill jag nämna att det är fel som Sonia Karlsson
              påstod, att för mig är det framför allt privatisering som gäller.
              I alla de propositioner och förslag som har lagts fram av regeringen
              beträffande kommunal förnyelse har det framkommit att det centrala
              är konkurrensen.
            </seg>
            <seg n="454b28a1">
              Vi ogillar både offentliga och privata monopol. Det som är centralt
              för att få fram bra tjänster och arbetsmiljöer är att det finns
              konkurrens. Det bekymrar mig att Socialdemokraterna motarbetar
              detta.
            </seg>
            <seg n="9190aabb">
              Lars Stjernkvist säger att förnyelsen skall skjutas upp -- den
              kan ske sedan -- därför att det nu är besvärligt på arbetsmarknaden.
              Jag tror, som jag nyss sade, att det vore ett allvarligt misstag.
              Det är mycket angeläget att man underhåller detta långsiktiga
              och ganska strävsamma jobb för att ändra arbetsorganisation osv.
              Det skall stödjas på alla tänkbara sätt, med ytterligare regelförenklingar
              och borttagande av statliga regler.
            </seg>
            <seg n="c145e893">
              Ur sysselsättningsperspektiv är det centralt att vi för det första
              får ekonomin att börja växa och för det andra att vi får en aktiv
              arbetsmarknadspolitik.
            </seg>
            <seg n="c1cd5b2f">
              Lars Stjernkvist är väl medveten om alla de åtgärder som regeringen
              redan har satt i sjön och de ytterligare åtgärder som finns föreslagna
              i budgetpropositionen, som avlämnades alldeles nyss. Jag skall
              inte räkna upp dem alla, men det finns flera nya centrala inslag
              i en aktiv arbetsmarknadspolitik som både hjälper ungdomar och
              motverkar uppkomsten av långtidsarbetslöshet.
            </seg>
            <seg n="1b8b42cd">
              Ett av dem är framtaget gemensamt av regeringen och socialdemokratin,
              och jag utgår ifrån att även
            </seg>
            <seg n="14cc0396">
              Socialdemokraterna tycker att det förslaget är mycket bra.
            </seg>
            <seg n="2eff71f1">
              Man måste alltså skilja mellan det långsiktiga perspektivet --
              som är det helt centrala, inte minst ur kvinnosynpunkt och ur
              fördelningssynpunkt --
            </seg>
            <seg n="a67b3151">
              för tillväxten och perspektivet av en aktiv arbetsmarknadspolitik,
              där vi använder tiden till dess att tillväxten kommer i gång på
              ett bra och effektivt sätt och hjälper de människor som annars
              skulle komma i kläm.
            </seg>
          </u>
          <note n="bdac2c1c">
            Anf. 9 Finansminister ANNE WIBBLE
          </note>
          <note type="speaker" n="fd841934">
            Anf. 10 LARS STJERNKVIST (s):
          </note>
          <u who="Q6190697" xml:id="i-f5a91bd43b353865-0" n="f1489e5f" next="i-92defb6beffc2f45-0">
            <seg n="2bb4de55">
              Herr talman! Jag tror inte att någon av oss som har yttrat sig
              i denna debatt vill stoppa förnyelsen --
            </seg>
            <seg n="de866e08">
              tvärtom. Den måste fortsätta. Det handlar om att utbilda personal,
              om att pressa de administrativa kostnaderna, om att omskola och
              om att höja kompetensen i kommunerna. Men vad vi säger är att
              vi inte tror på att i dagens läge, med en galopperande arbetslöshetsökning,
              som instrument för att åstadkomma denna förnyelse använda uppsägningar
              av kommunal personal.
            </seg>
            <seg n="9c91f69f">
              Vi socialdemokrater anser att den viktigaste övergripande uppgiften
              är att hejda en långsiktigt hög arbetslöshet med utslagning av
              stora grupper, inte minst kvinnor. Det är ett av skälen till att
              vi reagerar så kraftigt mot försämringarna i kommunerna.
            </seg>
            <seg n="bd92d341">
              När man i kommunerna förbereder omfattande varsel är det inte
              bara så att man planerar för ett evigt elände, utan varslen riskerar
              också att få funktionen av självuppfyllande profetia.
            </seg>
            <seg n="7b15c972">
              I min hemkommun Norrköping har vi i dag drygt
            </seg>
            <seg n="d8213cd3">
              5 000 arbetslösa. Det finns en del industrier som fortfarande
              anställer folk, och jag kan lova finansministern att de inte har
              några som helst bekymmer med att hitta välutbildade och kompetenta
              människor. Under de kommande två åren är de två stora, mörka molnen
              på arbetsmarknadshimlen i min hemkommun å ena sidan att staten
              skall säga upp ungefär 600
            </seg>
          </u>
          <note n="b3bbe55f">
            anställda, å andra sidan att Norrköpings kommun --
          </note>
          <u who="Q6190697" xml:id="i-92defb6beffc2f45-0" n="f1489e5f" prev="i-f5a91bd43b353865-0">
            <seg n="ee548de2">
              den största arbetsgivaren i kommunen -- kommer att utfärda ett
              stort varsel under våren.
            </seg>
            <seg n="0780e0ab">
              Jag kan bara dra en slutsats av detta, nämligen att om detta
              genomförs är risken mycket stor att vi under lång tid framåt kommer
              att ha en hög permanent långtidsarbetslöshet, och det är det största
              hotet mot människors trygghet och välfärd.
            </seg>
            <seg n="831869d0">
              Dessutom -- och på den punkten sammanfaller våra intressen --
              är det ett stort hot mot våra framtida möjligheter till en gynnsam
              ekonomisk tillväxt om vi tvingas bära bördan av en mycket stor
              arbetslöshet.
            </seg>
            <seg n="ce37cb43">
              Därför är vår slutsats: Stoppa rundgången! I stället för att
              lämna ut passivt arbetsmarknadsstöd under lågkonjunkturen kan
              man använda pengarna till att höja kompetensen och utbilda personal.
              Man kan avvakta med personalindragningar och se till att vi i
              stället klarar den nödvändiga återhållsamheten när konjunkturen
              vänder och det blir fart på hjulen i industrin. Då har vi möjligheter
              att klara både sysselsättningen och en stabil tillväxt även i
              framtiden.
            </seg>
          </u>
          <note n="d7c1db84">
            Förste vice talmannen anmälde att Sonia Karlsson anhållit att
            till protokollet få antecknat att hon inte ägde rätt till ytterligare
            inlägg.
          </note>
          <note type="speaker" n="c1184e73">
            Anf. 11 SYLVIA LINDGREN (s):
          </note>
          <u who="Q4962783" xml:id="i-c0d80380324298d1-0" n="6320b25a">
            <seg n="95b952fe">
              Herr talman! Jag kan inte hjälpa att jag blir litet upprörd när
              det hela tiden talas om förnyelser, effektiviseringar och rationaliseringar.
              Jag vet att det under mycket lång tid har pågått ett förnyelsearbete
              inom den offentliga sektorn, innefattande decentraliseringsbeslut,
              resultatenheter osv. Exemplen är många. Det finns dock alltid
              en smärtgräns. Det går inte alltid lika fort med förnyelsen och
              effektiviseringarna, t.ex.
            </seg>
            <seg n="82fd2f2f">
              om man en gång har lyckats nå ett mycket bra resultat i den vägen.
              Risken är att det kan komma ett mycket starkt bakslag.
            </seg>
            <seg n="6420d198">
              Vid en förnyelse inom den offentliga sektorn får man inte heller
              ge avkall på kvaliteten. Jag tycker att husläkarsystemet illustrerar
              detta. Man konverterar i dag tjänster och säger upp biträden,
              undersköterskor och distriktssköterskor för att i stället anställa
              husläkare. Effekten av det blir att man får en husläkare, som
              säkert är mycket kompetent, men som inte har så stora begrepp
              om omvårdnad och omsorg. Vem skall utföra sådana delar av verksamheten
              som att ta hand om gamla tant Agda och hennes bensår? Vem skall
              klara den omvårdnaden? Är det meningen att husläkaren skall göra
              också det, kommer han eller hon inte att kunna ta hand om så många
              patienter, och därmed blir detta en mycket dyr reform.
            </seg>
            <seg n="bb68cda6">
              Jag tycker därför att det är märkligt att man nu varslar och
              säger upp anställda innan man tagit reda på vilka konsekvenser
              detta får. Det handlar inte bara om landstingets sjukvårdande
              verksamhet, utan detsamma gäller också för barnomsorgen. Om denna
              bara blir en förvaringsanstalt för ungar, kan man inte säga att
              den ger någon kvalitet, och det är olyckligt.
            </seg>
            <seg n="b2a89e08">
              Arbetslösheten växer i rasande takt. I Stockholms län har vi
              i dag ca 50 000 öppet arbetslösa, och i det antalet har man ändå
              inte räknat in de varsel som landstinget säger sig komma att lägga
              ut. Man kan inte se annat än att också den offentliga sektorn
              är en krisbransch. Jag tycker att det framgår mycket klart.
            </seg>
            <seg n="513b92c5">
              Det är svårt att tro att det går att rationalisera mycket mer.
              Fortsatta besparingar leder till regelrätt nedskärning av service
              och kvalitet och till försämringar inom barnomsorg, äldreomsorg,
              skola och annat. Det kan beklagligtvis också kännas i luften att
              avståndet är långt mellan
            </seg>
            <seg n="ef931dc1">
              Rosenbad och verkligheten ute i Stockholm, där personal och patienter
              finns. Det avståndet är faktiskt längre än mellan Stockholm och
            </seg>
            <seg n="ecbec32e">
              Haparanda.
            </seg>
          </u>
          <note n="155b10a1">
            Anf. 12 Finansminister ANNE WIBBLE
          </note>
          <note type="speaker" n="0138378a">
            (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-569323d50a85595b-4" n="436d0764">
            <seg n="f5332d97">
              Herr talman! Sylvia Lindgren tog i ett tidigare inlägg upp storstadsperspektivet.
              Jag vill bara påminna om något som jag faktiskt trodde att
            </seg>
            <seg n="4aa0f305">
              Sylvia Lindgren var medveten om, att i det utredningsarbete som
              pågår om strukturindexet, som det så vackert heter, i skatteutjämningssystemet
              är det särskilt påtalat att storstadsperspektivet är en viktig
              faktor.
            </seg>
            <seg n="200cda58">
              Utredningen har nu hållit på i nästan tre kvarts år, så jag utgick
              ifrån att Sylvia Lindgren var medveten om det, men jag kan tala
              om det för säkerhets skull.
            </seg>
            <seg n="b335bfc7">
              Storstadsperspektivet är en av många faktorer som det är angeläget
              att få litet bättre belysta i det nya skatteutjämningssystem som
              vi skall ha mera permanent fr.o.m. 1995.
            </seg>
            <seg n="0a7b8f60">
              Lars Stjernkvist sade att Socialdemokraterna inte vill stoppa
              förnyelsen. Det låter ju bra, men det förefaller vara mera en
              läpparnas bekännelse. När det kommer till kritan och det handlar
              om att ge kommuner och landsting möjlighet att faktiskt göra så
              som det passar medborgarna bäst i den delen av landet och som
              de anställda själva ofta har initierat, dvs. på litet friare sätt,
              när det handlar om att ta bort statliga bestämmelser, då röstar
              ni socialdemokrater emot.
            </seg>
            <seg n="46e72d8b">
              Det är väl bra om det kan bli ändring på det med de kommande
              förslagen som regeringen avser att lämna över till riksdagen för
              att möjliggöra en större frihet inom den kommunala verksamheten
              att jobba på det sätt som man själv och de som skall utnyttja
              tjänsterna kan komma överens om är bäst.
            </seg>
            <seg n="35ba97b4">
              Sedan är det då detta med sammanblandning av vad som egentligen
              är viktigast i kommunal verksamhet. Är det servicen, är det kvaliteten
              och omfattningen på tjänsterna eller är det antalet offentliganställda
              tjänstemän? Jag tycker att diskussionen från socialdemokratisk
              sida allt mera har glidit över till att det egentligen inte är
              tjänsterna och servicen som är det centrala utan frågan om arbetet
              utförs av människor inom den offentliga sektorn eller om det utförs
              bättre någon annanstans eller om det kan vara så att tjänsterna
              kan vara lika bra om de utförs av nio personer i stället för som
              förut tio personer.
            </seg>
            <seg n="183c6b19">
              Då tycks det mig som om antalet personer är det som ibland tar
              övervikten. Jag tycker att det vore mycket beklagligt, därför
              att det skulle motverka möjligheten att upprätthålla inte bara
              en bra utan en bättre social välfärd i det långa perspektivet,
              och det tror jag faktiskt är oerhört centralt.
            </seg>
            <seg n="198e41a1">
              Därför menar jag att det är viktigt att ha tjänsterna och kvaliteten
              på dem i centrum när man diskuterar hur välfärdspolitiken skall
              utformas och att ha det perspektivet vad gäller jobben att se
              tillväxt i hela ekonomin som det centrala, kompletterat med en
              aktiv arbetsmarknadspolitik, inte att tro att man kan lösa några
              långsiktiga sysselsättningsproblem genom att tvinga in alla människor
              i offentlig tjänst, vilket är det hypotetiska slutresultatet av
              Lars
            </seg>
            <seg n="3da392f9">
              Stjernkvists lösning. Det skulle vara till stor skada inte minst
              för dem som verkligen tycker att det är viktigt med bra social
              service, nämligen medborgarna i samhället.
            </seg>
            <seg n="0e56856d">
              Öresundsområdet:
            </seg>
            <seg n="1a8632c8">
              Oavsett om Danmarks inrikesminister skämtade eller ej avseende
              möjligheten att med militär stoppa Barsebäck finns det skäl att
              ifrågasätta uppriktigheten i det danska miljöengagemanget och
              dess konsekvenser för södra Sverige.
            </seg>
            <seg n="6c8ffab8">
              I Malmö klagas det ofta över dålig luft, och detta kan i många
              fall härledas till bristande och osolidarisk dansk miljömedvetenhet!
            </seg>
            <seg n="3934bf52">
              Danska kolkraftsaggregat med låg reningsgrad är nämligen ett
              konkret hot mot miljön i framför allt södra Sverige. Detsamma
              kan sägas om de utsläpp från danska avloppsreningsverk som ofta
              går direkt ut i havet och därigenom drabbar svenska kuster.
            </seg>
            <seg n="82f762e3">
              Är statsrådet beredd att ta initiativ till en dialog med Danmark
              i syfte att minimera de danska föroreningarna?
            </seg>
            <seg n="14b06df9">
              En grundorsak till finanskrisen är raset i fastighetspriserna.
              Enligt nuvarande regler skall banker som tar över fastigheter
              från dåliga låntagare skriva ner dessa till dagens låga marknadsvärde.
              Detta leder till att bankerna kommer till staten för miljardstöd.
              I andra länder
            </seg>
            <seg n="03f5c1d8">
              (USA, Japan) har myndigheterna i motsvarande situation helt öppet
              ändrat värderingsreglerna för att på så sätt över tiden jämna
              ut bankernas bokföringsmässiga förluster för att minska realekonomiska
              uppoffringar via ökat statligt budgetunderskott. Internationella
              trovärdighetsproblem finns inte med detta förslag, eftersom skuldsidan
              i bankerna redan är statsgaranterad.
            </seg>
            <seg n="0e55471f">
              Är skatteministern beredd att lägga fram förslag om en temporär
              ändring av reglerna för bokföringsmässig värdering av fastigheter?
            </seg>
          </u>
          <note n="9e112bdd">
            Förste vice talmannen anmälde att Sylvia Lindgren och Lars Stjernkvist
            anhållit att till protokollet få antecknat att de inte ägde rätt
            till ytterligare repliker.
          </note>
          <note n="fe75eb92">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="ef967a0d">
            4 § Anmälan om frågor
          </note>
          <note n="05ab92b1">
            Anmäldes att följande frågor framställts
          </note>
          <note n="fbefef74">
            den 13 januari
          </note>
          <note n="50b69974">
            1992/93:316 av Sten Andersson i Malmö (m) till miljöministern
            om miljöproblem i
          </note>
          <note n="725b4e00">
            1992/93:317 av Carl B Hamilton (fp) till statsrådet
          </note>
          <note n="f30ca07b">
            Bo Lundgren om den bokföringsmässiga värderingen av fastigheter:
          </note>
          <note type="speaker" n="40d71296">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="f2b4944a">
            318 av Patrik Norinder (m) till jordbruksministern om bestämmelserna
            om djurhållning för köttproduktion:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f626d3a97570643f-0" n="436d0764">
            <seg n="f96478b5">
              I ungdjursstallar för köttproduktion får en stallavdelning bestå
              av högst 100 djurplatser.
            </seg>
          </u>
          <note n="edb82660">
            Denna bestämmelse återfinns i LSFS 1989:20 L100
          </note>
          <note n="0f10b323">
            2 kap 23 §.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-74e046a919ecdd6d-0" n="436d0764">
            <seg n="1b09bfc7">
              Ur hälso- och smittosynpunkt finns det inga skäl som motiverar
              att denna typ av stallavdelningar inte skulle kunna rymma fler
              djur.
            </seg>
            <seg n="bc81d73b">
              Det finns nu animaliegårdar som vidtar omfattande ombyggnader
              för att anpassa sig till att möta konkurrensen från EG-länderna.
              Denna och andra paragrafer i författningssamlingen är till stort
              hinder för att erhålla en konkurrenskraftig köttproduktion. Utan
              att ge avkall på en hög ambitionsnivå vad gäller djurhälsan går
              det att förändra vissa djurskyddsföreskrifter.
            </seg>
            <seg n="c3c7c28b">
              Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att ändra dessa
              föreskrifter?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="40d71296">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="f3b2c558">
            319 av Elving Andersson (c) till miljöministern om Sveriges internationella
            miljöarbete beträffande den marina miljön:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-532231b700803b0e-0" n="436d0764">
            <seg n="84dda485">
              Oljekatastrofen utanför Shetlandsöarna aktualiserar flera frågor
              som berör svensk marin miljö. I den akuta situationen handlar
              det om på vad sätt Västerhavet påverkas av detta utsläpp, men
              lika viktigt är principiella frågor kring transporter i svenska
              vatten av fartyg med olja och annan miljöfarlig last.
            </seg>
            <seg n="eeb7c845">
              I början av 1980-talet redovisades en utredning tillsatt av Jordbruksdepartementet,
              som hette ''Ren tur'', om den svenska situationen. Sedan dess
              har mycket skett. Flera nya internationella avtal har ingåtts,
              t.ex. Helsingforskonventionen. Sverige har också infört en ekonomisk
              zon.
            </seg>
            <seg n="710625cc">
              Flera stora olyckor har skett på olika håll i världen, vilket
              ger nya kunskaper om hoten mot den marina miljön och om vilka
              effekter stora oljeutsläpp leder till.
            </seg>
            <seg n="97abbf4e">
              Jag vill mot denna bakgrund fråga miljöministern:
            </seg>
            <seg n="afb3a7e3">
              Hur agerar Sverige i det nationella och internationella miljöarbetet
              för att undvika oljeskador i den marina miljön?
            </seg>
          </u>
          <note n="50641a53">
            5 § Kammaren åtskildes kl. 12.50.
          </note>
          <note n="84397700">
            Förhandlingarna leddes av förste vice talmannen.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
