<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1992</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1992</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in db/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-199293--23</head>
          <docDate when="1992">1992</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="63200510">
            1 § Svar på interpellation 1992/93:4 om offentlighetsprincipen
            och EG-förhandlingarna
          </note>
          <note type="speaker" n="306edc85">
            Anf. 1 Statsrådet ULF DINKELSPIEL (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-85dc3d6b583866c2-0" n="5eabf8c5">
            <seg n="12832362">
              Fru talman! Birgitta Hambraeus har i en interpellation till justitieministern
              ställt ett antal frågor om den svenska offentlighetsprincipen
              och
            </seg>
            <seg n="6c381e23">
              EG-förhandlingarna. Arbetet inom regeringen är så fördelat att
              det är jag som skall svara på interpellationen.
            </seg>
            <seg n="ff4b6356">
              Låt mig först slå fast: Sveriges offentlighetsprincip är unik.
              Och öppenheten är en omistlig del av demokratin.
            </seg>
            <seg n="0fb977e6">
              Vår offentlighetsprincip är inte förhandlingsbar. På samma sätt
              är inte heller EG:s synsätt på detta område något som kan bli
              föremål för förhandlingar i samband med ett medlemskap. De regler
              som gäller för institutionerna och beslutsfattandet inom EG kan
              vi knappast påverka under förhandlingarna.
            </seg>
            <seg n="0d291766">
              Däremot skall vi själva eftersträva största möjliga öppenhet
              i förhandlingarna. Och som medlem i EG
            </seg>
            <seg n="ae707348">
              skall vi vara pådrivande när det gäller att åstadkomma ökad öppenhet
              i samarbetet. Jag har redan tidigare här i riksdagen redovisat
              min inställning i dessa frågor.
            </seg>
            <seg n="b63dadd3">
              Liksom när det gäller vissa andra grundlagsskyddade fri- och
              rättigheter är vår offentlighetsprincip inte utan undantag, men
              dessa undantag är noga reglerade. Olika hänsyn gör att en avvägning
              ibland måste göras mellan intresset av offentlighet och berättigade
              intressen av sekretess.
            </seg>
          </u>
          <note n="f7ed1feb">
            Integritetsskydd, affärshemligheter och internationella förhandlingar
            (utrikessekretess)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d7d01560615194de-0" n="5eabf8c5">
            <seg n="4314f5b6">
              kan -- för att ta några exempel -- medföra inskränkningar i offentlighetsprincipen.
              Sådana frågor aktualiseras naturligvis även i samarbetet med EG.
              Många av dessa frågor behandlas också för närvarande av två utredningar,
              nämligen
            </seg>
            <seg n="eef99ec0">
              Det ligger i sakens natur att ju fler områden som omfattas av
              internationellt samarbete i olika hänseenden, desto mer kan detta
              medföra ökad tillämpning av sekretess, särskilt utrikessekretess.
            </seg>
            <seg n="2feda35a">
              Men detta kan motverkas genom att vi verkar för ökad öppenhet.
              Det finns också klara tecken på att
            </seg>
            <seg n="57e7e4ed">
              EG rör sig i riktning mot en ökad öppenhet. Jag skall återkomma
              till detta.
            </seg>
            <seg n="2760f330">
              Men nu till de av Birgitta Hambraeus ställda, konkreta frågorna.
              Jag vill först ta upp den fråga som knyter an till EES-förhandlingarna.
              Birgitta
            </seg>
            <seg n="3b7b9791">
              Hambraeus påpekar att myndigheternas synpunkter på hur avtalet
              skulle påverka deras arbetsområden hemligstämplades eftersom förhandlingarna
              pågick, att det fanns många kritiska synpunkter och redovisningar
              av problem med EES i detta material och att materialet veterligen
              fortfarande är hemligstämplat. -- Birgitta
            </seg>
            <seg n="64a9420b">
              Hambraeus ställer mot den bakgrunden frågan om regeringen nu
              ämnar lyfta hemligstämpeln på alla
            </seg>
            <seg n="c3323f91">
              EES-handlingar.
            </seg>
            <seg n="4345b808">
              På detta vill jag svara följande. Det är riktigt att det material
              som Birgitta Hambraeus åsyftar i stor utsträckning inte lämnades
              ut under förhandlingarna eftersom det oftast var fråga om arbetsmaterial
              i samband med EES-
            </seg>
            <seg n="382b103d">
              förhandlingarna. Sådant material utgör inte allmänna handlingar
              i tryckfrihetsförordningens mening -- och detta oavsett om det
              rör sig om internationella förhandlingar eller ej. Frågan om undantag
              från offentlighetsprincipen har därför inte varit aktuell.
            </seg>
            <seg n="6c3d5afa">
              Jag vill emellertid framhålla att EES-avtalets hantering -- om
              man jämför med den vanliga gången i samband med förhandlingar
              och beredning av internationella avtal som Sverige ansluter sig
              till -- har präglats av en unik öppenhet bl.a. genom den breda
              beredningsorganisation som regeringen tillsatte redan på ett mycket
              tidigt stadium, genom de återkommande redovisningarna inför riksdagen
              och genom det material som publicerades i form av s.k.
            </seg>
            <seg n="90993600">
              grönböcker.
            </seg>
            <seg n="9ed3d8fb">
              Som Birgitta Hambraeus ju påpekar förvaras en mångfald handlingar
              som rör EES-förhandlingarna hos olika myndigheter som varit verksamma
              i förhandlingarna. I den mån dessa handlingar utgör allmänna handlingar
              i tryckfrihetsförordningens mening skall en begäran om utlämnande
              bedömas i varje enskilt fall utifrån sekretesslagens bestämmelser
              och av var och en av de myndigheter som förvarar en handling.
            </seg>
            <seg n="af83950a">
              Att en hemligstämpel åsatts vissa handlingar innebär inte att
              handlingarna därigenom blivit hemliga, endast att handläggande
              tjänsteman -- vid en preliminär bedömning -- ansett att vissa
              uppgifter vid den tidpunkten borde vara sekretesskyddade och utmärkt
              detta genom en hemligstämpel. En regelrätt sekretessbedömning
              sker -- som jag nyss framhållit -- i varje enskilt fall när en
              handling begärs utlämnad. Jag kan givetvis inte föregripa en sådan
              bedömning men -- som jag ser det -- bör sådana handlingar i åtskilliga
              fall nu kunna lämnas ut.
            </seg>
            <seg n="ec7fc950">
              Beträffande EG-förhandlingarna frågar Birgitta
            </seg>
            <seg n="8e2b07b4">
              Hambraeus om jag vill verka för att full offentlig insyn kommer
              att tillåtas i medlemskapsförhandlingarna med EG/EU när det gäller
              våra egna förhållanden och ställningstaganden. Mot bakgrund av
              Birgitta
            </seg>
            <seg n="4346d40d">
              Hambraeus egna erfarenheter i fråga om att få ta del av material
              kring EG-kommissionens yttrande över Sveriges medlemskapsansökan
              frågar hon också om den svenska offentlighetsprincipen kommer
              att vara satt ur spel under hela förhandlingsperioden, om allmänheten
              enbart kommer att få tillgång till den information som regeringen
              väljer att offentliggöra och om det är
            </seg>
            <seg n="a3461f1a">
              EG som kräver att vi hemlighåller vilka förhållanden i vårt eget
              land som EG vill ha information om.
            </seg>
            <seg n="c046b8fd">
              Här vill jag svara följande. Under EG-
            </seg>
            <seg n="09292329">
              förhandlingarnas gång kommer formellt samma förhållanden som
              under EES-förhandlingarna att råda, dvs. internt material om förhandlingspositioner
              etc. är att betrakta som arbetsmaterial i anslutning till ett
              pågående ärende.
            </seg>
            <seg n="ccd52069">
              Emellertid innebär detta inte att den svenska offentlighetsprincipen
              på något sätt kommer att vara satt ur spel under EG-förhandlingarna.
            </seg>
            <seg n="77022feb">
              Det är regeringens ambition att i största möjliga utsträckning
              verka för full insyn när det gäller våra egna förhållanden och
              ställningstaganden. Den decentraliserade beredningsorganisation
              som har använts under EES-förhandlingarna kommer också i fortsättningen
              att bereda olika ställningstaganden under EG-förhandlingarna.
              I den organisationen finns referensgrupper anslutna, med företrädare
              för organisationer, näringsliv och arbetsmarknadens parter.
            </seg>
            <seg n="306d86d5">
              Vidare kommer regeringen liksom under EES-
            </seg>
            <seg n="a1faae8d">
              förhandlingarna att fortlöpande lämna information till och ha
              samråd med riksdagens EFTA-
            </seg>
            <seg n="1ec13840">
              delegation och ta upp olika frågor i
            </seg>
            <seg n="3a3d91ce">
              Utrikesnämnden. Inför EG-förhandlingarna har det ju dessutom
              nyligen skapats ett särskilt organ för kontakter mellan riksdagens
              ledamöter och ledamöterna i EG-parlamentet. Regeringen har självfallet
              för avsikt att samråda med detta organ.
            </seg>
            <seg n="b51126a2">
              Frågan om utlämnande av den information som vi lämnar till EG
              i samband med kommande medlemskapsförhandlingar och om utlämnande
              av våra egna förhandlingspositioner avgör vi naturligtvis själva.
              Det är emellertid naturligt att vi i samband därmed tar vederbörlig
              hänsyn till vår kommande förhandlingsmotpart. Så är brukligt vid
              alla internationella förhandlingar och därvidlag utgör EG-förhandlingarna
              inte något undantag.
            </seg>
            <seg n="4aa65cd4">
              Vidare ställer allt förhandlingsarbete som regel krav på viss
              sekretess. Om våra egna förhandlingspositioner i vissa fall blir
              allmänt tillgängliga skulle detta kunna medföra att svenska intressen
              inte kan drivas på bästa sätt. Samtidigt är det snarast så, att
              förhandlingarna om medlemskap, i likhet med EES-förhandlingarna,
              kommer att präglas av större öppenhet än vad som annars är normalt
              vid slutande av internationella överenskommelser. Jag är självfallet
              beredd att --
            </seg>
            <seg n="871becb5">
              utan att därmed inkräkta på enskilda myndigheters självständiga
              bestämmanderätt -- verka för största möjliga öppenhet i förhandlingarna.
            </seg>
            <seg n="f9659811">
              Slutligen frågar Birgitta Hambraeus om jag vill arbeta för att
              offentlighetsprincipen blir accepterad också för EG. Under förhandlingarna
              kommer det -- som jag inledningsvis framhöll -- knappast att finnas
              möjlighet att påverka EG i frågan om offentlighetsprincipen. När
              vi väl blivit medlem i
            </seg>
            <seg n="e0aa2ac8">
              EG/EU kommer Sverige att aktivt verka för ökad öppenhet och insyn.
            </seg>
            <seg n="40a121e4">
              efter de danska och franska folkomröstningarna om
            </seg>
            <seg n="fd56c9b1">
              Maastrichtfördraget intresset kommit att fokuseras på det avstånd
              som många nu tycker sig finna mellan politikerna och allmänheten.
              Man arbetar inom EG intensivt med att komma till rätta med dessa
              problem. Därvid riktas intresset naturligen inte bara mot den
              s.k. närhetsprincipen och vilka instanser som skall fatta besluten
              utan också i hög grad mot frågor om ökad information och öppenhet
              i beslutsfattandet.
            </seg>
            <seg n="7facc43b">
              Ett uttryck för detta är för övrigt den deklaration som har fogats
              till Maastrichtfördraget om rätten till tillgång till information.
              Där framhålls att ökad insyn i beslutsprocessen stärker institutionernas
              demokratiska karaktär och allmänhetens förtroende för förvaltningen.
              Kommissionen har därför ombetts att senast år 1993 lägga fram
              en rapport för rådet om åtgärder för att förbättra allmänhetens
              tillgång till information hos institutionerna.
            </seg>
            <seg n="65b4f0cc">
              De strävanden mot ökad öppenhet och ökad demokrati som jag nu
              har redovisat tilldrar sig för närvarande stor uppmärksamhet inom
              EG.
            </seg>
            <seg n="9fc79769">
              Frågorna präglade det extrainkallade toppmötet i
            </seg>
            <seg n="503aa023">
              EG:s institutioner skall kunna arbeta på ett mera öppet sätt.
            </seg>
            <seg n="ef097c8b">
              I deklarationen välkomnas också Kommissionens erbjudande att
              mera systematiskt bereda lagförslag genom att ge ut s.k. grönböcker
              (consultation documents). Vidare ombeds Kommissionen att tidigt
              nästa år avsluta det arbete som jag nyss hänvisade till och som
              går ut på att öka allmänhetens tillgång till information hos
            </seg>
            <seg n="546ea1f3">
              Birminghamdeklarationen kommer att följas upp vid det planerade
              toppmötet i Edinburgh i december.
            </seg>
            <seg n="26882088">
              Vi kan alltså med tillfredsställelse konstatera att det nu också
              pågår en diskussion inom EG om en ökad öppenhet, och vi följer
              den diskussionen mycket noga -- det kan jag försäkra.
            </seg>
            <seg n="f0839ff4">
              Jag vill avslutningsvis återigen bekräfta att jag anser att det
              är väsentligt att Sverige i EG med kraft driver uppfattningen
              att offentlighet är betydelsefullt också i samarbetet mellan stater.
            </seg>
          </u>
          <note n="08ca554c">
            Grundlagsutredningen inför EG och
          </note>
          <note n="31d208b9">
            Datalagsutredningen.
          </note>
          <note n="b39f09aa">
            Förhandlingarna om EES-avtalet sådant det undertecknades den
            2 maj i år är nu avslutade och regeringen har överlämnat avtalet
            till riksdagen för godkännande. Av propositionen i ärendet framgår
            förhandlingarnas gång och resultatet av dessa.
          </note>
          <note n="26b13c25">
            Även i remissyttrandena om avtalet behandlas olika förhandlingsfrågor.
          </note>
          <note n="2232fc81">
            Som Birgitta Hambraeus pekar på har inom EG
          </note>
          <note n="2cef760c">
            Birmingham den 16 oktober. Vid mötet antogs en deklaration enligt
            vilken utrikesministrarna inför toppmötet i Edinburgh skall lämna
            förslag till hur
          </note>
          <note n="0efb655f">
            Kommissionen och andra institutioner. Innehållet i
          </note>
          <note type="speaker" n="340b23ea">
            Anf. 2 BIRGITTA HAMBRAEUS (c):
          </note>
          <u who="birgitta_hambraeus_55b517" xml:id="i-f55e18a0dbfe4248-0" n="0282852b" next="i-c90a090d1ce0a92a-0">
            <seg n="c203659b">
              Fru talman! Jag ber att få tacka Ulf Dinkelspiel för ett utförligt
              svar på min interpellation.
            </seg>
            <seg n="592d5e48">
              Den svenska offentlighetsprincipen är unik, som statsrådet sade.
              Den är grundlagsfäst i tryckfrihetsförordningen. Ända sedan 1766
              har medborgarna i princip haft tillgång till myndigheternas handlingar.
              Det gäller alltså inte bara de handlingar som regering eller myndighet
              väljer att presentera, utan man har rätt att ta del av allting
              och själv avgöra vad som är viktigt. Alltså:
            </seg>
            <seg n="a5775981">
              Det räcker inte med regeringens grönböcker om
            </seg>
            <seg n="7101d410">
              EG, där regeringen gör urvalet av fakta. Det räcker inte med
              redovisningar, där regeringen själv väljer ut vad man vill presentera.
            </seg>
            <seg n="d70fb46a">
              Jag tycker att Sverige redan nu skall använda befintliga kanaler
              för att påverka EG att ta över vår offentlighetsprincip. Det finns,
              som statsrådet framhåller i svaret, strävanden mot en ökad öppenhet
              inom EG-länderna. Samtidigt finns det de som vill öka hemlighetsmakeriet.
            </seg>
            <seg n="685b89e0">
              Några månader efter förhandlingarna i Maastricht lade EG-kommissionen
              fram ett förslag om ännu stramare sekretessregler. DN skriver
              den 27
            </seg>
            <seg n="37ec83ce">
              oktober på ledarplats:
            </seg>
            <seg n="81cf66f2">
              ''Tanken i förslaget är att ett system med säkerhetstjänstemän
              ska byggas upp såväl i EG som i medlemsstaternas förvaltningar.
              Alla offentliganställda ska vara skyldiga att rapportera till
              dessa säkerhetstjänstemän så snart de misstänker någon för att
              ha lämnat ut sekretessbelagda uppgifter. --- så fort någon detalj
              är sekretessklassad ska hela dokumentet hemlighållas.
            </seg>
            <seg n="6ae330fa">
              Modellen är inget annat än ett grundskott mot de pinciper som
              styr den svenska grundlagens offentlighetsprincip och meddelarfrihet.
            </seg>
            <seg n="0ad4a974">
              Motståndet mot förslaget är visserligen stort. --- Vi måste strida
              för att öppenheten ska karaktärisera också framtidens offentliga
              samtal i Sverige.''
            </seg>
            <seg n="708c0b6c">
              Jag tycker att det verkar precis tvärtom! Det verkar som om Sverige
              håller på att urholka offentlighetsprincipen utan att ens någon
              krävt det av oss. Sekretesslagen medger vissa undantag i tryckfrihetsförordningens
              regler om offentlighet, huvudsakligen när det gäller att skydda
              enskildas integritet.
            </seg>
          </u>
          <note n="80aa441d">
            Utrikessekretessen regleras i sekretesslagens 2
          </note>
          <note n="096cfd9e">
            kap., där det står i 1 §:
          </note>
          <u who="birgitta_hambraeus_55b517" xml:id="i-c90a090d1ce0a92a-0" n="0282852b" prev="i-f55e18a0dbfe4248-0">
            <seg n="b24018a2">
              ''Sekretess gäller hos regeringen och inom utrikesrepresentationen
              för uppgift som angår
            </seg>
            <seg n="154242ea">
              Sveriges förbindelser med annan stat eller i övrigt rör annan
              stat, mellanfolklig organisation, myndighet, medborgare eller
              juridisk person i annan stat eller statslös, om det inte står
              klart att uppgiften kan röjas utan att detta stör Sveriges mellanfolkliga
              förbindelser eller på annat sätt skadar landet.
            </seg>
            <seg n="e6dfb608">
              Sekretess gäller hos annan myndighet än som avses i första stycket
              för uppgift som anges där, om det kan antas att det stör Sveriges
              mellanfolkliga förbindelser eller på annat sätt skadar landet
              om uppgiften röjs.''
            </seg>
            <seg n="d10b28c3">
              Jag tycker att det är viktigt att vi verkligen vet vilken inskränkning
              vi här har att ta hänsyn till.
            </seg>
            <seg n="0af6a8f0">
              Dinkelspiel säger kommer att utgöra modell för kommande förhandlingar
              med Europeiska unionen om medlemskap. Det här tycker jag är mycket
              illavarslande. Jag hade velat diskutera den här frågan med justitieministern
              eller med biträdande justitieministern, eftersom varken jag eller
              Ulf
            </seg>
            <seg n="1e90e040">
              Dinkelspiel torde vara experter på grundlagsfrågor.
            </seg>
            <seg n="020df911">
              Jag tycker att det verkar som om regeringen har hårddragit bestämmelserna
              om utrikessekretess.
            </seg>
            <seg n="164f461f">
              Jag vill ställa följande frågor till statsrådet: Skadas verkligen
              landet eller våra mellanfolkliga förbindelser om det blir offentligt
              vilka tveksamheter som svenska myndigheter redovisat inför en
              anknytning till EG och EG:s lagar? Är det
            </seg>
            <seg n="927862cf">
              EG-kommissionen som kräver att vi hemlighåller vilka förhållanden
              i vårt eget land man vill ha information om innan man lämnar sin
              avi som svar på vår medlemskapsansökan? Varför är inte regeringens
              svar på EG-kommissionens frågor offentliga? Vad är det man säger
              egentligen, som skulle kunna skada landet eller de mellanfolkliga
              förbindelserna om det kom ut? Förstår inte statsrådet att detta
              hemlighetsmakeri skapar misstänksamhet?
            </seg>
            <seg n="4080521a">
              Förhandlingsmaskineriet för EES har varit mycket omfattande,
              med många inblandade -- det är sant.
            </seg>
            <seg n="2903326f">
              Men möten med näringsliv och fack och i alla referensgrupper
              sker i slutna rum utan att protokoll förs, så att inte ens framtidens
              historiker kan studera vad som hände.
            </seg>
            <seg n="de2c5bb3">
              Regeringens grönböcker är utförliga, om än något monotona i sina
              uppräkningar. Det är dock regeringen som väljer vad som skall
              presenteras och vad som skall utlämnas. Det är nästan omöjligt
              att leta reda på hakarna i framställningen, eftersom de som berörs
              av en fråga inte kan få tillgång till bakgrundsmaterial så att
              de kan reagera på informationen. En ständigt pågpående remissbehandling
              skulle vara på sin plats. När allt väl är klart och tusentals
              sidor plötsligt skickas på remiss, blir det också svårt för de
              närmast insatta inom ett område att dra slutsatser.
            </seg>
            <seg n="29eb605e">
              Svenska myndigheter har svarat på regeringens frågor inför EES-förhandlingarna.
              Då ett svar har lämnats av en myndighet är det inte längre ett
              internt arbetspapper och bör alltså offentliggöras omedelbart,
              eller hur?
            </seg>
            <seg n="c9c0dfb1">
              Fru talman! Jag ber faktiskt om tillåtelse att få fortsätta mitt
              inlägg ytterligare, även om det kanske bryter mot våra överenskommelser.
              Jag anser att det här är en oerhört viktig fråga och att allt
              det jag har förberett bör komma till protokollet.
            </seg>
          </u>
          <note n="eb4e3d51">
            I förhandlingarna med EG om det Europeiska ekonomiska samarbetsområdet,
            EES, har en praxis av hemlighetsmakeri utvecklats, som statsrådet
          </note>
          <note type="speaker" n="ddab8a31">
            Anf. 3 TALMANNEN:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fc78a6c106827821-0" n="5eabf8c5">
            <seg n="7508ae68">
              Det går bra, om det ryms inom den medgivna tidsramen. Det återstår
              dock bara tre sekunder av den.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="91fd3cef">
            Anf. 4 BIRGITTA HAMBRAEUS (c):
          </note>
          <u who="birgitta_hambraeus_55b517" xml:id="i-5bc868d9b5806361-0" n="0282852b">
            <seg n="e0eb54cb">
              Fru talman! Det gör det inte. Men jag har en sida av mitt förberedda
              inlägg kvar. Det tar ungefär tre minuter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="79ac49c9">
            Anf. 5 TALMANNEN:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fc78a6c106827821-1" n="5eabf8c5">
            <seg n="b173fcd6">
              Jag har tyvärr inte möjlighet att medge det.
            </seg>
            <seg n="ca5f95b9">
              Riksdagsordningen föreskriver att inlägget får vara högst sex
              minuter. Birgitta Hambraeus får återkomma.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b64661eb">
            Anf. 6 BIRGITTA HAMBRAEUS (c):
          </note>
          <u who="birgitta_hambraeus_55b517" xml:id="i-5bc868d9b5806361-1" n="0282852b">
            <seg n="e95aa0c4">
              Fru talman! Då avslutar jag med ytterligare en fråga till statsrådet.
              Bör inte de s.k. interna arbetspapperen -- som inte längre är
              interna, eftersom de har lämnat myndigheten -- omedelbart ha offentliggjorts?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6ebf34af">
            Anf. 7 Statsrådet ULF DINKELSPIEL (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fc78a6c106827821-2" n="5eabf8c5">
            <seg n="0c1809be">
              Fru talman! Birgitta Hambraeus har i samband med sina kommentarer
              till mitt svar ställt ett antal ytterligare frågor. Innan jag
              besvarar dem vill jag först säga att det är min avsikt att med
              respekt för de lagar och regler som vi måste följa i förhandlingarna
              sträva efter en så stor öppenhet som möjligt i de förhandlingar
              som nu förestår.
            </seg>
            <seg n="76b5528d">
              Jag vill med utgångspunkt från Birgitta Hambraeus frågor peka
              på hur vi i praktiken omsätter dessa strävanden i handling. Birgitta
              Hambraeus uttalade sig erkännande om grönböckerna, i den meningen
              att de är fylliga. De är verkligen fylliga och innehåller varenda
              rättsakt som aktualiseras i samband med ett medlemskap, liksom
              en beskrivning av vad de innehåller och en beskrivning av motsvarande
              svenska bestämmelser. Som ett komplement har det utgivits en särskild
              skrift som redovisar konsekvenserna av en svensk anpassning till
              EG:s bestämmelser på de olika områdena. Det är också en ordentlig
              grönbok som innehåller omfattande material för dem som noggrant
              och i detalj vill sätta sig in i de enskilda förhandlingspositionerna.
              Som en komplettering till detta kommer vi -- på det sätt jag redan
              har gjort -- att utförligt här i riksdagen och i andra sammanhang
              offentligt redovisa svenska ställningstaganden, svenska förhandlingsfrågor
              och svenska förhandlingsmål. Detta skall göras så att allmänheten
              noggrant skall kunna följa uppläggningen, förhandlingen, vilka
              förhandlingspositioner vi intar samt vilka förhandlingsmål vi
              har uppställt.
            </seg>
            <seg n="0ff66595">
              Birgitta Hambraeus ställde en fråga om det material som har överlämnats
              til kommissionen i samband med kommissionens arbete på att framställa
              ett yttrande. Det har rört sig om material av typen statistik,
              fakta om svensk lagstiftning och en redovisning av svenska förhållanden.
              Jag delar uppfattningen att detta material inte innehåller något
              hemligt. Det är helt enkelt en redovisning av svenska förhållanden.
              Enligt den ordning som har tillämpats under EES-förhandlingarna
              har detta betecknats som arbetsmaterial och överlämnats mycket
              formlöst. Det har ofta varit fråga om att överlämna broschyrer
              eller att ge muntliga upplysningar om vad som gäller på olika
              områden.
            </seg>
            <seg n="81f60d01">
              De svar som vi har lämnat har i alla relevanta delar redovisats
              och återgivits i det yttrande av kommissionen på 50--60 sidor,
              som finns tillgängligt. I detta yttrande är de svenska förhållandena
              beskrivna på ett rättvisande sätt, tack vare att vi har redovisat
              de svenska förhållandena.
            </seg>
            <seg n="7ed0ef35">
              Som ett led i den strävan efter ökad öppenhet som jag har redovisat
              här skall jag försöka finna former för att i den utsträckning
              det är möjligt -- bortsett från muntliga samtal om sakupplysningar
              -- se till att det här materialet är tillgängligt. Jag kan försäkra
              Birgitta Hambraeus att materialet inte innehålller några hemliga
              uppgifter. Det gäller att hitta hanteringsformer som gör att det
              inte blir alltför otympligt. Det är fråga om arbetsmaterial.
            </seg>
            <seg n="c6c8ddab">
              Vi är ännu inte inne i en förhandlingsfas.
            </seg>
            <seg n="103a9900">
              Därmed har jag också besvarat Birgitta Hambraeus fråga om det
              är kommissionen som kräver att vi skall hemlighålla material.
              Så är det alltså inte.
            </seg>
            <seg n="b42f4d2a">
              Kommissionen frågar vad som gäller på ett visst område och om
              vi har någon statistik. Frågorna kan gälla hur transportstödet
              eller den svenska regionalpolitiken är utformade. Vi överlämnar
              då den typ av faktaskrifter som finns tillgängliga för alla. För
              att undvika ett misstänkliggörande --
            </seg>
            <seg n="6e1ee2d2">
              vilket är det värsta som kan hända i förhandlingarna -- kommer
              jag att så långt det bara är möjligt se till att det skall framgå
              vilket material som har överlämnats och vilken karaktär det har.
            </seg>
            <seg n="8652fa9f">
              Fru talman! Därmed tror jag att Birgitta
            </seg>
            <seg n="e9efedae">
              Hambraeus och jag kan vara eniga på en avgörande punkt. Det finns
              ett starkt svenskt intresse av att verka för största möjliga öppenhet
              och att motverka misstänkliggörande. Jag skall på allt sätt söka
              medverka till det.
            </seg>
            <seg n="512095d6">
              Avslutningsvis vill jag säga att den svenska offentlighetsprincipen
              icke är förhandlingsbar. Det innebär att vi kommer att motsätta
              oss varje diskussion om förändring av den svenska offentlighetsprincipen.
              Det ingår i vår svenska förhandlingsposition. Samtidigt är det
              uppenbart --
            </seg>
            <seg n="06d6c7dc">
              jag håller med om vad Birgitta Hambraeus sade på den punkten
              -- att vi skall utnyttja alla möjliga och på gränsen till omöjliga
              kanaler för att framföra våra synpunkter i dessa frågor och för
              att föra fram våra svenska värderingar när det gäller öppenhet
              m.m. Det är självklart att den svenska offentlighetsprincipen
              och den tillämpning den får i praktiken blir en utgångspunkt för
              vår argumentering i det här hänseendet. Jag hoppas och tror att
              det också framgick av mitt första svar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3105d44f">
            Anf. 8 BIRGITTA HAMBRAEUS (c):
          </note>
          <u who="birgitta_hambraeus_55b517" xml:id="i-5bc868d9b5806361-2" n="0282852b">
            <seg n="fd7b86df">
              Fru talman! Jag tolkar statsrådet så att man i fortsättningen
              kommer att kunna få betydligt fler handlingar utlämnade än vad
              som nu skett. Efter statsrådets svar blir det helt obegripligt
              varför UD
            </seg>
            <seg n="613b2852">
              vägrar att, på utredningstjänstens anmodan, lämna ut de frågor
              vi fick från EG-kommissionen, och svaren på dem. Om de är väldigt
              många kunde man ha gjort en lista så att jag själv hade kunnat
              söka fram allt. Detta blev helt obegripligt efter statsrådets
              svar.
            </seg>
            <seg n="605b7532">
              Statsrådet säger att det skulle skada vår position i förhandlingarna
              om våra myndigheters och andras synpunkter blev offentliga. Statsrådet
              sade: Om egna förhandlingspositioner i vissa fall blir allmänt
              tillgängliga skulle detta kunna medföra att svenska intressen
              inte kan drivas på bästa sätt. Hur då, Ulf
            </seg>
            <seg n="45502425">
              Dinkelspiel? Är det inte precis tvärtom? Om vi hade en offentlig
              debatt om att EG inte vill gå med på villkor som vi ställt upp
              för vår anslutning borde det väl i stället stärka förhandlarnas
              position. Man kan då säga i förhandlingarna att det är nödvändigt
              att vi får vissa undantag, ni ser hur debatten rasar, svenskarna
              kommer aldrig att gå med på att vi ger oss på denna punkt.
            </seg>
            <seg n="9f166e08">
              Är det inte så som exempelvis Norge, Schweiz och
            </seg>
            <seg n="e39139de">
              Österrike har handlat för att försvara sin oljeindustri och sitt
              fiske och för att skydda sina känsliga alpdalar från tung lastbilstrafik?
              Våra förhandlare har kallat detta för hinder i förhandlingarna,
              och suckat över att det finns problem med vissa länder som fördröjer
              avtalet.
            </seg>
            <seg n="030a61cc">
              Jag tycker att det är upprörande. Vi borde självfallet ha hållit
              ihop med de andra EFTA-
            </seg>
            <seg n="3bbb3ab6">
              länderna och därmed stärkt vår gemensamma förhandlingsposition.
            </seg>
            <seg n="4c3a07aa">
              Nej, statsrådet Dinkelspiel, det är svårt att värja sig för misstanken
              att det aldrig är fråga om verkliga förhandlingar för svensk del.
              Ivern att få vara med och leka med de stora pojkarna är starkare
              än viljan att behålla Sveriges rätt till självbestämmande.
            </seg>
            <seg n="461b6aae">
              Fru talman! De nuvarande livliga diskussionerna i
            </seg>
            <seg n="9aefde47">
              EG-länderna och osäkerheten om hur man skall gå vidare i samarbete
              inger hopp. Snart inser nog också svenskt näringsliv att det inte
              gynnar dem att ge sig in i det byråkratiska kaos som EG-länderna
              själva kritiserar. Trycket på politikerna att ansluta
            </seg>
            <seg n="57e182c9">
              Sverige till kontinenten lättar och vi kan lugnt fortsätta att
              vidareutveckla samarbetet med våra kära grannstater, som vi gjort
              i decennier, med frihandels-, forskningsoch studentutbyte, standardiseringsarbete
              och påverkan i olika grupper. Vi kan göra det utan att ge upp
              Sveriges rätt till självbestämmande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="621818b7">
            Anf. 9 Statsrådet ULF DINKELSPIEL (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-85dc3d6b583866c2-1" n="5eabf8c5">
            <seg n="b063da3e">
              Fru talman! När det gäller frågan om materialets tillgänglighet
              vill jag svara ja. Materialet kommer att finnas tillgängligt i
              den utsträckning det över huvud taget går att veta att det överlämnats;
              om det har överlämnats som vanlig faktaskrift finns det inte dokumenterat.
              I den utsträckning det är möjligt skall jag se till att materialet
              blir tillgängligt.
            </seg>
            <seg n="f7c2c977">
              Svaret på den frågan är alltså ja. Jag tror att Birgitta
            </seg>
            <seg n="f0b92458">
              Hambraeus och jag på den punkten har samma strävan, nämligen
              största möjliga öppenhet.
            </seg>
            <seg n="4324769c">
              Däremot, Birgitta Hambraeus, kan jag inte på något sätt acceptera
              den beskrivning som gjordes av våra förhandlingar. Jag var visserligen
              inte politiskt ansvarig för dem -- det var en tidigare regering
              som var det -- men jag deltog ändå aktivt i dem som chefsförhandlare,
              och i slutskedet som ansvarigt statsråd. EES-förhandlingarna --
              i den del de rörde svenska intressen -- fördes i allt väsentligt
              under en tidigare regering. Också med den utgångspunkten torde
              jag dock kunna säga att de svenska förhandlingsfrågor och förhandlingsmål
              som ställts upp och redovisats i riksdagen drevs med en styrka
              som gav ett mycket verksamt resultat vilket också redovisas i
              de förhandlingsresultat vi uppnår.
            </seg>
            <seg n="5a42c654">
              Om Birgitta Hambraeus jämför de svenska förhandlingsmål som uppställdes
              med de resultat som nåddes skall hon finna att de i väsentliga
              delar kunnat uppnås i förhandlingarna. Jag tycker att
            </seg>
            <seg n="e96b7c68">
              Birgitta Hambraeus uttalande är en förolämpning mot det sätt
              som förhandlingarna fördes på. Jag är överraskad att detta framförs
              av Birgitta
            </seg>
          </u>
          <note n="3131cc53">
            Hambraeus.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d7d01560615194de-1" n="5eabf8c5">
            <seg n="fbb34907">
              När det gäller andra länders sätt att driva sina förhandlingar
              tycker jag att Birgitta Hambraeus ger en helt missvisande bild.
              Varje land kämpar för sina intressen. Vi har respekt för det på
              samma sätt som de andra länderna har respekt för vårt sätt att
              föra förhandlingar. Birgitta Hambraeus, låt inte motståndet mot
              ett EES-avtal och ett medlemskap -- jag kan ha respekt för Birgitta
            </seg>
            <seg n="4d6cb40a">
              Hambraeus uppfattning i den delen -- gå över i anklagelser som
              saknar fog. Tack, fru talman.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="015e474e">
            Anf. 10 BIRGITTA HAMBRAEUS (c):
          </note>
          <u who="birgitta_hambraeus_55b517" xml:id="i-f55e18a0dbfe4248-1" n="0282852b" next="i-c90a090d1ce0a92a-1">
            <seg n="da6aec96">
              Fru talman! Statsrådet säger att varje land kämpade för sig självt
              i EES-förhandlingarna. Om jag är rätt underrättad var det tänkt
              att EFTA-
            </seg>
            <seg n="becac282">
              länderna tillsammans skulle förhandla med EG och stärka varandra.
              I stället valde man en uppläggning där var och en fick försvara
              sina intressen. Jag har själv hört förhandlare sucka över hur
              tröga de andra länderna är; det är min källa.
            </seg>
            <seg n="c39d315d">
              Hade det inte, Ulf Dinkelspiel, varit till hjälp för förhandlarna
              -- om man nu ville ha permanenta undantag och en position för
              Sverige som inte var alldeles självklar att man skulle få i EG
              -- om man hade haft ett eldunderstöd från en svensk debatt, om
              man hade offentliggjort alla myndigheters tveksamheter, om det
              hade blivit stora, välgrundade diskussioner här i kammaren, om
              tidningarna hade skrivit och TV hade rapporterat?
            </seg>
            <seg n="a65f0708">
              Hade det inte varit till hjälp för den dåvarande chefsförhandlaren
              att kunna säga: Se på debatten i
            </seg>
            <seg n="cdf45b94">
              Sverige, vi måste få det här undantaget permanent.
            </seg>
            <seg n="97cce75d">
              Nu är det ju inte det vi diskuterar i dag, men vad jag har kunnat
              utläsa av den enorma mängden
            </seg>
            <seg n="2506ed5e">
              EES-papper, har vi inte fått något permanent undantag. Det är
              fråga om några års övergångsregler och vi hoppas att de skall
              hinna i kapp. Men något permanent undantag har vi inte fått.
            </seg>
            <seg n="495cabe3">
              Det är en viktig grundsats i tryckfrihetsförordningen och vår
              offentlighetsprincip att man skall ha möjlighet att själv göra
              ett urval av de fakta som finns hos myndigheterna. Jag vill fråga
              statsrådet: Är det inte skillnad på när regeringen gör ett urval
              och presenterar det -- hur utförligt man än tycker att det är
              -- och om undersökande journalister och intresserade medborgare
              har rätt till grundmaterialet och själva kan göra den vinkling
              av ett material som man behöver för att kunna förstå vad det egentligen
              gäller? Jag hoppas att vi är överens på den punkten.
            </seg>
            <seg n="e671a6a6">
              Till sist vill jag säga att jag naturligtvis är oerhört glad
              över att statsrådet nu säger att de frågor som
            </seg>
            <seg n="8e99e5b0">
              EG-kommissionen lämnade, när de ville undersöka hur de skulle
              utforma svaret på vår ansökan, offentliggörs och att också våra
              svar offentliggörs och att det görs en lista över publikationer.
              Jag menar inte att den skall finnas och läggas ut till oss alla.
            </seg>
            <seg n="70268987">
              Detta är viktigt: Vad är det de har frågat oss? Vi kan naturligtvis
              inte bara se på deras svar, utan vi måste veta vad vi svarade
              dem och vad de frågade.
            </seg>
          </u>
          <note n="0e4c9d6b">
            Anf. 11 Statsrådet ULF DINKELSPIEL
          </note>
          <note type="speaker" n="8d4450c6">
            (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fc78a6c106827821-3" n="5eabf8c5">
            <seg n="9263ad58"/>
            <seg n="1477f883">
              förhandlingarna fördes och de resultat man nådde, fanns en klar
              felaktighet: En del av de undantag vi har fått är icke tidsbegränsade.
              Det gäller bl.a.
            </seg>
            <seg n="ef411867">
              miljöområdet där det är fråga om en rullande övergång till den
              tidpunkt då det kan ske en harmonisering på högre nivå. Det finns
              inget krav på att vi anpassar oss nedåt.
            </seg>
            <seg n="290f24d8">
              När det gäller sättet att föra förhandlingarna vill jag säga
              att EFTA-länderna uppträdde gemensamt. Vi understödde varandra
              i alla frågor. Men i slutändan stod det naturligtvis klart vilket
              lands intressen som i första hand drevs. Om en förhandling exempelvis
              enbart gällde norsk fisk, är det uppenbart vilket land som i första
              hand hade intresse i frågan. Men i alla delar var det fråga om
              en gemensam EFTA-
            </seg>
            <seg n="3a5495c5">
              position. Det låg i sakens natur.
            </seg>
            <seg n="bae19f2a">
              Birgitta Hambraeus säger att det väl inte skulle skada oss att
              uppge våra förhandlingspositioner. Jo, det skulle det göra i en
              hel del fall; inte att uppge våra förhandlingsmål, vad vi skall
              strida för. I den delen är det en styrka att ha en bred uppslutning.
            </seg>
            <seg n="56de5a18">
              Det sade jag när redovisade våra förhandlingsmål som har en bred
              politisk förankring i denna riksdag och som alla våra tyngre remissinstanser
              står bakom, såvitt jag kan bedöma. Men förhandlingsmålen, som
              vi skall strida för är en sak.
            </seg>
            <seg n="a5eafbcf">
              Våra förhandlingspositioner är en annan sak. Att exempelvis,
              Birgitta Hambraeus, tala om att vår förhandlingsposition är att
              vi skall sträva efter att få
            </seg>
            <seg n="fd542aeb">
              1 miljard kronor för Norrland, men att om önskemålet inte kan
              tillgodoses därför att det möter alltför stort motstånd från andra
              medlemsländer är du -- Sveriges förhandlare i EG -- bemyndigad
              att gå ned till 500 miljoner kronor, är inte ägnat att stärka
              våra förhandlingspositioner.
            </seg>
            <seg n="1ddb60f1">
              Det är heller inte förenligt med svenska intressen att, om man
              har en utredning om ett ärende där det kan föreligga olika tolkningar
              och där man eftersträvar att få en viss tolkning godkänd av EG
              i förhandlingarna, skriva i förhandlingsinstruktionen att vi i
              första hand skall sträva efter att uppnå en sak, men att man --
              om EG-sidan inte går med på det -- kan falla tillbaka på den eller
              den punkten.
            </seg>
            <seg n="cb12fb17">
              En svensk förhandling som förs på sådana premisser -- med öppna
              förhandlingspositioner --
            </seg>
            <seg n="3bede764">
              skadar svenska intressen. Därför måste man göra en avvägning.
              Tack, fru talman.
            </seg>
            <seg n="9179ae73">
              Anf. 12 c1 &gt; Statsrådet REIDUNN LAURÉN (-):c0 &gt;
            </seg>
            <seg n="0f98d693">
              Fru talman! Margareta Winberg har ifrågasatt mina skäl för att
              inte förordna en viss person som sekreterare i kommittén om registrerat
              partnerskap och ställt ett antal frågor till mig med anledning
              därav.
            </seg>
            <seg n="8b54aee4">
              Inledningsvis vill jag erinra om att jag som statsråd är förhindrad
              att i ett interpellationssvar gå närmare in på en enskild persons
              kvalifikationer och personliga omständigheter i övrigt.
            </seg>
            <seg n="19e27e34">
              skrivelsen överlämnade Socialstyrelsen ett förslag till lagstiftning
              om registrerat partnerskap efter dansk modell. Socialstyrelsens
              förslag var dock inte av den karaktären att det kunde läggas till
              grund för lagstiftning. Den som hade utarbetat underlaget för
            </seg>
            <seg n="5315667e">
              Jag vill här särskilt understryka att kommittén inte fått regeringens
              direktiv att lägga fram ett förslag till partnerskapslag, utan
              att kommittén har fått i uppdrag att göra en objektiv och saklig
              bedömning av frågan om det behövs en lag om registrerat partnerskap.
            </seg>
            <seg n="539cd615">
              Av interpellationen kan utläsas att Margareta
            </seg>
            <seg n="687201e0">
              Winberg ifrågasätter om jag inte, genom att inte förordna den
              ifrågavarande personen till ny sekreterare i kommittén, har diskriminerat
              denne på grund av att han antingen är öppet homosexuell eller
              har en anknytning till Riksförbundet för sexuellt likaberättigande.
              Så är inte fallet.
            </seg>
            <seg n="190734fa">
              Det är inte, som Margareta Winberg också framkastar, fråga om
              vederbörandes eventuella organisationstillhörighet eller någon
              befarad jävssituation. Det är inte heller fråga om RFSL:s ställning
              som remissinstans eller förbundets intresse av utredningsresultatet
              och -- sist, men inte minst inte heller fråga om diskriminering
              av en homosexuell person.
            </seg>
            <seg n="d870ab45">
              Saken ligger i stället till på följande sätt. Som jag nyss framhöll
              skall Partnerskapskommittén enligt sina direktiv arbeta på ett
              objektivt och sakligt sätt.
            </seg>
            <seg n="5f989631">
              Kommittén har fått ett mycket grannlaga uppdrag.
            </seg>
            <seg n="2d1d67d6">
              Homosexuell samlevnad är accepterad av statsmakterna. Detta har
              varit klart ända sedan början av 1970-talet, bl.a. genom av riksdagen
              godkända uttalanden av lagutskottet och socialutskottet. Men det
              är fortfarande en synnerligen kontroversiell fråga vilken legal
              form som samhället skall tillhandahålla för homosexuell samlevnad.
              Här bryter sig meningarna starkt mellan och inom de politiska
              partierna och detta kommer till synes även inom kommittén.
            </seg>
            <seg n="7fa28cc8">
              Mot den bakgrunden anser jag att det är väsentligt att kommitténs
              arbete och resultat inte kan ifrågasättas på annat än rent sakliga
              grunder.
            </seg>
            <seg n="0ab80612">
              När det sedan gäller vilka krav som bör ställas på en sekreterare
              i en parlamentarisk kommitté får det som regel anses vara ett
              oavvisligt krav att sekreteraren skall vara en person som kan
              förväntas stå neutral i de kontroversiella frågor som kommittén
              har att behandla. Samtliga kommittéledamöter från de olika riksdagspartierna
              skall kunna känna fullt förtroende för sekreteraren och dennes
              sätt att arbeta. Sekreteraren förutsätts vidare kunna biträda
              de ledamöter som så önskar med att ta fram ett fullgott underlag
              för deras ställningstaganden och lämna förslag till skrivningar
              som tillgodoser deras skilda önskemål.
            </seg>
            <seg n="e98e452d">
              Förordnanden som kommittésekreterare behöver inte göras till
              föremål för något ansökningsförfarande. Det betyder bl.a. att
              kommittésekreterare kan ''handplockas''. Som regel sker dock dessa
              förordnanden efter s.k.
            </seg>
            <seg n="bd65ad3a">
              intresseanmälan, dvs. departementet utannonserar uppdraget som
              kommittésekreterare och de som är intresserade av att komma i
              fråga anmäler sitt intresse. Sådana annonseringar sker ibland
              flera gånger för att hitta en från alla synpunkter väl kvalificerad
              person. Därefter utses -- självfallet på sakliga grunder - den
              som befinns vara mest lämpad för arbetsuppgiften.
            </seg>
            <seg n="b1247e86">
              Den person som Margareta Winberg åsyftar i sin interpellation
              har i den allmänna debatten energiskt drivit frågan om att en
              partnerskapslag bör införas, liksom även frågan om att homosexuella
              bör få adoptera barn. Detta har framgått av hans ursprungliga
              intresseanmälan som innehåller dels hänvisningar till flera inlägg
              i tidningar och tidskrifter och till framträdande i TV, dels en
              försäkran om hans nuvarande starka engagemang i frågan om att
              en partnerskapslag skall införas. Som tidigare nämnts har personen
              i fråga även utarbetat underlaget för Socialstyrelsens förslag
              till partnerskapslag.
            </seg>
            <seg n="a77e7133">
              Av vad jag nyss sagt om Partnerskapskommitténs uppdrag och det
              neutralitetskrav som ställs på en kommittésekreterare följer att
              det är uppenbart att denna person inte kan anses lämpad att förordnas
              som sekreterare i partnerskapskommittén.
            </seg>
            <seg n="26adbffb">
              Det bör också framhållas att det rätta sättet att tillföra en
              parlamentarisk kommitté kunskap från dem som har särskilda erfarenheter
              på ett område är att tillkalla dem som experter och inte att förordna
              dem som sekreterare.
            </seg>
            <seg n="45e463b2">
              Hade den ifrågavarande personen förordnats som sekreterare i
              partnerskapskommittén skulle det dessutom ha kunnat uppfattas
              som en tydlig signal från mig till kommittén, och jag hade --
              med rätta --
            </seg>
            <seg n="c5f92baa">
              kunnat bli kritiserad för att försöka styra dess arbete.
            </seg>
            <seg n="638d0d79">
              Partnerskapskommittén har nu fått en ny sekreterare som kunnat
              tillträda omgående.
            </seg>
            <seg n="fe4ff830">
              Handläggningen av frågan om förordnande av ny sekreterare har
              därmed inte heller, som Margareta
            </seg>
            <seg n="150871ff">
              Winberg påstår, inneburit någon avsevärd försening i kommitténs
              arbete.
            </seg>
            <seg n="b0e8cea6">
              Slutligen, för att ytterligare understryka att det inte är fråga
              om någon diskriminering av homosexuella kan jag tillägga att det
              självfallet inte har varit aktuellt att göra några efterforskningar
              i privatlivet hos dem som anmält intresse för att bli sekreterare
              i Partnerskapskommittén. Det har således helt saknat betydelse
              om en sökande varit heterosexuell eller homosexuell.
            </seg>
          </u>
          <note n="24b68d10">
            Fru talman! I beskrivningen av hur EES-
          </note>
          <note n="d70122b6">
            Talmannen anmälde att Birgitta Hambraeus anhållit att till protokollet
            få antecknat att hon inte ägde rätt till ytterligare inlägg.
          </note>
          <note n="ec681169">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="3ec5c513">
            2 § Svar på interpellation 1992/93:12 om principen vid tillsättning
            av tjänster
          </note>
          <note n="4a9fd455">
            Partnerskapskommittén tillsattes år 1991 mot bakgrund av motioner
            i riksdagen och en diskussion i massmedia om den rättsliga formen
            för homosexuell samlevnad vilket bl.a. resulterade i en skrivelse
            från Socialstyrelsen till regeringen. I
          </note>
          <note n="2e2492c8">
            Socialstyrelsens förslag var den person som
          </note>
          <note n="c6207207">
            Margareta Winberg menar borde ha utsetts till sekreterare i Partnerskapskommittén.
          </note>
          <note n="1c475e6f">
            Den dåvarande socialdemokratiska regeringen beslöt emellertid
            att tillkalla en parlamentarisk utredning med uppdrag dels att
            utvärdera lagen om homosexuella sambor, dels att överväga en lagstiftning
            om registrerat partnerskap.
          </note>
          <note type="speaker" n="bdf10fdb">
            Anf. 13 MARGARETA WINBERG (s):
          </note>
          <u who="margareta_winberg_43a131" xml:id="i-86aa08cd19277449-0" n="6512eb1d">
            <seg n="883777d4">
              Herr talman! Jag tackar för svaret. Jag är inte särskilt nöjd.
              Situationen var den att utredningen om registrerat partnerskap
              befann sig i somras utan sekretare. Det hände för mer än 3 månader
              sedan.
            </seg>
            <seg n="9df29e18">
              Under den här tiden har arbetet i
            </seg>
            <seg n="d8b03c83">
              Partnerskapskommittén legat nere, vilket betyder att den försening
              som redan tidigare förelåg ytterligare har dragit ut på tiden.
              Sannolikt betyder det även att resultatet, ett registrerat partnerskap,
              försenats minst ett år, skulle jag kunna tänka mig.
            </seg>
            <seg n="1fd616c2">
              När tjänsten utannonserades första gången sökte två personer.
              Den ene personen drog sig senare tillbaka, och kvar fanns det
              en kompetent revisionssekreterare i Högsta domstolen. Han fick
              snart beskedet att han inte var lämplig, eftersom det var en mycket
              kontroversiell fråga. Varför var han inte lämplig? Jo, han hade
              en alldeles särskild kunskap på området. Han hade stött medlemmar
              i
            </seg>
            <seg n="90cee10f">
              RFSL i olika juridiska frågor, t.ex. när medlemmarna blivit diskriminerade
              i olika anställningsfrågor. Han har ansetts så kompetent att han
              anlitats av Socialstyrelsen för att utarbeta deras förslag om
              registrerat partnerskap. På grund av denna kompetens blir han
              emellertid obrukbar som sekreterare i den nuvarande utredningen.
            </seg>
            <seg n="202cc249">
              I sitt svar säger statsrådet Reidunn Laurén att detta skulle
              ha kunnat uppfattas som en signal från statsrådets sida till kommittén,
              om den ifrågavarande personen hade förordnats som sekreterare
              -- underförstått att statsrådet hade samma åsikt som utskottsmajoriteten,
              eftersom den råkade sammanfalla med den sökandes.
            </seg>
            <seg n="7dc70609">
              När statsrådet nu hävdar i sitt svar på mina frågor att personens
              sexuella läggning inte spelar någon roll går hon in på personens
              åsikter. Den sökandes åsikter gör honom olämplig. Människor med
              klart uttalade uppfattningar anses således inte kunna vara objektiva
              och skall därför uteslutas från vissa uppdrag. Man måste ju tolka
              det här svaret så.
            </seg>
            <seg n="51cfd3a5">
              Fru talman! Men här handlar det ju om yrkesetik, dvs. att kunna
              verka som en sekretare i en utredning, som en statstjänsteman
              i övrigt, objektivt och oväldigt. På fullt allvar hävdar statsrådet
              att människor med en viss åsikt saknar yrkesetik. Människor utan
              åsikt kan däremot anställas. Det är så att man baxnar, må jag
              säga.
            </seg>
            <seg n="d272090d">
              Människor med klart uttalade åsikter är i själva verket mindre
              farliga än de utan, därför att de med öppna åsikter blir mer bevakade
              än andra. De människor som håller tyst om sina privata åsikter
              kan propagera för dem i lönndom, om de skulle vilja.
            </seg>
            <seg n="d8febd08">
              Vad som emellertid är nytt och farligt är att börja fråga människor
              om deras politiska uppfattningar.
            </seg>
            <seg n="85ec4ec6">
              Man undrar om detta är en ny regel, en ny åsiktsregistrering
              av gammalt slag. Är det inte så i det här fallet, att det är den
              sökandes åsikter som fäller honom?
            </seg>
            <seg n="62fb3ae4">
              Statsrådets bedömning strider mot en i går aktuell utnämning,
              nämligen utnämningen av förre bankdirektören Christer Bergquist
              som utsågs till generaldirektör för det nya organ som skall granska
              banker, trots att han själv kommer från en av dessa banker som
              skall granskas. Trots att bankdirektör
            </seg>
            <seg n="6d8a00f9">
              Christer Bergquist har varit synnerligen inblandad i aktuella
              bankfrågor och är långt ifrån neutral, uttalade skatteministern
              i går att han inte ansåg
            </seg>
            <seg n="57940499">
              Christer Bergquist kontroversiell när det gäller att övervaka
              banker.
            </seg>
            <seg n="5b1a8e99">
              Statsrådet Reidunn Laurén! Det är något som inte stämmer. Jag
              undrar om det i själva verket inte är så att ni inte vill ha en
              person med åsikter, utan ni vill ha en reserverad eller en möjligen
              kritisk sekreterare. Jag säger detta med tanke på att chefen för
              statsrådet Reidunn Lauréns departement tillhör det parti som just
              i början av 70-talet inte instämde i att homosexuell samlevnad
              är en utifrån samhällets synpunkt fullt acceptabel samlevnadsform.
              Jag ifrågasätter kraftigt om ni vill ha en objektiv behandling
              av frågan.
            </seg>
            <seg n="cf99b3c1">
              För att vara litet fräck, skulle man kunna fråga om den nya sekreterarens
              åsikter har kontrollerats av departementet. Tänk om hon delar
              majoritetens uppfattning! Vad händer då? Vad händer om hon tycker
              som minoriteten? Såsom var och inser, blir situationen fullständigt
              ohållbar. En sekreterare i en utredning, precis som vilken statstjänsteman
              som helst, måste förhålla sig objektiv men naturligtvis ha rätt
              att ha sina politiska och privata åsikter. Vi förutsätter att
              de är oväldiga.
            </seg>
            <seg n="eb9175cd">
              Statsrådet skiljer inte på personliga åsikter och yrkesetik.
              Fru talman! Det väcker i hög grad min oro för framtiden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1721033c">
            Anf. 14 KENT CARLSSON (s):
          </note>
          <u who="kent_carlsson_592f09" xml:id="i-b6b697c807c2f2a8-0" n="9cf08c0c" next="i-00359fd84d4ee520-0">
            <seg n="fd3b837a">
              Fru talman! Det här fallet har väckt en hel del uppmärksamhet
              i massmedia, och det har principiell betydelse. För att ge litet
              historik, kan jag säga att de skäl som statsrådet nu anger i sitt
              svar på interpellationen är helt andra skäl än de som angavs för
              att personen i fråga inte kunde få tjänsten som sekreterare i
              Partnerskapskommittén.
            </seg>
            <seg n="095001b5">
              Ett av statrådets departementsråd sade till den sökande att ett
              skäl till att han inte kunde få uppdraget var att han var för
              nära kopplad till
            </seg>
            <seg n="426c3bf1">
              Riksförbundet för Sexuellt Likaberättigande. Man måste fråga
              om departementsrådet agerade med statsrådets goda minne eller
              på egen hand och vilka åtgärder statsrådet tänker vidta med anledning
              av det. Det huvudskäl som statsrådet nu uppger är något slags
              neutralitet eller skenbar objektivitet.
            </seg>
            <seg n="b55c052d">
              I den kommitté där jag sitter,
            </seg>
            <seg n="8ce49cfb">
              Ungdomsbrottskommittén, har vi en sekreterare som i många frågor
              inte alls delar mina uppfattningar utan har direkt motsatta uppfattningar.
              Jag tror ändå att det är lättare för mig att diskutera och samarbeta
              med en sådan sekreterare, som jag vet var jag har, och som med
              sin yrkesmässiga grund kan bistå mig med de råd och dåd som en
              minoritet i en kommitté eller en utredning kan tänkas behöva.
            </seg>
            <seg n="ad71dd99">
              Det är ett märkligt resonemang som statsrådet för och som hon
              har gett uttryck för i brev till den person som interpellationen
              handlar om. Det gäller att en utredning inte skulle kunna ha en
              lojal sekreterare. I den debatt som har förts och de skrifter
              som har utväxlats säger statsrådet i princip att hon inte vill
              ha en sekreterare som är lojal med kommitténs majoritet. Hon har
              t.o.m. i ett brev gjort ett grovt fel, när hon inte har uppmärksammat
              att kommittén haft en omröstning om frågan och där majoriteten,
              inkl. ordföranden, har sagt att arbetet i kommittén skall inriktas
              på att ta fram ett förslag om registrerat partnerskap.
            </seg>
            <seg n="a0899154">
              Homosexuella och deras organisationer i Sverige uppfattar statsrådet
              Lauréns utnämning som en signal, men åt ett felaktigt håll. Det
              är att statsrådet, och indirekt regeringen, inte vill att registrerat
              partnerskap skall införas och därför fördröjer frågan.
            </seg>
            <seg n="3fc11877">
              Det kan finnas många olika orsaker till att regeringen drar på
              frågan och inte vill ha en kunnig, erfaren och entusiastisk sekreterare
              i kommittén.
            </seg>
            <seg n="ecaa178a">
              Det kanske beror mest på det som statsrådet antyder i sitt svar,
              nämligen att det finns delade meningar mellan partierna -- det
              kan jag hålla med om -- men också inom partierna. Det skulle i
              så fall vara mellan och inom regeringspartierna. Den här frågan
              har en politisk sprängkraft, som t.o.m.
            </seg>
            <seg n="cd2a1d47">
              skulle kunna stjälpa den borgerliga regeringen, eftersom kds
              i så många sammanhang har markerat att man inte på några villkor
              kan tänka sig ett registrerat partnerskap.
            </seg>
            <seg n="f8bea591">
              Jag skulle vilja fråga: Har departementsrådet agerat på statsrådets
              uppdrag? Om han inte har gjort det, vilka åtgärder tänker statsrådet
              då vidta?
            </seg>
            <seg n="4c19779f">
              Har statsrådet, som Margareta Winberg frågade om, tagit reda
              på den nya sekreterarens inställning?
            </seg>
            <seg n="0b2419e5">
              I sitt svar säger statsrådet ''att det är väsentligt att kommitténs
              arbete och resultat inte kan ifrågasättas på annat än rent sakliga
              grunder''. Det är något som jag kan hålla med om, även om jag
              inser att det också förekommer ett politiskt spel och att det
              finns ett idémässigt innehåll. Det gör att jag inte tror att det
              är den sakliga grunden för utredningen som kommer att ifrågasättas,
              utan mer ideologin och människosynen, där vi vet vilken den traditionella
              uppdelningen är.
            </seg>
            <seg n="259d9411">
              Jag vill då fråga: Menar statsrådet att den sökande som vi pratar
              om inte skulle kunna göra ett bra juridiskt och ett sakligt grundat
              arbete? Jag kan inte tolka skrivningarna i svaret på något annat
              sätt än att statsrådet anser att den aktuella personen inte skulle
              klara av det.
            </seg>
            <seg n="b8311186">
              Anf. 15 c1 &gt; Statsrådet REIDUNN LAURÉN (-):c0 &gt;
            </seg>
            <seg n="3f1af5eb">
              Fru talman! Jag vill börja med att svara på Kent
            </seg>
            <seg n="9833695b">
              Carlssons frågor. De motiv som jag har tillskrivits i interpellationen
              är helt tagna ur luften. Min inställning har hela tiden varit
              densamma, nämligen att den som utses till sekreterare i
            </seg>
            <seg n="94da9cdf">
              Partnerskapskommittén bör uppfattas som neutral i frågan om en
              partnerskapslag skall införas eller inte. Det är också precis
              vad jag uttryckte i brev till vederbörande. Vad som har sagts
              eller inte sagts i telefonsamtal med departementstjänstemän vet
              jag inte. Jag har däremot sett brevet från en departementstjänsteman,
              och där fanns det över huvud taget inte en antydan om de skäl
              som Kent
            </seg>
          </u>
          <note n="0c34f598">
            Carlsson nämnde och som även Margareta
          </note>
          <u who="kent_carlsson_592f09" xml:id="i-00359fd84d4ee520-0" n="9cf08c0c" prev="i-b6b697c807c2f2a8-0">
            <seg n="0bd5743c">
              Winberg har tagit upp i interpellationen.
            </seg>
            <seg n="383ccf53">
              Det huvudsakliga för mig är alltså att kommittén har ett synnerligen
              grannlaga uppdrag. Det är alltså inte vilken kommitté som helst.
              Det är en kommitté
            </seg>
            <seg n="b9c79352">
              som reser moraliska och religiösa frågor, som är viktiga för
              många människor, och jag menar att man måste respektera det och
              se till att arbetet och det resultat som kommittén kommer fram
              till inte kan ifrågasättas på annat än rent sakliga grunder.
            </seg>
            <seg n="93911aea">
              En väsentlig del i den hänsyn som jag anser att man bör ta till
              kommitténs ledamöter är att man inte utser en person till sekreterare
              som ivrigt har deltagit i den allmänna debatten, som har förordat
              införande av en partnerskapslag och som jag närmast skulle vilja
              beteckna som en aktivist för de homosexuellas rätt till en partnerskapslagstiftning
              och även rätt att adoptera barn. Detta framgick redan av personens
              ursprungliga intresseanmälan.
            </seg>
            <seg n="17a105b4">
              Den här debatten skall handla om vilka principer som tillämpas
              vid förordnande av kommitténs sekreterare. Jag har redogjort för
              det i interpellationssvaret, men jag kan ändå sammanfattningsvis
              säga följande.
            </seg>
            <seg n="93a7ea06">
              Till att börja med skall slås fast att förordnande av kommittésekreterare
              självfallet alltid skall ske på sakliga urvalsgrunder. Någon typ
              av diskriminering är alltså utesluten. Jag kan här hänvisa till
              1:9 i regeringsformen. När det gäller parlamentariska kommittéer
              innebär det bl.a. ett krav på att sekreteraren kan förväntas stå
              neutral i de kontroversiella frågor som kommittén har att behandla.
              Sekreterarens uppgift är att på ett objektivt och sakligt sätt
              arbeta för hela kommittén,
            </seg>
            <seg n="c4fe04be">
              Kent Carlsson, inte bara för majoriteten i kommittén. Att utse
              en sekreterare som driver majoritetens mening, och som också i
              sin intresseanmälan anger det faktum att han driver den frågan
              som en merit, vore dessutom ett sätt att köra över de riksdagsledamöter
              i kommittén som kan förutses utgöra en minoritet.
            </seg>
            <seg n="e9516d81">
              Vad sedan gäller själva förfarandet att förordna en sekreterare
              behöver man inte, som jag tidigare har sagt, tillämpa ett formellt
              ansökningsförfarande.
            </seg>
            <seg n="05cce5bd">
              Det innebär att vederbörande statsråd har ganska fria händer
              när det gäller att bestämma vem som skall förordnas. Det har också
              varit meningen. Man har här velat ge utrymme för att kunna möta
              de många olika situationer som kan uppstå. Det finns nämligen
              en mycket stor variation bland kommittéerna, och rader av olika
              önskemål måste kunna tillgodoses. Många sådana önskemål kan vara
              betydligt mer subtila än i detta fall, som ju är både konkret
              och högst förståeligt.
            </seg>
            <seg n="54fab6f0">
              Frågan om jag har tagit reda på den nuvarande kommittésekreterarens
              politiska uppfattning eller uppfattningar i övrigt är närmast
              löjlig.
            </seg>
            <seg n="b3c0f943">
              Det här framgår tydligt när jag i slutet av mitt interpellationssvar
              säger att det inte på något sätt har varit akutellt att gå in
              i vare sig på privata åsikter eller på privata levnadsförhållanden.
              Men detta, Margareta Winberg och Kent Carlsson, är något helt
              annat än när det är fråga om en person som mycket energiskt deltar
              i den allmänna debatten och gör det klart att han driver en viss
              uppfattning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d87aa824">
            Anf. 16 KENT CARLSSON (s):
          </note>
          <u who="kent_carlsson_592f09" xml:id="i-704771f8d79e1b4d-0" n="9cf08c0c">
            <seg n="aefc2769">
              Fru talman! Jag vill börja med det som statsrådet avslutade med.
              Om en person öppet deklarerat sina åsikter och slåss för dem i
              den svenska demokratin, är han i princip utestängd från att bli
              kommittésekreterare i en statlig utredning. Om en person däremot
              döljer sina åsikter och jobbar på hemliga vägar -- ''underground'',
              som man skulle i säga i landet på andra sidan Atlanten --, då
              kan han komma ifråga. Det är ett märkligt resonemang. Jag ifrågasätter
              om statsrådet har stöd för detta i regeringsformen, där det talas
              om att det för statlig tjänst är förtjänst och skicklighet som
              skall ligga till grund för om man skall kunna få en tjänst eller
              inte.
            </seg>
            <seg n="121c9d2d">
              Såvitt jag förstår gäller grundlagen även om det rör sig om en
              kommittésekreterartjänst.
            </seg>
            <seg n="c227f1e4">
              Statsrådets resonemang är alltså oerhört märkligt.
            </seg>
            <seg n="55a3319e">
              Det är bra att konstitutionsutskottet granskar det här ärendet.
              Här kommer det nämligen in skäl som jag inte tror att våra grundlagsstifare
              hade förutsett.
            </seg>
            <seg n="274f793b">
              Vidare säger statsrådet Laurén att den kommittésekreterare som
              utses skall arbeta för hela kommittén. Det är självklart. Men
              ibland hamnar en kommitté i det läge då den måste bestämma sig
              för var tyngdpunkten av arbetet skall ligga. I
            </seg>
            <seg n="a0618db4">
              partnerskapskommittén har man fattat ett sådant beslut. Då vore
              det väl bra med en sekreterare som är entusiastisk och kunnig
              och som därför kan se till att den fördröjning som av olika orsaker
              har drabbat kommittén kan tas igen.
            </seg>
            <seg n="ab8381a4">
              Statsrådets uttryckte sig litet föraktfullt om aktivist.
            </seg>
            <seg n="be0d09d3">
              Ett sådant uttalande borde inte ett statsråd göra.
            </seg>
            <seg n="7b55098a">
              Att människor är engagerade i den svenska debatten och den svenska
              demokratin för människors fri- och rättigheter borde tas som någonting
              mycket positivt. Jag kan inte se att den här personen -- eller
              någon annan person -- inte skulle kunna utföra ett sakligt och
              korrekt arbete på grund av sin uppfattning. De tjänstemän som
              finns inom statlig förvaltning kan nog klara av att göra distinktion
              mellan sina privata åsikter och sitt arbete och att serva både
              en minoritet och en majoritet.
            </seg>
            <seg n="6bb265c4">
              Fru talman! Statsrådet sade att hon inte vet någonting om departementsrådets
              samtal i telefon.
            </seg>
            <seg n="df5a3939">
              Jag hoppas att statsrådet har talat med sitt departementsråd
              och frågat vad personen ifråga verkligen sade till den sökande.
              Enligt de uppgifter som jag har var det skäl som angavs den nära
              kopplingen till RFSL. Statsrådet borde åtminstone ha förhört sig
              om departementsrådets version av det hela.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f20e56c4">
            Anf. 17 MARGARETA WINBERG (s):
          </note>
          <u who="margareta_winberg_43a131" xml:id="i-86aa08cd19277449-1" n="6512eb1d">
            <seg n="33218e52">
              Fru talman! I likhet med Kent Carlsson blev också jag ganska
              upprörd över statsrådets svar. Statsrådet sade att ingen har diskriminerats
              på grund av sexuell läggning. Men statsrådet har nu själv medverkat
              till att debatten har glidit över till att handla om åsikter,
              vilka åsikter man får ha och vilka åsikter man inte får ha för
              att få ett uppdrag i en statlig utredning.
            </seg>
            <seg n="b754e7fe">
              På min fråga om den nya sekreterarens åsikt svarar statsrådet
              att det är en löjlig fråga. Det förstår jag inte. Vad är det för
              någonting löjligt med den frågan? Om en person i det ena fallet
              kan diskvalificeras som sekreterare på grund av dess åsikter,
              är det klart att jag som kritiserar handläggningen av detta måste
              ställa frågan: Hur är det då med den andra personen? Om en person
              --
            </seg>
            <seg n="aed56913">
              precis som Kent Carlsson sade -- uppger sina åsikter, kan han
              diskvalificeras, men om han håller tyst, anses han som neutral.
              Vad personen sedan gör på områden som inte märks är ointressant.
            </seg>
            <seg n="53fd349f">
              I svaret står det att sekreteraren skall vara en person som kan
              förväntas stå neutral och att samtliga kommittéledamöter skall
              kunna känna fullt förtroende för sekreteraren och dennes sätt
              att arbeta. Man kan då fundera över hur det är när det gäller
              andra statliga tjänstemän och också över vad man öppet får framföra,
              vilka organisationer man får vara med i osv. Jag tänker närmast
              på riksdagens utskott. Utskottens handläggare skall serva alla
              politiska partier, och det gör de med bravur. Handläggarna skriver
              reservationer från både vänster- och högerkanten, ibland bättre
              än partierna själva. Det är ingen som ifrågasätter handläggarnas
              oväldighet. Får en tjänsteman i ett utskott eller i en utredning
              som sekreterare ha en politisk uppfattning? Får han eller hon
              framföra den offentligt? Hur mycket av ''aktivist'' får man vara
              för att inte diskvalificeras för det ena eller andra uppdraget?
            </seg>
            <seg n="bc8a460d">
              Det är mycket anmärkningsvärt att statsrådet driver frågan på
              det här sättet. I det aktuella fallet kan man ställa sig frågan:
              Skall man ställa större krav på en sekreterare i en utredning
              som har att följa en parlamentariskt sammansatt grupps uppdrag,
              en grupp som har en ordförande som leder arbetet? Skall man ställa
              högre krav på sekreteraren än på en domare i en överrätt? Det
              är vad det handlar om. Till det ena uppdraget duger personen men
              inte till det andra.
            </seg>
            <seg n="3301d9e9">
              Jag vill också ta upp det som står på s. 2 i svaret, att man
              inte skall kunna ifrågasätta resultatet på annat än rent sakliga
              grunder, men det får jag återkomma till i mitt nästa inlägg.
            </seg>
            <seg n="76f46512">
              Anf. 18 c1 &gt; Statsrådet REIDUNN LAURÉN (-):c0 &gt;
            </seg>
            <seg n="0bd4a58c">
              Fru talman! Jag tycker inte att jämförelsen med ett uskott är
              särskilt lyckad. Som jag tidigare sade gäller detta en kommitté
              med ett mycket speciellt, grannlaga uppdrag. För att klarlägga
              vad jag åsyftar vill jag göra en jämförelse med en annan typ av
              kommitté.
            </seg>
            <seg n="caa74640">
              Låt oss, bortsett från att frågan redan har behandlats, anta
              att det handlar om en kommitté
            </seg>
            <seg n="ed84aaad">
              som har fått i uppdrag att överväga en eventuell avveckling av
              kärnkraften. Tror Margareta
            </seg>
            <seg n="f7f83026">
              Winberg att man skulle skapa förtroende för en sådan kommitté
              om den hade en känd kärnkraftsförespråkare som ordförande och
              en sekreterare som i den allmänna debatten energiskt hade drivit
              sin åsikt att kärnkraften måste behållas?
            </seg>
            <seg n="1273ea03">
              Det här var inte fråga om att välja en enstaka person. Det var
              ett sökförfarande som pågick under en viss tid. När personen i
              fråga stod ensam kvar som sökande, bedömde jag att det skulle
              gå ut en ny förfrågan om intresseanmälan, vilket medförde att
              ytterligare intresserade anmälde sig. I slutfasen stod valet mellan
              tre personer. Alla tre var kompetenta, och det gällde då att utse
              den som var bäst lämpad för uppgiften. Min uppfattning är att
              den person som Margareta Winberg anser borde ha fått uppdraget
              inte var den som var bäst lämpad för uppgiften.
            </seg>
            <seg n="8106ab65">
              Ni ifrågasätter om detta är saklig grund för tillsättande av
              kommittésekreterare. Jag vidhåller på det bestämdaste att i det
              här fallet har man haft en saklig grund. I en kommitté med ett
              uppdrag av den här typen bör man eftersträva att tillsätta en
              sekreterare som kan förväntas förhålla sig neutral.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d72fe659">
            Anf. 19 KENT CARLSSON (s):
          </note>
          <u who="kent_carlsson_592f09" xml:id="i-704771f8d79e1b4d-1" n="9cf08c0c">
            <seg n="38565b8c">
              Fru talman! Statsrådet Laurén gör en jämförelse med en fiktiv
              situation, där det är fråga om en utredning om kärnkraftsavveckling.
              Om man följer de principer som statsrådet angav, skulle en kärnkraftsförespråkare
              inte kunna bli sekreterare.
            </seg>
            <seg n="932d240c">
              Uppriktigt sagt tror jag att det vore till fördel både för debatten
              och för arbetet i en sådan fiktiv kommitté, om man klart visste
              var man hade sekreteraren. Det är då lättare att resonera, samtidigt
              som man kan möta varandra med större respekt i kommittéarbetet.
            </seg>
            <seg n="e0e2f6fa">
              Jag vill återkomma till utredningen om registrerat partnerskap.
              En tanke som har slagit mig är att den nyutnämnde sekreteraren
              kanske är medlem i en fundamentalistisk frikyrkoorganisation.
              I sitt dagliga arbete i kommittén kanske han ''mullvadar''
            </seg>
            <seg n="9d4bcfa3">
              på olika sätt för att bakvägen stoppa olika förslag och för att
              försöka fördröja och förhindra arbetet.
            </seg>
            <seg n="a3cab672">
              Det är ju därför det är bättre att veta vad sekreteraren har
              för åsikter, utan att det för den skull skall påverka om personen
              i fråga skall få jobbet som kommittésekreterare eller inte. Det
              är anledningen till att både Marareta Winberg och jag har frågat
              om statsrådet har hört sig för med sekreteraren. I det ena fallet
              var ju sekreterarens åsikter så viktiga, men i det andra fallet
              betyder åsikterna tydligen ingenting. Jag misstänker att det här
              rör sig om en person som inte kommer att arbeta lika intensivt
              som jag tror att den sökande som vi här i dag talar om skulle
              ha gjort.
            </seg>
            <seg n="05e03613">
              Allt som utförs på ett departement faller under statsrådets ansvar.
              Om departementsrådet har haft ett samtal, finns det väl anledning
              för statsrådet att förhöra sig om departementrådets version av
              det hela.
            </seg>
            <seg n="3f8740ae">
              Om det finns någon sanning i det som jag har fört fram här, borde
              man vidta åtgärder. Detta är ju i så fall något som statsrådet
              inte anser utgöra något skäl i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="2b9a4e8d">
              Slutligen, fru talman, kan jag bara spekulera. Men det är väl
              ingen dålig gissning att denna fråga är så känslig för den borgerliga
              regeringen, och framför allt för regeringspartiet kds, att man
              av det skälet vill skjuta på frågan, inte bara ett år utan helst
              till efter nästa val, eftersom frågan om homosexuella par skall
              kunna få en legal form för sin samlevnad har en sådan politisk
              sprängkraft. Jag tror inte att den borgerliga regeringen klarar
              av att hantera en sådan fråga. Risken är att regeringen spricker.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="271a2a29">
            Anf. 20 MARGARETA WINBERG (s):
          </note>
          <u who="margareta_winberg_43a131" xml:id="i-d99bb6662910730c-0" n="6512eb1d" next="i-b97556eda921b323-0">
            <seg n="248f94e6">
              Fru talman! Jag vill också kommentera det som statsrådet sade
              om en kärnkraftsavvecklingsutredning. Tänk om en förespråkare
              för kärnkraften, eller en motståndare, skulle bli sekreterare
              i en sådan. Det är egentligen ointressant. Jag tror nämligen att
              de personer som är anställda inom statsförvaltningen är oväldiga.
            </seg>
            <seg n="ce40d60f">
              Jag tror att en person, oavsett om han eller hon är för eller
              emot, skulle göra ett bra arbete.
            </seg>
            <seg n="9e4df2c8">
              Man kan med relevans överföra detta till riksdagen.
            </seg>
            <seg n="50086030">
              Näringsutskottet handlägger frågor om kärnkraften. Man kan som
              exempel tänka sig att regeringen överlämnade en proposition till
              riksdagen om kärnkraftens avveckling -- vilket inte är att förmoda,
              men man kan teoretiskt tänka sig det -- och att det i näringsutskottet
              bland tjänstemännen finns personer som vill ha den kvar.
            </seg>
            <seg n="310cb67a">
              Hur skulle de kunna arbeta med frågan? För mig är det självklart
              att de på ett objektivt och oväldigt sätt skulle kunna arbeta
              med frågan.
            </seg>
            <seg n="1a9f56bb">
              Lika självklart är det för mig att tjänstemän skulle kunna skriva
              en mot sin egen uppfattning stående reservation, därför att det
              är deras arbete. Här i huset har vi sett otaliga exempel på att
              tjänstemän har skrivit reservationer, från vänster till höger,
              med mycket gott resultat.
            </seg>
            <seg n="7e4f4d39">
              Man kan då fråga sig var gränsen går för när det blir så kontroversiellt
              att man måste åsiktsgranska personer. Denna gång är det fråga
              om denna utredning. Vad blir det nästa gång? Vad ministern är
              inne på är att trampa på principer som jag trodde var ganska givna
              i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="d55182da">
              Jag vill ställa en fråga. Var går gränsen för det kontroversiella,
              och vem skall bestämma vad som är kontroversiellt eller inte?
              För mitt parti är denna fråga inte längre särskilt kontroversiell.
              Man jag förstår att den är det för andra partier.
            </seg>
            <seg n="d5a133d2">
              I svaret står det: ''Samtliga kommittéledamöter från de olika
              riksdagspartierna skall kunna känna fullt förtroende för sekreteraren
              och dennes sätt att arbeta.'' Men man måste kunna skilja på privata
              åsikter, politiska åsikter, och tjänstemannaoväld.
            </seg>
            <seg n="b5c1deff">
              Självfallet skall en sekreterare vara lojal mot de olika personer
              som finns i en kommitté och skriva ett majoritetsbetänkande men
              också kunna ställa upp och skriva reservationer åt de andra i
              kommittén.
            </seg>
            <seg n="bc572a2c">
              Vi har så många bevis på att detta är möjligt att jag tycker
              att det är fantastiskt konstigt att det inte skulle vara möjligt
              i detta fall. Precis som Kent
            </seg>
            <seg n="6d6a3d72">
              Carlsson beklagar jag detta. Det har nämligen inneburit en försening.
              Jag sade ett år, men det kanske t.o.m. blir mer. Men till syvende
              och sist är det de homosexuella, som så hett har sett fram emot
              denna reform, som drabbas.
            </seg>
            <seg n="f4e198c4">
              Anf. 21 c1 &gt; Statsrådet REIDUNN LAURÉN (-):c0 &gt;
            </seg>
          </u>
          <note n="fc1ad131">
            Fru talman! Detta, Margareta Winberg och Kent
          </note>
          <u who="margareta_winberg_43a131" xml:id="i-b97556eda921b323-0" n="6512eb1d" prev="i-d99bb6662910730c-0">
            <seg n="78e8988c">
              Carlsson, är inte alls fråga om någon åsiktsgranskning som ni
              påstår, utan det här är något som har tagits upp i vederbörandes
              intresseanmälan och anförts som en särskild merit till att han
              skulle få denna anställning. Det är också en stor skillnad på
              att ha åsiktsgranskning i den formen att man faktiskt frågar ut
              människor om vilka åsikter de har och att de själva talar om att
              de deltar i offentliga debatter med tillspetsade artiklar.
            </seg>
            <seg n="4857ae30">
              I slutänden var det, som jag tidigare har sagt, tre personer
              att välja mellan. Den person som
            </seg>
            <seg n="221f0dee">
              Margareta Winberg åsyftar ansåg jag inte vara den som var mest
              lämpad att få detta uppdrag.
            </seg>
            <seg n="a148222a">
              Det är inte detta förfarande att utse ny sekreterare som har
              varit det som har försenat kommitténs arbete, utan det är helt
              andra saker.
            </seg>
            <seg n="b12f1c93">
              Sammanfattningsvis skulle jag, liksom tidigare, vilja säga att
              det är självklart att förordnande av kommittésekreterare alltid
              skall ske på sakliga urvalsgrunder. Någon typ av diskriminering
              är utesluten. Men man har samtidigt ett förhållandevis formlöst
              förfarande med intresseanmälan, vilket ger stora möjligheter att
              ta hänsyn till varje kommittés speciella behov, och det är vad
              jag har gjort i detta fall.
            </seg>
          </u>
          <note n="3e99fdc6">
            Talmannen anmälde att Margareta Winberg och
          </note>
          <note n="4cfd81bf">
            Kent Carlsson anhållit att till protokollet få antecknat att
            de inte ägde rätt till ytterligare repliker.
          </note>
          <note n="ec681169">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="218c9fdf">
            3 § Svar på interpellation 1992/93:22 om sanktionspolitik gentemot
            och demokratistöd till
          </note>
          <note n="bd6e7405">
            Cuba
          </note>
          <note n="e25cd10a">
            Anf. 22 Utrikesminister MARGARETHA AF
          </note>
          <note type="speaker" n="174793f1">
            UGGLAS (m):
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_45217c" xml:id="i-ee11c6cfb43f5043-0" n="523dc075">
            <seg n="5ebc077b">
              Fru talman! Pierre Schori har frågat mig hur regeringen ser på
              sanktionspolitik gentemot och demokratistöd till Cuba.
            </seg>
            <seg n="0bb8ecd5">
              Cuba är en av de få kvarvarande kommunistiska diktaturerna i
              världen. Dagligen sker brutala övergrepp mot grundläggande mänskliga
              och politiska rättigheter. Det finns inga tecken på politiska
              reformer i en demokratiserande riktning i
            </seg>
            <seg n="948c15a8">
              Cuba. Omvärldens försök att påverka den kubanska regimen i demokratisk
              riktning har hittills varit förgäves. De fängelsestraff som utdöms
              för kubanska dissidenter är fortsatt hårda.
            </seg>
            <seg n="1b337d09">
              Regeringen har mot denna bakgrund funnit det angeläget att lägga
              om den kubavänliga politik som fördes av den föregående socialdemokratiska
              regeringen. En av skiljelinjerna i utrikespolitiken under den
              socialdemokratiska regeringens tid var ju just synen på den kommunistiska
              regimen i
            </seg>
            <seg n="817b751f">
              Cuba.
            </seg>
            <seg n="933bd13a">
              Riktlinjerna för det svenska biståndet till
            </seg>
            <seg n="85a51f64">
              Latinamerika innebär en satsning på länder som bedriver en utvecklingspolitik
              som främjar mänskliga rättigheter, demokrati och ekonomiska reformer.
              Regimen i Cuba bedriver inte en sådan utvecklingspolitik.
            </seg>
            <seg n="d9fa6be5">
              Regeringen har därför beslutat att utvecklingssamarbetet med
              Cuba skall upphöra i takt med att ingånga åtaganden avslutas.
              Styrelsen för u-landsforskning kommer alltså att fullfölja pågående
              avtal om forskningssamarbete. Dessa avtal löper ut sommaren 1993.
            </seg>
            <seg n="ff3da964">
              Regeringens politik har utformats i syfte att bidra till en demokratisering
              i Cuba och att värna och förbättra situationen för de mänskliga
              rättigheterna.
            </seg>
            <seg n="01a7b249">
              Regeringen stöder den demokratiska rörelsen på
            </seg>
            <seg n="63139380">
              Cuba framför allt genom att rikta generell kritik mot MR-situationen
              i Cuba. Vi har agerat till förmån för ledare i olika dissidentgrupper.
              Som exempel kan nämnas en nordisk protest, på svenskt initativ,
              när de båda MR-aktivisterna Yndamiro
            </seg>
            <seg n="0220afc9">
              Restano och Maria Elena Aparicio dömdes till tio resp. sju års
              fängelse. De nordiska länderna har också agerat gemensamt till
              stöd för andra MR-
            </seg>
            <seg n="45d6b0c4">
              aktivister, t.ex. i samband med en fängelsedom mot poeten Maria
              Elena Cruz Varela. För några dagar sedan nåddes vi av beskedet
              att den kände MR-
            </seg>
            <seg n="0f6118c5">
              aktivisten Sebastian Arcos dömts till fängelse i fyra år och
              åtta månader för ''fiendepropaganda''. Detta är ytterligare ett
              exempel på att övergreppen mot oppositionen på Cuba fortsätter.
              Fängelsedomen är ett klart brott mot den självklara rätten till
              yttrande- , åsikts- och föreningsfrihet.
            </seg>
            <seg n="40298c19">
              I detta sammanhang vill jag ta tillfället i akt att framhålla
              det svåra arbete som under besvärliga förhållanden görs av den
              svenska ambassaden i
            </seg>
            <seg n="181aef72">
              Cuba till förmån för kubanska demokrater och mänskliga rättighets-aktivister.
            </seg>
            <seg n="4fd3f7bb">
              Regeringen ser positivt på kubanska medborgares möjligheter till
              ökade kontakter med omvärlden.
            </seg>
            <seg n="e17ffe93">
              Dessa kontakter kan ge stimulans samt verka som ett stöd till
              de demokratiska krafterna i landet. Vi för därför en regelbunden
              dialog med företrädare för dissidentrörelsen. Utbyte inom kultur
              och vetenskap förekommer, så länge detta inte är att betrakta
              som ett biståndssamarbete med regimen.
            </seg>
            <seg n="fe2de2b7">
              Vi har inte funnit det ändamålsenligt att med statliga medel
              finansiera stipendiater som utsetts av regimen i Cuba. Däremot
              vill vi självfallet även fortsättningsvis ge kubaner, fristående
              från regimen, möjlighet att söka t.ex. gäststipendier genom Svenska
              institutet.
            </seg>
            <seg n="e9eaaee4">
              Den dag det sker en efterlängtad förändring i Cuba torde vår
              nuvarande politik ha lagt grunden för goda relationer. En förändring
              i önskvärd riktning innebär att förutsättningarna för bilateralt
              samarbete förbättras.
            </seg>
            <seg n="28b5876c">
              Det är regeringens uppfattning att dialog och kontakter i allmänhet
              är bättre medel för att åstadkomma förändringar, än avskärmning
              och isolering. Detta gäller såväl inom kultur, vetenskap och idrott
              som på handelns område.
            </seg>
            <seg n="6d973992">
              Den svenska regeringen för alltså inte någon sanktionspolitik
              gentemot Cuba. I olika sammanhang har vi protesterat mot det utvidgade
              amerikanska handelsembargot mot Cuba.
            </seg>
            <seg n="bbc87876">
              Sverige har anslutit sig till EG:s bedömning att lagen står i
              strid med folkrättsliga principer i anspråken på att utöva jurisdiktion
              i tredje land.
            </seg>
            <seg n="2f21b7ef">
              Denna vår uppfattning har framförts till den amerikanska regeringen.
            </seg>
            <seg n="376beff0">
              Målet för den förda politiken är att bidra till en demokratisering
              och en politisk och ekonomisk reformering av Cuba. Det är vår
              bedömning att en kombination av kontaktutbyte med företrädare
              för den kubanska demokratiska rörelsen och kritik av den officiella
              kubanska politiken, bäst gagnar detta mål. Så länge den kubanska
              regimen inte erkänner sig till grundläggande demokratiska ideal,
              och upphör med förtrycket av MR-aktivister och andra företrädare
              för det demokratiska Cuba, kommer regeringens politik att ligga
              fast.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0a40bb6e">
            Anf. 23 PIERRE SCHORI (s):
          </note>
          <u who="pierre_schori_0f8987" xml:id="i-05c0304f16404bf2-0" n="9bf198df">
            <seg n="284f0d28">
              Fru talman! Det är kanske en betydande nyhet som utrikesministern
              för fram här. Nyheten är inte att hon utdelar partipolitiska giftpilar.
              Den är inte heller att hon håller fast vid en politik som förkastas
              av demokraterna på Cuba. Och den är inte heller att hon, som jag
              menar, uppvisar en okänslighet och okunskap inför de villkor som
              den demokratiska oppositionen på Cuba har.
            </seg>
            <seg n="a1f4f407">
              Nyheten skulle i så fall vara att man nu säger att man är emot
              USA:s sanktionspolitik, som har skärpts under den senaste tiden
              gentemot Cuba.
            </seg>
            <seg n="5749da3d">
              När det gäller detta med att man har framfört sin kritik till
              USA undrar jag, fru utrikesminister, hur detta har gjorts, på
              vilken nivå det skett. Man har anslutit sig till EG:s bedömning
              att lagen står i strid med internationella principer. Vilken lag?
            </seg>
            <seg n="ed8943ea">
              Torricellilagen, som det här gäller, är ett brott mot internationell
              rätt och mot GATT-regler. Även en moderat borde uppröras så till
              den grad att den egna protesten framfördes litet tydligare. Det
              här är ju ett hinder för fria kapitalrörelser. Det är en inskränkning
              av marknaden och världshandeln. Jag menar, fru utrikesminister,
              att protester som inte förs fram på tillräckligt hög nivå eller
              som inte hörs eller syns offentligt kan ifrågasättas.
            </seg>
            <seg n="d7230d06">
              Utrikesministerns kollega i England har sagt att
            </seg>
            <seg n="a8b0ea33">
              Storbritanniens regering, inte USA:s kongress, beslutar om den
              brittiska politiken gentemot Cuba osv. Vi vet ju också att flera
              andra regeringar har protesterat så att det har hörts.
            </seg>
            <seg n="6a7562b2">
              Utrikesministern säger i sitt svar att man har lagt om den Cubavänliga
              politik som föregående regering förde. Då undrar jag om man verkligen
              har tagit av sig hörselskydden från det kalla kriget.
            </seg>
            <seg n="9e597c3a">
              Menar utrikesministern med denna omläggning att ni inte -- jag
              tror inte att ni har gjort det hittills i alla fall -- kommer
              att verka för att få loss politiska fångar på Cuba, något som
              förra regeringen och jag själv hade förmånen att vara engagerade
              i och som vi också lyckades med?
            </seg>
            <seg n="e143f61e">
              Menar utrikesministern med sin omläggning att hon inte heller
              i samtal med företrädare för den kubanska regeringen kommer att
              kräva att internationella Röda korset skall få tillträde till
              fängelserna på Cuba, vilket vi och utrikesminister
            </seg>
            <seg n="e3f1efa3">
              Sten Andersson på sin tid gjorde med lyckat resultat?
            </seg>
            <seg n="4b85b95f">
              Vill utrikesministern med sin omläggning heller inte verka för
              att Amnesty International skall få besöka fängelserna, såsom vi
              gjorde och också lyckades med? Självfallet gör man inte det nu,
              därför att man inte vill ha några kontakter. Det är en politik
              som inte uppskattas av oppositionen på
            </seg>
            <seg n="2b5cc34c">
              Cuba heller.
            </seg>
            <seg n="9f20deb9">
              Vad är det då det handlar om? Jo, det handlar om hur man bäst
              främjar övergången till demokrati på
            </seg>
            <seg n="a6f4ac93">
              Cuba på fredlig väg.
            </seg>
            <seg n="8496d42b">
              Vill man veta hur man bäst främjar, måste man rimligtvis gå till
              dem som befinner sig mitt i verkligheten, dvs. oppositionen, demokraterna,
              på
            </seg>
            <seg n="817b751f">
              Cuba.
            </seg>
            <seg n="409c89ce">
              Jag skulle vilja citera en nyckelmening i ett av de många uttalanden
              som de samlade organisationerna för mänskliga rättigheter på Cuba
              har gjort -- senast i september med anledning av att
            </seg>
            <seg n="9df9af41">
              Bushadministrationen ytterligare ville skärpa sanktionerna mot
              Cuba. Det här uttalandet -- jag skall överlämna en kopia till
              utrikesministern, för jag är inte säker på att hon har sådana
              uttalanden --
            </seg>
            <seg n="487c0a46">
              är undertecknat av den mest kände av alla MR-
            </seg>
            <seg n="343458b0">
              aktivister på Cuba, Elizardo Sanchez. Han är den ende som inte
              nämns i utrikesministerns uttalande här nyligen. Han har själv
              skrivit under, och han är ordförande i de samlade MR-organisationerna
              i
            </seg>
            <seg n="da958ead">
              Cuba. Men han är också ordföranden i
            </seg>
            <seg n="3011198d">
              Nationalrådet för civila rättigheter på Cuba och av ordföranden
              i föreningen av advokater som försvarar politiska fångar. Man
              säger så här:
            </seg>
            <seg n="344a22e0">
              ''I den aktuella kubanska konjunkturen, av oåterkallelig ekonomisk
              kris, politisk isolering och fortsatta allvarliga och upprepade
              kränkningar av de civila och politiska rättigheterna för allt
              fler skikt i vårt samhälle är det mest korrekta, kloka och angelägna,
              att öppna alla kanaler för samarbete med Kuba som är möjliga för
              att normalisera och stabilisera den interna och externa situationen
              i vårt land. Endast i ett klimat av internationellt samarbete
              kan man, med moralisk rätt, kräva av
            </seg>
            <seg n="aa7945d3">
              Kubas regering, att den överger sitt totalitära handlande och
              främjar den demokratiska öppningsprocess som den överväldigande
              majoriteten av Kubas folk önskar.''
            </seg>
            <seg n="bd987429">
              Detta är vad den samlade kubanska demokratiska oppositionen vill,
              och så lyder dissidenternas budskap, fru utrikesminister! Till
              den minoritet som inte vill ha en sådan öppning -- alltså öppna
              kanaler av alla slag -- tillhör extremhögern i Miami, republikanska
              partiet i USA samt fru Ugglas flock.
            </seg>
            <seg n="4a44fcad">
              Detta är inte att stödja demokrati och fred på
            </seg>
            <seg n="3d3b70aa">
              Cuba. Det är att sabotera dissidenternas strategi om man går
              emot deras önskningar och vädjanden.
            </seg>
            <seg n="7bdd1b18">
              Detta är inte att slå ett slag för frihet. Det är att lägga ytterligare
              en byggsten till det kalla krigets
            </seg>
            <seg n="3783ad6b">
              Berlinmur i Karibien.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2f4abe7d">
            Anf. 24 BERTIL MÅBRINK (v):
          </note>
          <u who="bertil_mabrink_9ea3ae" xml:id="i-ea49b957d143d0fa-0" n="3016cb97" next="i-a90c288fbb0e6547-0">
            <seg n="53813968">
              Fru talman! Det finns åtskilligt att protestera mot när det gäller
              den kubanska regimens bristande respekt för mänskliga fri- och
              rättigheter.
            </seg>
            <seg n="807732de">
              På Cuba finns det ett antal MR-organisationer.
            </seg>
            <seg n="23d9aec0">
              Flera av dessa organisationer trakasseras av myndigheterna. Många
              organisationsmedlemmar spärras in. Detta är oacceptabelt. Jag
              tror att samtliga här är överens om det. Men samtidigt tror jag
              inte att den amerikanska embargopolitiken bidrar till en demokratisering.
              Jag tror snarare att den är skadlig för det kubanska folket och
              för demokratins möjligheter.
            </seg>
            <seg n="81019983">
              I likhet med Pierre Schori kan jag säga att jag tycker att det
              är en väldigt svag protest från utrikesministern mot den senaste
              amerikanska embargopolitiken. Det behövs nog litet klarare uttalanden
              på den punkten. EG, ja, nära nog en hel värld, har betraktat detta
              som en grov inblandning i bl.a. andra länders egna angelägenheter,
              och det är ganska allvarligt.
            </seg>
            <seg n="1e779c9b">
              Utrikesministern säger nu att vi när det gäller kultur och vetenskap
              skall ha ett fortsatt utbyte, under förutsättning att det inte
              sker på den cubanska regimens villkor.
            </seg>
            <seg n="1f42948f">
              Jag skall anföra ett konkret exempel på något som är litet märkligt,
              som inte stämmer med vad utrikesministern säger i sitt svar. Vartannat
              år anordnas det en körfestival på Cuba, i Santiago de
            </seg>
            <seg n="db26a2bc">
              Cuba. Körer från hela världen är med. Även flera olika svenska
              körer har deltagit. Dels har dessa betalat med pengar ur egen
              ficka, dels har de fått stöd från Svenska institutet.
            </seg>
            <seg n="2f2f27e6">
              I år har flera körer i Sverige försökt att ''ragga''
            </seg>
            <seg n="8cb2537a">
              pengar. Men alla utom en har backat ur. Det är nämligen bara
              Göteborgs Micensemble som finns kvar. Man fortsätter och försöker
              att besöka den här körfestivalen. Det är studenter som är med
              i den här kören. Var och en av dem skall satsa 2 000
            </seg>
            <seg n="2562aed9">
              kronor av egna pengar. Men 60 000 kronor fattas.
            </seg>
            <seg n="f898e945">
              Man har därför gått till Svenska institutet, som tidigare har
              ställt upp och hjälpt till med finansieringen av detta, som man
              ansåg, viktiga kulturutbyte. Svaret från Svenska institutet blev
              emellertid att regeringen uttryckligen beslutat att inte en enda
              krona skall gå till cubanskt stöd.
            </seg>
            <seg n="cbb080f4">
              Hur kan en körresa betraktas som stöd till den kubanska regimen?
              Sådana här kulturkontakter måste väl ändå välkomnas, bl.a. för
              att man skall kunna bryta kubanernas isolering. Jag vet inte vem
              som har rätt här, Margaretha af Ugglas. Betraktar utrikesministern
              det här som ett kulturstöd till den cubanska regimen eller inte?
              Någonstans brister det i kontakterna. Har Svenska institutet uppfattat
              direktiven från regeringen rätt? Eller har man fel?
            </seg>
          </u>
          <note n="51ceac39">
            Margaretha af Ugglas säger i sitt svar:
          </note>
          <u who="bertil_mabrink_9ea3ae" xml:id="i-a90c288fbb0e6547-0" n="3016cb97" prev="i-ea49b957d143d0fa-0">
            <seg n="7ee2fe8d">
              ''Riktlinjerna för det svenska biståndet till
            </seg>
            <seg n="38df1aba">
              Latinamerika innebär en satsning på länder som bedriver en utvecklingspolitik
              som främjar mänskliga rättigheter.''
            </seg>
            <seg n="8767cfa4">
              Det är bra, och det är riktigt. Men det gäller också andra delar
              av världen. Jag måste fråga när det gäller u-krediterna till Kina
              om det var att premiera ett land som främjar MR och demokratin.
              Eller ta t.ex. u-krediterna till Marocko -- det är då fråga om
              biståndspengar -- eller exporten av vapen till
            </seg>
            <seg n="e3ab80e6">
              Indonesien.
            </seg>
            <seg n="efc61b14">
              Jag tycker att den här MR-politiken litet grand är ett selektivt
              MR-främjande. Jag anser att man gör skillnad här. Det är inte
              riktigt konsekvent handlande. Jag kan anföra flera exempel.
            </seg>
            <seg n="6a823657">
              Styrkan blir bättre om man är konsekvent i de här frågorna. Man
              kan väl inte påstå att Kina främjar
            </seg>
            <seg n="b50c8859">
              MR-frågorna. Förtrycket där är nu lika stort som det var 1989,
              1990, 1991 och 1992. Ändå får man biståndspengar. Varför? Är Kina
              handelspolitiskt intressantare än Cuba? Eller vad är orsaken?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1c85ab2a">
            Anf. 25 GÖRAN LENNMARKER (m):
          </note>
          <u who="goran_lennmarker_9c7e8b" xml:id="i-9b812b303b678b09-0" n="61917c4c">
            <seg n="9f395553">
              Fru talman! Jag tycker att det svar som utrikesministern har
              givit är ett mycket viktigt svar.
            </seg>
            <seg n="bf694bf8">
              Det skickar en viktig signal till alla dem som har kämpat mot
              förtrycket på Cuba under lång tid. Det har också skickat en viktig
              signal till Latinamerika.
            </seg>
            <seg n="63d21615">
              Vi skickar signalen att Sverige äntligen med full kraft också
              är berett att bekämpa diktaturen på
            </seg>
            <seg n="817b751f">
              Cuba.
            </seg>
            <seg n="23cc27ca">
              Jag minns själv när den kubanska revolutionen skedde. Det var
              en kamp mot en lång, hård och grym diktatur som ledde till en
              revolution. Jag minns själv, även om jag var en ung grabb på den
              tiden, med vilken glädje man hälsade revolutionen.
            </seg>
            <seg n="491bb3b1">
              Äntligen skulle Cuba få frihet och demokrati.
            </seg>
            <seg n="1137ab88">
              Jag minns också den enorma besvikelsen när det visade sig att
              det inte blev så. Det blev en ny hård, grym och korrupt diktatur.
              Det kändes extra hårt för Cubas folk, eftersom man hade haft en
              mycket lång diktatur dessförinnan. Besvikelsen var enorm.
            </seg>
            <seg n="f562d372">
              Den proletariatets diktatur som inleddes innebar att Cuba i praktiken
              blev en lydstat till
            </seg>
            <seg n="102d6969">
              Sovjetunionen. Cuba kom att som sin främsta exportartikel få
              legosoldater och experter för hemlig polis, som hjälpte torterare
              i många länder att utföra sitt vidriga hantverk. Det generösa
              bistånd som interpellanten frågade om var till stor utsträckning
              betalning för just detta. Det har också i efterhand visat sig
              att man i Moskva, i Kreml, har sett Cubas diktator som en föraktad
              tiggare, som ständigt sökte nya underhåll för sin diktatur.
            </seg>
            <seg n="3cb053d2">
              Rättsänkande personer, vänner till Cubas folk, reagerade mot
              detta. De har under lång tid, under
            </seg>
            <seg n="463a9caf">
              30 års tid, fört en enveten kamp för att bli av med diktaturen
              på Cuba.
            </seg>
            <seg n="f40d79fe">
              Men alla har inte gjort det. Vissa hårda människor har försvarat
              diktaturen. De har t.o.m. uttryckt sig beundrande för diktatorn.
              Sveriges tidigare regering har bland motståndarna till diktaturen
              kommit att uppfattas som om den stödde diktaturen. Jag har själv
              vid flera tillfällen till upprörda kubaner som har tvingats att
              fly från sitt land fått säga att den tidigare svenska regeringens
              linje inte stämde överens med svenska folkets åsikter. Svenska
              folket är demokrater och vill gärna att också Cuba skall vara
              en demokrati. Jag är alldeles övertygad om att svenska folket
              anser att kubaner också har rätten att välja sin regering.
            </seg>
            <seg n="75bf800c">
              Därför har det ofta varit pinsamt att som svensk få ägna sig
              åt att förklara att de uttalanden som ibland har kommit från ledande
              företrädare för den förra regeringen inte har stått i överensstämmelse
              med
            </seg>
            <seg n="e5b5ae91">
              Sveriges demokratiska traditioner.
            </seg>
            <seg n="22a82e4a">
              Under 30 års tid har det också bedrivits en diskussion bland
              dem som vill bli av med diktaturen på Cuba om huruvida sanktioner
              är bästa sättet att motarbeta diktaturen eller om en öppen handelspolitik
              är det bästa. Det har varit en bedömning av på vilket sätt man
              kan bli av med diktaturen. Diskussionen har förts länge.
            </seg>
            <seg n="251f2103">
              Interpellanten tror kanske att det är under senare tid den har
              bedrivits, men den har bedrivits hela tiden.
            </seg>
            <seg n="8a0e1f6c">
              Man kan ha olika meningar. Jag själv har hela tiden trott mer
              på en öppenhetens politik. Jag tror inte att sanktioner alltid
              är så effektiva. Ofta är de kontraproduktiva. Men den debatten
              har förts just utifrån detta perspektiv, att man velat finna vilket
              sätt som har varit det bästa för att se till att Cuba blir av
              med sin diktatur, så att demokrati och frihet kan införas. Därför
              har de krafter som har debatterat detta gjort den här avvägningen.
            </seg>
            <seg n="4063fa2a">
              Debatten har också varit livlig och svår att föra, som alltid
              i sådana här frågor, för det blir så mycket känslor inblandade.
              Det är inte lätt att tala om för den vars föräldrar har blivit
              torterade att en sanktionspolitik trots allt kanske inte är den
              mest framgångsrika vägen. Man måste inse att väldigt många av
              dem som har tvingats ut i exil, som har tvingats bort från sitt
              hemland har svårt att förstå att man inte skall driva hårdast
              möjliga politik mot en hård och brutal diktator.
            </seg>
            <seg n="7531bc9f">
              Men den här debatten har förts bland dem som har stått för motståndet
              mot den kubanska diktaturen.
            </seg>
            <seg n="caefd5e4">
              Därför tror jag att det är viktigt att Sverige nu mycket entydigt
              också ställer sig just på den linjen, så att det inte råder någon
              tveksamhet om på vilken sida Sverige står, om vi står på diktaturens
              sida eller om vi står på folkets sida. Det har rått tveksamhet
              om detta under lång tid. Många kubaner har uppfattat det som att
              Sverige har stått på diktaturens sida och inte på folkets sida.
            </seg>
            <seg n="37323ce7">
              Därför, fru talman, är det så glädjande med detta klara och entydiga
              svar. Nu kan man med rak rygg och högburet huvud möta alla de
              kubaner som kämpar för demokrati i sitt land och veta att man
              har Sveriges stöd, inte bara folkets stöd, för det tror jag att
              man har haft hela tiden, utan också den svenska regeringens fulla
              stöd.
            </seg>
          </u>
          <note n="bea18a7b">
            Anf. 26 Utrikesminister MARGARETA AF
          </note>
          <note type="speaker" n="174793f1">
            UGGLAS (m):
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_45217c" xml:id="i-4da08e58b7ccd9ed-0" n="523dc075" next="i-b39a172b6ac12e08-0">
            <seg n="8240da07">
              Fru talman! Som jag sade tidigare är det regeringens uppfattning
              att dialog och kontakter i allmänhet är bättre medel för att åstadkomma
              förändringar än avskärmning och isolering. Detta gäller såväl
              inom kultur, vetenskap och idrott som på handelns område. Det
              innebär att den svenska regeringen inte för någon sanktionspolitik
              gentemot Cuba.
            </seg>
            <seg n="1ab6c421">
              Jag fick frågan när regeringen protesterat mot det utvidgade
              amerikanska handelsembargot mot
            </seg>
            <seg n="3be5a8c4">
              Cuba. Regeringen har gjort detta vid tre olika tillfällen.
            </seg>
            <seg n="280a50ce">
              Regeringen har gjort det i helt naturlig samverkan.
            </seg>
            <seg n="ba97efcb">
              Första gången var i april månad inom ramen för något som heter
              Cotton Club. Det gällde sjöfartsavsnittet i lagförslaget. Denna
              démarche gjordes i samverkan med en lång rad andra länder, icke
              enbart EG-länder. Här finns även Japan och andra länder med.
            </seg>
            <seg n="714ac43a">
              Vår andra démarche tog upp andra delar av lagförslaget, som särskilt
              gällde dotterbolagens verksamhet. Denna démarche gjordes tillsammans
              med EG-länderna, med anslutning av Sverige och
            </seg>
          </u>
          <note n="cb00e2a4">
            Canada.
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_45217c" xml:id="i-b39a172b6ac12e08-0" n="523dc075" prev="i-4da08e58b7ccd9ed-0">
            <seg n="77da5429">
              Sedan gjordes en ytterligare démarche, denna gång av EG. Den
              gången -- ärligt talat på grund av någon försummelse från något
              EG-land -- fick vi inte en chans att vara med från svensk sida.
              Då framförde vi själva under hösten den svenska kritiken hos företrädare
              för den amerikanska administrationen.
            </seg>
            <seg n="9627fa0b">
              Då agerade alltså den svenska ambassaden i
            </seg>
            <seg n="8223b7aa">
              Washington.
            </seg>
            <seg n="d7171e9b">
              Jag tycker faktiskt att detta tyder på en högst avsevärd svensk
              aktivitet.
            </seg>
            <seg n="25db31b2">
              Jag lyssnade på Pierre Schori. Jag är inte säker på att jag förstod
              honom riktigt rätt. Var han ute efter att här skulle förekomma
              alla former av kontakter?
            </seg>
            <seg n="0ea9b724">
              Kanske detta är något stilriktigt med tanke på
            </seg>
            <seg n="5f680ec3">
              Pierre Schoris oerhörda engagemang och samarbete med latinamerikanska
              kommunister under lång tid. Men regeringen gör faktiskt skillnad
              på förtryckare och de förtryckta. Vi vill samarbeta och stödja
              de som är förtryckta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8027c105">
            Anf. 27 PIERRE SCHORI (s):
          </note>
          <u who="pierre_schori_0f8987" xml:id="i-9b319b4ad266eefc-0" n="9bf198df" next="i-f1a4f859de5f2a81-0">
            <seg n="fb9b375b">
              Fru talman! När man inte har argument, kan man alltid dra till
              med kommunister och de som möjligtvis har sympatiserat med kommunister.
            </seg>
            <seg n="3f720530">
              Något positivt med den här debatten tycker jag har varit att
              vi nu genom våra frågor har fått höra att regeringen faktiskt
              vänder sig mot den folkrättsligt stridande amerikanska sanktionspolitiken,
              och att man vid tre tillfällen har framfört sin kritik på olika
              sätt. Det var bra att vi fick reda på detta. Det har tidigare
              varit helt okänt för allmänheten, kan jag tala om.
            </seg>
            <seg n="03457e87">
              De människor som har stannat kvar på Cuba, som vägrar att gå
              i exil, som utstår fängelse och trakasserier, som får löpa gatlopp
              mellan grupper som är ditsända för att pina dem, som får sina
              hem plundrade och som får sina väggar nedstänkta med klotter,
              sviker den borgerliga regeringen genom att med sin egen politik
              skära av alla de sista kontakterna inom vetenskap och kultur.
            </seg>
            <seg n="dd8ba5ca">
              Hur skall regeringen själv kunna utvärdera vilka som är reformister
              inom regimen, vilka som möjligtvis skulle kunna komma hit som
              stipendiater? Det kan man aldrig göra. Titta på
            </seg>
            <seg n="a3226615">
              Ryssland i dag! Se hur många som ännu är kvar i
            </seg>
            <seg n="f1a2f1d8">
              Rysslands ledning, och på många andra nivåer, som också var medlemmar
              i kommunistpartiet, och som nu spelar en framträdande roll i demokratiseringsrörelsen.
            </seg>
            <seg n="a2f5597d">
              Men jag talar inte i första hand om de människorna på Cuba. Jag
              talar om demokraterna som kämpar och som tar fängelsestraffen.
              Det är de som jag citerar, som säger att man skall hålla alla
              kanaler öppna som kan främja en positiv utveckling på
            </seg>
            <seg n="b201056d">
              Cuba. Man kan inte moraliskt kräva någonting av
            </seg>
            <seg n="0a3d9afa">
              Cubas regering om man tillämpar en sanktionspolitik i realiteten.
            </seg>
            <seg n="314973ab">
              Fru af Ugglas säger att hon inte visste varifrån jag hade fått
              detta och att hon inte förstår vad det är.
            </seg>
            <seg n="de4ac6d7">
              Jag skall be att få överlämna det här dokumentet från de kubanska
              dissidenterna, så att hon förstår ordentligt och så att hon kanske
              för första gången får se ett sådant dokument inifrån demokratirörelsen
              på Cuba.
            </seg>
          </u>
          <note n="9023d1f3">
            Jag överlämnar den nu.
          </note>
          <u who="pierre_schori_0f8987" xml:id="i-f1a4f859de5f2a81-0" n="9bf198df" prev="i-9b319b4ad266eefc-0">
            <seg n="9eff6baf">
              Jag menar att denna desperata vädjan, som kommer från demokraterna
              inne i Cuba, inte hörsammas av den borgerliga regeringen, utan
              man gör precis tvärtom. Det är inte första gången. Man har också
              gått emot Brandts östpolitik som på sitt sätt var systemöppnande.
              Där bad också oppositionen om kontakter. Fru af Ugglas kan också
              läsa sig till vad kubaner i Sverige, som är landsflyktiga från
              regimen på Cuba, tycker. De har flera gånger kritiserat utrikesministern
              för den här politiken.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="08366d31">
            Anf. 28 BERTIL MÅBRINK (v):
          </note>
          <u who="bertil_mabrink_9ea3ae" xml:id="i-5758c11d3adf9e1e-0" n="3016cb97">
            <seg n="3ddd54c8">
              Fru talman! Det är solidariteten med det kubanska folket som
              skall gälla. Någonting annat gäller inte för mig. Det är också
              därför jag menar att den här isoleringen är olycklig för det kubanska
              folket.
            </seg>
            <seg n="c3f79f5d">
              Embargopolitiken är olycklig för det kubanska folket.
            </seg>
            <seg n="5fb60f8b">
              Jag tycker ändå, jag hoppas att jag inte missförstås, att litet
              grand bör nämnas om vad som skedde efter revolutionen på Cuba.
              Läget kanske hade sett annorlunda ut i dag om inte USA hade satt
              i gång den här massiva attacken och isoleringen av Cuba.
            </seg>
            <seg n="424da0cb">
              Det bör nämnas i sammanhanget. Det har vi varit motståndare till
              hela tiden och reagerat mot. Det är många som har reagerat mot
              det. Men bakom det ligger solidariteten med det kubanska folket.
            </seg>
            <seg n="2acb47f6">
              Sedan kan jag ändå inte låta bli att än en gång fråga:
            </seg>
            <seg n="b4bf444b">
              Vari ligger skillnaden när det gäller synen på Cuba och Kina?
              Menar man att situationen på MR-
            </seg>
            <seg n="90fcbe78">
              området i Kina är sådan att Kina är betjänt av svenskt bistånd?
              Jag tycker att vi måste klara ut det, för vi måste vara konsekventa
              i vårt agerande. Den konsekvensen finns inte riktigt.
            </seg>
            <seg n="a7ebd4de">
              Jag tror, utrikesministern, att det ändå är viktigt att få ett
              klarläggande om det här med körerna och
            </seg>
            <seg n="fd092029">
              Svenska institutets uppfattning om vad som skall gälla. Det hela
              stämmer inte riktigt överens med vad utrikesministern här har
              sagt. Jag betraktar inte -- jag hoppas att utrikesministern har
              samma uppfattning -- körutbytet och festivalerna vart annat år
              på Cuba som ett stöd för regimen. Jag betraktar det som ett viktigt
              stöd och en kanal för folket på Cuba.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="07eea226">
            Anf. 29 GÖRAN LENNMARKER (m):
          </note>
          <u who="goran_lennmarker_9c7e8b" xml:id="i-9b812b303b678b09-1" n="61917c4c">
            <seg n="8adc0c24">
              Fru talman! Då det gäller de svenska relationerna till Cuba har
              nog det största bekymret varit de uttalanden och citat som ledande
              företrädare för socialdemokratin har gjort om Castro och
            </seg>
            <seg n="36d43db7">
              Castroregimen. De har varit oerhört besvärande för varje demokratiskt
              sinnad svensk, därför att de har uppfattats som ett stöd för regimen,
              stöd för diktatorn och därmed varit ett slag i ansiktet på dem
              som har tvingats fly från en brutal och grym diktatur och också
              på dem som har kämpat för att få diktaturen att upphöra.
            </seg>
            <seg n="0a6a11ec">
              Det här svaret är därför så viktigt. Det skickar en mycket entydig
              signal om grunderna för Sveriges hållning. Man kan, återigen,
              ha skilda grunder för synen på sanktionspolitiken, men det måste
              vara kristallklart på vilka grunder man i så fall motsätter sig
              sanktionspolitiken. Vi skall erinra oss att många av anhängarna
              till diktaturen på Cuba ju har argumenterat för sanktionspolitikens
              avskaffande, därför att man ser det som ett medel för att stärka
              regimen på Cuba. Därför är det så angeläget att man vet vad man
              gör.
            </seg>
            <seg n="dcd8bb00">
              Nu ser vi på Cuba ungefär detsamma som vi har sett i andra av
              östblocksländerna -- Cuba var som bekant inlämmat i östblocket
              och en del av
            </seg>
            <seg n="b06b4b62">
              Komekon -- nämligen kappvändarna. När diktaturen vacklar byter
              folk ståndpunkt. Då är det angeläget att i efterhand framstå som
              att man inte solidariserat sig med diktaturen så mycket. Då gäller
              det att byta ståndpunkt och försöka göra det så elegant att man
              gör det trovärdigt att man inte hade den tidigare ståndpunkten.
              Det tycker jag är bekymmersamt.
            </seg>
            <seg n="965e6090">
              Under hårda år när människor torteras och tvingas att fly är
              det viktigt vilka uttalanden som görs. Ord har en enorm sprängkraft.
              Ord som smugglas in, ord som citeras, vrids och vänds på och ord
              som fästs på tummade lappar i diktaturen betyder oerhört mycket.
              Jag tror inte att vi som har haft förmånen att leva i frihet riktigt
              inser vad det betyder. Därför var det skadligt med citaten om
              det förträffliga med Castro och Cubas diktatur. De skadade kampen
              och också Sveriges anseende.
            </seg>
            <seg n="357099d9">
              Återigen: vi kan med rak rygg möta kubanerna och med rak rygg
              i Latinamerika förfäkta vår grundposition i utrikespolitiken.
              Tack, fru talman!
            </seg>
          </u>
          <note n="c9a5c034">
            Anf. 30 Utrikesminister MARGARETHA AF
          </note>
          <note type="speaker" n="174793f1">
            UGGLAS (m):
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_45217c" xml:id="i-ee11c6cfb43f5043-1" n="523dc075">
            <seg n="d1684c7c">
              Fru talman! Pierre Schori försökte ge sken av att regeringen
              inte agerar till förmån för dissidenterna och för demokratirörelsen
              på Cuba. Detta är alldeles felaktigt. Regeringen utövar i själva
              verket en stark och stor aktivitet. Jag skulle kunna här, men
              jag vill inte trötta kammaren och mina meddebattörer, räkna upp
              alla de uttalanden som jag har gjort och som biståndsministern
              har gjort.
            </seg>
            <seg n="f59f458b">
              Vi har gjort en lång rad demarscher och uttalanden.
            </seg>
            <seg n="25662fba">
              Vi kallar upp Cubas ambassadör. Han har det ganska besvärligt
              med oss, vill jag säga.
            </seg>
            <seg n="34276f49">
              Svenska ambassaden i Havanna står i ständig kontakt med olika
              MR-grupper. Det är framför allt grupper inom paraplyorganisationen
              Concertacion
            </seg>
            <seg n="d0173ccc">
              Democratica Cubana och bröderna Arcos MR-
            </seg>
            <seg n="d5aa9b00">
              organisation. Ambassaden har vid skilda tillfällen försökt närvara
              vid dissidenträttegångar, och Cubas ambassadör i Stockholm får
              tyvärr allt som oftast besöka UD. Själv träffade jag den 3 mars
              1992
            </seg>
            <seg n="6d794345">
              Carlos Alberto Montaner från Plataforma
            </seg>
            <seg n="b9a6753e">
              Democratica. Han träffade också biståndsministern.
            </seg>
            <seg n="6a5fca8a">
              Sverige stödde beslutet i Ecosoc i somras om att tillsätta en
              ny speciell representant för att rapportera om MR-situationen
              i Cuba. Sveriges ambassadör i Köpenhamn, Carl-Johan Groth, har
              av generalsekreteraren utsetts till detta uppdrag.
            </seg>
            <seg n="db6c65a6">
              Nu får vi se om han får inresetillstånd. Den tidigare representanten
              vägrades inresetillstånd till Cuba.
            </seg>
            <seg n="07e5e842">
              Så hanteras på Cuba också representanter för FN.
            </seg>
            <seg n="5e6b166f">
              Bertil Måbrink ställde en mycket specifik fråga till mig, som
              jag naturligtvis inte kan svara på. Det gällde körutbyte. Jag
              tycker inte heller att jag faktiskt skall ha synpunkter på enskilda
              ärenden som Svenska institutet hanterar. Jag tycker att jag skall
              ha synpunkter på den generella politik som regeringen bedriver,
              och den har jag också redovisat. Samtidigt kan jag nämna att jag
              i dag fick veta att i alla fall Svenska institutet givit ett bidrag
              till barn- och ungdomsteater för att man skall kunna medverka
              vid en världskongress som äger rum i Havanna nästa år. På den
              specifika körfrågan kan jag inte svara Bertil Måbrink.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6dde78f8">
            Anf. 31 PIERRE SCHORI (s):
          </note>
          <u who="pierre_schori_0f8987" xml:id="i-9b319b4ad266eefc-1" n="9bf198df" next="i-f1a4f859de5f2a81-1">
            <seg n="a04e8d16">
              Fru talman! Jag tvivlar inte på att utrikesministern gör uttalanden
              om Cuba. Det har andra regeringar också gjort. Det är fråga om
              vilken typ av samlad politik som bedrivs. Slutintrycket, betyget
              och omdömen från den kubanska demokratiska oppositionen och kubanska
              landsflyktingar i
            </seg>
            <seg n="1f160ff6">
              Sverige är att man bedriver fel politik. Man går tvärtemot deras
              desperata vädjan om att ha kanaler öppna. Det går inte att komma
              ifrån att den svenska borgerliga regeringen nu har anslutit sig
              till
            </seg>
            <seg n="f6021885">
              Bushadministrationens politik, som jag ser det och som kubanerna
              i Cuba ser det.
            </seg>
            <seg n="0a79f402">
              Det är kanske inte så underligt att man har denna inställning.
              Det här är ett nytt område. Man har tidigare nöjt sig med något
              slags pulpetpolitik och bara gjort fördömande uttalanden men inte
              sett sammanhanget i stort eller sett på vad oppositionen har velat.
              Jag tycker att Margaretha af Ugglas mera borde ha lyssnat på proffsen
              på UD, där sakkunskapen finns, och inte hämtat argument från politiska
              rådgivare som inte alltid är så hemma i denna problematik.
            </seg>
            <seg n="ed069e9c">
              Jag har en mycket allvarlig fråga till utrikesministern. Det
              kan finnas en misstanke om att utrikesministern t.o.m. har lyssnat
              på en bedragare. Jag har fått två olika uppgifter från kubanskt
              dissidenthåll om att en av utrikesministern utsänd person -- åtminstone
              påstår denna person detta -- till kubanska oppositionella kretsar
              sagt sig vara anställd på utrikesdepartementet och ha efterträtt
              den ansvariga handläggaren för Latinamerikafrågor, som sedan en
              tid arbetar i FN:s tjänst. Det har kommit brev till denna person
              som jag har fått kopior på. Där sägs: Jag hoppas att det går bra
              för dig i ditt nya jobb.
            </seg>
            <seg n="bbd068cc">
              Det rör sig om en person som kallar sig Anna Sofia
            </seg>
          </u>
          <note n="bba0751b">
            Nilsson, Head of Political Department,
          </note>
          <u who="pierre_schori_0f8987" xml:id="i-f1a4f859de5f2a81-1" n="9bf198df" prev="i-9b319b4ad266eefc-1">
            <seg n="05720d0e">
              Latinamerican Section, UD, Stockholm. Vad har utrikesministern
              för kommentar till detta uppseendeväckande lurendrejeri av en
              person som uppenbarligen försöker tillskansa sig både informationer
              och förtroenden genom att posera i lånta fjädrar?
            </seg>
          </u>
          <note n="8dfe91db">
            Talmannen anmälde att Göran Lennmarker anhållit att till protokollet
            få antecknat att han inte ägde rätt till ytterligare inlägg.
          </note>
          <note type="speaker" n="23e7fe96">
            Anf. 32 BERTIL MÅBRINK (v):
          </note>
          <u who="bertil_mabrink_9ea3ae" xml:id="i-5758c11d3adf9e1e-1" n="3016cb97">
            <seg n="9d9e1ff0">
              Fru talman! Helt kort: Nej, utrikesministern behöver inte uttala
              sig speciellt om den kör som jag nämnde, men utrikesministern
              kan väl uttala sig om huruvida hon anser att ett körutbyte med
              Cuba är sådant kulturutbyte som stödjer regimen. Det skulle vara
              viktigt att få veta det.
            </seg>
            <seg n="c8f0ac7f">
              Vi har också protesterat när det gäller olika dissidenter som
              har råkat illa ut på Cuba. Jag kan nämna Maria Elena Cruz Varela.
              Det är viktigt att vi gör det, inte bara regeringen, utan också
              de politiska partierna. Jag har i utrikesutskottet tagit upp detta
              när vi diskuterat mänskliga rättigheter på
            </seg>
            <seg n="02ba977b">
              Cuba, t.ex. fallet med den sista dissidenten, som den kubanska
              regimen nu har spärrat in, Sebastian
            </seg>
            <seg n="3576df73">
              Arcos. Utan att avslöja några hemligheter kan jag säga att vi
              naturligtvis kommer att ta upp sådana fall i det betänkande som
              så småningom kommer.
            </seg>
            <seg n="6bbd5682">
              Jag hävdar fortfarande att det bästa sättet att främja demokratisk
              utveckling på Cuba är öppenhet och utbyte så att det kubanska
              folket och oppositionen inte isoleras. Då bromsas den process
              som ändå pågår, och vilken skulle underlättas med hjälp av ett
              fortsatt kontaktutbyte.
            </seg>
            <seg n="9b43d36b">
              Jag kan inte låta bli att tjata om Kina och den obalans som jag
              tycker mig se i agerandet.
            </seg>
            <seg n="cd400d23">
              Utrikesministern vet att jag har tagit upp frågan om
            </seg>
            <seg n="6ef89458">
              Kina flera gånger. Jag har oerhört svårt att förstå varför det
              landet skall få bistånd. Jag anser att där finns en ohygglig förtryckarregim
              i Kina och Tibet.
            </seg>
            <seg n="42ab8706">
              Jag anser inte att det har skett några förändringar när de gäller
              mänskliga rättigheter på Cuba. Lägg fram bevisen! Jag kan inte
              finna dem.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4cffe653">
            Anf. 33 DANIEL TARSCHYS (fp):
          </note>
          <u who="daniel_tarschys_509bf3" xml:id="i-14b4639a4d7f49d1-0" n="4162985e" next="i-025d603867723776-0">
            <seg n="e16013c8">
              Herr talman! Det här har varit en intressant debatt att lyssna
              till. Det har varit intressant att lyssna till
            </seg>
            <seg n="feb5e31b">
              Bertil Måbrink, som har angripit regeringen från höger. Dels
              anser han att regeringen bör vara starkare i sin kritik av kommunismen
              i Kina, dels vill han att regeringen skall vara lika tydlig som
              EG
            </seg>
            <seg n="283a69ce">
              i att kritisera den senaste amerikanska blockadlagstiftningen.
              Jag tycker nog att regeringen har varit stark i sin kritik av
              den lagstiftningen. Men jag noterar med visst intresse att Bertil
              Måbrink väljer den anfallsvinkeln mot regeringen och att han tycker
              att regeringen bör lägga sig litet närmare EG i en utrikespolitisk
              fråga av den typen.
            </seg>
            <seg n="e9daa5ad">
              Det är alltid lika spännande att lyssna till Pierre
            </seg>
            <seg n="2a52dc4d">
              Schori. Den fråga som ständigt sysselsätter mig är om hans uppenbara
              talang för vältalig indignation skall hitta ett lämpligt föremål
              för indignationen.
            </seg>
            <seg n="c1b0d997">
              Jag tycker inte att han har lyckats i det här fallet.
            </seg>
            <seg n="22edb7b1">
              Vid en fingranskning av svaret är det uppenbart att det i långa
              stycken, för att inte säga nästan rakt igenom, sammanfaller med
              de ståndpunkter som har utvecklats av socialdemokratin. Det gäller
              kritiken mot övergreppen på demokrater på Cuba, kritiken mot sanktionerna
              mot Cuba och vidare engagemanget för en demokratisk utveckling
              på
            </seg>
            <seg n="29e0dc3e">
              Cuba. Allt detta är ståndpunkter som Pierre Schori har utvecklat
              och gett uttryck för både här och i andra sammanhang. Med andra
              ord: Det är väldigt litet i svaret som i grund och botten skiljer
              sig från den politik som Perre Schori själv har utvecklat.
            </seg>
            <seg n="c1c76b1e">
              Det har möjligen inte kommit fram att neddragningen av stödet
              till Cuba inte började med denna regering. Jag har jämfört vad
              som hände under det sista år som Pierre Schori fanns i
            </seg>
            <seg n="4ad59bc4">
              Utrikesdepartementet och under det första år som
            </seg>
          </u>
          <note n="7b60e183">
            Margaretha af Ugglas har funnits i
          </note>
          <u who="daniel_tarschys_509bf3" xml:id="i-025d603867723776-0" n="4162985e" prev="i-14b4639a4d7f49d1-0">
            <seg n="cb058576">
              Utrikesdepartementet. Det visade sig då att neddragningen av
              det svenska stödet till Cuba var större under Pierre Shoris sista
              år än vad det har varit under Margaretha av Ugglas första år.
              Det här, menar Pierre Schori, kan leda till att de intellektuella
              på Cuba inte får kontakter utåt och att man inte kan kommunisera
              med grupper på
            </seg>
            <seg n="9a95f406">
              Cuba som har behov av kommunikationer och kontakter med demokrater
              i Västeuropa, Amerika och på andra håll i världen.
            </seg>
            <seg n="8a296d1e">
              Jag tror inte att det behöver finnas några farhågor.
            </seg>
            <seg n="afd39f59">
              Självfallet för vi i Sverige en politik som går ut på att stödja
              den demokratiska utvecklingen. Det går att göra med hjälp av det
              stora demokratianslaget.
            </seg>
            <seg n="154ec1e1">
              Vi kan bjuda in kubanska intellektuella att komma ut i världen.
              Vi kan göra alla möjliga saker för att främja demokratin på Cuba.
            </seg>
            <seg n="4cd1fa64">
              Det ligger i den biståndspolitik som Sverige nu driver att mycket
              kraftigt betona utvecklingen mot pluralism och demokrati. Det
              här måste självfallet leda till att vi stödjer demokratiska strävanden
              var än i världen de förekommer. Självfallet har vi särskilt stor
              anledning att stödja demokratiska strävanden i länder där det
              är uppenbart att demokratin motarbetas av rådande regimer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="039a4dc4">
            Anf. 34 PIERRE SCHORI (s):
          </note>
          <u who="pierre_schori_0f8987" xml:id="i-05c0304f16404bf2-1" n="9bf198df">
            <seg n="830303d2">
              Herr talman! Det är också angenämt att lyssna på
            </seg>
            <seg n="1dc96f6f">
              Daniel Tarschys. Han ger balanserade inlägg till debatterna som
              oftast är fria från partipolitiska pilar, något jag vände mig
              emot i utrikesministerns svar.
            </seg>
            <seg n="2e641a06">
              I och för sig var inte allt Daniel Tarschys sade helt riktigt.
              Utrikesministern började med att säga att den nuvarande regeringen
              har lagt om
            </seg>
            <seg n="9c56e237">
              Cubapolitiken, som var alltför vänlig mot regimen.
            </seg>
            <seg n="0a569dcc">
              Daniel Tarschys har själv vederlagt detta, eftersom han kan den
              här saken bättre än utrikesministern.
            </seg>
            <seg n="70a7495f">
              Han sade att i stort sett fördes samma politik.
            </seg>
            <seg n="81ee5cdb">
              Det är riktigt att den socialdemokratiska regeringen också skar
              ner på biståndet till Cuba.
            </seg>
            <seg n="efdab9b5">
              Men jag vänder mig mot att den livlina som uppfattas som så väsentlig
              för de kubanska intellektuella och andra för att kunna komma ut
              klipps av. Man kan inte skära ned allt bistånd från
            </seg>
            <seg n="0c6e4cfb">
              Sverige, för att sedan ta pengar från någon demokratifond och
              skicka ut inbjudningar. Då finns inte kontakten, och då har man
              inte tillträde att skicka ut inbjudningar. Då får man enbart engagera
              människor i exil. Det är inte riktigt, och det är inte vad de
              hjältar som har stannat kvar på Cuba och utsatts för alla dessa
              trakasserier vill.
            </seg>
            <seg n="42004f9b">
              Regeringen för en felaktig politik. Jag vet att de partikamrater
              till Daniel Tarschys som nyligen har varit på Cuba delar den uppfattningen.
              Men det finns en ideologisk moderat partipiska som viner här.
            </seg>
            <seg n="6857ec11">
              Eftersom det kom litet plötsligt för utrikesministern när jag
              tog upp frågan om det möjliga lurendrejeriet...
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4be4040d">
            Anf. 35 ANDRE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fc78a6c106827821-4" n="5eabf8c5">
            <seg n="06897040">
              Jag får erinra om att replikrätten gäller Daniel
            </seg>
          </u>
          <note n="f0efcad6">
            Tarschys inlägg.
          </note>
          <note type="speaker" n="d6cc47d9">
            Anf. 36 PIERRE SCHORI (s):
          </note>
          <u who="pierre_schori_0f8987" xml:id="i-05c0304f16404bf2-2" n="9bf198df">
            <seg n="7fe75606">
              Herr talman! Pardon! Jag ber om ursäkt. Jag tänkte säga något
              snällt till utrikesministern.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b36e1149">
            Anf. 37 DANIEL TARSCHYS (fp):
          </note>
          <u who="daniel_tarschys_509bf3" xml:id="i-65a004eb499231d0-0" n="4162985e">
            <seg n="813ff256">
              Herr talman! Jag är engagerad i SAREC, och det är självklart
              roligt att höra SAREC beskrivas som en livlina. Det är kanske
              ändå att något feltolka och överskatta SAREC:s bidrag till utvecklingen
              i uländerna.
            </seg>
            <seg n="7b567433">
              Det bistånd som vi för närvarande har för Cuba är det som är
              kvar av SAREC:s bistånd till forskning på vissa mycket viktiga
              omåden. Det kan t.ex. gälla cancerforskning och andra viktiga
              områden. Det är riktigt att detta i och för sig möjliggör kontakter
              mellan svenska forskare och kubanska forskare.
            </seg>
            <seg n="0157d4cc">
              Det är ett värdefullt bistånd. Men jag kan inte se att möjligheterna
              till kontakter mellan kubanska intellektuella, svenskar och folk
              från andra länder skulle upphöra på grund av att de forskningsanslagen
              inte längre utgår.
            </seg>
            <seg n="99e27f5e">
              Det finns många instrument i svensk biståndspolitik och svensk
              kulturpolitik för att främja kontakter med demokrater och intellektuella
              i andra länder.
            </seg>
            <seg n="e1fa8bfc">
              Det är självklart att det finns speciell anledning att använda
              de instrumenten när det gäller länder där regimen motverkar en
              pluralistisk och demokratisk utveckling.
            </seg>
          </u>
          <note n="fe7bbb93">
            Anf. 38 Utrikesminister MARGARETHA AF
          </note>
          <note type="speaker" n="174793f1">
            UGGLAS (m):
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_45217c" xml:id="i-ee11c6cfb43f5043-2" n="523dc075">
            <seg n="8a282876">
              Herr talman! Det var utomordentligt angenämt.
            </seg>
            <seg n="2adcd862">
              Jag trodde att vi skulle övergå till nästa interpellationsdebatt.
            </seg>
            <seg n="4dd8bd7d">
              Låt mig konstatera att Pierre Schori flera gånger har påpekat
              att vissa dissidenter har en felaktig bild av regeringens Cubapolitik.
              Jag tycker att det är alldeles utmärkt att de med hjälp av interpellationssvaret
              får en rättvisande bild. Jag hoppas att Pierre Schori hjälper
              mig att sprida denna rätta bild av regeringens Cubapolitik.
            </seg>
          </u>
          <note n="ec681169">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="fa99cbe6">
            4 § Svar på interpellation 1992/93:23 om
          </note>
          <note n="0d6f43d9">
            Sverige och Förenta nationerna
          </note>
          <note n="aa29c136">
            Anf. 39 Utrikesminister MARGARETHA AF
          </note>
          <note type="speaker" n="174793f1">
            UGGLAS (m):
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_45217c" xml:id="i-4da08e58b7ccd9ed-1" n="523dc075" next="i-b39a172b6ac12e08-1">
            <seg n="169bd94d">
              Herr talman! Pierre Schori har i en interpellation om Sverige
              och Förenta nationerna ställt frågor till statsministern rörande
              regeringsledamöternas insatser i ansträngningarna att vinna en
              plats för
            </seg>
          </u>
          <note n="f0c39ea6">
            Sverige i FN:s säkerhetsråd samt om regeringens inställning till
            Förenta nationerna.
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_45217c" xml:id="i-b39a172b6ac12e08-1" n="523dc075" prev="i-4da08e58b7ccd9ed-1">
            <seg n="7d37be3e">
              Interpellationen har överlämnats till mig för besvarande.
            </seg>
            <seg n="c1a7357d">
              Inledningsvis vill jag påpeka att beslut om att
            </seg>
            <seg n="45aae835">
              Sverige skulle kandidera till säkerhetsrådet togs av den förra
              regeringen i samråd med övriga nordiska länder. När den nuvarande
              regeringen tillträdde inleddes den mer intensiva delen av ansträngningarna
              att komma med i säkerhetsrådet.
            </seg>
            <seg n="0d14fcb3">
              Vid val av icke-permanenta medlemmar till säkerhetsrådet föreskriver
              FN-stadgan att vederbörlig hänsyn skall tas till kandidaternas
              bidrag till upprätthållandet av internationell fred och säkerhet
              och till världsorganisationens övriga mål. Den svenska kampanjen
              var inriktad på att föra fram sakinnehållet i Sveriges FN-politik.
              I en dialog med de olika medlemmarna av världsorganisationen betonade
              vi vårt engagemang för mänskliga rättigheter, internationell konfliktlösning,
              icke-spridningsfrågorna, de globala miljöproblemen och u-ländernas
              utvecklingsansträngningar.
            </seg>
            <seg n="7a0d5292">
              Regeringens ledamöter hade en självklar roll i ansträngningarna.
              Statsministern och andra regeringsledamöter tog upp kandidaturen
              då de deltog i t.ex. Rio-konferensen och ESK:s toppmöte i Helsingfors.
              Statsministern tog också upp den med den brittiske premiärministern
              Major.
            </seg>
            <seg n="5ba80ec6">
              Bushadministrationen redan före statsministerns besök i Washington.
            </seg>
            <seg n="b1e879e7">
              Själv hade jag tillfälle ta upp vår kandidatur vid en mängd bilaterala
              samtal med utrikesministerkollegor under besök och i samband med
              multilaterala möten, t.ex. vid alliansfria rörelsens toppmöte
              i Jakarta, i anslutning till FN:s generaldebatt i New York, vid
              ESKoch
            </seg>
            <seg n="1d452a04">
              Europarådsmöten.
            </seg>
            <seg n="235e6a05">
              Den svenska kampanjen var framgångsrik enligt de analyser som
              gjordes strax före valet. I första omgången av generalförsamlingens
              val till de två platserna i säkerhetsrådet gjorde Sverige också
              väl ifrån sig. Totalt lades 335 röster, och endast sju röster
              fattades för vårt inval i rådet i denna första omgång. Vi fick
              en röst mer än Nya Zeeland och nio röster färre än Spanien, som
              lyckades säkra sitt inval i första omgången. Att Nya Zeeland i
              påföljande röstomgångar fick fler röster än Sverige har säkert
              flera förklaringar. En enkel och trolig förklaring är att många
              av medlemsstaterna ansåg det lämpligt att välja in Nya Zeeland
              i stället för ytterligare ett europeiskt land utöver de permanenta
              europeiska medlemmarna.
            </seg>
            <seg n="3763a3be">
              Jag är säker på att Nya Zeeland och Spanien kommer att lämna
              värdefulla bidrag till säkerhetsrådets arbete. De båda länderna
              för en
            </seg>
            <seg n="bac0f054">
              FN-politik som i många avseenden liknar vår egen.
            </seg>
            <seg n="7a895dce">
              Herr talman! FN förblir en hörnsten i svensk utrikespolitik.
              Sverige kommer att fortsätta att driva en aktiv FN-politik, liksom
              vi gjort under de senaste 15 åren då vi inte varit medlemmar av
              rådet. Oavsett om vi har plats där eller inte, behövs
            </seg>
            <seg n="108d34d1">
              Sveriges insatser i FN -- särskilt nu i en tid då världsorganisationen
              fått nya möjligheter att verka och ställs inför nya krav och förväntningar.
            </seg>
            <seg n="0753504a">
              Sverige är verksamt i praktiskt taget hela FN-
            </seg>
            <seg n="fba94400">
              systemet. Tillsammans med de övriga nordiska länderna driver
              vi aktivt på i det reformarbete som pågår för att stärka FN. Det
              gäller såväl organisationens arbete för att upprätthålla internationell
              fred och säkerhet som arbete på det ekonomiska och sociala området.
            </seg>
            <seg n="395ceae4">
              Sverige har internationellt mött stor respekt för sin politik
              vad gäller mänskliga rättigheter, ickespridning av massförstörelsevapen
              och för ett effektivt och långsiktigt utvecklingsbistånd. Därtill
              kommer våra stora bidrag till FN:s insatser på flykting- och katastrofområdena.
              Vi spelar även en betydande roll som bidragsgivare till fredsbevarande
              operationer -- för nävarande deltar vi i nio av tolv sådana. Vi
              är också pådrivande i arbetet på att säkra den globala miljön.
            </seg>
            <seg n="868b5937">
              Sveriges FN-politik kommer även fortsättningsvis att bedrivas
              från dessa utgångspunkter. Genom denna politik bidrar vi till
              att stärka folkrätten och världsorganisationen i dess helhet.
            </seg>
          </u>
          <note n="5547bf40">
            Kandidaturen hade anhängiggjorts i
          </note>
          <note type="speaker" n="a7954d29">
            Anf. 40 PIERRE SCHORI (s):
          </note>
          <u who="pierre_schori_0f8987" xml:id="i-9b319b4ad266eefc-2" n="9bf198df" next="i-f1a4f859de5f2a81-2">
            <seg n="cfdf8767">
              Herr talman! Mina frågor till statsministern besvaras av utrikesministern.
              Carl Bildt vill uppenbarligen själv inte svara, trots att mina
              frågor gäller hans egna -- mycket egna -- uttalanden. Han överlåter
              nu, föga ridderligt, åt sin utrikesminister att stå till svars
              för de oklarheter och egendomligheter som bara han själv kan utreda.
            </seg>
            <seg n="5eef385b">
              Följaktligen skall utrikesministern ta ansvar för statsministerns
              uttalande som uppmärksammats och diskuterats både här hemma och
              i omvärlden.
            </seg>
            <seg n="a9962c61">
              Denna hantering, herr talman, ger Margaretha af
            </seg>
            <seg n="117a0d96">
              Ugglas i detta sammanhang mindre rollen av utrikesminister och
              mera av oraklet i Delphi -- eller snarare oraklets uttolkare,
              prästinnan Pythia. Vi vet att Pythias tolkningar rörde sig mycket
              kring krig och blodshämnd. Hennes tal var ibland begripligt, ibland
              inte.
            </seg>
            <seg n="c5f5e422">
              Det är inte första gången utrikesministern och jag diskuterar
              hennes regerings agerande gentemot
            </seg>
            <seg n="9c634155">
              Förenta nationerna. Den 14 oktober, två veckor före omröstningen
              i FN, stod vi här i kammaren i samma ärende. Mina farhågor då,
              som jag sammanfattade i bedömningen, att om Sverige kommer in
              i säkerhetsrådet sker det trots regeringens agerande, visade sig
              inte vara överdrivna.
            </seg>
            <seg n="4a0f92dc">
              Vår kritik mot regeringens västeuropafixering och klara utestängande
              signalspråk mot länder utanför
            </seg>
            <seg n="2c2056d0">
              Europa visade sig tyvärr vara befogad. Utgången av omröstningen
              är, herr talman, det hittills största utrikespolitiska misslyckandet
              för Bildt-Ugglaslinjen.
            </seg>
            <seg n="e99973c9">
              Utrikesministern och även biståndsministern har velat omtala
              att de minsann är goda FN-vänner, eftersom Sverige är en av de
              största bidragsgivarna.
            </seg>
            <seg n="1ff1d276">
              Ja, men detta är inte något nytt. Sverige har varit detta hela
              tiden, och det är inte heller det frågan gäller. Att se en säkerhetsrådsplats
              eller över huvud taget sin roll i FN främst i förhållande till
              hur mycket pengar man satsar, ger nästan ett kolonialt intryck:
              den rika kusinens syn på sämre lottade.
            </seg>
            <seg n="616fcef2">
              Frågan för dem som hade att rösta i FN gällde också vilken roll
              Sverige under den borgerliga regeringen skulle kunna och vilja
              spela i rådet. Skulle man vara en global och självständig partner
              i Dag
            </seg>
            <seg n="ca0557e0">
              Hammaskjölds och Olof Palmes anda, en anda som utstrålade entusiasm
              och nytänkande när det gällde att ge världsorganisationen en ny
              aktivare och slagkraftigare roll i kristider? Eller kunde man
              förvänta sig eller befara att Sverige skulle bli en profillös
              EG-anpassad rådsmedlem t.o.m. innan
            </seg>
            <seg n="a3793fae">
              Sverige blivit medlem av EG/EU?
            </seg>
            <seg n="d778120a">
              Det var, herr talman, den senare bedömningen som slog igenom,
              inte att Sverige betraktades som ett europeiskt land, utan som
              ett land som i realiteten redan agerade som en EG-medlem. Det
              kan komma en dag då Sverige får sammanjämka sin utrikespolitik
              med EG/EU, och det ser inte jag som en nackdel. Men där är vi
              inte ännu, och alltjämt finns det både respekt för och efterfrågan
              efter
            </seg>
            <seg n="88a9728c">
              Sveriges självständiga och konstruktiva utrikespolitiska profil
              i världen.
            </seg>
            <seg n="4fe4e067">
              Vad som länge räknades som en fördel för Sverige i globala sammanhang
              var just det att Sverige var en högindustrialiserad, västeuropeisk
              nation som samtidigt förde en politik som ansågs gagna alla länder,
              också de i tredje världen. Det är här som
            </seg>
            <seg n="ece9174a">
              Bildt-Ugglas-linjen inte klarade testet, inte höll måttet. Den
              vägdes och befanns vara för lättviktig.
            </seg>
            <seg n="d760e85b">
              Ett sådan test för regeringen, även om kanske inte utrikesministern
              insåg det då, var inställningen till den högaktuella och brännande
              debatt som nu pågår kring Generalsekreterarens förslag om att
              göra FN mer handlingskraftigt. Jag talar om
            </seg>
          </u>
          <note n="a5c9b83b">
            Boutros Ghalis ''Agenda for Peace''.
          </note>
          <u who="pierre_schori_0f8987" xml:id="i-f1a4f859de5f2a81-2" n="9bf198df" prev="i-9b319b4ad266eefc-2">
            <seg n="c4babdd9">
              Frågan gäller om vi vill utnyttja FN:s legala och politiska kraft
              för att ingripa när mänskliga och demokratiska rättigheter hotas
              eller förtrampas.
            </seg>
            <seg n="0a5c7b4b">
              Skall vi tillåta att massvält och folkmord får äga rum oförhindrat
              i skydd av principen om ickeinblandning i andra staters inre angelägenheter?
            </seg>
            <seg n="a07e9d95">
              Kan vi i Västeuropa rent moraliskt låta detta passera medan vi
              flitigt arbetar vidare på vår egen välståndsutveckling och integration
              i EG?
            </seg>
            <seg n="f9f0eca5">
              Hur skall vi avväga FN-stadgans princip om ickeinblandning i
              staters affärer med det moraliska imperativet att blanda oss i
              för att skydda och rädda människoliv? Det gäller att finna en
              balans mellan folkrätten och den praktiska möjligheten att ingripa
              för den mest grundläggande av alla mänskliga rättigheter, rätten
              till liv.
            </seg>
            <seg n="3b4dc32a">
              I vår debatt har vi diskuterat behovet av att med militärtrupp
              skydda matleveranser och annat i
            </seg>
            <seg n="904e8496">
              Somalia, en förfrågan som Sverige nekade att bifalla, och detta
              utan något som helst samråd med utrikesnämnd, riksdag eller opposition.
              Man skyllde i första omgången på säkerhetsskäl. Men det argumentet
              fick man snabbt överge då det visade sig att länder som Norge,
              Canada och
            </seg>
            <seg n="8976a98e">
              Belgien minsann ställde upp.
            </seg>
            <seg n="eff4a494">
              Det är uppenbart för mig, att det egentliga skälet för regeringens
              nej var en tvist om vem som skulle betala insatsen, UD eller Försvarsdepartementet.
            </seg>
            <seg n="d28b6c65">
              Det är en svår fråga att hantera, det vet jag av egen erfarenhet.
              I dylika fall måste frågan lyftas upp på statsministernivå, men
              han var inte intresserad.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="06fae2a1">
            Anf. 41 BERTIL MÅBRINK (v):
          </note>
          <u who="bertil_mabrink_9ea3ae" xml:id="i-5758c11d3adf9e1e-2" n="3016cb97">
            <seg n="3324bc75">
              Herr talman! Jag tänker blanda mig i också den här debatten.
              Den kritik som framförts mot regeringen, när Sverige missade platsen
              i säkerhetsrådet, tycker jag är riktig. Det ständiga framhävandet
              av Sveriges europeiska identitet, och att ständigt och jämt mynta
              detta uttryck, blev extra stötande detta år när indianerna i Amerika
              och afrikanerna påminns om de 500 åren av kolonialism som följde
              på Columbus ''upptäckt'' av Amerika.
            </seg>
            <seg n="795b5138">
              Vad de förknippar med Europa är utplundring och slavhandlare.
            </seg>
            <seg n="e305dadf">
              Det var också olyckligt att inte ställa upp på FN-
            </seg>
            <seg n="cb2f318d">
              chefens begäran om trupper till Somalia för att garantera att
              exempelvis matleveranser osv.
            </seg>
            <seg n="961da783">
              kommer fram till de svältande människorna. Men det är inte en
              tillräcklig förklaring till att vi miste platsen i säkerhetsrådet.
              Vi får inte glömma bort nedskärningen av biståndet med 1,5 miljarder
              kronor. Det finns de runt om i världen, i FN och utanför Europa,
              som har betecknat detta som precis lika viktigt och uppseendeväckande
              som
            </seg>
            <seg n="85d7ddcc">
              Berlinmurens fall.
            </seg>
            <seg n="311214b4">
              Det är självklart att representanterna i FN för tredje världens
              folk spärrade upp ögonen betydligt över en sådan åtgärd. Debatten
              om vem som ville att biståndet skulle skäras ned med 3--4 miljarder
              kronor lägger jag mig inte i. Det får väl göras upp mellan dem
              som kom överens att skära ned biståndet med 1,5 miljarder kronor.
              Jag tror inte att vi kommer undan den frågan. Enligt min mening
              var själva huvudorsaken Europacentreringen och det statsministern
              och andra ministrar i den nu sittande regeringen sade, men det
              andra hjälpte till.
            </seg>
            <seg n="1054a4b4">
              Jag tror att det faktum att man började ifrågasätta
            </seg>
            <seg n="5f8a3eba">
              Sydafrikasanktionerna innan villkoren för en övergångsregering
              osv. var uppfyllda, också har påverkat inställningen i tredje
              världens länder och andra länder. Det gäller även de dispenser
              som har beviljats svenska företag i det känsliga läge som förhandlingarna
              nu befinner sig i när det gäller
            </seg>
            <seg n="4d74275e">
              Sydafrika.
            </seg>
          </u>
          <note n="c04ee253">
            Anf. 42 Utrikesminister MARGARETHA AF
          </note>
          <note type="speaker" n="174793f1">
            UGGLAS (m):
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_45217c" xml:id="i-ee11c6cfb43f5043-3" n="523dc075">
            <seg n="fcb7f97d">
              Herr talman! Själv tycker jag att det är både ridderligt och
              bra av statsministern att låta utrikesministern få svara på utrikespolitiska
              frågor i kammaren.
            </seg>
            <seg n="ca2d96e0">
              Pierre Schori sade det själv: redan 14 dagar innan omröstningen
              i FN var Pierre Schori en Cassandra här i kammaren. Hans utfall
              då mot mig och regeringen lär knappast ha hjälpt den svenska kandidaturen.
              Han påstår ju bl.a. att han hade hört i FN att Sverige inte längre
              är Sverige på grund av att vi inte längre har en socialdemokratisk
              regering.
            </seg>
            <seg n="9f95389a">
              Om Sverige hade vunnit en säkerhetsrådsplats --
            </seg>
            <seg n="6aaaee63">
              och det var, som jag sade i mitt interpellationssvar, bara några
              röster det hängde på -- hade han givetvis fråntagit denna regering
              all ära för segern. Han hävdade till slut också i sitt inlägg
              här i kammaren för 14 dagar sedan, att om Sverige ändå blev invalt
              skulle det vara trots den nuvarande regeringens agerande och tack
              vare världens hågkomster av den socialdemokratiska utrikespolitiken.
              Pierre Schori såg med andra ord redan 14 dagar före valet till
              att han var helgarderad. Detta röjer, herr talman, ytligheten
              och partiniten i hans kritik.
            </seg>
            <seg n="9271b5cd">
              Nu stormar han igen, och han stormar ganska ensam, även om kanske
              Bertil Måbrink nu rycker ut till hans hjälp. Det faktum att han
              hittills har fått storma ganska ensam är bra, eftersom Sverige
              annars lätt skulle framstå som en dålig förlorare.
            </seg>
            <seg n="dfc97a04">
              Det är allvarligt -- och detta vill jag understryka --
            </seg>
            <seg n="722bf221">
              att han ständigt upprepar att regeringens europeiska strävanden
              står i motsatsställning till de globala ambitionerna i svensk
              utrikespolitik. Det är allvarligt, eftersom det gör Sveriges utrikespolitik
              skada, därför att han skadar Europatanken i
            </seg>
            <seg n="9003ae2f">
              Sverige och därför att han ger u-länderna en felaktig bild av
              svensk Europapolitik.
            </seg>
            <seg n="f882775b">
              Jag understryker att den svenska regeringen är övertygad om att
              ett svenskt EG-medlemskap kommer att främja också våra möjligheter
              till samverkan med andra länder och bidra till en lösning av de
              stora globala miljö- och utvecklingsproblemen. Det är regeringens
              uttalade ambition att Sverige skall föra med sig in i EG-
            </seg>
            <seg n="327ce956">
              samarbetet sitt engagemang, sina kunskaper och sina erfarenheter
              av samarbetet med u-länderna.
            </seg>
            <seg n="43e8c521">
              Ibland får jag intrycket av att Pierre Schori längtar tillbaka
              till det kalla kriget då Sverige på egen hand kunde spela en förment
              medlande roll. Själv är jag glad över att demokratin har segrat.
              Vi tyngs inte av nostalgi för den tid då socialdemokraterna fördömde
              demokratier och diktaturer med samma frenesi. Världen har förändrats,
              Pierre Schori, och
            </seg>
            <seg n="ad38ba7a">
              Sverige har nya möjligheter och ett nytt ansvar i den värld vi
              nu lever i.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1469135b">
            Anf. 43 PIERRE SCHORI (s):
          </note>
          <u who="pierre_schori_0f8987" xml:id="i-05c0304f16404bf2-3" n="9bf198df">
            <seg n="e4fc214c">
              Herr talman! Jag vill för åhörarnas skull och för protokollet
              understryka att jag inte har sagt att det var tack vare den socialdemokratiska
              regeringens tidigare politik, utan det var den tidigare förda
              politiken i FN-sammanhang som gav Sverige en oerhörd goodwill.
              Det var en politik som stöddes även av Centern, Folkpartiet och
              Vänsterpartiet, men inte av Moderaterna, och det var det jag kritiserade.
            </seg>
            <seg n="0f7f3929">
              När det gäller frågan om vem som tillfogar
            </seg>
            <seg n="3b336866">
              Europatanken skada eller inte kan jag nöja mig med att hänvisa
              till en tidningsledare i Sydsvenska
            </seg>
            <seg n="8d96d19e">
              Dagbladet, en mycket moderat tidningsledare, som hade en hel
              ledare med rubriken Olyckan Bildt, som handlade om hur man hade
              felhanterat EG-
            </seg>
            <seg n="d02ff624">
              frågan genom att man var så västeuropafixerad.
            </seg>
            <seg n="008335ab">
              Men låt oss istället tala allvar om Förenta nationerna. Vår förre
              FN-ambassadör, Jan
            </seg>
            <seg n="2f02ba95">
              Eliasson, har satt fingret på det problem vi diskuterar. FN:s
              säkerhetsråd har för första gången i dess historia i år ägnat
              sig mer åt inbördeskrig än åt internationella konflikter. Det
              är detta som har lett till paradoxen att det finns pengar för
              humanitära insater, men att de egentliga svårigheterna ligger
              i att nå fram med pengarna till de behövande.
            </seg>
            <seg n="2137588c">
              I fallet f.d. Jugoslavien och Somalia är det inte brist på pengar
              utan brist på tillträde som är problemet.
            </seg>
            <seg n="0b5721f4">
              Det är därför som behovet uppstår av en humanitär korridor, ett
              slags fredskorridor, som måste skyddas av FN-trupp. Enligt Jan
              Eliasson måste FN
            </seg>
            <seg n="b267c4c4">
              för att vara relevant under kommande år ha instrument för att
              agera i inbördeskrigssituationer -- och jag delar den uppfattningen.
              Det är här som Agenda for Peace, generalsekreterarens program,
              och utrikesministerns ointresse för detta kommer in.
            </seg>
            <seg n="33ad2906">
              Flera länder har svarat positivt på förslaget att ställa militär
              trupp till förfogande, upp till tusen man, som skulle kunna sättas
              in för att förhindra krig och konflikter och skydda leveranser.
              Ryssland,
            </seg>
            <seg n="ff764798">
              Österrike, Belgien och Ungern har gjort detta, och
            </seg>
            <seg n="12ebe0ca">
              Frankrike har redan utlovat trupper. Men Sverige ställde sig
              utanför, och det uppfattades naturligtvis när man skulle rösta
              om säkerhetsrådsplatser.
            </seg>
            <seg n="dfec57df">
              Sverige är skeptiskt till förslaget, sade utrikesminstern i FN
              enligt Dagens Nyheter den 23
            </seg>
            <seg n="b782411e">
              september. Hon ogillade det, enligt samma tidning.
            </seg>
            <seg n="e069f01e">
              Jag menar att detta inte är någon okomplicerad fråga. Den behöver
              diskuteras och utredas. Men det är definitivt fel, och ett brott
              mot
            </seg>
            <seg n="d83738a5">
              Hammarsköljd-Palme-linjen i vår FN-politik, att omedelbart på
              stående fot, i FN-högkvarteret dessutom, ställa sig avvisande
              till generalsekreterarens nytänkande, och detta utan några som
              helst konsultationer med riksdagen och utrikesnämnden. Detta egenmäktiga
              förfarande är också ett inslag i Bildt-Ugglas-linjen i utrikespolitiken.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4d5a6b0d">
            Anf. 44 BERTIL MÅBRINK (v):
          </note>
          <u who="bertil_mabrink_9ea3ae" xml:id="i-5758c11d3adf9e1e-3" n="3016cb97">
            <seg n="201cd02d">
              Herr talman! Jag tycker att det är viktiga frågor som Pierre
              Schori har tagit upp här vid olika tillfällen under lång tid.
              Det är många människor i det här landet som reagerar mot centreringen
              mot
            </seg>
            <seg n="ab405f21">
              Europa och vad den kommer att få för konsekvenser i vårt övriga
              internationella agerande. Vi kommer inte ifrån det. Det är en
              oerhört viktig fråga. Nu är det Pierre Schori som har tagit upp
              den. Om det hade varit någon annan som hade tagit upp den, hade
              jag också gått upp i debatten. Det är synd att det inte är flera
              från de andra partierna som deltar i debatten, eftersom det är
              en viktig fråga för framtiden.
            </seg>
            <seg n="426b920d">
              Jag har åberopat vad som har sagts om den europeiska identiteten.
              Mitt exempel gällde
            </seg>
            <seg n="f5acde07">
              Somalia, där vi sade nej. Försvarsministern har också varit ute
              och talat om ett deltagande i FN:s fredsbevarande styrka i Cambodja.
              Ett argument mot det skulle vara det tropiska klimatet och att
            </seg>
            <seg n="568eb766">
              FN-operationerna var för dyra. Utrikesministern vet att detta
              registreras mycket noggrant runt om i världen. Det är klart att
              man reagerar på sådant.
            </seg>
            <seg n="34504a68">
              Då måste det även klaras ut här i riksdagen.
            </seg>
            <seg n="86bdeb97">
              I mitt förra inlägg sade jag att det var ytterligare faktorer
              som spelade in när det gällde platsen i säkerhetsrådet. Det var
              inte bara detta, utan även biståndet. Det får väl Pierre Schori
              ta på sig litet grand. Det var en kritik också mot honom. Men
              vem som har förslagit att biståndet skall sänkas ytterligare kan
              inte jag avgöra. Jag har svårt att tro att Pierre Schori eller
              hans parti skulle ha föreslagit att det skulle sänkas med 3-4
              miljarder. Jag kan inte klara ut det. Det får ni klara ut. Man
              har sänkt biståndet med 1,5 miljarder för fattiga länder i tredje
              världen, och det är oerhört mycket pengar.
            </seg>
            <seg n="90159972">
              Hela tredje världens folk i FN har reagerat våldsamt på detta.
              Man upplever naturligtvis att
            </seg>
            <seg n="c2c5a82a">
              Sverige förändrats när det gäller solidaritet med de fattiga
              och förtryckta.
            </seg>
          </u>
          <note n="754a85c9">
            Anf. 45 Utrikesminister MARGARETHA AF
          </note>
          <note type="speaker" n="174793f1">
            UGGLAS (m):
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_45217c" xml:id="i-4da08e58b7ccd9ed-2" n="523dc075" next="i-b39a172b6ac12e08-2">
            <seg n="219bad98">
              Herr talman! Låt oss tala allvar, sade Pierre Schori.
            </seg>
            <seg n="f39f65eb">
              Ja gärna, men låt oss då också tala sanning.
            </seg>
            <seg n="89d49668">
              Sverige är nu mycket aktivt engagerat i en informell arbetsgrupp
              i generalförsamlingen som just arbetar med att driva de konkreta
              förslagen i Agenda for
            </seg>
            <seg n="442d492c">
              Peace vidare. Hela mitt FN-tal är ett stöd för
            </seg>
          </u>
          <note n="a2f95b2c">
            Agenda for Peace och generalsekreterarens förslag i Agenda for
            Peace.
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_45217c" xml:id="i-b39a172b6ac12e08-2" n="523dc075" prev="i-4da08e58b7ccd9ed-2">
            <seg n="c3c677b3">
              Jag skall nu citera direkt ur mitt FN-tal exakt vad jag sade
              på den punkt som Pierre Schori tar upp gång på gång. Jag sade
              så här: ''Det är av största vikt att FN får konkreta möjligheter
              att föregripa och förhindra konflikter. Fredsbevarande styrkor
              bör kunna sändas ut i förebyggande syfte. Parterna i en konflikt
              bör uppmanas att i större utsträckning vända sig till Internationella
              domstolen för en fredlig lösning av tvister. Kränkningar av grundläggande
              mänskliga rättigheter kan utgöra ett hot mot internationell fred
              och säkerhet och därmed bli föremål för åtgärder från säkerhetsrådets
              sida. Vi har all anledning att noggrant följa och analysera den
              svåra frågan om användning av militära tvångsmedel för att bevara
              eller skapa fred enligt stadgans artikel 42 och upprättandet av
              permanenta FN-styrkor på nationell basis för detta ändamål. Varje
              förändring av FN:s praxis bör äga rum i bredast möjliga samförstånd.''
            </seg>
            <seg n="451ed93e">
              Detta är ordagrant vad jag sade i mitt tal i generalförsamlingen.
            </seg>
            <seg n="ca273a10">
              Det är dessutom så, Pierre Schori, att det som nu håller på att
              växa fram i diskussionen i FN om stående permanenta styrkor är
              en modell som mycket påminner om den svenska modellen, dvs.
            </seg>
            <seg n="4c9647d3">
              att vi har avsatt beredskapsstyrkor. Vi har styrkor som har fått
              utbildning och som relativt snabbt kan ställas till FN:s förfogande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fcaab299">
            Anf. 46 PIERRE SCHORI (s):
          </note>
          <u who="pierre_schori_0f8987" xml:id="i-9b319b4ad266eefc-3" n="9bf198df" next="i-f1a4f859de5f2a81-3">
            <seg n="facab4a1">
              Herr talman! Utrikesministern citerar från sitt tal i
            </seg>
            <seg n="fb4cb81d">
              FN. Allmänheten har ju inte möjlighet att sitta i generalförsamlingen
              och lyssna på det. Man kunde däremot läsa i pressen det jag citerade
              i mitt förra inlägg, att utrikesministern var avvisande till generalsekreterarens
              nytänkande osv. Jag vet att vi har den här möjligheten i Sverige.
              Det är därför jag tycker att vi inte heller skall säga nej. Det
              är handling, inte ord i ett tal, som räknas. Här sade man tre
              gånger nej till olika förfrågningar före valet till säkerhetsrådet.
            </seg>
            <seg n="f50e8502">
              Jag kan ju ställa en testfråga till utrikesministern.
            </seg>
            <seg n="ec33b53c">
              Nästa steg som BoutrosGhali vill ta är att de medlemsländer som
              är intresserade -- och utrikesministern säger att Sverige är det
              -- skall satsa pengar i en fond ''for peacekeeping''. Kan utrikesministern
              då göra ett slags utfästelse här att
            </seg>
            <seg n="2f763b24">
              Sverige kommer delta i en fond ''for peacekeeping''
            </seg>
            <seg n="3e2026cd">
              som har detta syfte? Det är steg två i hans plan.
            </seg>
            <seg n="272b9611">
              Herr talman! Jag ställde frågor till Carl Bildt, men fick svar
              av oraklet i Delfi, fru utrikesministern. Jag skall då upprepa
              mina frågor till statsministern. Jag får väl återkomma i andra
              sammanhang, eftersom jag inte har fått svar på dem. Frågorna var
              om utrikesministern delade Carl Bildts farhågor att det var svårt
              att sitta i både ESK:s ledning och i säkerhetsrådet. Det trodde
              man inte på UD, men det sade statsministern efteråt. Vilken grund
              tror
            </seg>
            <seg n="bbf78da6">
              Margaretha af Ugglas att Carl Bildt har för denna bedömning?
              Delar hon den uppfattningen, eller kommer hon att ta honom ur
              villfarelsen?
            </seg>
            <seg n="7ceeec0e">
              Nästa fråga är om utrikesministern delar Carl Bildts uppfattning
              att Europapolitiken är viktigare än en plats i säkerhetsrådet.
              I samma uttalande sade han att somliga i UD uppenbarligen har
              byggt luftslott.
            </seg>
            <seg n="9ff8c6c0">
              Han riktade inte kritiken mot utrikesministern, utan mot dem
              som levererat underlaget till regeringens bedömning. Har man byggt
              luftslott på
            </seg>
            <seg n="39d01b45">
              UD, utrikesministern, och felinformerat regeringen? Jag tror
              inte det. Jag tror att det i stället är en spark i solar plexus
              från statsministern mot dem som har gjort grovjobbet på UD.
            </seg>
            <seg n="cc68ad2e">
              Vidare vill jag fråga om Sverige kommer att lägga på ett extra
              kol i sin FN-politik. Kommer man att göra ett nytt försök att
              bli medlem i säkerhetsrådet
            </seg>
            <seg n="cbdd5014">
              1994? Om man väljer detta, vilken roll önskar då
            </seg>
          </u>
          <note n="40f1ea5a">
            Margaretha af Ugglas att statsministern skall spela?
          </note>
          <u who="pierre_schori_0f8987" xml:id="i-f1a4f859de5f2a81-3" n="9bf198df" prev="i-9b319b4ad266eefc-3">
            <seg n="c6004b0e">
              Utrikesministern har en egen handplockad rådgivare som heter
              Ingemar Dörfer som i en bok för ett år sedan skrev att FN var
              antivästligt och att
            </seg>
            <seg n="aafde42f">
              Sverige borde lämna sin förtunnade värld av FN-
            </seg>
            <seg n="5521fafd">
              stadgar. Detta verkar vara en syn som stämmer överens med statsministerns.
              Är det också utrikesministerns syn?
            </seg>
          </u>
          <note n="ce0c06ab">
            Anf. 47 Utrikesminister MARGARETHA AF
          </note>
          <note type="speaker" n="174793f1">
            UGGLAS (m):
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_45217c" xml:id="i-ee11c6cfb43f5043-4" n="523dc075">
            <seg n="1d8a50ef">
              Herr talman! Jag tycker att Pierre Schori svänger litet i sin
              argumentering. Pierre Schori har upprepade gånger i inlägg och
              artiklar i massmedia använt det som har stått i DN. Min enkla
              förklaring var vad jag sade i FN:s generalförsamling. Jag tror
              faktiskt att de länder som är representerade i FN:s generalförsamling
              och som hade att avlägga sinna röster på valnatten, läser mina
              FN-tal och de ståndpunkter som Sverige har där. De letar inte
              upp
            </seg>
            <seg n="d52d9501">
              Dagens Nyheter och läser vad som må ha stått där.
            </seg>
            <seg n="e827f18a">
              Därför tyckte jag att det var viktigt att göra klart för kammaren
              och för Pierre Schori vad jag har sagt i mitt FN-tal.
            </seg>
            <seg n="02ddf364">
              Pierre Schori ställde dessutom en konkret fråga till mig om Sverige
              är berett att delta i denna reservfond för fredsbevarande operationer.
              Vi var ett av de första länder som deltog i humanitära reservfonden,
              där Jan Eliasson har ett särskilt ansvar. Redan i mitt FN-tal
              förklarade jag att: ''De nordiska länderna har funnit att inrättandet
              av en reservfond för fredsbevarande operationer skulle utgöra
              ett viktigt steg på vägen mot en lösning av finansieringsfrågan.''
            </seg>
            <seg n="85655004">
              Detta sade jag alltså redan i mitt tal i FN. Det är alldeles
              klart att Sverige är ett av de länder som kommer att ställa upp
              på detta förslag.
            </seg>
            <seg n="40476e70">
              Bland de många frågor som Pierre Schori ställde till mig var
              en om Sverige nu kommer att lägga på ett extra kol. Ja, herr talman,
              det är min inställning. Så är det. Man lägger på ett extra kol
              när man har inregistrerat ett nederlag. Det kommer vi också att
              göra.
            </seg>
          </u>
          <note n="ec681169">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="2f5514cf">
            5 § Anmälan om kompletteringsval till socialförsäkringsutskottet
          </note>
          <note n="e32db696">
            Talmannen anmälde att Ny demokratis riksdagsgrupp som suppleant
            i socialförsäkringsutskottet under Lars Moquists ledighet anmält
            hans ersättare Vivianne Franzén.
          </note>
          <note n="a1311014">
            Talmannen förklarade vald till
          </note>
          <note n="d38efdb2">
            suppleant i socialförsäkringsutskottet
          </note>
          <note n="6fcd5776">
            Vivianne Franzén (nyd)
          </note>
          <note n="2f77e1a1">
            6 § Hänvisning av ärende till utskott
          </note>
          <note n="40213751">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note n="54b94de7">
            Proposition
          </note>
          <note n="18cc6146">
            1992/93:31 till socialförsäkringsutskottet
          </note>
          <note n="b486285a">
            7 § Hänvisning av proposition 1992/93:95 till utskott och beslut
            om förkortad motionstid
          </note>
          <note n="40213751">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note n="54b94de7">
            Proposition
          </note>
          <note n="01d21b44">
            1992/93:95 Lag om paketresor
          </note>
          <note n="184c111c">
            till lagutskottet
          </note>
          <note n="5b0648b8">
            Regeringen hade föreslagit att riksdagen skulle besluta att motionstiden
            för denna proposition förkortades till sju dagar.
          </note>
          <note n="19c0cabc">
            Kammaren beslöt förkorta motionstiden till att utgå torsdagen
            den 19 november.
          </note>
          <note n="94524a9c">
            8 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note n="40213751">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note n="54b94de7">
            Proposition
          </note>
          <note n="471071e7">
            1992/93:131 till skatteutskottet
          </note>
          <note n="91f9ec54">
            Skrivelse
          </note>
          <note n="afa0db57">
            1992/93::15 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note n="e1d18cbb">
            1992/93:138 till skatteutskottet
          </note>
          <note n="005808ac">
            Förslag
          </note>
          <note n="75f7fa86">
            1992/93:RR2 till socialförsäkringsutskottet
          </note>
          <note n="95d0186f">
            Redogörelserna
          </note>
          <note n="12f70ecb">
            1992/93:NR1 till utrikesutskottet
          </note>
          <note n="da9f9461">
            1992/93:JO1 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note n="8437b5fb">
            Motionerna
          </note>
          <note n="551cc635">
            1992/93:So5--So7 till socialutskottet
          </note>
          <note n="5e4a2108">
            1992/93:Fö1 och Fö2 till försvarsutskottet
          </note>
          <note n="1bd0a704">
            1992/93:Sk3 till skatteutskottet
          </note>
          <note n="88c0bc63">
            1992/93:Jo1--Jo5 till jordbruksutskottet
          </note>
          <note n="0907c7da">
            9 § Bordläggning
          </note>
          <note n="a24a6309">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="11ab18d4">
            Propositionerna
          </note>
          <note n="2f552da3">
            1992/93:124 Skatt på dieselolja m.m.
          </note>
          <note n="209ff509">
            1992/93:127 Vissa frågor om beskattning av inkomst av tjänst
          </note>
          <note n="7121ed7c">
            Redogörelse
          </note>
          <note n="380bcf1b">
            1992/93:ER1 Från Sveriges delegation vid
          </note>
          <note n="435cdc91">
            Europarådets parlamentariska (rådgivande)
          </note>
          <note n="c38a8688">
            församling
          </note>
          <note n="cc05f0bf">
            Motioner
          </note>
          <note n="c0eee187">
            med anledning av prop. 1992/93:37 Ny organisation för förvaltning
            av statens fastigheter och lokaler, m.m.
          </note>
          <note n="d9a48dd4">
            1992/93:Fi9 av Sture Ericson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="e1d5856b">
            1992/93:Fi10 av Åke Gustavsson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="4baaac06">
            1992/93:Fi11 av Erling Bager m.fl. (fp,s,m,c,kds,v)
          </note>
          <note n="0dcfdf5f">
            1992/93:Fi12 av Erling Bager m.fl. (fp,s,m,c,kds,v)
          </note>
          <note n="f0a461b5">
            1992/93:Fi13 av Hans Gustafsson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="ca6fec1a">
            1992/93:Fi14 av Birger Hagård (m)
          </note>
          <note n="ed21bb81">
            1992/93:Fi15 av Nils-Olof Gustafsson (s)
          </note>
          <note n="edf44759">
            med anledning av prop. 1992/93:50 Åtgärder för att stabilisera
            den svenska ekonomin
          </note>
          <note n="0198ad86">
            1992/93:Fi16 av Sten Söderberg (-)
          </note>
          <note n="8f2c4a1e">
            1992/93:Fi17 av John Andersson (v)
          </note>
          <note n="34999105">
            1992/93:Fi18 av Karin Israelsson m.fl. (c)
          </note>
          <note n="14d94973">
            1992/93:Fi19 av Elisabeth Persson (v)
          </note>
          <note n="bcadf478">
            1992/93:Fi20 av Carl-Johan Wilson (fp)
          </note>
          <note n="669c8db7">
            1992/93:Fi21 av Annika Åhnberg (-)
          </note>
          <note n="c436c5e5">
            1992/93:Fi22 av Annika Åhnberg (-)
          </note>
          <note n="2c9134e3">
            1992/93:Fi23 av Lars Andersson (-)
          </note>
          <note n="57a64071">
            1992/93:Fi24 av Hans Göran Franck (s)
          </note>
          <note n="e110afdf">
            1992/93:Fi25 av Robert Jousma (nyd)
          </note>
          <note n="c34c1175">
            1992/93:Fi26 av Birgitta Carlsson och Bengt
          </note>
          <note n="f60c2986">
            Kindbom (c)
          </note>
          <note n="69f81f96">
            1992/93:Fi27 av Georg Andersson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="54ec969d">
            1992/93:Fi28 av Ingrid Näslund m.fl. (kds)
          </note>
          <note n="1361925c">
            1992/93:Fi29 av Inger Lundberg och Ingegerd
          </note>
          <note n="70e2b50d">
            Sahlström (s)
          </note>
          <note n="d9e3fd7a">
            1992/93:Fi30 av Hans Stenberg m.fl. (s)
          </note>
          <note n="b4789b6d">
            1992/93:Fi31 av Sten-Ove Sundström m.fl. (s)
          </note>
          <note n="b8e80dec">
            1992/93:Fi32 av Martin Nilsson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="38e68a81">
            1992/93:Fi33 av Maj-Inger Klingvall m.fl. (s)
          </note>
          <note n="ecff52fd">
            1992/93:Fi34 av Håkan Strömberg m.fl. (s)
          </note>
          <note n="bf3f5f37">
            1992/93:Fi35 av Ingvar Carlsson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="32d14b55">
            1992/93:Fi36 av Ian Wachtmeister m.fl. (nyd)
          </note>
          <note n="93721104">
            1992/93:Fi37 av Lars Werner m.fl. (v)
          </note>
          <note n="df9a497f">
            1992/93:Fi38 av Sigge Godin (fp)
          </note>
          <note n="8911208b">
            1992/93:Fi39 av Anita Persson (s)
          </note>
          <note n="747ec1bc">
            1992/93:Fi40 av Birthe Sörestedt m.fl. (s)
          </note>
          <note n="7948feb3">
            1992/93:Fi41 av Annika Åhnberg (-)
          </note>
          <note n="c8452f88">
            1992/93:Fi42 av Annika Åhnberg (-)
          </note>
          <note n="1e4a9158">
            1992/93:Fi43 av Annika Åhnberg (-)
          </note>
          <note n="e2de0339">
            1992/93:Fi44 av Owe Andréasson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="824efd35">
            1992/93:Fi45 av Jan Fransson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="20ff3ee2">
            1992/93:Fi46 av Monica Widnemark m.fl. (s)
          </note>
          <note n="e7a160b2">
            1992/93:Fi47 av Birgitta Dahl m.fl. (s)
          </note>
          <note n="80020be8">
            1992/93:Fi48 av Berit Andnor m.fl. (s)
          </note>
          <note n="2fcb9dc7">
            1992/93:Fi49 av Sten Östlund m.fl. (s)
          </note>
          <note n="5ec2bd78">
            1992/93:Fi50 av Jan Fransson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="40d0a604">
            1992/93:Fi51 av Magnus Persson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="b02454b4">
            1992/93:Fi52 av Johnny Ahlqvist m.fl. (s)
          </note>
          <note n="a7e496d8">
            1992/93:Fi53 av Hans Gustafsson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="4fcfe28a">
            1992/93:Fi54 av Stina Gustavsson (c)
          </note>
          <note n="9dbe4f7d">
            1992/93:Fi55 av Göran Persson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="1eade26c">
            1992/93:Fi56 av Inger Hestvik m.fl. (s)
          </note>
          <note n="a74e5056">
            1992/93:Fi57 av Laila Strid-Jansson och Arne
          </note>
          <note n="db101d7f">
            Jansson (nyd)
          </note>
          <note n="f5ed1d5a">
            1992/93:Fi58 av Sverre Palm m.fl. (s)
          </note>
          <note n="0335f345">
            1992/93:Fi59 av förste vice talman Stig Alemyr m.fl. (s)
          </note>
          <note n="4a7b3a4a">
            1992/93:Fi60 av Rune Evensson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="75585ea4">
            1992/93:Fi61 av Ingvar Johnsson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="a9cb3fdf">
            1992/93:Fi62 av Jan Fransson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="62bc6850">
            1992/93:Fi63 av Arne Kjörnsberg m.fl. (s)
          </note>
          <note n="b9b5a3fe">
            1992/93:Fi64 av Jan Fransson och Anders Nilsson
          </note>
          <note n="e552680e">
            (s)
          </note>
          <note n="b768f88a">
            1992/93:Fi65 av Jan Fransson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="40ac6793">
            1992/93:Fi66 av Karl-Gösta Svenson (m)
          </note>
          <note n="1011861c">
            1992/93:Fi67 av Ivar Virgin (m)
          </note>
          <note n="7eb04510">
            1992/93:Fi68 av Arne Jansson m.fl. (nyd)
          </note>
          <note n="ddc5409c">
            1992/93:Fi69 av Lena Hjelm-Wallén m.fl. (s)
          </note>
          <note n="5568d5b2">
            1992/93:Fi70 av Ulla Pettersson (s)
          </note>
          <note n="652b8d1a">
            1992/93:Fi71 av Bengt Hurtig (v)
          </note>
          <note n="c6268581">
            1992/93:Fi72 av Dan Eriksson i Stockholm (nyd)
          </note>
          <note n="9e7ab258">
            1992/93:Fi73 av Lena Klevenås m.fl. (s)
          </note>
          <note n="4ece486a">
            1992/93:Fi74 av Anita Johansson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="dfba09d9">
            1992/93:Fi75 av Axel Andersson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="c8e2b4c3">
            med anledning av prop.1992/93:58
          </note>
          <note n="ab883fb9">
            Bostadsanpassningsbidrag m.m.
          </note>
          <note n="b86cce57">
            1992/93:Bo17 av Eva Zetterberg (v)
          </note>
          <note n="e1f06809">
            1992/93:Bo18 av Christel Anderberg (m)
          </note>
          <note n="f010eeff">
            1992/93:Bo19 av Oskar Lindkvist m.fl. (s)
          </note>
          <note n="9ab3e464">
            med anledning av prop. 1992/93:63 Ändrade bestämmelser i fråga
            om bostadsbidrag för år 1993, m.m.
          </note>
          <note n="5f63a73f">
            1992/93:Bo20 av Oskar Lindkvist m.fl. (s)
          </note>
          <note n="0533e79e">
            1992/93:Bo21 av Kent Carlsson (s)
          </note>
          <note n="069a73dc">
            med anledning av prop. 1992/93:71 Utländska förvärv av fast egendom
          </note>
          <note n="18f35ae2">
            1992/93:L7 av Birgitta Hambraeus (c)
          </note>
          <note n="eed021bb">
            1992/93:L8 av Richard Ulfvengren och John
          </note>
          <note n="820cc822">
            Bouvin (nyd)
          </note>
          <note n="0686d9cd">
            med anledning av prop. 1992/93:96 Vissa uppbördsoch indrivningsfrågor,
            m.m.
          </note>
          <note n="6a1e1c47">
            1992/93:Sk4 av Lars Hedfors m.fl. (s)
          </note>
          <note n="ab0ea514">
            med anledning av redog. 1992/93:RFK1
          </note>
          <note n="64f25dc2">
            Riksdagens förvaltningskontors redogörelse för verksamhetsåret
            1991/92
          </note>
          <note n="6f6ca4aa">
            1992/93:K4 av Harriet Colliander (nyd)
          </note>
          <note n="76274401">
            Näringsutskottets betänkande
          </note>
          <note n="06ecf57d">
            1992/93:NU7 Ombildning av föreningsbankerna till ett bankaktiebolag
          </note>
          <note n="9f9f8b11">
            Arbetsmarknadsutskottets betänkande
          </note>
          <note n="252af120">
            1992/93:AU4 Arbetstid, semester och annan ledighet
          </note>
          <note n="4cc2def7">
            EES-utskottets betänkande
          </note>
          <note n="d15bb703">
            1992/93:EU1 Europeiska ekonomiska samarbetsområdet
          </note>
          <note n="5d912ab4">
            10 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="b85d4ea6">
            Anmäldes att följande interpellationer framställts
          </note>
          <note n="c0659e1a">
            den 12 november
          </note>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="0f4a5d8e">
            37 av Lars Stjernkvist (s) till arbetsmarknadsministern om den
            kommunala arbetsmarknaden:
          </note>
          <u who="lars_stjernkvist_fed6ca" xml:id="i-2fe12ddfd333763b-0" n="8bc262c5" next="i-5101f0aa5de68816-0">
            <seg n="e1767562">
              I Norrköping befarar Kommunalarbetarförbundet att ca 600 anställda
              sägs upp under våren 1993. I
            </seg>
            <seg n="7610bf49">
              Motala har kommunen förvarnat om att den måste varsla 400--500
              anställda. Finspångs kommun har redan varslat över 200 anställda.
            </seg>
            <seg n="15baf4de">
              I hela Östergötland är flera tusen kommunalt anställda i farozonen.
              Om inget görs förvandlas kommunerna till en krisbransch under
              1993.
            </seg>
            <seg n="28724a2d">
              Den 31 oktober var 16 909 östgötar öppet arbetslösa. Om kommunerna
              fullföljer sina planer kommer lågkonjunkturen att fördjupas ytterligare.
            </seg>
            <seg n="8a4f56f2">
              Ytterst handlar det naturligtvis om pengar. Beslutet att skära
              ner bidragen till kommunerna och landstinget med 7 500 miljoner
              kronor gör att många kommuner känner sig tvingade att säga upp
              personal. Med skattestopp och statens nedskärningar är kommunerna
              uppträngda mot väggen.
            </seg>
            <seg n="66d773ef">
              Fast de ekonomiska effekterna är inte självklara.
            </seg>
            <seg n="a80aa5d1">
              Arbetslösheten leder till att andra kostnader ökar för kommunerna.
              Dessutom gör sig kommunen av med viktig kompetens, som kan vara
              svår att få tillbaka när konjunkturen vänder. Det är självklart
              kommunerna själva som bestämmer hur underskotten skall bekämpas.
              Deras beslut påverkar emellertid landets möjligheter att komma
              ur den djupa lågkonjunkturen, varför jag förutsätter att regeringen
              har synpunkter på det som händer och planeras i kommunerna. En
              arbetsmarknadspolitik, som sätter arbetslinjen främst, blir omöjlig
              om Norrköping och andra kommuner försöker svälta sig ur den ekonomiska
              krisen.
            </seg>
            <seg n="fdce53e0">
              Mot bakgrund av ovanstående frågar jag arbetsmarknadsministern
              vilka åtgärder statsrådet är beredd att vidta för att förhindra
              att kommunerna förvandlas till en krisbransch under
            </seg>
            <seg n="8f3990be">
              1993.
            </seg>
          </u>
          <note n="9d2fc24b">
            1992/93:38 av Maj-Lis Lööw (s) till kulturministern om Sverige
            och det internationella samarbetet om flyktingfrågor m.m.:
          </note>
          <u who="lars_stjernkvist_fed6ca" xml:id="i-5101f0aa5de68816-0" n="8bc262c5" prev="i-2fe12ddfd333763b-0">
            <seg n="1af260db">
              Vikten av internationellt samarbete kring flyktingoch migrationsfrågor
              är odiskutabelt. Sverige har sedan lång tid mycket aktivt deltagit
              i de olika internationella fora som på olika sätt har att behandla
              dessa frågor.
            </seg>
            <seg n="7d5ed7d3">
              Jag har förstått att den nuvarande regeringens aktiviteter på
              detta område främst handlat om att hitta såväl metoder som rätt
              forum för att skapa en europeisk beredskap, policy och ''burden
              sharing'' i s.k. massflyktssituationer.
            </seg>
            <seg n="abd009dc">
              Det är förståeligt om den akuta situationen nu framtvingar denna
              prioritering. Blotta farhågan för en katastrofsituation i forna
              Sovjetunionen samlade en speciell konferens på detta tema i Wien
              i januari 1991. Då var det framför allt Polen,
            </seg>
            <seg n="5ceb0b92">
              Tjeckoslovakien och Ungern som vill försäkra sig om ''burden
              sharing''. Ingen anade då att det i stället skulle bli i Jugoslavien
              som innevånarna tvingades fly hals över huvud. Detta framkallade
              också krav på gemensamt agerande, som visade sig nog så svårt.
            </seg>
            <seg n="9b0d9539">
              Behovet av internationellt samarbete torde dock vara mer komplicerat
              än så. Vi måste få internationella överenskommelser på många fler
              områden än den speciella massflyktssituationen.
            </seg>
            <seg n="7132791e">
              Inte minst behöver Europa -- inte bara EG -- hitta ett gemensamt
              förhållningssätt till såväl migrationstrycket som flyktingars
              skyddsbehov.
            </seg>
            <seg n="58ffe568">
              Ingen kan slå sig till ro med att antalet asylsökande nu minskar
              från övriga världen. Den dag vi förhoppningsvis kan skapa fred
              och tillväxt på nytt i Europa kommer alldeles säkert 80-talets
              ständigt ökande asylsökandeström att återuppstå.
            </seg>
            <seg n="4fe9ed21">
              Frågan om hur en minsta gemensam nämnare för den Europeiska flyktingpolitiken
              skall se ut är minst sagt brännande. För Sverige gäller det i
              en sådan diskussion att bestämma vilka förslag som realistiskt
              sett kan vinna gehör och hur dessa skall drivas tillsammans med
              likasinnade länder.
            </seg>
            <seg n="90b563bc">
              Denna insikt ledde till att den socialdemokratiska regeringen
              försökte skapa en principiell plattform för såväl den framtida
              reformeringen av den svenska invandrings- och flyktingpolitik
              som det internationella agerandet. Detta arbete startade med ingående
              förstudier, uppföljt av en utredning och till sist en proposition
              till riksdagen. Hela denna process tilldrog sig stort intresse
              från flera länder, inte bara i Europa. Redan förstudien rönte
              stor internationell uppmärksamhet.
            </seg>
            <seg n="225d55de">
              Propositonen drogs tillbaka av den borgerliga regeringen. Nu
              ett år senare skall en ny utredning tillsättas. En av de mera
              uppenbara konsekvenserna av detta är att riksdagen inte fått någon
              möjlighet att ha synpunkter på efter vilka linjer Sverige driver
              i det internationella arbete som påstås vara så intensivt.
            </seg>
            <seg n="84f49aea">
              Det är knappast troligt att det övriga Europa -- inte ens Norden
              -- skulle vara berett att anta de svenska asylreglerna så som
              de ser ut i dag. Samtidigt är alla överens om att den gamla flyktingkonventionens
              definition inte räcker till för dagens skyddsbehov.
            </seg>
            <seg n="bb50113c">
              Till detta kommer förståeliga och mänskliga krav på anhöriginvandring
              utöver kärnfamiljbegreppet.
            </seg>
            <seg n="1718ae9c">
              Allt detta måste också vara ihop med vad vi kan göra på utrikes-
              och biståndspolitikens område.
            </seg>
            <seg n="5ec203d7">
              Den socialdemokratiska propositionen markerade detta genom att
              den lades fram av invandrar- och biståndsministern gemensamt.
            </seg>
            <seg n="ee1a05b8">
              Efter vilka linjer driver nu Sverige internationellt och i Europa,
              frågor kring massflykt, flyktingar och övrig migration?
            </seg>
            <seg n="a4e0351b">
              1992/93:39 av Gudrun Schyman (v) till statsrådet
            </seg>
            <seg n="880375b9">
              Europeiska unionen (EU) med bl.a. gemensam utrikes- och säkerhetspolitik
              (EPU) och en gemensam monetär politik (EMU). Denna genomgripande
              omvandling från en ekonomisk gemenskap till en union har emellertid
              utlöst en djupgående debatt och ett folkligt motstånd i flertalet
              EG-länder.
            </seg>
            <seg n="43b2168d">
              Danskarnas nej till unionen den 2 juni blev en vändpunkt. Den
              franska folkomröstningen gav ett mycket knappt ja. Det brittiska
              beslutet har uppskjutits i avvaktan på en ny dansk folkomröstning,
              som kan komma att hållas i maj, till sommaren eller kanske rent
              av först till hösten.
            </seg>
            <seg n="845cc5d9">
              Samtidigt har opinionen svängt i Sverige. Enligt den senaste
              opinionsmätningen, publicerad i
            </seg>
            <seg n="56f129fd">
              EG-medlemskap. Endast 30 % var för.
            </seg>
            <seg n="26c24133">
              Den svenska regeringen förefaller emellertid att fortsätta förberedelserna
              för medlemsförhandlingarna som om inget hänt. De danska förbehållen
              synes den inte ta någon som helst hänsyn till. Denna oförbehållsamma
              uppslutning bakom Maastrichtavtalet -- exempelvis så som statsminister
              Carl Bildt uttalade den vid sitt besök i Bryssel i oktober --
              har uppmärksammats utomlands. Den danska tidningen Information
              satte rubriken ''Sverige ikke interesseret i dansk aftale''.
            </seg>
            <seg n="2bdd50d6">
              Sverige skall alltså acceptera det som danskarna avvisat, bl.a.
              den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken, den gemensamma
              försvarspolitiken och den gemensamma valutan.
            </seg>
            <seg n="e3eeb6fb">
              Regeringen säger sig inte begära några särvillkor.
            </seg>
            <seg n="9ed09458">
              Något gemensamt nordiskt agerande verkar den inte vara intresserad
              av.
            </seg>
            <seg n="9ae2f9bd">
              Regeringen uttalar fast tilltro till att tidtabellen för de svenska
              förhandlingarna med EG skall kunna hållas trots de mycket svårlösta
              problem som EG
            </seg>
            <seg n="0774ead6">
              har med hanteringen av Maastrichtavtalet och budgeten. Vi vet
              att Beneluxländerna säger nej till förhandlingar om nya medlemskap
              innan avtalet har ratificerats. När det kan ske kan ingen säga
              i dag.
            </seg>
            <seg n="69de8075">
              Regeringen utgår ifrån att förhandlingarna skall föras utifrån
              Maastrichtavtalet så som det nu är skrivet. Men i hela EG diskuteras
              hur avtalet skall kompletteras med en ''bruksanvisning'', bl.a.
              när det gäller tolkningen av subsidiaritetsprincipen och behovet
              av bättre kontakter med de nationella parlamenten.
            </seg>
            <seg n="529fdffa">
              Förhandlingsuppläggningen bygger också på att det svenska folket
              kommer att säga ja till medlemskap i den folkomröstning som skall
              hållas 1994 -- oavsett vad opinionsmätningarna säger. Någon beredskap
              för alternativa lösningar, om folkomröstningen avvisar EU-medlemskapet,
              finns ej. Vad som gäller är ett förbehållslöst ja till Maastrichtavtalet.
              Så förbehållslöst att Carl Bildt nu sägs tala om EG
            </seg>
            <seg n="b3b01b5d">
              ''med samma passion som man talar om sin första kärlek'', vilket
              Svenska Dagbladet skriver i en ledare i dag.
            </seg>
            <seg n="ee9c85bb">
              Allt detta har framkallat bekymrade reaktioner från många håll.
              Nordvästra Skånes Tidningar (m)
            </seg>
            <seg n="6cbea7c7">
              skrev exempelvis den 2 november: ''Regeringen bör försöka utnyttja
              det manöverutrymme som finns i EG-förhandlingarna''.
            </seg>
            <seg n="98b449b2">
              Jag vill därför fråga Europaministern:
            </seg>
            <seg n="0580a305">
              1. Är regeringen beredd att överväga möjligheten att förhandla
              med EG med beaktande av de danska särvillkoren?
            </seg>
            <seg n="2deca0be">
              2. Vilken beredskap har regeringen för det fall att förhandlingarna
              med EG försenas så att tidtabellen förskjuts så att ett förhandlingsresultat
              inte ligger klart den 18 december 1993, då riksdagen senast måste
              besluta om grundlagsändring?
            </seg>
            <seg n="be0e264b">
              3. Kommer regeringen att överväga en gemensam nordisk väg, om
              den andra danska folkomröstningen ger ett förnyat nej till EU?
            </seg>
            <seg n="bf5bc547">
              4. Hur tänker regeringen -- om den fortfarande sitter kvar då
              -- agera i fall av ett ''nej'' i den svenska folkomröstningen?
            </seg>
            <seg n="d7f2de11">
              Den pågående omstruktureringen av Värmlands basindustri och den
              djupa lågkonjunkturen gör att länet är i stort behov av insatser
              och åtgärder för att främja sysselsättning och tillväxt.
            </seg>
            <seg n="027b4cfb">
              Strukturomvandlingen inom ett antal industribranscher som är
              etablerade i länet har tagit ny fart. Detta drabbar sysselsättningen
              i Värmland mycket negativt och hårt.
            </seg>
            <seg n="067a1cda">
              Karlstadsregionen spelar en central roll för utvecklingen i Värmland.
              Regionen har på några områden utvecklats positivt, bl.a. har flera
              högteknologiska företag lokaliserats till Karlstad.
            </seg>
            <seg n="51225180">
              Den nuvarande situationen med neddragningar inom andra områden,
              inte minst inom försvarssektorn, gör dock att arbetslösheten ökar
              och att den förnyelse som successivt skett i
            </seg>
            <seg n="562b4602">
              Karlstad, inte längre förmår att balansera befolknings- och sysselsättningsminskningarna
              i länet i övrigt.
            </seg>
            <seg n="ac6538ea">
              Försvarssektorn har svarat för betydande delar av sysselsättningen
              i Karlstadsregionen. Tidigare har
            </seg>
            <seg n="2a92636f">
              Bergslagens militärområde avvecklats, samtidigt som verksamheterna
              inom förvaltningsbyggnaden
            </seg>
            <seg n="4fda18e8">
              Karolinen minskat successivt. Vissa delar av försvarsindustrin
              Bofors AB, Zakrisdalsverken är lokaliserad till Karlstad. Under
              senare tid har nedgången i verksamheten inom företaget varit kraftig.
            </seg>
            <seg n="b1dcbcdf">
              År 1988 fanns 1 075 anställda och de varsel som nu har utfärdats
              innebär en reducering av arbetsstyrkan till ca 350 anställda vid
              företaget.
            </seg>
            <seg n="58507140">
              Ytterligare minskningar av arbetsstyrkan kan befaras på grund
              av pågående utredningar om den nybildade Boforskoncernen. Zakrisdalsverken
              i
            </seg>
            <seg n="9b3769b7">
              Karlstad har en mycket kompetent och kunnig arbetskraft, som
              bör behållas intakt. Denna högkvalitativa kompetens bör tillvaratas
              för att tillgodose kravet på teknologisk nivå och konkurrenskraft
              vid företaget och för
            </seg>
            <seg n="c81ded28">
              Karlstadsregionens utveckling.
            </seg>
            <seg n="fde83b74">
              Mina frågor till arbetsmarknadsministern är:
            </seg>
            <seg n="b72717b3">
              Vilka insatser är arbetsmarknadsministern beredd att vidta mot
              arbetslösheten i Karlstadsregionen?
            </seg>
            <seg n="245685b7">
              Vilka insatser är arbetsmarknadsministern beredd att vidta för
              att Zakrisdalsverkens anställdas högkvalitativa kompetens tas
              till vara?
            </seg>
            <seg n="696bf0e4">
              Laxå kommun tillhör de mindre kommuner, som har en stor flyktingförläggning.
              Kommunen har ansvaret för att anordna grundskoleundervisning,
              medan staten har kostnadsansvaret för de asylsökande barnen.
            </seg>
            <seg n="c00c2932">
              Antalet asylsökande har ökat kraftigt på förläggningar i Laxå
              under det senaste året. Läsåret
            </seg>
            <seg n="f60a46df">
              asylsökande skolbarn.
            </seg>
            <seg n="42456918">
              I nuvarande statsbidragssystem ges kommunerna ersättning för
              kostnaderna i efterhand. Om ingen slutreglering görs när statsbidragen
              till kommunerna läggs om till ett samlat kommunbidrag kan kommunen
              komma att förlora ersättning i storleksordningen 2 miljoner kronor
              för drygt 70 barn. Som framgår ovan omfattar de icke utbetalda
              statsbidragen en hög andel av kommunens kostnader för grundskolan.
            </seg>
            <seg n="0b5c2b90">
              Är skolministern beredd att vidta åtgärder så att en kommun med
              omfattande och ökande ansvar för grundskoleundervisning till asylsökande
              barn ges full kompensation för sina kostnader när statsbidragen
              till kommunerna läggs om?
            </seg>
          </u>
          <note n="055dcb8c">
            Ulf Dinkelspiel om regeringens förhandling med
          </note>
          <note n="1e237444">
            EG om svenskt medlemskap:
          </note>
          <note n="7f1b2dea">
            Sedan den svenska medlemsansökan överlämnades till EG har förutsättningarna
            förändrats i flera avseenden. EG har genom Maastrich-avtalet från
            december förra året beslutat omvandla sig till
          </note>
          <note n="4fe15f23">
            Göteborgsposten den 3 november, var 53 % emot
          </note>
          <note n="df3e5f27">
            den 13 november
          </note>
          <note n="b5a1f28a">
            1992/93:40 av Lisbeth Staaf-Igelström (s) till arbetsmarknadsministern
            om arbetsmarknadsläget i Karlstads kommun:
          </note>
          <note n="aaa1e5d0">
            11 § Anmälan om frågor
          </note>
          <note n="97a20379">
            Anmäldes att följande frågor framställts
          </note>
          <note n="c0659e1a">
            den 12 november
          </note>
          <note n="376408d6">
            1992/93 av Inger Lundberg (s) till statsrådet
          </note>
          <note n="60cf8170">
            Beatrice Ask om statsbidragen och asylsökande barn i grundskoleundervisningen:
          </note>
          <note n="30b9eb68">
            1991/92 fanns i kommunen 760 mantalsskrivna och
          </note>
          <note n="667ff42f">
            59 asylsökande skolbarn. I maj 1992 tillkom ytterligare 26 asylsökande
            barn. Innevarande läsår finns i kommunen 758 mantalsskrivna och
            134
          </note>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="d88f7f9a">
            184 av Sigge Godin (fp) till försvarsministern om försvarets
            inköp av nya bandfordon:
          </note>
          <u who="sigge_godin_62b780" xml:id="i-d345fb6961398fe7-0" n="0343c261">
            <seg n="db9e6897">
              Armén har sedan en tid provat ett pansrat bandfordon av sovjetisk
              modell -- MTLB -- och chefen för armén har nu, enligt pressuppgifter,
              begärt att få köpa några hundra fordon från
            </seg>
            <seg n="93bfb529">
              Tyskland. Om Sverige inte köper dessa bandfordon kommer de enligt
              uppgift att skrotas.
            </seg>
            <seg n="19fafab7">
              Med anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande fråga:
            </seg>
            <seg n="17ef3ad3">
              Avser regeringen att inköpa dessa bandfordon, och hur kommer
              detta att påverka svensk bandvagnstillverkning?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="18674a0f">
            185 av Håkan Holmberg (fp) till kulturministern om handläggningen
            av asylärenden mot bakgrund av situationen i östra Turkiet:
          </note>
          <u who="hakan_holmberg_2908a1" xml:id="i-64fdb3e1345f9a37-0" n="2da20485">
            <seg n="218ccbe2">
              Sedan ett par månader har situationen för den kurdiska befolkningen
              i östra Turkiet avsevärt förvärrats. Regeringen i Ankara söker
              nu med militära medel slå ut extremistorganisatonen PKK
            </seg>
            <seg n="9d9d562c">
              från verksamhet i landet. I praktiken pågår nu ett inbördeskrig.
              Svensk och internationell press rapporterar om höga dödssiffror,
              städer som försatts i blockad eller tömts på sina invånare samt
              om ett ständigt växande tryck på den kurdiska civilbefolkningen.
            </seg>
            <seg n="e3021553">
              Flera fall under senare tid ger vid handen att
            </seg>
            <seg n="c27dde18">
              Statens invandrarverk valt att blunda för denna utveckling vid
              sin bedömning av ansökningar om uppehållstillstånd i Sverige från
              kurder som redan tidigare förföljts eller trakasserats av de turkiska
              myndigheterna. Det förefaller uppenbart att ett sådant förfaringssätt
              knappast kan ligga i linje med de krav på humanitet och flexibilitet
              som skall prägla svensk flyktingpolitik.
            </seg>
            <seg n="19fafab7">
              Med anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande fråga:
            </seg>
            <seg n="b87a454b">
              Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att tillse
              att principerna om humanitet och flexibilitet respekteras vid
              handläggningen av asylärenden från de kurdiska delarna av Turkiet?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="066a4668">
            186 av Ulrica Messing (s) till kulturministern om Moderna museet:
          </note>
          <u who="ulrica_messing_3c76c5" xml:id="i-b3f33b08af2ba071-0" n="6b870152">
            <seg n="9892c35f">
              Moderna museets målningar förvaras i en ålderdomlig byggnad och
              riksdagen har beslutat att bygga ett nytt museum.
            </seg>
            <seg n="2e4fcd5e">
              Kulturminister Birgit Friggebo har dock inte givit en proposition
              i frågan.
            </seg>
            <seg n="138c6ab0">
              När kommer medel att anslås så att byggandet av ett nytt museum
              kan starta?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="37b2f29b">
            187 av Berit Andnor (s) till arbetsmarknadsministern om deltidsarbetslösheten:
          </note>
          <u who="berit_andnor_8a2536" xml:id="i-2cefc5057981c08e-0" n="cb98df40" next="i-5d87449749f4b4cd-0">
            <seg n="74c9a91a">
              I september var 80 000 personer, nästan uteslutande kvinnor,
              deltidsarbetslösa. Deras antal ökar och kommer att öka starkt
              när regeringen tvingar kommunerna att skära ned i den kommunala
              verksamheten. Dessa kvinnor hamnar i en nästintill omöjlig beslutssituation
              när de efter bara 150 dagar riskerar att utförsäkras från sin
              A-
            </seg>
            <seg n="7888a1a2">
              kassa. Minst 10 000 deltidsarbetslösa ställs nu snart inför det
              omöjliga valet att antingen säga upp sig från den antällning man
              har och stämpla på heltid eller försöka leva på en lön som inte
              räcker till.
            </seg>
            <seg n="d1906960">
              Mot den bakgrunden vill jag ställa följande fråga till arbetsmarknadsministern.
            </seg>
            <seg n="dc2d64d3">
              Avser statsrådet att vidta någon åtgärd för att lösa de deltidsarbetslösas
              problem?
            </seg>
          </u>
          <note n="0853ebad">
            1992/93:188 av Sigrid Bolkéus (s) till kommunikationsministern
            om tågtrafiken mellan
          </note>
          <note n="eddff5d3">
            Stockholm och Östersund:
          </note>
          <note n="db588060">
            Vid sitt besök i Bollnäs den 16 september 1992
          </note>
          <u who="berit_andnor_8a2536" xml:id="i-5d87449749f4b4cd-0" n="cb98df40" prev="i-2cefc5057981c08e-0">
            <seg n="aec729de">
              lovade kommunikationsminister Mats Odell att tillsätta en statlig
              utredningsman för att studera möjligheterna att åstadkomma snabbare
              tågtrafik sträckan Stockholm--Östersund.
            </seg>
            <seg n="4dbb7f4f">
              Har den statliga utredningsmannen tillsatts som skall studera
              möjligheterna att åstadkomma snabbare tågtrafik sträckan Stockholm--
            </seg>
            <seg n="bfbd562a">
              Landstinget i Stockholms län håller på och raserar primärvården.
              Jag har under hösten varit på många arbetsplatsbesök på vårdcentraler
              i
            </seg>
            <seg n="b650ab7d">
              Stockholmsområdet. Alla som arbetar inom vården uttrycker en
              mycket stark oro för framtiden.
            </seg>
            <seg n="964d15bf">
              Det som nu händer i Stockholms läns landsting reser en mängd
              frågetecken. Varför förstöra och riva ner fungerande vårdcentraler?
              Frågan många ställer sig är: Hur kan man förändra i Stockholms
              län innan riksdagen fattat beslut om husläkare?
            </seg>
            <seg n="988711fd">
              I Stockholms läns landsting håller man alltså på att införa husläkarsystemet.
              Det är således möjligt med nuvarande lagstiftning.
            </seg>
            <seg n="6964de30">
              Jag vill därför fråga statsrådet Könberg:
            </seg>
            <seg n="feb1fa97">
              Avser regeringen trots detta att lägga fram en proposition om
              husläkarsystemet?
            </seg>
          </u>
          <note n="189df348">
            Östersund?
          </note>
          <note n="df3e5f27">
            den 13 november
          </note>
          <note n="7574c587">
            1992/93:189 av Anita Johansson (s) till statsrådet
          </note>
          <note n="7177bb2c">
            Bo Könberg om husläkare:
          </note>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="cfe619ea">
            190 av Kjell Johansson (fp) till socialministern om punktskrift:
          </note>
          <u who="kjell_johansson_694d20" xml:id="i-bbf90d28c803e8ba-0" n="a52bba38" next="i-56b537ebc43c5742-0">
            <seg n="1b7106da">
              Punktskriften är de synskadades enda skriftspråk och har kommit
              att bli deras skriftspråk över hela världen. Det är mycket viktigt
              att de synskadade får lära sig punktskrift när behovet uppstår.
            </seg>
            <seg n="58ea793d">
              Arbetsmarknadsstyrelsen och Skolöverstyrelsen hade tidigare ett
              gemensamt ansvar för omställnings- och träningskurser (s.k. OT-kurser)
            </seg>
            <seg n="7904631e">
              på 40 veckor för vuxna nyblivna synskadade eller blinda. I dessa
              ingick en gedigen utbildning i punktskrift, dessa kurser har dock
              upphört.
            </seg>
            <seg n="e733670f">
              Numera är resurserna för inlärning av punktskrift splittrade
              och otillräckliga. Detta enligt
            </seg>
          </u>
          <note n="a98ad563">
            Landstingets syncentral i Solna,
          </note>
          <u who="kjell_johansson_694d20" xml:id="i-56b537ebc43c5742-0" n="a52bba38" prev="i-bbf90d28c803e8ba-0">
            <seg n="9654d4e4">
              Arbetsmarknadsinstitutet och Synskadades riskförbund.
            </seg>
            <seg n="201a5849">
              Avser regeringen att ta några initativ för att alla som behöver
              lära sig punktskrift får denna möjlighet?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="81527d92">
            191 av Kenneth Lantz (kds) till försvarsministern om transporter
            och farligt gods:
          </note>
          <u who="kenneth_lantz_ea6477" xml:id="i-63417f5d7c3f8c63-0" n="7e87722a" next="i-877bc066a6e94be5-0">
            <seg n="88519e09">
              Tiden är nu inne att ta ett samlat grepp om transporter av farligt
              gods och farligt avfall i
            </seg>
            <seg n="b4858b2b">
              Sverige. Det är viktigt för landet i sin helhet att kunskapen
              om dessa frågor är väl förankrade hos såväl myndigheter som allmänhet.
              En förutsättning för att vi skall kunna rätt hantera farligt gods
              och farligt avfall är att vi känner till den djungel av bestämmelser
              som omgärdar denna verksamhet.
            </seg>
            <seg n="881ba214">
              Det finns allvarliga risker för liv, miljö och egendom inbyggda
              i transporter av farligt gods och avfall. I Sverige ansvarar Försvarsdepartementet
              och Kommunikationsdepartementet för transporter på väg och järnväg
              resp. sjöfart och luftfart vilket kan ge osäkerhet på grund av
              nämnda uppdelning. Ser vi ut över övriga europeiska länder finns
              det ännu fler instanser och förvirringen blir större. Det finns
              ett tjugotal olika databanker med mer eller mindre olika rekommendationer
              för farliga godstransporter. Det skulle ligga i mångas intresse
              med gemensamma regler och EN svensk myndighet för vårt territorium.
            </seg>
            <seg n="f043e12e">
              Jag vill ställa följande fråga till försvarsministern:
            </seg>
            <seg n="44e815dd">
              Är försvarsministern beredd att agera i frågan till förmån för
              en översyn av reglerna och val av transportvägar för farligt gods
              i Sverige?
            </seg>
          </u>
          <note n="efc1b21f">
            1992/93:192 av Monica Öhman (s) till statsrådet Bo
          </note>
          <note n="4a10b879">
            Könberg om arbetsskador:
          </note>
          <u who="kenneth_lantz_ea6477" xml:id="i-877bc066a6e94be5-0" n="7e87722a" prev="i-63417f5d7c3f8c63-0">
            <seg n="f72b40b7">
              Tusentals kvinnor utsätts för allvarliga förslitningsskador.
              Arbetslivet är ofta organiserat och verktygen avpassade för männen.
              Vård av allt fler gamla innebär oundvikligen tunga lyft. Det innebär
              att många kvinnor tidigt drabbas av skador.
            </seg>
            <seg n="3113945c">
              Ur rättvisesynpunkt är det viktigt att en insnävning av arbetsskadebegreppet
              inte medför att de förslitningsskador som särskilt drabbar kvinnor
              ej anses vara en arbetsskada.
            </seg>
            <seg n="a3607a8f">
              Den som utför omsorg i hemmet och omsorg i arbetet kan inte alltid
              med hög grad av sannolikhet visa att arbetsskadan enbart beror
              på arbetet.
            </seg>
            <seg n="a61b7571">
              Avser statsrådet verka för att förändringen av arbetsskadebegreppet
              inte skall diskriminera kvinnor i arbetslivet?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="cf0b64d0">
            193 av Isa Halvarsson (fp) till utbildningsministern om högskolestudier
            för handikappade:
          </note>
          <u who="isa_halvarsson_3e09fd" xml:id="i-8390deb1d5015bc0-0" n="13dd6eb3">
            <seg n="540a4840">
              Det är mycket tillfredsställande att en handikappreform nu kommer
              att genomföras.
            </seg>
            <seg n="94cfb26a">
              Särskilt glädjande är det att denna rättighetslag för funktionshindrade
              kan förverkligas trots krispaketen.
            </seg>
            <seg n="ae690e51">
              Beträffande högskolestudier för handikappade råder dock en viss
              osäkerhet sedan delar av UHÄ:s verksamhet överflyttats på det
              nya Verket för högskoleservice. I regleringsbrev har endast påpekats
              att högskolestyrelserna skall avsätta medel för handikappade studerande.
              Några nya allmänna råd har inte utarbetats.
            </seg>
            <seg n="21fe92f4">
              Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
            </seg>
            <seg n="a5b77eea">
              Vilka åtgärder har, eller tänker, statsrådet vidta för att tillräckliga
              medel skall finnas vid den högskola där en studerande handikappad
              avser att bedriva sina studier?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="64f12ef7">
            194 av Ingegerd Sahlström (s) till kulturministern om avgifter
            på boklån:
          </note>
          <note n="526da103">
            I maj detta år var en enig riksdag överens om principen att boklån
            vid folkbibliotek skall vara avgiftsfria. Riksdagen framhöll också
            att denna princip skulle upprätthållas i framtiden.
          </note>
          <u who="ingegerd_sahlstrom_845cf2" xml:id="i-351f193b07a30ad1-0" n="0b20da02" prev="i-4dad64745e597f26-0">
            <seg n="cae0ccde">
              För några veckor sedan hörde vi att politiker tillhörande den
              borgerliga majoriteten i Sollentuna föreslog avgiftsbelagda årskort
              på biblioteken.
            </seg>
            <seg n="49a61371">
              Om ett förslag om biblioteksavgifter genomförs bryts ''gällande
              spelregler''. En obalans uppstår mellan kommuner.
            </seg>
            <seg n="db5f1680">
              Staten bidrar till verksamheten vid lånecentraler och depåbibliotek.
              Länsbiblioteken kan bedriva sin verksamhet genom statliga bidrag
              i form av grundbelopp. Min fråga till kulturministern är:
            </seg>
            <seg n="5fd88d61">
              Vad avser statsrådet att göra om kommunen bryter principen om
              avgiftsfria boklån?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="1ba2744e">
            195 av Lennart Brunander (c) till näringsministern om utredning
            om salmonellaprover på kött:
          </note>
          <u who="lennart_brunander_dbdc59" xml:id="i-91b3a1f32fb15510-0" n="ad3018e9">
            <seg n="c05fdac9">
              Det förekommer nu regelbundet att importerat kött innehåller
              salmonella. Detta är en hälsorisk och det fick mig att för några
              veckor sedan ställa en fråga till jordbruksministern. Han lovade
              i sitt svar att kontrollen skulle bli bättre och
            </seg>
            <seg n="ad95024a">
              Livsmedelsverket föreslår nu en skärpt kontroll av importerat
              kött. En kostnad som naturligtvis drabbar detta importkött.
            </seg>
            <seg n="0a3a225b">
              Det faktum att importen belastas med en ytterligare kostnad har
              fått Konkurrensverket att sätta i gång en utredning, beställd
              av vem?
            </seg>
            <seg n="1a129e94">
              Knappast är det konsumenterna som vill ha en sämre garanti på
              att de varor man köper är fria från salmonella.
            </seg>
            <seg n="05285845">
              Har Konkurrensverkets utredning om kostnader för kontroll av
              importerat kött tillkommit på näringsministerns initiativ?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="c916c958">
            196 av Lennart Brunander (c) till kommunikationsministern om
            ackreditering av bilverkstäder:
          </note>
          <u who="lennart_brunander_dbdc59" xml:id="i-91b3a1f32fb15510-1" n="ad3018e9">
            <seg n="3ba56556">
              Beslut har fattats om att bilar som i den obligatoriska kontrollbesiktningen
              erhållit ''2-or''
            </seg>
            <seg n="fcc9c772">
              som anmärkning inte som nu skall behöva ombesiktigas vid Svensk
              bilprovning. Meningen är att de skall kunna godkännas genom ett
              intygsförfarande av ackrediterande bilverkstäder.
            </seg>
            <seg n="920eadba">
              Förändringen är till för att underlätta för bilägaren och det
              tycker jag är bra. Men det är också viktigt att inte denna möjlighet
              begränsas till ett fåtal verkstäder. Det är enligt min mening
              viktigt att det i alla delar av landet, även på små orter, kommer
              att finnas verkstäder som är ackrediterade, alltså godkända. Även
              av allmänna konkurrensskäl är det viktigt att alla typer av bilverkstäder
              ges denna möjlighet.
            </seg>
            <seg n="8c96e4b9">
              Jag anhåller att få ställa följande fråga till kommunikationsministern:
            </seg>
            <seg n="8c925722">
              Är kommunikationsministern beredd att medverka till att alla
              typer av verkstäder har möjlighet att bli ackrediterade?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="d57975ad">
            197 av Karin Wegestål (s) till utrikesministern om Tjeckoslovakiens
            delning:
          </note>
          <u who="karin_wegestal_9800c1" xml:id="i-19d7395d2a91dcb7-0" n="d23b10ea">
            <seg n="a8077586">
              En delning av Tjeckoslovakien skulle komma att innebära stora
              svårigheter för Slovakien.
            </seg>
            <seg n="5f0e7d5c">
              Arbetslösheten där är dubbelt så hög som i de tjeckiska områdena.
              Vid en delning skulle den komma att bli upp emot 25 %.
            </seg>
            <seg n="f17ca6c9">
              Den enda industri som finns, tung försvarsindustri, håller på
              att helt slås ut. Jordbruket är ålderdomligt. Det sociala skyddsnätet
              är otillräckligt. Det finns en stor zigensk befolkning och en
              stor aggressiv ungersk minoritet. Till detta kommer fejden om
              kraftverksbygget i Donau, som
            </seg>
            <seg n="cb5bde4a">
              Ungern dragit sig ur och vill hindra på grund av att flodfåran,
              som samtidigt är gräns, kommer att flyttas. Kraftverket är helt
              oundgängligt för
            </seg>
            <seg n="cb71b491">
              Slovakiens energiförsörjning. Vad kommer att hända när slovakerna
              upptäcker att deras stöd för rättvisa åt Slovakien i stället resulterar
              i stora försämringar i förhållande till den tjeckiska republiken?
              Det är all anledning för ESK att ta upp frågan på sin dagordning
              för att utreda de säkerhetspolitiska konsekvenserna av att två
              starka politiker, utan folkets hörande och utan stöd i författningen,
              tänker genomföra ett allvarligt ingrepp som kan få konsekvenser
              utanför det egna territoriet.
            </seg>
            <seg n="6bc0581c">
              Kommer utrikesministern som blivande ordförande i ESK att ta
              upp frågan om Tjeckoslovakiens delning på ESK:s dagordning?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="7095ed35">
            198 av Alf Wennerfors (m) till kommunikationsministern om bro
            över Väddö kanal:
          </note>
          <u who="alf_wennerfors_44e64d" xml:id="i-e0fc02848d0f013f-0" n="3e1711d2" next="i-39454a60f243576d-0">
            <seg n="833ce44e">
              Trästa färja i Väddö kanal söder om Grisslehamn utnyttjas av
              allt fler trafikanter i Roslagen.
            </seg>
            <seg n="af39a77b">
              Totala antalet färjeturer var under året 20 543.
            </seg>
            <seg n="46764e78">
              Maximala antalet personbilar per dygn uppgick till
            </seg>
          </u>
          <note n="9fb9c3bc">
            1 216 under juni, 1 378 under juli och till 1 163
          </note>
          <u who="alf_wennerfors_44e64d" xml:id="i-39454a60f243576d-0" n="3e1711d2" prev="i-e0fc02848d0f013f-0">
            <seg n="3014b5e8">
              under augusti. Under hela året var det nära 170 000
            </seg>
            <seg n="e725e38e">
              personbilar. Om alla trafikslag sammanräknas uppgick antalet
              till nära 190 000.
            </seg>
            <seg n="bcdae01b">
              Denna omfattande trafik till färjan och de smala vägarna på båda
              sidor om Väddö kanal innebär att trafikriskerna bara ökar. Köbildningen
              till färjan skapar trafikproblem och risker för olyckor. Att vissa
              trafikanter dessutom överskrider hastighetsgränserna -- för att
              hinna till färjeavgångarna -- medverkar också till ökade risker.
            </seg>
            <seg n="00605fae">
              Är statsrådet beredd att medverka till att den planerade bron
              vid Trästa snarast byggs?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="06308154">
            199 av Sten Östlund (s) till näringsministern om verksamheten
            vid Cityvarvet:
          </note>
          <u who="sten_ostlund_572167" xml:id="i-9e9aa54e1202fce2-0" n="a3ee5f3d">
            <seg n="f026a284">
              De anställda på Cityvarvet har ställt sig bakom en rekonstruktionsplan
              för att rädda det nedläggningshotade företaget. Planen har avvisats
              av moderbolaget Celsius.
            </seg>
            <seg n="845e7e35">
              Göteborgs kommunstyrelse konstaterar nu att de kraftiga neddragningarna
              i bilindustrin ytterligare försämrar arbetsmarknadsläget i regionen.
              Mot den bakgrunden har kommunstyrelsen beslutat att på nytt gå
              igenom Cityvarvets rekonstruktionsgrupps förslag till fortsatt
              verksamhet. Samtidigt uttalar kommunstyrelsen att även näringsdepartementet
              borde göra det.
            </seg>
            <seg n="ddb50626">
              Är näringsministern mot denna bakgrund beredd att pröva förslaget
              om fortsatt verksamhet på
            </seg>
            <seg n="fa9efef0">
              Cityvarvet?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="7e3bb657">
            200 av Gudrun Schyman (v) till utrikesministern om vapenexporten
            till Tunisien:
          </note>
          <note n="24503cae">
            I regeringens förslag till ny krigsmaterielexportlag
          </note>
          <u who="gudrun_schyman_cb7508" xml:id="i-4a93ce3cb23e8684-0" n="fca9325c" prev="i-eafa2c6075a10e43-0">
            <seg n="7353b500">
              (prop. 1991/92:174) talas om att respekten för de mänskliga rättigheterna
              måste beaktas i än större utsträckning än tidigare.
            </seg>
            <seg n="12accc27">
              Under årets första sju månader exporterades vapen och ammunition
              till Tunisien för 11 miljoner kronor. Därmed är Tunisien hittills
              i år den tionde största köparen av svenska vapen. Amnesty
            </seg>
            <seg n="8fb4e36b">
              International rapporterar (Amnesty Press, september 1992) att
              245 människor dömts i mycket summariska rättegångar anklagade
              för att hota rikets säkerhet. 45 dömdes till livstids fängelse,
              de övriga till fängelsestraff på upp till 24 år. Dessutom rapporteras
              om tortyr av fångar i tunisiska fängelser.
            </seg>
            <seg n="4b5dcfe9">
              Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga utrikesministern:
            </seg>
            <seg n="b3474cfd">
              Tänker utrikesministern vidta några åtgärder för att stoppa vapenexporten
              till Tunisien?
            </seg>
            <seg n="cf8dd2b5">
              Saab Automobil skall minska antalet anställda i
            </seg>
            <seg n="43b77d36">
              Trollhättan med ytterligare 1 650. Det innebär att företaget
              minskar antalet anställda med 4 500
            </seg>
            <seg n="a2f37220">
              under en treårsperiod.
            </seg>
            <seg n="63dd3640">
              Tillsammans med Volvos nedläggning av
            </seg>
            <seg n="0b94353d">
              Uddevallafabriken innebär beslutet för regionen
            </seg>
            <seg n="fd6b5cb9">
              5 500 färre jobb inom bilindustrin, vartill kommer färre jobb
              hos underleverantören på flera orter i
            </seg>
            <seg n="5e2b3fef">
              Dalsland.
            </seg>
            <seg n="86c8f0b4">
              En kraftfull satsning på utbildning och forskning vid Högskolan
              i Trollhättan/Uddevalla skulle vara en avgörande drivkraft i arbetet
              för att skapa nya företag och arbetsplatser i regionen.
            </seg>
            <seg n="c5cb6ed4">
              Mot bakgrund av situationen i fyrstadsregionen vill jag ställa
              följande fråga.
            </seg>
            <seg n="2e6ece66">
              Avser utbildningsministern att tillföra Högskolan i
            </seg>
            <seg n="fbdc1c7c">
              Trollhättan/Uddevalla ökade resurser för utbildning och forskning?
            </seg>
            <seg n="c21c8743">
              Lundgren om småföretagens ekonomiska villkor:
            </seg>
            <seg n="7f78f43a">
              I den ekonomiska krisens spår har bankerna infört kreditrestriktioner
              som innebär stora påfrestningar för bl.a. småföretagen i vårt
              land. Bristen på riskkapital och vettiga finansieringsmöjligheter,
              liksom svårigheterna att anskaffa s.k.
            </seg>
            <seg n="da7eb351">
              överlevnadskapital hotar att kväva stora delar av näringslivet
              till döds. Bankerna ställer inte upp --
            </seg>
            <seg n="3007103e">
              inte ens på gamla kända kunder. När samtidigt skattelagarna missgynnar
              de företagsformer som är vanliga för nya småföretag, ligger nyföretagandet
              i dag praktiskt taget nere.
            </seg>
            <seg n="fd5bb23c">
              Den aviserade propositionen angående ny företagsbeskattning,
              med bl.a. skattemässig likvärdig behandling av handelsbolag och
              enskild firma med aktiebolag samt återinförande av kvittningsrätt
              för underskott i t.ex. nya företag, har tyvärr skjutits på en
              oviss framtid i samband med krisuppgörelsen.
            </seg>
            <seg n="356435dd">
              Det är bråttom. Företagen blöder. Inget nyföretagande sker. Arbetslösheten
              ökar, allmän olust sprider sig. Företagen efterfrågar krediter
              på rimliga villkor och skattemässigt likvärdiga företagsformer
              -- inte bidrag.
            </seg>
            <seg n="4dc6361d">
              Jag vill därför fråga skatteministern:
            </seg>
            <seg n="61934519">
              Vilka snara åtgärder avser regeringen att vidta för att förbättra
              tillgången på riskkapital och de ekonomiska förutsättningarna
              för de små företagen i landet?
            </seg>
          </u>
          <note n="7619fa73">
            1992/93:201 av Ingvar Johnsson (s) till utbildningsministern
            om ökade resurser till högskolan i Trollhättan/Uddevalla:
          </note>
          <note n="83c7b90b">
            1992/93:202 av Tage Påhlsson (c) till statsrådet Bo
          </note>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="20ba2b43">
            203 av Tage Påhlsson (c) till försvarsministern om inköp av bandfordon:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fc78a6c106827821-13" n="5eabf8c5">
            <seg n="e325800c">
              Enligt uppgift har armén hos regeringen begärt att få inköpa
              något hundratal pansrade bandfordon från Tyskland. Det rör sig
              om en äldre sovjetrysk typ av fordon (50-talskoncept) med en del
              tekniska brister. Nu säljer man ut den tidigare östtyska arméns
              bandvagnar billigt från förråd.
            </seg>
            <seg n="dcbbad02">
              Trots att fordonet inte torde motsvara arméns normala krav, övervägs
              tydligen detta inköp av kostnadsskäl i stället för köp av vår
              inhemska tillverkare. Den svenska motsvarigheten, den splitterskyddade
              bandvagnen Bv 206 S ''Skalman'', som tillverkas i Örnsköldsvik,
              har en stor försäljningspotential i flera länder, men torde vara
              svår att sälja om inte tillverkningslandets försvar har satsat
              på modellen. En utebliven svensk försvarsorder torde också innebära
              att företaget inte kan uppta produktionen av pansarbandvagnen
              och att 200--250 arbetstillfällen hotas.
            </seg>
            <seg n="e33e9a90">
              Världen översvämmas av surplusmateriel av olika kvalitet -- speciellt
              från Östeuropa. Skall den svenska försvarsindustrin slås ut genom
              statens affärer på överskottsmarknaden?
            </seg>
            <seg n="e2c687c5">
              Jag vill fråga försvarsministern:
            </seg>
            <seg n="96791d33">
              Avser regeringen att vidta några åtgärder med anledning av arméns
              förslag att inköpa bandvagnar av äldre, rysk modell i stället
              för moderna, svensktillverkade produkter?
            </seg>
          </u>
          <note n="c2e4c394">
            1992/93:204 av Kjell Ericsson (c) till statsrådet Bo
          </note>
          <note n="fd44bceb">
            Lundgren om förmånsbeskattning av bil:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d7d01560615194de-2" n="5eabf8c5">
            <seg n="252537c7">
              Enligt uppgifter från en rad företagare bl.a. i västra
            </seg>
            <seg n="af99babc">
              Värmland förmånsbeskattas ägarna till de mindre aktiebolagen
              för användande av företagets bil oavsett om man använder bilen
              i privat bruk eller ej.
            </seg>
            <seg n="ada3934e">
              Ett sådant exempel är en företagare som har en affär i Arvika
              och en i Karlstad. Han har vid varje enhet en liten buss som används
              för utkörning av varor. Både företagaren och hans fru har var
              sin privatbil. Trots detta blir både företagaren och hans fru
              påförda 38 000 kronor vardera enbart för att de skulle ha tillgång
              till firmans bilar. De använder dock aldrig firmabilarna till
              privat bruk. Det finns också många andra liknande fall att hänvisa
              till.
            </seg>
            <seg n="5407dccd">
              Min fråga till statsrådet är därför om regeringen har för avsikt
              att se över dessa till synes så skeva skatteregler.
            </seg>
            <seg n="60a59946">
              Baltikum och Sverige:
            </seg>
            <seg n="99c35016">
              Under några år har ett omfattande, informellt utbyte skett mellan
              Baltikum och Sverige. Det har bl.a. gällt kunskapsöverföring mellan
              enskilda personer eller institutioner av olika slag.
            </seg>
            <seg n="d7824eab">
              är mycket betydelsefulla för utvecklingen i
            </seg>
            <seg n="d822555b">
              Baltikum är det viktigt att de kan fortsätta. Det rör sig oftast
              om relativt sett små kostnader för resor och uppehälle, kostnader
              av den ringa storleken att styckvisa ansökningar om bidrag från
              biståndsmyndigheterna skulle vara administrativt ohanterliga.
            </seg>
            <seg n="59697bec">
              För att de många och informella kontakterna mellan Sverige och
              Baltikum inte skall mattas av eller avstanna skulle behövas någon
              form av statligt stöd genom omfördelning inom biståndsbudgetens
              ram. Fördelning av sådana medel skulle kunna ske genom lämplig
              instans på regional nivå.
            </seg>
            <seg n="33b27289">
              Är regeringen beredd att verka för att den beskrivna principen
              för stöd till småskaligt kunskapsutbyte och kontaktskapande verksamhet
              mellan Baltikum och Sverige tillämpas?
            </seg>
          </u>
          <note n="295fa28b">
            1992/93:205 av Christer Lindblom (fp) till utrikesministern om
            kunskapsutbyte mellan
          </note>
          <note n="093f588f">
            Eftersom kunskapsutbyten inom hälso- och sjukvård, kommunal demokrati,
            utbildning m.m.
          </note>
          <note n="fcaafb42">
            Min fråga till utrikesminister af Ugglas är:
          </note>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="53ca9167">
            206 av Alf Wennerfors (m) till arbetsmarknadsministern om arbetsmarknadsstödets
            fördelning:
          </note>
          <u who="alf_wennerfors_44e64d" xml:id="i-e0fc02848d0f013f-1" n="3e1711d2">
            <seg n="3ce8df92">
              I hela Norrland finns 45 000 öppet arbetslösa.
            </seg>
            <seg n="633dcddd">
              Totalt står 5 miljarder till Norrlands arbetsmarknadsmyndigheters
              förfogande för att komma till rätta med sysselsättningsproblemen.
            </seg>
            <seg n="c1657a82">
              I Stockholms län finns också 45 000 öppet arbetslösa. Motsvarande
              statsbidrag som står till
            </seg>
            <seg n="98d3fa35">
              Stockholms läns arbetsmarknadsmyndigheters förfogande är 2,8
              miljarder.
            </seg>
            <seg n="22ed5736">
              Detta förhållande föranleder följande fråga:
            </seg>
            <seg n="f41df402">
              Vilka är de reella motiven för att det statliga arbetsmarknadsstödet
              är nästan dubbelt så stort per arbetslös i hela Norrland?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="231437da">
            1992/93:
          </note>
          <note type="speaker" n="7422080f">
            207 av Dan Ericsson i Kolmården (kds) till finansministern om
            kommunernas och landstingens beskattningsrätt:
          </note>
          <u who="dan_ericsson_dc9448" xml:id="i-a85112c6ff5ea0f1-0" n="a7a28f2b">
            <seg n="139eb4df">
              Regeringen har på flera sätt underlättat för kommuner och landsting
              att effektivisera verksamheten. Detta har lett till ökat inslag
              av alternativ till kommunal verksamhet och också minskade kostnader.
            </seg>
            <seg n="cc2cf288">
              Många kommuner och landsting befinner sig dock i en svår ekonomisk
              situation, inte minst min egen hemkommun Norrköping. Inom vården
              och omsorgen om våra gamla blir det allt svårare att möta de berättigade
              krav som ställs. Av opinionsundersökningar framgår också att medborgarna
              för att klara en bra och värdig vård och äldreomsorg är beredda
              till stora gemensamma ekonomiska åtaganden. Huvudsaken är att
              man vet att det går till just vård- och äldreomsorgssektorn.
            </seg>
            <seg n="4656c990">
              Svårigheten är många gånger att prioritera mellan de kommunala
              verksamheterna. Därför vill jag fråga finansministern:
            </seg>
            <seg n="549b186c">
              Är regeringen beredd att verka för att kommuner och landsting,
              om den ekonomiska situationen är kritisk, får möjlighet att rikta
              skatteuttag direkt till sjukvården eller äldreomsorgen?
            </seg>
          </u>
          <note n="1b75b1b6">
            12 § Kammaren åtskildes kl. 11.42.
          </note>
          <note n="cc02a4e8">
            Förhandlingarna leddes
          </note>
          <note n="66ddb2ff">
            av talmannen från sammanträdets början t.o.m. 3 §
          </note>
          <note n="f021fc00">
            anf. 32 (delvis) och
          </note>
          <note n="fc686ab7">
            av andre vice talmannen därefter till sammanträdets slut.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
