<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1962</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1962</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1962--fk--1</head>
          <docDate when="1962-01-08">1962-01-08</docDate>
          <docDate when="1962-01-10">1962-01-10</docDate>
          <docDate when="1962-01-11">1962-01-11</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1962--fk--1/prot_1962__fk__1-000.jp2/_view"/>
          <note n="80b4ddc4">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL
          </note>
          <note n="8fae504a">
            Nr 1 FÖRSTA KAMMAREN 1962
          </note>
          <note n="f792e8a5">
            10—11 januari
          </note>
          <note n="71ce697c">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note n="12e224db">
            Onsdagen den 10 januari Sid. Hälsningstal av ålderspresidenten
          </note>
          <note n="fbcf55b2">
            Anföranden av ålderspresidenten och talmannen efter talmansvalen
            5
          </note>
          <note n="a271a3b5">
            Anförande av talmannen efter sekreterarvalet ............s.c--
            &gt; 5 Minnesord över herr GIyIM ...ssssssesseesreererr reser rr
            r rr rr rea 6 Meddelande ang. sammanträdestider .......s.ssoseeseeers
            ere re rt 6
          </note>
          <note type="date" n="f2f7ff13">
            Torsdagen den 11 januari
          </note>
          <note n="8cb9de68">
            Anförande av talmannen å rikssalen ; 7
          </note>
          <note n="eaccc392">
            Samtliga avgjorda ärenden
          </note>
          <note type="date" n="1bf9fb35">
            Onsdagen den 10 januari
          </note>
          <note n="c2a4e67f">
            Protokoll från justitiedepartementet ang. fullmaktsgranskning
            .... 4 UPPLÖD: ss ss sd ere es vä be ere AN GR bi BE fR fö 6 IRK
            EB TANNER NER SKR VöR BEA Jes SR ÄR 5 Val av talman :Och' vice
            talmänn as: secs: ess sees eb: RR 5 Val av sekreterare sosssseseseeeesererererre
            rr rr rr rr rr RR RR rr RR rss 5
          </note>
          <note n="420e1bce">
            1 Första kammarens protokoll 1962. Nr 1
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1962--fk--1/prot_1962__fk__1-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8b387abe">
            Onsdagen den 10 januari 1962
          </note>
          <note n="a5c01c4a">
            Nr 1 3
          </note>
          <note n="1ccacc8a">
            Sedan i kraft av $ 49 regeringsformen och $ 2 riksdagsordningen
            riksdagen sammankommit här i huvudstaden onsdagen den 10 januari
            1962, sammanträdde riksdagens första kammare i den uti riksdagens
            hus för kammaren anordnade sam-
          </note>
          <note n="c7b9be43">
            lingssal samma dag,
          </note>
          <note type="date" n="9cdda061">
            Onsdagen den 10 januari, kl. 11.00.
          </note>
          <note n="9687fd8b">
            Herr SANDLER framträdde till talmansbordet och yttrade:
          </note>
          <note n="838b080d">
            Ärade kammarledamöter! En vördsam välkomsthälsning riktar jag
            till eder alla, nytillträdande eller återkommande riksdagsrepresentanter
            i denna kammare. De senare återknyter en god fortsättnings gamla
            kontakter. De förra tillönskar jag, i det nya värv de nu tillträder,
            en arbetsbefrämjande trivsel i kamratkretsen.
          </note>
          <note n="dd9ab0fe">
            Oss alla är förunnat att få följa med i ännu ett nytt solvarv
            inom tidens ändlöst framrinnande ström. Därmed ser vi framför
            oss ett fortsatt utrymme att fyllas ut av oss åliggande arbete
            för eget folks bästa under ömsesidigt befruktande samtillvaro
            med andra folk i fredens hägn.
          </note>
          <note n="3830eb07">
            Oss höves då att i stilla hågkomst särskilt av dem, som i självförglömmande
            lojalitet mot höga humana värden stupat på pliktens väg, söka
            väl taga tillvara det rådrum för eget verk i levande livet, varom
            ett nybegynt år återtänder hoppets ljuslåga i allas vår efemära
            tillvaro.
          </note>
          <note n="12dfa3e9">
            Det gångna året har icke lämnat i arv ett saldo, som entydigt
            siar om de skickelser efterföljaren bär dolda i sitt sköte.
          </note>
          <note n="96013c7b">
            Då vi gör oss beredda att, så bra vi förmår, ta befattning med
            våra egna dagsaktuella angelägenheter har vad vi upplevat av världshändelser
            runt vårt Norden hos oss måst mer och mer inskärpa insikten att
            vi tillhör en folkens gemenskap, som för all framtid blir ett
            alltmer betydande element i betingelserna för vårt eget väl.
          </note>
          <note n="a17e6bc8">
            Utom av så mycket annat, som förvandlat svensk isolationism till
            något hopplöst föråldrat, erinras vi därom på ett konkret sätt
            av våra soldater i Gaza och Kongo. Deras lojala och tappra insats
            till befästande av fred och en humanitetens ordning är väl förtjänt
            av en kammarens nyårshälsning.
          </note>
          <note n="a46f7f1d">
            Trots alla de farhågor, med vilka året 1962 är behängt i sin
            start, är en förtröstan outrotlig att under dess vidare förlopp
            förnyade ansatser i folkförsonande syftning icke skall krossas
            av den världskatastrof, vars eventualitet ej heller helt saknas
            inom synkretsen.
          </note>
          <note n="bb5111a1">
            Utan panikföreställningar men i vaksam beredskap går vi sålunda
            att återupptaga vårt sedvanliga riksdagsarbete. I förväntan att
            detta skall ske i frimodig arbetslust förklarar jag kammarens
            första plenum för året öppnat.
          </note>
          <note n="2aaa5155">
            Sedan herr ordföranden därefter intagit talmansplatsen, tillkännagav
            herr ordföranden, att han på grund av bestämmelsen i 8 1 mom.
            2 av kammarens ordningsstadga anmodat byråsekreteraren W. Sten
            wall att, till dess sekreterare blivit utsedd, föra kammarens
            protokoll, ävensom att herr ordföranden för tillfället anställt
            de övriga befattningshavare, som ansetts erforderliga.
          </note>
          <note n="8296910f">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från justitiedepartementet
            ankomna
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1962--fk--1/prot_1962__fk__1-003.jp2/_view"/>
          <note n="5e6fbcd7">
            4 Nr 1
          </note>
          <note n="4d3d7603">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och t. f. chefen för justitiedepartementet
            Hermansson den 4 januari 1962.
          </note>
          <note n="024ae029">
            I anledning av stadgandet i $ 32 riksdagsordningen hade statsrådet
            och chefen för justitiedepartementet anmodat tre bland de av riksdagen
            valde fullmäktige i riksbanken och tre bland fullmäktige i riksgäldskontoret
            att närvara vid den granskning av riksdagsmannafullmakter som
            skulle inför departementschefen företagas innan årets riksdag
            sammanträdde; och infunno sig nu inför t. f. departementschefen
            Hermansson av fullmäktige i riksbanken herrar Åsbrink, Kollberg
            och Svärd samt av fullmäktige i riksgäldskontoret herrar Renlund,
            Strand och Hagberg.
          </note>
          <note n="161aa66e">
            Till justitiedepartementet hade insänts fullmakter dels för 23
            personer, som vid val i oktober 1961 för vissa valkretsar utsetts
            till ledamöter av riksdagens första kammare för en tid av åtta
            år, räknade från och med den 1 januari 1962, dels för en person,
            smidesmästaren Bror Nyström, som — efter det att en plats övergått
            till Stockholms läns och Uppsala läns valkrets från annan valkrets
            — vid ny röstsammanräkning blivit utsedd till ledamot av första
            kammaren för Stockholms läns och Uppsala läns valkrets för tiden
            från och med den 1 januari 1962 till den 1 januari 1963, dels
            för en person, som — efter det Nyström avsagt sig ledamotsuppdraget
            — vid ny röstsammanräkning blivit utsedd att inträda i dennes
            ställe, dels ock för ytterligare 3 personer, som vid nya röstsammanräkningar
            blivit utsedda såsom ledamöter av första kammaren i stället för
            avgångna ledamöter av samma kammare.
          </note>
          <note n="1745da2d">
            Den för Nyström utfärdade fullmakten undantogs från granskningen.
          </note>
          <note n="e983cb54">
            Vid granskning av övriga fullmakter framställdes icke någon anmärkning
            mot desamma.
          </note>
          <note n="46bb24d7">
            Protokoll över granskningen jämte förteckning å de granskade
            fullmakterna skulle tillika med dessa överlämnas till första kammaren.
          </note>
          <note n="0b8716ae">
            I ämbetet: K. G. Grönhagen
          </note>
          <note type="date" n="8b387abe">
            Onsdagen den 10 januari 1962
          </note>
          <note n="d3d250fe">
            Den åberopade förteckningen, som jämväl upplästes, lydde sålunda:
          </note>
          <note n="b4244218">
            Förteckning
          </note>
          <note n="9163c8b7">
            å ledamöter av riksdagens första kammare enligt fullmakter, granskade
            inför t.f. chefen för justitiedepartementet Hermansson den 4 januari
            1962.
          </note>
          <note n="3b5f3b9f">
            Stockholms stad
          </note>
          <note n="852314d3">
            1 Bibliotekarien Ebon Andersson
          </note>
          <note n="c72b642b">
            2 Riksgäldsfullmäktigen Axel Strand
          </note>
          <note n="2867bb54">
            3 Redaktören Birger Lundström
          </note>
          <note n="0f460ad1">
            4 Statsrådet Ulla Lindström
          </note>
          <note n="fc460e6f">
            3 Chefredaktören Allan Hernelius
          </note>
          <note n="9591f14a">
            6 Direktören Carl Albert Anderson
          </note>
          <note n="0e3045bb">
            7 Redaktören Per-Olof Hanson
          </note>
          <note n="aa1acd40">
            8 Förbundsordföranden Knut Johansson
          </note>
          <note n="7db30233">
            9 Direktören Yngve Holmberg
          </note>
          <note n="d1d15903">
            10 Statsrådet Herman Kling
          </note>
          <note n="0737c76b">
            11 Fil. mag. Blenda Ljungberg
          </note>
          <note n="a922faf1">
            12 Ambassadören Alva Myrdal
          </note>
          <note n="fa79eccb">
            13 Hemhjälpskonsulenten Margareta Nordström
          </note>
          <note n="39a95c0f">
            14 Jur. dr Lennart Geijer
          </note>
          <note n="c7d9a303">
            15 Fil. lic. Jonas Nordenson
          </note>
          <note n="d6eddd96">
            16 Redaktören Fritjof Lager
          </note>
          <note n="a550a7a0">
            Stockholms län och Uppsala län
          </note>
          <note n="207a8452">
            17 Landstingsmannen Manne Olsson, Nykvarn
          </note>
          <note n="0f91399e">
            Göteborgs och Bohus län
          </note>
          <note n="3fc47023">
            18 Korrespondenten Tore Billman, Karlskoga
          </note>
          <note n="24aed587">
            Älvsborgs län
          </note>
          <note n="c5190b46">
            19 Statsrådet Gunnar Sträng, Spånga
          </note>
          <note n="6146eea3">
            20 Lantbrukaren Ragnar Sveningsson, Tranemo
          </note>
          <note n="fb78ffea">
            21 Redaktören Herbert Larsson, Väners-
          </note>
          <note n="d751a79c">
            borg
          </note>
          <note n="4cca5317">
            Redaktören Torsten Andersson,
          </note>
          <note n="b664ca6d">
            Brämhult
          </note>
          <note n="91839d53">
            Häradsdomaren Johan Kronstrand,
          </note>
          <note n="8a25d0f6">
            Dals-Rostock
          </note>
          <note n="6823d479">
            Direktören John Ericsson, Stockholm
          </note>
          <note n="0c32eac0">
            Kommunalkamreraren Arvid Enars-
          </note>
          <note n="e6c63af2">
            son, Stommen, Laxarby
          </note>
          <note n="a57b4c2a">
            22 23
          </note>
          <note n="11353df3">
            24 25
          </note>
          <note n="203136ad">
            Skaraborgs län
          </note>
          <note n="9ebaa804">
            26 Elektrikern Paul Jansson, Hjälstaberg, Moholm
          </note>
          <note n="5c0256e5">
            Västernorrlands län och Jämtlands län
          </note>
          <note n="1b44e855">
            27 Länsskogvaktaren Valfrid Vikner, Sveg
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1962--fk--1/prot_1962__fk__1-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8b387abe">
            Onsdagen den 10 januari 1962
          </note>
          <note n="60d81547">
            Här skulle antecknas, att herrar Billman och Wikner utsetts att
            inträda såsom ledamöter av kammaren efter respektive herrar Spetz
            och Per Olofsson, vilka avsagt sig sina riksdagsmannabefattningar.
          </note>
          <note n="1947156b">
            Vidare upplästes och lades till handlingarna ett från justitiedepartementet
            ankommet protokoll, så lydande:
          </note>
          <note n="34dc5bfe">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 9 januari 1962.
          </note>
          <note n="1144c786">
            Till justitiedepartementet hade denna dag från länsstyrelsen
            i Västerbottens län inkommit fullmakt för ombudsmannen Thure Dahlberg,
            Luleå, vilken vid ny röstsammanräkning blivit utsedd såsom ledamot
            av riksdagens första kammare i stället för avgången ledamot av
            samma kammare.
          </note>
          <note n="75b39db7">
            Vid granskningen av fullmakten, som företogs inför chefen för
            justitiedepartementet samt vidare av vederbörande fullmäktige
            i riksbanken och riksgäldskontoret, framställdes mot fullmakten
            icke någon anmärkning.
          </note>
          <note n="d125db68">
            Protokoll över vad sålunda förekommit skulle jämte den granskade
            fullmakten överlämnas till första kammaren.
          </note>
          <note n="0b8716ae">
            I ämbetet: K. G. Grönhagen
          </note>
          <note n="eab4c63b">
            Det antecknades, att herr Dahlberg utsetts att inträda såsom
            ledamot av kammaren i stället för herr Grym, vilken avlidit.
          </note>
          <note n="912e22bf">
            Enligt $ 2 i ordningsstadgan för kammaren anställdes nu upprop
            av kammarens ledamöter, varvid såsom frånvarande antecknades herr
            Anderson, Carl Albert.
          </note>
          <note n="02eeb5b6">
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökning:
          </note>
          <note n="15080c9f">
            Till riksdagens första kammare
          </note>
          <note n="44c3c20b">
            Undertecknad anhåller härmed vördsamt om tjänstledighet från
            riksdagens arbete under januari månad på grund av utlandsresa.
          </note>
          <note n="c1da1140">
            Stockholm den 8 januari 1962
          </note>
          <note n="f9548693">
            Carl Albert Anderson Den begärda ledigheten beviljades.
          </note>
          <note n="de9a0294">
            Nr 1 5 Företogs val av talman; och utsågs därtill:
          </note>
          <note n="b8226ba7">
            herr Sundelin med 141 röster.
          </note>
          <note n="f6409ef7">
            Anställdes val av förste vice talman; och utsågs därtill:
          </note>
          <note n="0004b6cd">
            herr Strand med 132 röster.
          </note>
          <note n="f98f0c6a">
            Företogs val av andre vice talman och utsågs därtill:
          </note>
          <note n="0da78579">
            herr Johansson, Ivar, med 109 röster.
          </note>
          <note n="6c518133">
            Herr SANDLER, som nu lämnade talmansplatsen, yttrade därvid till
            herr talmannen:
          </note>
          <note n="cd89ec39">
            Jag lyckönskar presidiet till det förrättade valet, och till
            Eder, herr talman, överlämnar jag nu talmansklubban, att av Eder,
            som vi alla väl vet, brukas med skicklighet och oväld.
          </note>
          <note n="7a6ec689">
            Herr TALMANNEN intog talmansplatsen och anförde:
          </note>
          <note n="2097b5bd">
            Herr ålderspresident, ärade kammarledamöter! På mina egna och
            vice talmännens vägnar ber jag att få framföra vårt mycket varma
            tack för det stora förtroende, som kammaren visat oss genom det
            nu förrättade valet.
          </note>
          <note n="42c4ed54">
            På framställning av herr talmannen beslöt kammaren att nu företaga
            val av sekreterare.
          </note>
          <note n="af389a5d">
            Valet företogs; och befanns efter valförrättningens slut hava
            blivit till sekreterare utsedd:
          </note>
          <note n="92ba75a5">
            hovrättsassessor K.-G. Lindelöw med 134 röster.
          </note>
          <note n="913917a1">
            Hovrättsassessor Lindelöw fick nu företräde, varvid herr TALMANNEN
            yttrade;
          </note>
          <note n="780317f3">
            Kammaren har vid det nu förrättade valet av sekreterare för år
            1962 återvalt Eder herr hovrättsassessor Lindelöw. Det sätt, på
            vilket Ni hittills skött sekreterarbefattningen, har tillfredsställt
            oss alla. Vi är övertygade om att så kommer att bli fallet även
            i fortsättningen. Hjärtligt välkommen att åter intaga Eder plats
            som första kammarens sekreterare.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1962--fk--1/prot_1962__fk__1-005.jp2/_view"/>
          <note n="2c4a29f2">
            6 Nr 1
          </note>
          <note n="d4e14f72">
            Protokollsföringen övertogs härefter av sekreteraren. In fidem
          </note>
          <note n="eb0f2885">
            W. Stenwall
          </note>
          <note type="speaker" n="bb5e62de">
            Herr TALMANNEN anförde:
          </note>
          <u who="gustaf_valfrid_sundelin_talman" xml:id="i-f809df0e6b98f827-0" n="401fc4e0" next="i-f809df0e6b98f827-8">
            <seg n="e7834901">
              Vid slutet av den senast gångna julhelgen nådde oss budet att
              ledamoten av denna kammare kronojägare Jakob Grym hastigt avlidit.
              Dödsbudet kom väl oväntat för oss alla.
            </seg>
          </u>
          <note n="418e014e">
            Jakob Grym tillhörde riksdagen sedan år 1943, därav under två
            år andra kammaren och därefter till sin bortgång första kammaren
            som representant för valkretsen Västerbottens län och Norrbottens
            län. I sin hembygd i Tornedalen har hans krafter tagits i anspråk
            för olika uppgifter, bl. a. också på det kommunala området och
            i landstinget.
          </note>
          <u who="gustaf_valfrid_sundelin_talman" xml:id="i-f809df0e6b98f827-1" n="401fc4e0" prev="i-f809df0e6b98f827-0">
            <seg n="543c60db">
              Här i riksdagen lärde vi oss känna och uppskatta honom för hans
              vänliga och rättframma sätt och för hans sakliga inlägg i debatterna.
            </seg>
            <seg n="5804265f">
              Vi lyser frid över hans minne.
            </seg>
          </u>
          <note n="557006c0">
            Detta yttrande åhördes av kammarens ledamöter stående.
          </note>
          <note n="aaf4bd6a">
            Tillkännagavs, att Kungl. Maj:t låtit genom offentligt anslag
            bjuda och kalla riksdagens samtliga ledamöter att torsdagen den
            11 innevarande månad kl. 11.00 infinna sig uti slottskapellet
            samt, efter förrättad gudstjänst, enligt 8 34 riksdagsordningen
            begiva sig till rikssalen för att där inhämta vad Kungl. Maj:t
            hade att meddela riksdagen.
          </note>
          <note n="4fc57ab4">
            Herr talmannen meddelade, att till kammarens förfogande överlämnats
            ett antal inträdesbiljetter till rikssalen vid riksdagens öppnande,
            och hemställde, att fördelningen av dessa biljetter proportionellt
            i förhållande till ledamotsantalet i varje valkrets finge ske
            genom sekreteraren.
          </note>
          <note n="275a0231">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <u who="gustaf_valfrid_sundelin_talman" xml:id="i-f809df0e6b98f827-2" n="401fc4e0" prev="i-f809df0e6b98f827-0">
            <seg n="9161012f">
              Härefter yttrade herr TALMANNEN: Jag ber att få lämna följande
              meddelande angående kommande plena.
            </seg>
          </u>
          <note n="8af001ff">
            Onsdagen. den 10 januari 1962
          </note>
          <note n="e145856d">
            Plena hålles i fortsättningen under de fyra första veckorna av
            vårsessionen 1962 på följande tider:
          </note>
          <u who="gustaf_valfrid_sundelin_talman" xml:id="i-f809df0e6b98f827-3" n="401fc4e0" prev="i-f809df0e6b98f827-0">
            <seg n="983e0912">
              Innevarande vecka:
            </seg>
          </u>
          <note n="80224022">
            torsdagen den 11/1 kl. 10.30 fredagen den 12/1 kl. 10.00 (småval)
          </note>
          <u who="gustaf_valfrid_sundelin_talman" xml:id="i-f809df0e6b98f827-4" n="401fc4e0" prev="i-f809df0e6b98f827-0">
            <seg n="d59bfc85">
              Nästa vecka, den 14—20/1:
            </seg>
          </u>
          <note n="94e7f3fe">
            tisdagen den 16/1 kl. 16.00 (val av ledamöter och suppleanter
            i utskott)
          </note>
          <note n="4aa0f330">
            onsdagen den 17/1 kl. 16.00 (bordläggningsplenum)
          </note>
          <u who="gustaf_valfrid_sundelin_talman" xml:id="i-f809df0e6b98f827-5" n="401fc4e0" prev="i-f809df0e6b98f827-0">
            <seg n="4ef86000">
              Veckan den 21—27/1:
            </seg>
          </u>
          <note n="0835e8b4">
            tisdagen den 23/1 kl. 10.00 (remissdebatt)
          </note>
          <note n="3ba63dd2">
            onsdagen den 24/1 kl. 10.00 (ev. fortsatt remissdebatt)
          </note>
          <note n="b1f2a496">
            torsdagen den 25/1 kl. 10.00 med fortsättning kl. 16.00
          </note>
          <note n="846898ba">
            fredagen den 26/1 kl. 10.00 med fortsättning kl. 19.30
          </note>
          <u who="gustaf_valfrid_sundelin_talman" xml:id="i-f809df0e6b98f827-6" n="401fc4e0" prev="i-f809df0e6b98f827-0">
            <seg n="0378919c">
              (sista dag för avlämnande av fristående motioner)
            </seg>
          </u>
          <note n="1d7413f7">
            Veckan den 28/1—3/2: onsdagen den 31/1 kl. 10.00 (remiss av sista
            dagens motioner)
          </note>
          <note n="7788ca8e">
            fredagen den 2/2 kl. 14.00 (bordläggningsplenum)
          </note>
          <u who="gustaf_valfrid_sundelin_talman" xml:id="i-f809df0e6b98f827-7" n="401fc4e0" prev="i-f809df0e6b98f827-0">
            <seg n="f90f7427">
              En stencilerad plan över dessa plena, upptagande även vissa ytterligare
              uppgifter, har delats ut bland kammarens ledamöter.
            </seg>
          </u>
          <note n="042aef92">
            Till sammanträde med utskotten och statsrevisorerna kommer att
            kallas sålunda:
          </note>
          <note n="3f47b1d8">
            Utrikesutskottet: onsdagen den 17/1 kl. 10.30.
          </note>
          <note n="ac1a30f6">
            Övriga utskott: samma dag kl. 11.00. Statsrevisorerna: samma
            dag kl. 10.00.
          </note>
          <note n="ee110bdf">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Hanson, Per-Olof,
            för tiden den 13—den 18 i denna månad för
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1962--fk--1/prot_1962__fk__1-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="de5facb9">
            Torsdagen den 11 januari 1962
          </note>
          <note n="f770fda7">
            deltagande i Europarådets rådgivande församlings möte i Strasbourg.
          </note>
          <u who="gustaf_valfrid_sundelin_talman" xml:id="i-f809df0e6b98f827-8" n="401fc4e0" prev="i-f809df0e6b98f827-0">
            <seg n="31e3f914">
              Justerades ett protokollsutdrag för denna dag.
            </seg>
          </u>
          <note n="98fb8867">
            Nr 1 vå
          </note>
          <note n="ed9dd5e0">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 12.04.
          </note>
          <note n="cf9e91a6">
            In fidem K.-G. Lindelöw
          </note>
          <note type="date" n="f2f7ff13">
            Torsdagen den 11 januari
          </note>
          <note n="3579d312">
            Kammaren sammanträdde kl. 10.30.
          </note>
          <note n="f0e63331">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades fröken Mattson för
            tiden den 15—den 19 januari för deltagande i Europarådets session
            i Strasbourg.
          </note>
          <note n="faf89151">
            Herr talmannen yttrade, att han efter samråd med andra kammarens
            talman finge föreslå, det första kammaren ville besluta att vid
            sammanträde fredagen den 12 innevarande månad företaga följande
            val, nämligen
          </note>
          <note n="b85b7db6">
            dels av fyra ledamöter i talmanskonferensen,
          </note>
          <note n="d6889100">
            dels av två kanslideputerade samt av två suppleanter för dessa,
          </note>
          <note n="3b6d3c23">
            dels av sex ledamöter att deltaga i tillsättandet av vissa befattningshavare
            hos kammaren,
          </note>
          <note n="ed7f7216">
            dels ock av fyra ledamöter att handhava vården om kammarens ekonomiska
            angelägenheter.
          </note>
          <note n="40c5c371">
            Detta förslag antogs.
          </note>
          <note n="496198b3">
            Herr talmannen anförde vidare, ätt han, likaledes efter samråd
            med andra kammarens talman, finge föreslå, det första kammaren
            ville besluta att vid sammanträde, som komme att hållas tisdagen
            den 16 i denna månad, företaga val dels av ledamöter och suppleanter
            i de ständiga utskotten, dels av revisorer och revisorssuppleanter
            för granskning av statsverkets, riksbankens och riksgäldskontorets
            tillstånd, styrelse och för-
          </note>
          <note n="508b66fa">
            valtning, dels ock av medlemmar och suppleanter i Nordiska rådet.
          </note>
          <note n="5b5d2c16">
            Vad herr talmannen sålunda föreslagit bifölls.
          </note>
          <note n="1f2266e6">
            På framställning av herr talmannen beslöt kammaren nu, kl. 10.33,
            att ajournera sina förhandlingar till kl. 10.45.
          </note>
          <note n="538b0f4f">
            Till åtlydnad av Kungl. Maj:ts kallelse avgingo herr talmannen
            och kammarens ledamöter kl. 10.45 till slottskapellet, där riksdagspredikan
            hölls av kyrkoherden i Slottsstadens församlings pastorat i Malmö,
            prosten C. O. B. Nivenius. Efter gudstjänstens slut begav kammaren
            sig till rikssalen, i vilken även andra kammaren infann sig.
          </note>
          <note n="23bbf8f9">
            Hans Maj:t Konungen kom tillstädes och öppnade riksdagen med
            det i protokollsbihanget införda tal.
          </note>
          <note type="speaker" n="d100e5dc">
            Herr TALMANNEN framträdde därpå och yttrade:
          </note>
          <note n="cd9c1f3e">
            Eders majestät!
          </note>
          <u who="gustaf_valfrid_sundelin_talman" xml:id="i-f809df0e6b98f827-10" n="401fc4e0" next="i-f809df0e6b98f827-12">
            <seg n="198c4a7c">
              Det gångna året har i mycket stor utsträckning präglats av oron
              och spänningen på det internationella området. Skuggorna har övervägt
              och ljusglimtarna har varit få. Ibland har orosmolnen förefallit
              även oss hotande nära. Händelser har inträffat som djupt upprört
              och skakat oss alla. En sådan händelse var, såsom Eders Majestät
              nyss erinrade om, Dag Hammarskjölds tragiska bortgång vid fullgörandet
              av sitt uppdrag i Fören-
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1962--fk--1/prot_1962__fk__1-007.jp2/_view"/>
          <note n="a1488a75">
            8 Nr 1
          </note>
          <u who="gustaf_valfrid_sundelin_talman" xml:id="i-f809df0e6b98f827-11" n="401fc4e0" prev="i-f809df0e6b98f827-10">
            <seg n="a98aac32">
              Torsdagen den ta Nationernas tjänst. Andra svenskar har också
              fått offra sina liv vid fullgörandet av uppdrag hos FN-styrkan
              i Kongo. Vi känner djupt deltagande med dem som på detta sätt
              mistat kära anförvanter och vänner, och vi kan endast hoppas att
              de insatser som gjorts och de offer som bringats inte må ha varit
              förgäves utan att de bidragit till skapande av förutsättningar
              för bättre och fredligare förhållanden i det nu så splittrade
              och oroliga Kongo.
            </seg>
            <seg n="76c633a1">
              Meddelandet om att riksdagen har att emotse förslag från Eders
              Majestät om väsentligt ökade anslag för det svenska biståndet
              till underutvecklade länder kommer säkert att möta allmän förståelse.
            </seg>
            <seg n="b1f33d64">
              Eders Majestät har också i sitt tal förebådat framläggande av
              förslag om ett fortsatt inrepolitiskt reformarbete på skilda områden,
              såsom grundlig reformering av den obligatoriska skolan, fortsatt
              utbyggnad av den högre undervisningen och forskningen, ökad bostadsproduktion,
              upprustning i ökad takt av landsbygdens vägnät och städernas trafikleder,
              förstärkta och förbättrade sociala anordningar m. m. Det är glädjande
              att vårt lands ekonomiska möjlighe-
            </seg>
          </u>
          <note n="cffe875f">
            11 januari 1962
          </note>
          <u who="gustaf_valfrid_sundelin_talman" xml:id="i-f809df0e6b98f827-12" n="401fc4e0" prev="i-f809df0e6b98f827-10">
            <seg n="a83d5500">
              ter kunnat bedömas vara sådana, att utrymme finnes för ett fortsatt
              reformarbete av denna omfattning.
            </seg>
            <seg n="2998cc31">
              Med varmaste önskan att lycka och välgång må följa Eders Majestät
              och hela det kungliga huset betygar jag Eders Majestät första
              kammarens undersåtliga vördnad, tillit och trohet.
            </seg>
          </u>
          <note n="6d5510ff">
            Sedan andra kammarens talman därefter i denna kammares namn till
            Han; Maj:t Konungen framfört andra kammarens undersåtliga vördnad,
            fingo talmännen vardera mottaga, av herr statsrådet och chefen
            för finansdepartementet Sträng ett exemplar av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 1, angående statsverkets tillstånd och behov under budgetåret
            1962/ 63, samt av herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            Kling ett exemplar av Kungl. Maj:ts berättelse till 1962 års riksdag
            om vad i rikets styrelse sig tilldragit, varefter ceremonien å
            rikssalen avslutades och första kammaren enligt beslut, fattat
            före avtågandet från samlingsrummet, åtskildes vid utgången från
            rikssalen kl. 12.28.
          </note>
          <note n="cf9e91a6">
            In fidem K.-G. Lindelöw
          </note>
          <note n="c2f5e520">
            Stockholm 1962. Kungl. Boktryckeriet P. A. Norstedt &amp; Söner 620074
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
