<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 2002</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 2002</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-200203--60</head>
          <docDate when="2002">2002</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="b83459f4">
            18.00 - 19.19
          </note>
          <note n="ceb185c0">
            Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
          </note>
          <note n="5ba29e71"/>
          <note n="e79f9399">
            ------------------------------------------------------
          </note>
          <note n="d5db5ea6">
            1 § Justering av protokoll
          </note>
          <note n="3c5ec681">
            Justerades protokollet för den 12 februari.
          </note>
          <note n="14625e10">
            2 § Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note n="fedee967">
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelser:
          </note>
          <note n="93e0f517">
            Interpellation 2002/03:186
          </note>
          <note n="3474cf04">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="a966698b">
            Interpellation 2002/03:186 av Rigmor Stenmark om Natura 2000
            på Gräsö
          </note>
          <note n="58a6126c">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den
          </note>
          <note n="e3b8c452">
            18 mars 2003.
          </note>
          <note n="eb95d507">
            Skälet till dröjsmålet är att statsrådet är på utlandsresa samt
            att statsrådet inte kunnat finna en debattdag dessförinnan som
            passar både interpellanten och henne.
          </note>
          <note n="b8908f43">
            Helsingfors den 14 februari 2003
          </note>
          <note n="7b8bf1aa">
            Miljödepartementet
          </note>
          <note n="b184135c">
            Lena Sommestad
          </note>
          <note n="38d7091c">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note n="a0738dee">
            Kathrin Flossing
          </note>
          <note n="642bab97">
            Expeditions- och rättschef
          </note>
          <note n="91c43f5d">
            Interpellation 2002/03:170
          </note>
          <note n="3474cf04">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="af909f4c">
            Interpellation 2002/03:170 av Birgitta Carlsson om elöverkänslighet
          </note>
          <note n="97a349b7">
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 7 mars 2003.
          </note>
          <note n="34d07d14">
            Skälet till dröjsmålet är att statsrådet är på utlandsresor med
            mera veckorna 8 och 10 samt att det är plenifritt i riksdagen
            vecka 9.
          </note>
          <note n="b8908f43">
            Helsingfors den 14 februari 2003
          </note>
          <note n="7b8bf1aa">
            Miljödepartementet
          </note>
          <note n="b184135c">
            Lena Sommestad
          </note>
          <note n="38d7091c">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note n="a0738dee">
            Kathrin Flossing
          </note>
          <note n="642bab97">
            Expeditions- och rättschef
          </note>
          <note n="1ea0d22f">
            3 § Svar på interpellation 2002/03:161 om lönediskriminering
            i Regeringskansliet
          </note>
          <note n="2ceea7b0">
            Anf. 1 Vice statsminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="5babf0db">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-320e853b8cb90ae4-0" n="9f4a4d4e">
            <seg n="b52152e9">
              Herr talman! Tobias Billström har frågat mig vilka initiativ
              jag avser att vidta för att löneskillnaderna ska minska i Regeringskansliet
              samt vilka initiativ jag avser att vidta för att löneskillnaderna
              ska minska generellt i samhället.
            </seg>
          </u>
          <note n="41dbb4f7">
            I interpellationen hänvisas till löneskillnader mellan kvinnor
            och män i gruppen "handläggare" i
          </note>
          <note n="926e1caf">
            Justitiedepartementet samt till att löneskillnaderna mellan kvinnor
            och män i gruppen "handläggare" har ökat under perioden augusti
            2001 till september 2002
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ca316e96772c1098-0" n="9f4a4d4e">
            <seg n="8bb6312a">
              med nästan 1 100 kr.
            </seg>
            <seg n="8c9ad742">
              Genom att jämföra löner i gruppen "handläggare"
            </seg>
            <seg n="04b21edb">
              får man inte relevant information om eventuella löneskillnader
              mellan män och kvinnor i Justitiedepartementet eller Regeringskansliet
              i stort. Gruppen handläggare är inte en homogen yrkesgrupp i Regeringskansliet
              med lika eller likvärdiga arbetsuppgifter. I
            </seg>
            <seg n="f3c6666a">
              gruppen ingår allt från yngre departementssekreterare till ämnesråd
              med 40-årig erfarenhet.
            </seg>
            <seg n="6d151cfd">
              2003.
            </seg>
            <seg n="0ddb8a0c">
              Handlingsplanen innehåller ett flertal olika grupper av arbeten
              som innehåller arbetsuppgifter som är att betrakta som lika. Alla
              dessa grupper sammantagna kan i dagligt tal sägas ha handläggande
              arbetsuppgifter, men de har olika innehåll, svårighetsgrad och
              ansvar. För att kunna se om osakliga löneskillnader finns mellan
              kvinnor och män behöver gruppindelning göras efter arbetsuppgiften
              och dess svårighetsgrad.
            </seg>
            <seg n="061c1447">
              Handlingsplanen innehåller en kartläggning, analys och ett antal
              åtgärder som ska vidtas. De redovisade åtgärderna ska genomföras
              så snart som möjligt och senast inom tre år. Justering av löner
              ska göras på respektive departement med början vid kommande lönerevision
              i februari i år.
            </seg>
            <seg n="80cd6212">
              I övrigt kan det framhållas att kvinnornas medellön ökat mer
              än männens medellön i Regeringskansliet under den senaste tvåårsperioden.
              Detta beror dels på att särskilda satsningar gjorts i de senaste
              lönerevisionerna, dels på att andelen kvinnor på kvalificerade
              befattningar ökat.
            </seg>
            <seg n="ee495df6">
              I interpellationen hänvisas även till EU-statistik om ökande
              löneskillnader i Sverige under åren 1995-
            </seg>
            <seg n="23754808">
              1999. Som alltid ska man vara mycket försiktig med att lita på
              uppgifter i tidningspressen eller dra slutsatser på basen av dessa.
              EU-statistiken som interpellanten hänvisar till kan inte tillämpas
              på jämförelse mellan länderna. Hela den offentliga sektorn - försvaret,
              utbildning, hälso- och sjukvård, sociala tjänster och andra samhälleliga
              samt personliga tjänster -
            </seg>
            <seg n="aa3aa594">
              saknas i jämförelsen, för att nämna de viktigaste områdena. EU-statistik
              täcker endast privat sektor och enbart heltidsanställda - 40 %
              av kvinnorna på den svenska arbetsmarknaden finns inte med.
            </seg>
            <seg n="b026f438">
              Jag vill understryka att det inte är regeringen som sätter lönerna
              på arbetsmarknaden. Detta är arbetsmarknadernas parters ansvar.
              Regeringen lagstiftar
            </seg>
            <seg n="23731295">
              (jämställdhetslagen) och kan bidra med statistiskt underlag (Medlingsinstitutet
              och Statistiska centralbyrån) samt metoder för att kartlägga och
              analysera löneskillnader (JämO). Med bättre och mer finfördelad
              statistik kommer vi att få en mer objektiv bild av löneskillnaderna
              mellan kvinnor och män.
            </seg>
            <seg n="2835366a">
              Löneskillnaderna i Sverige är oförändrade sedan flera år tillbaks
              enligt den svenska lönestatistiken.
            </seg>
            <seg n="ae674e5f">
              När man tar hänsyn till arbetstagarens ålder, utbildning, sektor,
              arbetstid omräknat till heltid och yrkesgrupp är kvinnornas lön
              92 % av männens. Inom offentlig sektor är kvinnornas lön 95 %
              och inom privat sektor 90 % av männens.
            </seg>
            <seg n="7ceb8d25">
              Regeringen arbetar på många plan för att motarbeta lönediskriminering.
              Vad gäller de strukturella skillnaderna försöker regeringen genom
              utbildningspolitik och arbetsmarknadspolitik bryta den könssegregerade
              arbetsmarknaden. Trots satsningarna har flickors och pojkars yrkesval
              inte påverkats nämnvärt. Regeringen har nu tillsatt en utredning
              för att undersöka orsakerna till varför det är så svårt att bryta
              könssegregeringen på arbetsmarknaden.
            </seg>
            <seg n="6577daf3">
              Vad gäller att motarbeta lönediskriminering hos en viss arbetsgivare
              är jämställdhetslagen det verktyg som kan användas. Lagen är vårt
              politiska verktyg att verka för minskade löneskillnader. Det största
              ansvaret ligger dock på arbetsgivarna och facket. År 2004
            </seg>
            <seg n="6744d9b1">
              kommer det att utvärderas hur den skärpta jämställdhetslagen
              har fungerat i praktiken.
            </seg>
          </u>
          <note n="5560d72f">
            Den grupp som Tobias Billström refererar till används inte som
            indelningsgrund i den kartläggning och handlingsplan för jämställda
            löner som Regeringskansliet överlämnade till JämO den 31 januari
          </note>
          <note n="e3b7561f">
            Regeringskansliet försöker alltså på bästa sätt arbeta enligt
            den skärpta jämställdhetslagen som trädde i kraft den 1 januari
            2001.
          </note>
          <note type="speaker" n="abede1c0">
            Anf. 2 TOBIAS BILLSTRÖM (m):
          </note>
          <u who="Q3112958" xml:id="i-f880d99a3f5fead4-0" n="0523416a">
            <seg n="f9f7b4b7">
              Herr talman! Den här interpellationen skrevs framför allt av
              en anledning: Det finns ett konkret behov av att kontrollera varför
              regeringen alltid tycks komma till slutsatsen att egna jämförelser
              smakar bäst. Ingenstans blir detta tydligare än i statsrådets
              uppfattning om skillnaderna i arbetsuppgifter för handläggarna
              på Regeringskansliet.
            </seg>
            <seg n="8791b72d">
              Statsrådet menar ju själv att regeringen inte bör ingripa med
              lagstiftning i lönefrågor. Arbetsmarknadens parter ska själva
              lösa frågan om löneskillnader mellan män och kvinnor. Så långt
              är allting väl. Men om det nu är så, varför har då Regeringskansliet
              av alla enheter i staten i alla fall så pass stora skillnader?
            </seg>
            <seg n="e20e24ed">
              Margareta Winberg hävdar att det beror på skilda arbetsuppgifter
              vad gäller innehåll, ansvar och svårighetsgrad. Javisst, så är
              det säkert. Men dessa skäl gäller ju andra områden i samhället
              också, såväl i privat som offentlig sektor. Det finns alltså anledning
              att fundera över innebörden i det här begreppet.
            </seg>
            <seg n="cb02fb81">
              Statsrådet Margareta Winberg brukar vara mycket förtjust i uttrycket
              "osakliga löneskillnader". Det tycks vara tillämpligt på snart
              sagt alla samhällssektorer, men man kan inte undgå att det uppenbarligen
              inte gäller Regeringskansliet. Vidare menar Margareta Winberg
              att man inte ska ta alltför allvarligt på uppgifterna i dagspressen.
              Man väntar med spänning på hur hon ska bortförklara SACO:s kommande
              studie om att nyexaminerade kvinnor får lägre ingångslön än män.
              Och att dessa löneskillnader förstärks senare i yrkeslivet genom
              att män i högre grad befordras till chefer vet vi alla.
            </seg>
            <seg n="a49db356">
              Akrobatiska övningar med statistik tycks passa statsrådet bra
              när hon vill bortförklara de interna problemen och göra ned den
              privata sektorn. Sedan måste jag säga att statsrådet rent generellt
              svävar på målet i fråga om jämförelser. Först kritiserar statsrådet
              i sitt svar Europeiska unionen för att den utgår från privat sektor
              och heltidssiffror. Det är möjligen riktigt. Men ett stycke senare
              i svaret redovisas plötsligt de svenska siffrorna som just heltid,
              och statsrådet hävdar att kvinnornas lön är 92 % av männens.
            </seg>
            <seg n="8290ed0c">
              Men vart tog då de deltidsarbetande kvinnorna vägen?
            </seg>
            <seg n="e36b246a">
              Uppdelningen av kvinnor och män mellan olika sektorer och yrken
              är ett stort problem för jämställdheten. Kvinnor arbetar i större
              utsträckning än män inom den offentliga sektorn, och kvinnor arbetar
              ofta halvtid just inom den offentliga sektorn. År 2001 var
            </seg>
            <seg n="e97d45e5">
              67 % av alla kvinnor i åldern 20-64 år sysselsatta på heltid
              och 33 % på deltid. Motsvarande siffror för männen var 92 % respektive
              8 %. Och detta är SCB:s siffror.
            </seg>
            <seg n="3f39c9d8">
              Margareta Winberg försöker dölja detta och räknar helt enkelt
              om kvinnors halvtid till heltid och får då en presentabel siffra
              inför denna kammare. Det är helt orimligt, och det är det som
              jag kritiserar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cadc1f08">
            Anf. 3 TINA ACKETOFT (fp):
          </note>
          <u who="Q4933704" xml:id="i-57f6222c31ff8fbf-0" n="5244d4d5">
            <seg n="08c1235b">
              Herr talman! Det gläder mig att denna debatt faktiskt initieras
              av Moderaterna. Det tyder faktiskt på att man har insett att det
              finns ett viktigt strukturellt problem här. Det är inte längre
              bara upp till den enskilda kvinnan att rycka upp sig. Det har
              alltid stått i en bjärt kontrast till Vänsterns traditionella
              syn på kvinnor som ett kollektiv med lösningar därefter -
            </seg>
            <seg n="f2f7cadf">
              kvotering, reglering, utbyggnad av den offentliga sektorn.
            </seg>
            <seg n="b65d9845">
              Men hur mycket jag än funderar på vad som är det verkliga problemet
              för jämställdheten kommer vi tillbaka till den krassa verkligheten
              - pengarna. Och där tror jag att vi alla är överens. Fördomar
              och traditioner må så vara. Men eftersom vi kvinnor faktiskt tjänar
              mindre än män - 82 % respektive 92 %, vi har hört många siffror
              här - har vi inte samma makt som män över vårt eget liv. Och så
              länge som vi inte har samma inkomster kommer vi inte heller att
              få jämställdhet.
            </seg>
            <seg n="2d782b60">
              För en liberal är det självklart att vi alla är individer. Det
              är enskilda kvinnor som får lägre lön än sina manliga kolleger,
              och det är enskilda kvinnor som känner maktlöshet. Men det är
              strukturerna som måste förändras, men inte genom att alla kvinnor
              placeras i samma mall. Faktum kvarstår, nämligen att löneskillnaderna
              inte har minskat och att vi har en starkt könssegregerad arbetsmarknad.
              Ska vi lösa dessa problem måste vi ha fler kvinnor på ledande
              befattningar och en allmän press uppåt på lönerna inom de kvinnodominerade
              yrkena. Och där har faktiskt vi och våra kolleger ute i landet
              ett stort arbetsgivaransvar. Näringslivet verkar faktiskt ha fattat
              budskapet, och vi kommer helt plötsligt att få ett rekordår, vilket
              gläder oss alla, med kvinnor i ledande befattningar. Där ser man
              vad hot kan ha för effekt.
            </seg>
            <seg n="29d90d68">
              Men det är tydligen lite värre med regeringen själv.
            </seg>
            <seg n="5019328a">
              Alla vill vi ha jämställdhet, men metoderna är ju olika. Folkpartiet
              ser monopolet som ett stort hot mot jämställdheten. Med mer än
              en arbetsplats ökar möjligheten att påverka arbetstid, arbetsvillkor
              och lön.
            </seg>
            <seg n="ce9bb3cb">
              Varför denna kompakta motvilja från regeringen att ge till exempel
              sjuksköterskor möjlighet att välja arbetsgivare och att konkurrera
              med sin kompetens, att starta och driva egen verksamhet på vettiga
              villkor? Det är en som sitter och skakar på huvudet nu.
            </seg>
            <seg n="46380d51">
              Vi har redan argumenten klara.
            </seg>
            <seg n="f0007cdd">
              När kommunerna tvingades anlita bemanningsföretag började lönerna
              helt plötsligt stiga. Är det tillfälligheter? Färre sjukskrivningstimmar,
              fler som säger att de har större inflytande och att de trivs på
              den privata arbetsmarknaden, är det också tillfälligheter?
            </seg>
            <seg n="80d6239d">
              Till sist inte bara klagomål, utan jag vill komma med en liberal
              strategi för jämställda löner. Detta är faktiskt lite av ett moment
              22. Vi vill nämligen höja kvinnornas status. Men för att höja
              denna status krävs det fler män i yrket. Och för att få in fler
              män i yrket krävs det högre status. 90 % av de anställda i vården
              är kvinnor. Det vet vi i dag. Höjda löner och en politik som ger
              bättre arbetsvillkor, till exempel karriärvägar eller kompetensutveckling,
              kan vara ett steg på vägen.
            </seg>
            <seg n="d3fc2ad3">
              Som vice statsministern indirekt påpekade är lönestatistiken,
              tydliga modeller för arbetsvärdering och rätt titel till rätt
              tjänst väldigt viktiga för att kunna avskaffa den direkta lönediskrimineringen.
              Och jämställdhetslagstiftningen råder inte bot på detta som den
              ser ut i dag. Därför vill Folkpartiet se över jämställdhetslagstiftningen
              och kanske till och med skärpa den.
            </seg>
            <seg n="50ff4632">
              Sist men inte minst: Vi är nu en bit på väg, och vi kommer ytterligare
              en bit efter vårens alla möten.
            </seg>
            <seg n="19a64614">
              Fler kvinnliga chefer. Det måste till ett medvetet och genomtänkt
              arbete för att rekrytera kvinnliga chefer. Om fler kvinnor skulle
              få en chans att driva ett litet företag - vi börjar nämligen inte
              att driva ett företag som Nokia - skulle vi snart arbeta upp en
              bredare bas att rekrytera från upp till det absoluta toppskiktet.
            </seg>
          </u>
          <note n="c6e1be9d">
            Anf. 4 Vice statsminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="5babf0db">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-77e207ba5c576183-0" n="9f4a4d4e">
            <seg n="7d69fe42">
              Herr talman! Jag ska börja med att ta upp ett litet missförstånd
              från Tobias Billström. När man jämför
            </seg>
            <seg n="f7f12c0e">
              Sverige och Eurostat måste man göra det på en jämförbar basis.
              Det är därför som vi i Sverige räknar om deltider till heltider.
              Men i EU räknar man bara dem som arbetar heltid. Alla som arbetar
              deltid faller alltså bort. Dessutom faller hela den offentliga
              sektorn bort.
            </seg>
            <seg n="04ef7246">
              De som arbetar där finns inte med i statistiken. Eftersom lönegapet
              för de offentliganställda i Sverige är mindre än lönegapet för
              dem som arbetar i privat sektor slår det naturligtvis också när
              man gör jämförelser mellan Eurostat och Sverige. Man kan alltså
              inte göra jämförelsen på det sättet. Och vi försöker att på olika
              sätt förändra Eurostat så att det ska bli möjligt att göra jämförelser.
              Det är inte möjligt i dag.
            </seg>
            <seg n="16ea0353">
              Det är klart att man kan säga att vi ska jämföra hur kvinnor
              jobbar, och kvinnor som jobbar deltid ska då jämföras med män
              som jobbar heltid. Det är ett annat sätt att se på det. Men om
              man ska få fram lönegapet mellan lika och likvärdigt arbete då
              måste man naturligtvis se vad en heltidsarbetande man och vad
              en heltidsarbetande kvinna tjänar oaktat att kvinnan jobbar deltid.
              Man måste ju se funktionen och inte personerna som för tillfället
              innehar detta.
            </seg>
            <seg n="6dcfc52d">
              Detta är den vedertagna strategi som man arbetar med, inte bara
              i Regeringskansliet utan i alla myndigheter. Och framför allt
              är det Statistiska centralbyrån som har ansvaret att göra denna
              jämförande statistik.
            </seg>
            <seg n="5e04c592">
              Och det är hela tiden från denna myndighet som jag hämtar mitt
              material. Det är ingenting som jag sitter på min kammare och hittar
              på för att det ska bli så snygga siffror som möjligt i denna kammare.
            </seg>
            <seg n="c2077aec">
              Sedan kan man fundera lite grann när man lyssnar till en moderat
              som går på så här. Hur skulle ni vilja lösa detta? Ni var emot
              en skärpning av jämställdhetslagen. Den kan användas, och jag
              tycker att den används för lite. Det är möjligt att den behöver
              skärpas, som en kommentar till Tina Acketoft. Och vi ska se över
              detta 2004. Jag kan i dag inte säga på vilket sätt. Men det är
              möjligt att det behövs en skarpare lagstiftning.
            </seg>
            <seg n="97fb5545">
              Men Moderaterna var emot detta. Ni ville till och med avskaffa
              jämställdhetslagen. Det har ni motionerat om. När Moderaterna
              talar om löneskillnader, särskilt i offentlig sektor - Regeringskansliet
              är en del av den offentliga sektorn - låter det som om kvinnorna
              borde få mer betalt. Samtidigt ska ni dra ned statsbidragen till
              kommunerna, för att ta ett exempel, med många miljarder. Det ger
              ju inte kvinnorna i kommuner och landsting mer betalt. Det trycker
              ju ned lönenivån. Det skulle därför vara intressant att få höra
              en kommentar till det.
            </seg>
            <seg n="67fbc895">
              Jag delar helt Tina Acketofts syn på detta. Det är strukturellt.
              Men det är klart att det också finns en annan typ av löneskillnad,
              och det handlar om löneskillnader för individer för lika och likvärdigt
              arbete.
            </seg>
            <seg n="84df858c">
              Det är där som vi kan använda lagen, och det är där som vi också
              i Regeringskansliet nu har en handlingsplan för hur vi ska komma
              åt det som vi misstänker vara osakliga löneskillnader. Det är
              för vissa grupper som detta kan synas. Vi har lämnat in en handlingsplan
              till JämO. JämO tycker att den är väldigt bra, och nu ska vi arbeta
              med den. Vi ska arbeta på så sätt att vi redan i vår lägger ut
              särskilda pengar, lite drygt 500 000 kr per månad, för att rikta
              dem till de personer som vi tror har oskäliga löner. Det är i
              huvudsak kvinnor. Det kan i några enstaka fall också var män.
              Vi har gått igenom allt detta, och vi tror att vi har bilden ganska
              klar för oss.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d000f132">
            Anf. 5 TOBIAS BILLSTRÖM (m):
          </note>
          <u who="Q3112958" xml:id="i-f880d99a3f5fead4-1" n="0523416a">
            <seg n="6bec4015">
              Herr talman! Margareta Winbergs uppfattning om den moderata jämställdhetspolitiken
              är självfallet värd att kommentera. Vi anser från moderat håll
              att jämställdheten utgår från alla människors lika värde och varje
              människas rätt till respekt för sin person, sina val och sina
              känslor vilka de än är. Det är en fråga om rättvisa att ingen
              ska särbehandlas negativt på grund av sitt kön eller av andra
              orsaker. All form av diskriminering och generalisering måste motverkas.
              Människor har rätt att betraktas som individer och inte som delar
              av en viss grupp som godtyckligt tillskrivs vissa egenskaper.
            </seg>
            <seg n="9b746c30">
              Men jämställdhet, Margareta Winberg, betyder inte en statistiskt
              jämn könsbalans utan ett skydd mot diskriminering, jämställdheten
              i relation mellan män och kvinnor som innebär lika rättigheter
              och möjligheter. Därför är ett fungerande diskrimineringsskydd
              av yttersta vikt. En matematisk rättvisa innebär däremot inte
              nödvändigtvis jämmställdhet, vilket skiljer oss och Socialdemokraterna
              åt, därför att diskriminering kan förekomma på en arbetsplats
              som har 50 %
            </seg>
            <seg n="4803a2b9">
              män och 50 % kvinnor. Och kvotering, som statsrådet också talar
              sig så varm för i alla sammanhang, löser inte alla problem, tvärtom.
              En konstgjord könsbalans kan i stället dölja och permanenta en
              reell ojämlikhet.
            </seg>
            <seg n="595d2452">
              Den statistiska könsbalansen är alltså ett alibi som döljer den
              verkliga situationen. Och det tycks mig som om detta är precis
              vad statsrådet ägnar sig åt i fråga om situationen på Regeringskansliet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d4d33039">
            Anf. 6 TINA ACKETOFT (fp):
          </note>
          <u who="Q4933704" xml:id="i-57f6222c31ff8fbf-1" n="5244d4d5">
            <seg n="144009a8">
              Herr talman! Oavsett statistiken i EU och oavsett om vi kommer
              överens om det är 10 % eller 20 %
            </seg>
            <seg n="ce3184db">
              osaklig löneskillnad i Sverige, som det så vackert heter, oavsett
              om vi är sämre eller bättre än vi var för ett eller två kvartal
              eller för fem år sedan och oavsett om vi är bättre eller sämre
              än Tyskland eller något annat land kan vi väl ändå vara överens
              om att situationen i Sverige inte är tillfredsställande.
            </seg>
            <seg n="a132b37b">
              Vice statsministern säger att mer pengar till kommunerna ska
              lösa problemen eftersom det är den kvinnodominerade offentliga
              sektorn som vi återigen talar om. Det är faktiskt så att den offentliga
              sektorn i dag håller sysselsättningen uppe. Det är där som tillväxten,
              i alla fall vad gäller arbetade timmar, sker.
            </seg>
            <seg n="8b4cbaf7">
              Kommunerna får mer pengar, och kommunerna kommer att nyanställa.
              Men varifrån ska pengarna komma? Det bidrar ju knappast till tillväxt
              och de möjligheter man vill ha att kollektivt höja kvinnolönerna
              - något som ju varit de senaste årens mantra.
            </seg>
            <seg n="5b85623c">
              Min fråga är väldigt kort och kommer med anledning av Tobias
              Billströms interpellation, som jag fortfarande ställer mig väldigt
              frågande till: Vilka initiativ avser ministern att vidta för att
              löneskillnaderna ska minska generellt i samhället?
            </seg>
          </u>
          <note n="67f5e54d">
            Anf. 7 Vice statsminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="5babf0db">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-77e207ba5c576183-1" n="9f4a4d4e">
            <seg n="0f4220c2">
              Herr talman! Jag måste säga, Tobias Billström, att jag inte riktigt
              förstår talet om individen och individens rätt och om alla människors
              lika värde. Bara detta sagt, och vi kan dela den uppfattningen.
              Det tror jag att alla i denna kammare kan stå bakom.
            </seg>
            <seg n="86b5c268">
              Men hur görs detta i verkligheten och hur görs det utan en jämställdhetslag
              när det handlar om löner? Ni vill ju att individen ska förhandla
              för sig själv. Individ 1 ska inte veta vad individ 2 har, utan
              man ska förhandla för sig själv. Hur blir det då med jämställdheten
              när det gäller löner?
            </seg>
            <seg n="54955853">
              Om vi inte har en lag, om vi inte har det verktyget för parterna,
              kan de ju inte förhandla upp de osakliga lönerna för lika eller
              likvärdigt arbete. Det behövs en lag, först och främst för att
              få reda på hur det ser ut.
            </seg>
            <seg n="b0ed67fe">
              Att få reda på hur det ser ut handlar faktiskt om statistik.
              Vi måste väl ändå kunna vara överens om att vi behöver statistik
              för att kunna göra jämförelser mellan olika grupper och mellan
              olika individer.
            </seg>
            <seg n="09ec30b2">
              Återigen: Denna lag motsätter ni er. Det handlar inte bara om
              löner när det gäller den här lagen, utan det handlar också om
              sexuella trakasserier. Det skulle vara ett laglöst tillstånd om
              er motion hade vunnit laga kraft.
            </seg>
            <seg n="0032c8e9">
              Tina Acketoft, jag håller med om att situationen inte är tillfredsställande.
              Jag säger alltid och i alla sammanhang, både i Sverige och utomlands,
              att Sverige inte är jämställt. Vi har fortfarande lång väg att
              gå. Men det fråntar oss inte glädjen och stoltheten över att Sverige
              ändå är det främsta landet i världen när det gäller jämställdhet
              på det sätt som vi brukar räkna. Sedan finns det ytterligare saker
              att göra.
            </seg>
            <seg n="238fa7cc">
              Varifrån ska pengarna till den offentliga sektorn komma? Ja,
              de kommer som bekant från våra skatter.
            </seg>
            <seg n="3b3436df">
              De kommer från att vi alla arbetar och betalar skatt, från kommunerna
              och landstingen själva och också från de statsbidrag som vi ger
              till kommuner och landsting. Där var jag förundrad över att Moderaterna
            </seg>
            <seg n="72f2d260">
              - ni skulle ju vilja regera ihop med dem, Tina Acketoft - vill
              sänka statsbidragen med i runda slängar 25
            </seg>
            <seg n="2f3878ed">
              miljarder kronor på några års sikt. Det betyder 45 000
            </seg>
            <seg n="ba10d2fd">
              personer mindre i kommuner och landsting, om man ska räkna huvuden.
              Sedan ska dessa huvuden - dessa kvinnor, och en del män - också
              ha högre lön. Den ekvationen får jag inte att gå ihop.
            </seg>
            <seg n="b9be0244">
              Man kan inte plädera både för god välfärd och en bra vård och
              omsorg och för högre löner för dessa, i huvudsak kvinnor, som
              har så lite betalt och samtidigt säga att det inte ska vara mer
              pengar till kommuner och landsting. Den ekvationen får inte jag
              att gå ihop.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4f5030ff">
            Anf. 8 TOBIAS BILLSTRÖM (m):
          </note>
          <u who="Q3112958" xml:id="i-f880d99a3f5fead4-2" n="0523416a">
            <seg n="d7812009">
              Herr talman! Först och främst behöver nog några osakligheter
              redas ut.
            </seg>
            <seg n="b68743e1">
              Vi vill inte avskaffa lagen om jämställdhet utan att ersätta
              den med någonting annat. Vi vill skapa en ny lagstiftning där
              vi för samman alla de olika lagstiftningar som i dag finns på
              diskrimineringsområdet till en enda. Dessutom har vi konkret sagt
              att vi vill ha en ombudsman i stället för den uppsjö av olika
              ombudsmän som har skapats i statens tjänst och som finns i dag.
            </seg>
            <seg n="e84a7c8b">
              Vad gäller frågan om jämställdhetslagens konkreta verkan och
              JämO:s möjligheter att påverka kan vi konstatera att JämO inte
              har fått igenom något av de fall av lönediskriminering som man
              har drivit till domstol so far.
            </seg>
            <seg n="6081d09b">
              En bra jämställdhetspolitik, Margareta Winberg, innebär att ha
              ett eget jobb och en egen lön och att få bo ihop eller bo ensam
              - alltefter eget tycke och smak. Det är den goda jämställdhetspolitik
              som Moderaterna förespråkar.
            </seg>
            <seg n="5ff4d2a3">
              Regeringen har möjlighet att i ord och gärning föra en politik
              som leder mot dessa mål. Men vad den här debatten snarast visar
              är bristen på en sammanhängande politik med utgångspunkt i företeelserna
              i
            </seg>
            <seg n="36a888ad">
              Regeringskansliet.
            </seg>
            <seg n="fff493f8">
              Det saknas en trovärdighet, och statsrådet kan inte redogöra
              för de möjligheter som finns för att minska löneskillnaderna,
              i varje fall ingenting som jag uppfattar som särskilt konkret.
              Det är uppenbart att verkligheten skiljer sig från retoriken.
            </seg>
            <seg n="21080c58">
              Ändå ska jag, avslutningsvis, ge Margareta Winberg en eloge.
              I koncentrat har hon i svaret visat på skillnaderna mellan Moderaterna
              och Socialdemokraterna, mellan borgerligheten och vänstern i det
              här landet - mellan oss som ser möjligheter att påverka genom
              attitydförändringar och neutrala meritvärderingssystem och dem
              som misstror möjligheterna att åstadkomma sådana här för både
              kvinnor och män positiva förändringar.
            </seg>
            <seg n="97298b94">
              I någon mening bådar detta kanske mycket gott för den fortsatta
              debatten.
            </seg>
          </u>
          <note n="b099013a">
            Anf. 9 Vice statsminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="5babf0db">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-77e207ba5c576183-2" n="9f4a4d4e">
            <seg n="6f6e3195">
              Herr talman! Det var väldigt roligt att höra en sak som Tobias
              Billström sade, nämligen att ett eget jobb och egen lön är grunden
              för jämställdhet. Där har vi exakt samma uppfattning, och det
              gläder mig. Jag tror inte att jag tidigare hört någon moderat
              så klart säga det. Detta är alltså grunden för jämställdhet.
            </seg>
            <seg n="cf38f60a">
              Den egna lönen ska också vara av en sådan omfattning att man
              själv kan försörja sig på den och inte är beroende av den man
              eventuellt bor ihop med. Det säger sig självt att vill man ska
              man också kunna bo ensam. Det ska vara personens fria val att
              göra det.
            </seg>
            <seg n="d54013a3">
              För att göra det måste man också ha en lön som det går att leva
              på.
            </seg>
            <seg n="d8ab9977">
              Därför är det så viktigt att bekämpa osakliga löneskillnader.
              Därför är det så viktigt att också se till att alla de deltidsarbetande
              kvinnor i framför allt kommuner och landsting som inte kan leva
              på sin lön nu får möjlighet att göra det, får möjlighet att gå
              upp i arbetstid.
            </seg>
            <seg n="9e5865f2">
              För bara några veckor sedan kom det ett pressmeddelande från,
              tror jag, Arbetslivsinstitutet där det sades att det program som
              man initierat nu har lett till att det gått att halvera deltidsarbetslösheten
              bland kvinnor i kommuner och landsting.
            </seg>
            <seg n="e272fdf8">
              Sedan ska jag säga några ord om detta med neutrala värderingssystem.
              Jag tror faktiskt inte att sådana finns. Vad Tobias Billström
              kallar för neutrala värderingssystem är något som är sprunget
              ur ett manligt synsätt. När man anställer folk och när man ska
              förhandla präglas därför förhandlingen, om det inte finns många
              kvinnor i förhandlingsdelegationerna, av ett manligt synsätt -
              kvinnor och män värderas olika.
            </seg>
            <seg n="bd8b533f">
              Det har vi också sett i Regeringskansliet; vi är en spegel av
              samhället. Ingångslönerna har visat sig vara lägre för kvinnor
              än för män, och lite äldre kvinnor har inte kunnat hänga med i
              förhandlingstakten så som lite äldre män gjort.
            </seg>
            <seg n="59a2fe1b">
              Det är sådant som vi nu kommer att åtgärda med de pengar som
              finns för detta och med jämställdhetslagen som verktyg, så jag
              är väldigt glad över att
            </seg>
            <seg n="3f1c8c34">
              Moderaternas motion om att avskaffa jämställdhetslagen inte vunnit
              gehör.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b7f94c1">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="6a537449">
            4 § Svar på interpellation 2002/03:162 om regeringens jämställdhetspolitik
          </note>
          <note n="e157f7e5">
            Anf. 10 Vice statsminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="5babf0db">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-320e853b8cb90ae4-1" n="9f4a4d4e">
            <seg n="b621d773">
              Herr talman Tobias Billström har frågat mig vilka initiativ jag
              avser att vidta för att könsdiskrimineringen ska minska i Regeringskansliet
              samt vilka initiativ jag avser att vidta för att könsdiskrimineringen
              ska minska generellt i samhället.
            </seg>
            <seg n="e594ce9d">
              Tobias Billström nämner regeringens utnämningar av myndighetschefer.
              De korrekta siffrorna för år
            </seg>
          </u>
          <note n="4a9d620a">
            2001 är 32 utnämningar, varav 7 var kvinnor, det vill säga 22
            %. År 2002 utnämndes 29 myndighetschefer, varav 45 % var kvinnor.
          </note>
          <note n="095aba61">
            Av samtliga myndighetschefer uppgick andelen kvinnor i februari
            i år till 31 %. Detta ska jämföras med situationen 1990 då andelen
            endast var 3 %!
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ca316e96772c1098-1" n="9f4a4d4e">
            <seg n="c335b028">
              Statistiken visar att utvecklingen går åt rätt håll och att regeringens
              mål - att minst hälften ska vara kvinnor vid rekrytering av myndighetschefer
              inom civil statsförvaltning - är realistiskt.
            </seg>
            <seg n="b0973525">
              När det gäller situationen inom utrikesförvaltningens område
              är andelen kvinnliga chefer, det vill säga ambassadörer och generalkonsuler,
              21 % vid utlandsmyndigheterna. Andelen kvinnliga chefer i
            </seg>
            <seg n="7283dd46">
              Utrikesdepartementet i Helsingfors är 33 %. Detta är en betydligt
              högre andel än för bara några år sedan.
            </seg>
            <seg n="5d52fb28">
              År 1995 var andelen endast 15 %. För att säkerställa en jämn
              könsfördelning på chefsnivå bedriver UD
            </seg>
            <seg n="691ab7f2">
              även ett målmedvetet arbete för att öka andelen kvinnor på tjänster
              omedelbart under chefsnivån.
            </seg>
            <seg n="cbf30928">
              Jag nämner några åtgärder som parterna i Regeringskansliet har
              bedömt vara viktiga för ett framgångsrikt jämställdhetsarbete.
              Detta har man kommit överens om i den handlingsplan för jämställda
              löner som utarbetats i Regeringskansliet.
            </seg>
            <seg n="59510481">
              1. Chefer i arbetsledande ställning ska genomgå utbildning om
              jämställdhetsperspektivet vid rekrytering, lönesättning och befordran.
            </seg>
            <seg n="c628a6ae">
              2. Djupintervjuer av föräldralediga kvinnor och män kommer att
              göras för att arbetsgivaren ska förbättra sin kunskap och skapa
              än bättre föutsättningar för arbetstagarna att förena förvärvsarbete
              och föräldraskap.
            </seg>
            <seg n="aa77551d">
              Regeringskansliets internrevision ska granska styrning och genomförande
              av jämställdhetsarbetet i Regeringskansliet.
            </seg>
            <seg n="f9db2c89">
              2001 avseende hela arbetsmarknaden är en fjärdedel av alla chefer
              kvinnor. I privat sektor är 19 % av cheferna kvinnor, medan de
              utgör 55 % av alla chefer inom den offentliga sektorn. Inom den
              statliga sektorn är 32 % av cheferna kvinnor.
            </seg>
            <seg n="931f0274">
              Vad gäller kvinnornas andel i bolagsstyrelser är den i de statligt
              ägda bolagen 37 %, medan kvinnornas andel i de privatägda bolagen
              endast är 6 %.
            </seg>
            <seg n="50a8016a">
              Siffrorna tyder på att staten och den offentliga sektorn bedrivit
              ett mer medvetet jämställdhetsarbete när det gäller utnämningar
              och nomineringar än vad man gjort inom den privata sektorn.
            </seg>
            <seg n="4c76acfd">
              Med detta vill jag dock inte säga att det inte finns saker att
              förbättra inom staten, också inom Regeringskansliet. Men med den
              inriktning och de ambitioner som nu gäller för regeringens jämställdhetsarbete
              är jag övertygad om att vi under mandatperioden kommer att ta
              ytterligare viktiga steg i rätt riktning.
            </seg>
          </u>
          <note n="ec44684e">
            3. I Regeringskansliets revisionsplan för år 2003, beslutad i
            december 2002, ingår bland annat att
          </note>
          <note n="87dcbbf0">
            Enligt Statistiska centralbyråns uppgifter från år
          </note>
          <note type="speaker" n="8dd68f91">
            Anf. 11 TOBIAS BILLSTRÖM (m):
          </note>
          <u who="Q3112958" xml:id="i-f880d99a3f5fead4-3" n="0523416a">
            <seg n="4028ab88">
              Herr talman! Droppen urholkar stenen, är det sagt.
            </seg>
            <seg n="6825bed7">
              Så det är väl lämpligt att vi tar en interpellation till i det
              här ämnet. Den är föranledd av de brister som
            </seg>
            <seg n="0a0ff3dd">
              Regeringskansliet uppvisar jämfört med den retorik som statsrådet
              och regeringen använder sig av. Kanske har dock den felaktiga
              statistiken gjort nytta, för
            </seg>
            <seg n="374d5ff9">
              Regeringskansliet avser uppenbarligen att vidta åtgärder för
              att förbättra den interna jämställdheten.
            </seg>
            <seg n="324b7d9b">
              Bland annat ska alla chefer utbildas i jämställdhetsperspektiv.
              Dålig statistik är alltså ingen ursäkt för att inte ta diskussionen.
              Man kan inte avstå från att göra jämförelser exempelvis bara därför
              att alla länder inte deltar i undersökningen, vilket statsrådet
              påstod i det förra svaret var ett giltigt skäl för att strunta
              i EU-
            </seg>
            <seg n="d9947889">
              siffror om löneskillnaderna.
            </seg>
            <seg n="5d7576b9">
              Utvecklingen i Regeringskansliet är alltså glädjande. Om detta
              har kunnat uppnås utan kvotering, varför skulle inte samma sak
              kunna ske i den privata sektorn, även där utan att en tvångsåtgärd
              framtvingad genom politiska beslut? De konkreta åtgärder som statsrådet
              och hennes parti förespråkar kan sammanfattas i just ordet kvotering,
              vilken ju är en åtgärd som hör hemma i särartsfeministiska skolan,
              det vill säga den skola som hävdar att man kan och bör skilja
              på individer av olika kön och som utgår från det biologiska könet.
            </seg>
            <seg n="fa8ffb6c">
              Frågan är om inte Margareta Winberg inte inser att hon i själva
              verket föreslår en reform som kommer att befästa genussystemet,
              eller är det så att statsrådet helt enkelt har gett upp? Kvotering
              innebär nämligen ett antagande om att en kvinna alltid och i alla
              sammanhang, i hemmet såväl som på arbetsplatsen, representerar
              sitt genus. Kvotering innebär en önskan om att könsneutraliteten
              ska ges upp. Kvotering institutionaliserar, Margareta Winberg,
              en uppdelning mellan könen där individer främst ses som representanter
              för sitt kön. Detta är den ganska så groteska sanningen, och den
              synliggörs mycket tydligt genom
            </seg>
            <seg n="d721832f">
              Margareta Winbergs svar på min interpellation i den här kammaren.
              Tack för ordet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="30de52eb">
            Anf. 12 TINA ACKETOFT (fp):
          </note>
          <u who="Q4933704" xml:id="i-57f6222c31ff8fbf-2" n="5244d4d5">
            <seg n="3c292c91">
              Herr talman! Som Tobias sade vinner enträgen.
            </seg>
            <seg n="d6829875">
              Därför beslutade jag mig för att gå upp i denna debatt, trots
              att det faktiskt i princip gäller samma sak som vi talade om innan.
            </seg>
            <seg n="fe9d1da9">
              Igen väljer jag att fokusera på den andra delen i
            </seg>
            <seg n="652930b8">
              Tobias Billströms interpellation: Vilka initiativ avser vice
              statsministern - inte statsministern ännu som jag höll på att
              säga men hon kanske kommer dit så småningom - att vidta för att
              könsdiskrimineringen ska minskas generellt i samhället?
            </seg>
            <seg n="6b25c6de">
              Lönen, pengarna ger makt, det var vi inne på tidigare. Där ligger
              i stort grunden för mäns syn på kvinnor men också för kvinnors
              syn på sig själva. Det ska vi inte förneka att många gånger är
              vi själva våra värsta fiender.
            </seg>
            <seg n="ea1e23d9">
              Jag vill i alla fall ta upp tre viktiga bitar som vi inte diskuterade
              när vi diskuterade lönerna tidigare.
            </seg>
            <seg n="ffc14353">
              Den ena är föräldraledigheten. Där tror jag också att lönen är
              roten både till att män inte tar ut sin föräldraledighet i den
              utsträckning som de borde göra och till att kvinnor får sämre
              lön: Därför att kvinnor i regel stannar hemma en längre tid med
              sina barn. Där vill man, precis som Tobias Billström tog upp,
              kvotera. Det förs diskussioner om huruvida man faktiskt ska dela
              på föräldraledigheten fifty-fifty. Det skulle vara intressant
              att höra vad vice statsministern tycker om det.
            </seg>
            <seg n="c3fc7d82">
              Jag tror som sagt att lika lön skulle få fler män att stanna
              hemma, för man väljer nog hellre sitt barn än styrelserum och
              arbetsplats i alla fall. Lika lön men inte bara i form av lön
              utan också i form av familjecentraler där man får stöd och lär
              sig att vara pappa på heltid.
            </seg>
            <seg n="61ef6d35">
              Jag tror också - det är som att svära i kyrkan - att mer lön
              till kvinnor skulle innebära att man kanske kunde få lov att köpa
              sig mer fritid i form av subventionerad hemhjälp. Jag säger detta
              mot bakgrund av föregående debatt om det är någon som undrar varför
              jag kastar in det.
            </seg>
            <seg n="1d53bfb9">
              Den tredje och viktigaste biten har vi varit inne på tidigare,
              och det är näringslivet. Vi behöver in fler kvinnliga chefer i
              näringslivet, på både offentlig och privat sektor. Jag håller
              faktiskt med Moderaterna här, jag tror inte heller på kvotering.
              Men vi ser att hotet hjälpt. Ministern ställde sig upp och stirrade
              dem stint i ögonen. Nu har vi fått in fler kvinnor i näringslivet.
            </seg>
          </u>
          <note n="860dd01b">
            Anf. 13 Vice statsminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="5babf0db">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-77e207ba5c576183-3" n="9f4a4d4e">
            <seg n="c1fa5233">
              Herr talman! Hot går hem ibland, som man brukar säga. Jag är
              övertygad om att vi efter årets bolagsstämmor i det privata näringslivet
              i våra börsnoterade bolag kommer att se en betydligt större andel
              är de dryga 6 % som vi ser i dag. Dagens Industri spekulerar i
              en fördubbling. Då är det drygt 12 %. Kan man fördubbla det nästa
              år igen är man uppe i de 25 %
            </seg>
            <seg n="c210592b">
              som jag "hotade" med.
            </seg>
            <seg n="6b91929b">
              Tobias Billström säger att regeringen själv inte behövde någon
              kvotering utan har nått en bit på väg.
            </seg>
            <seg n="dfaa6c01">
              Vi har nått 37 % i våra statliga bolagsstyrelser. Men vi har
              satt upp interna mål för vårt arbete, och det är det jag försöker
              övertala det privata näringslivet att göra också. Vi satte upp
              målet 40 % år 2003. Nu är vi på 2003, och vi har 3 % kvar. Jag
              hoppas att vi ska nå vårt eget interna mål. Man kan kalla det
              för ett internt informellt mål, om ordet kvotering anses vara
              anstötligt. Jag tycker inte att det är anstötligt, men är det
              så kan man kalla det för ett mål i stället. Ingen skulle vara
              gladare än jag om näringslivet gjorde detta och nådde det, då
              skulle vi slippa att diskutera lagreglering, som jag inte heller
              tycker är den bästa principen. Det är alltid bättre om man gör
              det på frivillig väg, för då gör man det av hjärtat, och hjärtat
              ska vara med i de här sammanhangen.
            </seg>
            <seg n="54228732">
              Jag delar inte alls uppfattningen att kvoteringen i sig skulle
              vara någon särtartsfeminism sprungen ur biologistiska perspektiv,
              inte alls. Ibland behövs det därför att det är för hög tröskel
              att gå över utan en viss form av press.
            </seg>
            <seg n="72dce8a0">
              Vad gör vi då? Tina Acketoft tog upp en del saker. Föräldraförsäkringen
              tror jag är en viktig nyckel till jämställdhet. Man kan fråga
              sig om dagens utformning av föräldraförsäkringen egentligen inte
              förstärker ojämställdheten. Det är då som många par ändå upplever
              att det börjar. Hinner jag ta ut den längsta tiden? Sedan jobbar
              kvinnor deltid, kvinnor fortsätter att jobba deltid, småbarnspappor
              jobbar mycket övertid. Denna ojämställdhet följer oss kvinnor
              ända in i döden därför att också pensionen är grundad på den lön
              som vi har under vår aktiva tid.
            </seg>
            <seg n="0cd0f36d">
              Hur det ska lösas har regeringen ingen uppfattning om i dag.
              Vi arbetar för att tillsätta en utredning för att se vilka vägar
              man kan gå för att pappor skulle kunna ta en större del av föräldraförsäkringen.
            </seg>
            <seg n="94fc7da2">
              Sedan är utbildningen naturligtvis viktig. Jag brukar nämna Tittmyran
              och Björntomten som ett utmärkt exempel på en alternativ pedagogik
              där flickor och pojkar redan från första dagen i förskolan tränas
              i att bryta de traditionella könsrollsmönstren. Om ni inte har
              varit där vill jag gärna rekommendera ett studiebesök. Det är
              oerhört intressant att se att man med relativt små medel, en ändrad
              attityd och en ändrad pedagogik kan åstadkomma så mycket.
            </seg>
            <seg n="a81265a9">
              Personalen på Tittmyran och Björntomten har också filmat varandra.
              Då såg de att de förstärkte de traditionella könsrollerna genom
              att de talade så till flickor och si till pojkar, genom att göra
              så med flickor och si med pojkar. Det var då som personalen ändrade
              på sig och gjorde på ett annat sätt. Det är mycket intressant.
            </seg>
            <seg n="1bcc66a4">
              Till Tina Acketoft vill jag bara säga att jag blev oerhört inspirerad
              av detta med delad föräldraförsäkring för snart fyra år sedan,
              och det vara Liberala ungdomsförbundet som inspirerade mig. Precis
              som
            </seg>
            <seg n="d96866ee">
              Liberala ungdomsförbundet anser jag numera för min personliga
              del att man borde dela lika.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e9d80cf2">
            Anf. 14 TOBIAS BILLSTRÖM (m):
          </note>
          <u who="Q3112958" xml:id="i-f880d99a3f5fead4-4" n="0523416a">
            <seg n="baa960f0">
              Herr talman! På nytt är vi tillbaka till den ursprungliga frågan
              som berördes i den förra interpellationsdebatten. Det måste alltid
              vara den egna meriten som är styrande för urvalet vid en anställning.
              Om detta borde alla vara överens.
            </seg>
            <seg n="f89e8bbf">
              Men kvoteringsivern hos Margareta Winberg speglar tvärtom en
              oförmåga hos framför allt Socialdemokraterna att ta itu med de
              reella problemen. I
            </seg>
            <seg n="3f6cd8c1">
              stället väljer man att spela på motsättningar.
            </seg>
            <seg n="9a1b02bb">
              Lösningen på problemen är - som jag har sagt tidigare - att utveckla
              och utvärdera neutrala meritvärderingssystem så att kvinnor inte
              utsätts för den dolda diskriminering som genussystemet innebär.
              Jämställdhet innebär frånvaron av diskriminering, ingenting annat.
            </seg>
            <seg n="4531f123">
              Ett av Socialdemokraternas motiv för utbyggnad av den offentliga
              sektorn var till exempel att kvinnor skulle kunna byta spisen
              och blöjorna mot avlönat arbete. Men nu vet vi att lönerna är
              låga i den offentliga sektorn. Arbetet är tungt, och ansvaret
              för spis och blöjor kvarstår oförändrat.
            </seg>
            <seg n="063cb84b">
              Den offentliga sektorn har blivit en kvinnofälla, och den har
              dessutom drivit upp skattetrycket. Det system som var tänkt för
              att underlätta för kvinnor bidrar ju paradoxalt nog att hämma
              kvinnors möjligheter på en fri arbetsmarknad. De som skulle bli
              välfärdsstatens vinnare tillhör nu de största förlorarna.
            </seg>
            <seg n="0a9cf5de">
              Det är bara att konstatera att i de flesta personalundersökningar
              får de privata alternativen högre betyg än de offentliga arbetsgivarna.
              Det gäller alltifrån kvalitet på verksamheten till hur bra personalen
              trivs.
            </seg>
            <seg n="5c0599bc">
              Man uppger ofta att det är mer givande att arbeta för en privat
              arbetsgivare, man arbetar effektivare, man har större inflytande
              över arbetet, man har bättre ledarskap och framför allt har man
              mer flexibla lösningar avseende arbetstiden.
            </seg>
            <seg n="8b468521">
              Alltfler landstingsanställda sjuksköterskor, Margareta Winberg,
              tar i stället anställning hos ett vårdinriktad bemanningsföretag,
              som Tina Acketoft var inne på tidigare. Dessa kvinnor har tydligt
              visat hur de vill arbeta, att de vill ha kontroll över sin arbetssituation.
              I en rapport till Kommunalarbetareförbundets senaste kongress
              skrev ju ordförande Ylva Thörn att privata arbetsgivare som alternativ
              till kommun, stat och landsting skulle gynna förbundets medlemmar
              även när det gäller jämställdhetsperspektivet.
            </seg>
            <seg n="9a5b4b42">
              Vi moderater vill att det ska vara möjligt att starta och driva
              egna företag inom vård och omsorg samt att sjukhus och vårdinrättningar
              ska kunna drivas av privata bolag. Landstingets sjukvårdsmonopol
              måste bort för att man ska kunna öppna upp arbetsmarknaden för
              dem som arbetar inom den offentliga sektorn.
            </seg>
            <seg n="066b9606">
              En sådan reform skulle gynna både män och kvinnor samt skapa
              frihet på en verkligt flexibel arbetsmarknad.
            </seg>
            <seg n="5bd526fd">
              Slutligen, Margareta Winberg: Att fler kvinnor kommer in i bolagsstyrelser
              innebär enbart att dessa kvinnor får mer makt, inte att övriga
              kvinnor i samhället får mera makt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="34eb85b4">
            Anf. 15 TINA ACKETOFT (fp):
          </note>
          <u who="Q4933704" xml:id="i-57f6222c31ff8fbf-3" n="5244d4d5">
            <seg n="42f84ee8">
              Herr talman! Vi märker ju att dessa båda interpellationsdebatter
              går in i varandra. I den tidigare diskussionen sade vice statsministern
              att god välfärd inte kunde skapas genom minskade statsbidrag till
              kommunerna. Jag tycker att det är en tankevurpa som också Tobias
              Billström genomskådade. Det avslöjar att regeringen har den inställningen
              att alla kvinnor av naturen är kommunalt och kollektivt anställda.
              Det tycker jag är märkligt.
            </seg>
            <seg n="92116338">
              Det är också en annan sak som jag tycker är märklig. Vice statsministern
              kan väl inte mena att mål och kvotering är samma sak. För mig
              är mål ett mål, men en kvotering är en möjlig metod för att uppnå
              ett mål, och en mycket tveksam sådan måste jag säga.
            </seg>
            <seg n="5f3082b7">
              Ja, det är Liberala ungdomsförbundet som har fört fram detta
              med delad föräldraförsäkring. Jag var också inne på den linjen
              innan jag själv blev mamma.
            </seg>
            <seg n="84086afd">
              Efter det har jag insett att man måste ta hänsyn också till barnperspektivet.
              Vi har en begränsad föräldraledighet i det här landet - den är
              visserligen rikligt tilltagen om man jämför med andra länder,
              men den är ändå begränsad.
            </seg>
            <seg n="111156d5">
              Tack och lov - fråga vilken barnmorska som helst
            </seg>
            <seg n="33d04aed">
              - ammas de flesta barn. Därför tror jag inte att sex månaders
              föräldraledighet för kvinnor är tillräckligt.
            </seg>
            <seg n="3f066caa">
              Jag valde att stanna hemma längre, men vi var lyckligt lottade
              eftersom min make också kunde stanna hemma.
            </seg>
            <seg n="e046e65e">
              Ett tips till regeringen - Margareta Winberg säger ju att man
              inte har lösningen för hur pappor ska kunna ta ut sin föräldraledighet
              - är höjda tak i föräldraförsäkringen, något som ni faktiskt gick
              ut och lovade i valrörelsen, men som ni nu har tagit tillbaka.
            </seg>
          </u>
          <note n="9b77ffc2">
            Anf. 16 Vice statsminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="5babf0db">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-77e207ba5c576183-4" n="9f4a4d4e">
            <seg n="95c78fc2">
              Herr talman! Jag börjar med det sista, nämligen höjda tak i föräldraförsäkringen.
              Det har vi utlovat, men det fanns också en passus om att det skulle
              införas om statsfinanserna så tillåter. Det är bra att ha det
              hängslet och den livremmen, därför att det kan ju hända saker.
              Det ser vi nu runtom i världen, och vi vet inte riktigt än hur
              det blir för Sverige. Vi får se hur vårbudgeten kommer att te
              sig. Men det är den livrem som vi har använt oss av.
            </seg>
            <seg n="2ebe2f77">
              Tina Acketoft tog upp detta med delad föräldraförsäkring. Också
              jag tycker att barn ska ammas. Men det är tveksamt om man ska
              amma fullt ut i mer än sex månader. Efter sex månader kan man
              ju amma på morgnarna och kvällarna om pappan är hemma, om man
              vill det.
            </seg>
            <seg n="6b3136d5">
              Jag tycker att det är fascinerande att höra Tobias
            </seg>
            <seg n="7df31c3e">
              Billström tala om meriter och om att allt ska gå efter meriter.
              Jag undrar om Tobias Billström då kan förklara hur det kommer
              sig att män har ansetts vara så otroligt mycket duktigare genom
              tiderna att de har besuttit alla posterna i styrelser och som
              vd-ar - vi kan ju också se hur det har gått för många av dessa
              företag. 93 % av männen anses alltså vara så väldigt mycket mer
              kvalificerade att de ska inneha dessa poster. Inser Tobias Billström
              inte med vems måttstock detta mäts? Det är ingen neutral måttstock,
              utan det är en manlig måttstock där man värderar mäns meriter
              mer än kvinnors meriter.
            </seg>
            <seg n="e95f1d6b">
              Det är detta som kallas för könsmaktsstrukturen och som vi försöker
              att bryta på olika sätt. Det här är en del i det hela. Jag har
              träffat många duktiga kvinnliga företagare. Jag är övertygad om
              att om man vill kan man hitta inte bara 25 % kvinnor till styrelseposter,
              som jag har föreslagit, utan till och med hälften kvinnor till
              dessa församlingar. Det är bara det att man inte har velat, och
              vill man inte kommer ju inte kvinnorna och anmäler sig eftersom
              de inser att dörren är stängd.
            </seg>
            <seg n="a0024dea">
              Jag tycker också att det är konstigt att Tobias Billström anser
              att den offentliga sektorn är en kvinnofälla. Tänk, så många kvinnor
              som tack vare att vi började bygga ut vården, omsorgen och skolan
              i början på 60-talet har kunnat få ett eget betalt arbete. Det
              har varit en dörr, eller ett fönster, till ett eget liv för många
              kvinnor. Jag delar inte uppfattningen att det är en kvinnofälla.
            </seg>
            <seg n="6b391581">
              Jag delar inte heller uppfattningen att kvinnor inte kan starta
              eget i dessa branscher. Vi har sagt att vi inte har någonting
              emot att vårdcentraler drivs i alternativa former. Vad vi har
              sagt är att man inte ska kunna tjäna pengar på akut sjuka människor.
            </seg>
            <seg n="d0ac8ecf">
              Slutligen när det gäller kvinnor i bolagsstyrelser:
            </seg>
            <seg n="22104764">
              Detta är inte min största jämställdhetsfråga. Ibland framstår
              det så, åtminstone i Dagens Industri och
            </seg>
            <seg n="89b08b21">
              Veckans Affärer, men den allra största jämställdhetsfrågan i
              Sverige och i världen är att kvinnor och män har ett eget arbete
              och en egen lön som man leva på.
            </seg>
            <seg n="6f3bfd57">
              Det är grunden för jämställdhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cccec238">
            Anf. 17 TOBIAS BILLSTRÖM (m):
          </note>
          <u who="Q3112958" xml:id="i-f880d99a3f5fead4-5" n="0523416a">
            <seg n="0ed84cf6">
              Herr talman! Varför det framstår så i Veckans Affärer har kanske
              att göra med de priser som vice statsministern går in för att
              dela ut och som utgår från principen att det är viktigt att det
              sitter kvinnor i bolagsstyrelser, att det är detta som är det
              primära och inte det faktum att kvinnorna i övrigt i samhället
              ska ha mer inflytande.
            </seg>
            <seg n="af4cbedf">
              Sedan märker jag att vice statsministern är väldigt mycket för
              att prata om och kritisera min tanke om neutrala meritvärderingssystem.
              Nej, jag försöker inte för ett ögonblick att bortse från det faktum
              att det under lång tid har varit meritvärderingar som har styrt
              och ställt på det här området. Men just därför behövs det neutrala
              meritvärderingssystem och inte kvotering, som ju är statsrådets,
              Socialdemokraternas,
            </seg>
            <seg n="30339558">
              Vänsterpartiets och i viss mån även Miljöpartiets recept för
              att lösa problemen.
            </seg>
            <seg n="2b504f98">
              På samma sätt kan hela den här diskussionen kokas ned till en
              enda fråga: Är det ansvar som Margareta Winberg vill påföra arbetsgivaren,
              oavsett om denne är privat eller offentlig, enbart arbetsgivarens?
            </seg>
            <seg n="502b88eb">
              Verklig, långsiktig jämställdhet i vårt samhälle förutsätter
              faktiskt attitydförändringar hos de individer som har en dålig
              kvinnosyn, oavsett var de befinner sig, om de är i beslutande
              ställning eller om de inte är i beslutande ställning, samt det
              självförtroende, Margareta Winberg, som kommer av att kvinnor
              kan skapa sig en ställning grundad på egen kraft. Och det är allas
              vårt ansvar, oavsett partitillhörighet och oavsett var vi befinner
              oss i samhället, att föregå med gott exempel och visa ett sunt
              omdöme när det gäller hur vi behandlar varandra. Det tycker jag
              är den viktigaste slutsats som bör dras utifrån den här interpellationsdebatten.
            </seg>
          </u>
          <note n="9ff818cf">
            Anf. 18 Vice statsminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="5babf0db">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-77e207ba5c576183-5" n="9f4a4d4e">
            <seg n="c87eb44d">
              Herr talman! Jag tror att näringslivet självt kommer att greja
              det här med representationen i sina bolagsstyrelser. Det tycker
              jag att alla tecken talar för, och ingen är gladare än jag över
              detta.
            </seg>
            <seg n="6da7f68c">
              Sedan handlar det inte om att ha en dålig kvinnosyn, utan det
              handlar om att i vårt samhälle har det blivit normaliserat att
              betrakta kvinnor på ett sätt och män på ett annat sätt. Det anses
              normalt att kvinnor jobbar deltid, normalt att kvinnor stannar
              hemma den största delen av föräldraledigheten och många, många
              andra saker. Det är ju detta som är könsmaktsstrukturen, och det
              är därför som det är så svårt att bryta den.
            </seg>
            <seg n="e1d9b4e0">
              Det handlar inte om att tio procent av Sveriges befolkning har
              en dålig kvinnosyn, utan det handlar om att vi alla är fångna
              i denna normaliseringsprocess eller detta tillstånd, för det är
              ingen process för den står rätt så still. Vi ska försöka att göra
              det till en process genom att se till att tillståndet bryts så
              att det blir normalt att kvinnor och män jobbar ungefär lika mycket,
              att kvinnor och män tjänar lika mycket för lika och likvärdigt
              arbete, att de tar samma ansvar för hem och barn och så vidare.
              Men det är ett långsiktigt och tålmodigt arbete, och det sker
              inte utan opinionsbildning, och det sker inte utan, ibland, lagstiftning.
            </seg>
            <seg n="9f7596e1">
              Det är vad den här regeringen har gjort och kommer att fortsätta
              att göra.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b7f94c1">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="fad3e70d">
            5 § Svar på interpellation 2002/03:179 om invandrarflickors rätt
            till eget liv
          </note>
          <note type="speaker" n="e038a57e">
            Anf. 19 Statsrådet MONA SAHLIN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f020c951f3cde654-0" n="9f4a4d4e">
            <seg n="51b0da56">
              Herr talman! Inger René har ställt två frågor. Den första är
              vilka åtgärder jag avser att vidta för att inkludera sex- och
              samlevnadsundervisningen inom sfi och den andra vilka åtgärder
              jag avser att vidta för att villkora bidrag till invandrarorganisationer
              och -
            </seg>
            <seg n="fbb107ea">
              föreningar för att de aktivt ska arbeta för jämställdhet och
              synliggöra värderingar samt bidra till att lösa generationskonflikter
              på ett konstruktivt sätt.
            </seg>
            <seg n="eb8b0385">
              Självklart delar jag Inger Renés uppfattning om vikten av ett
              fortsatt arbete för att förbättra invandrarflickornas villkor.
            </seg>
            <seg n="4140f93c">
              Jag vill först informera om att regeringen har tillsatt en särskild
              utredare som ska lämna förslag om hur skolformen svenskundervisning
              för invandrare
            </seg>
            <seg n="b02ebd21">
              (sfi) kan förnyas och organiseras. I uppdraget ingår att föreslå
              just hur behovet av samhällsinformation ska tillgodoses. Parallellt
              med utredningen om sfi utreds hur introduktionen av nyanlända
              invandrare ska kunna förbättras. I utredarens uppdrag ingår att
              se över hur alla nyanlända invandrare, genom introduktionen eller
              på annat sätt, ska kunna få ökad kunskap om och förståelse för
              grundläggande normer i det svenska samhället och det svenska demokratiska
              systemet. Bägge utredningarna ska redovisas till regeringen den
              1 september i år.
            </seg>
            <seg n="24c99553">
              Inger René föreslår att bidrag till invandrarorganisationer och
              föreningar ska villkoras för att de aktivt ska arbeta för jämställdhet
              och synliggöra värderingar samt bidra till att lösa generationskonflikter.
              Beträffande statliga bidrag gäller att organisationer som har
              bildats på etnisk eller språklig grund kan få statligt stöd för
              sin verksamhet under förutsättning att de bedriver ett aktivt
              arbete i förhållande till de integrationspolitiska målen. Vid
              fördelningen av bidragen för i år är jämställdhet mellan könen
              ett prioriterat område. Integrationsverket disponerar även medel
              för att stödja projekt. Också för dessa bidrag prioriteras jämställdhet
              mellan könen.
            </seg>
            <seg n="1a4d0ff8">
              Inger Renés förslag innebär en direkt diskriminering av invandrare
              eftersom motsvarande krav ju inte ställs på andra organisationer
              i vårt samhälle. Mitt svar till Inger René är därför att jag inte
              kommer att vidta några åtgärder i den senast föreslagna riktningen.
            </seg>
          </u>
          <note n="3ad71347">
            Anf. 20 INGER RENÉ (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e35ea2ebbd29d280-0" n="9f4a4d4e">
            <seg n="dc8ccfab">
              Herr talman! Tack, statsrådet, för svaret, som jag inte begriper
              till alla delar, men jag återkommer till det lite senare.
            </seg>
            <seg n="161cde77">
              Först det jag förstår: Jag tycker att det är bra med en utredning
              angående sfi, svenska för invandrare.
            </seg>
            <seg n="b4631b7d">
              Men vad innebär det egentligen när statsrådet säger att i uppdraget
              ingår att föreslå hur behovet av samhällsinformation ska tillgodoses?
              Innebär det att synliggöra värderingar, att informera om det svenska
              samhällets syn på ungdomars levnadssätt inklusive sexuallivet,
              att informera och diskutera jämställdhet, att arbeta för att lösa
              generationskonflikter på ett konstruktivt sätt, för att använda
              statsrådets egna ord?
            </seg>
            <seg n="80ca3745">
              Är det detta det innebär när man säger att i uppdraget ingår
              att föreslå hur behovet av samhällsinformation ska tillgodoses?
            </seg>
            <seg n="bec105b3">
              Jag tycker att det är bra med en utredning men att den kommer
              i senaste laget. För mer än ett år sedan, på hösten förrförra
              året, stod kvinnor upp under en konferens här i förstakammarsalen
              och efterlyste kunskap. Det sades till exempel att integrationsprogrammet
              och sfi-böckerna är normgivande för det svenska samhället. När
              ska vi se över det materialet?
            </seg>
            <seg n="607adc9f">
              När kommer diskussionen att jämnas ut när det gäller maktstrukturer,
              vita, kvinnor och invandrare?
            </seg>
            <seg n="d131ec11">
              Det här var för snart ett och ett halvt år sedan, och det är
              en ganska lång tid när man tänker på vad som hänt sedan dess.
              Denna problematik var faktiskt också mycket väl känd långt innan
              dess. Statsrådet Mona
            </seg>
            <seg n="49231973">
              Sahlin sade själv i juni 2001, om jag minns rätt: Ja, jag har
              som representant för Sverige svikit både de unga invandrarflickorna
              och vår integrationspolitik.
            </seg>
            <seg n="76a6dddb">
              Statsrådet menade, framkom det efteråt, att det är en sak att
              prata om integration och en helt annan att förändra verkligheten.
              Det är därför som jag har skrivit den här interpellationen och
              andra interpellationer.
            </seg>
            <seg n="f72b3e04">
              Verkligheten måste förändras och den måste förändras snart.
            </seg>
            <seg n="7bf97c7c">
              Den här utredningen kommer i september. Med den vanliga takten
              när det gäller utredningar som vi sätter i sjön här i riksdagen
              tar det åtminstone ytterligare ett år innan verkligheten börjar
              förändras. Många tragiska öden hade kunnat förhindras om regeringen
              tagit snabbare krafttag.
            </seg>
            <seg n="ae2d5e2e">
              Sfi når alla, och det är därför som jag har siktat in mig på
              just den utbildningen. Därför undrar jag vad statsrådet kan göra
              för att innehållet i sfi också ska ge den samhällsinformation
              som jag hade förhoppningar om att den skulle komma att innehålla
              för att förändra livet, inte minst för dessa män som är, tror
              jag, nyckeln i det här spelet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5351756b">
            Anf. 21 ERIK ULLENHAG (fp):
          </note>
          <u who="Q4588714" xml:id="i-4743493f5785ca0d-0" n="8227db8d">
            <seg n="11b03fc0">
              Herr talman! Den fråga som nu diskuteras, det vill säga invandrartjejers
              och invandrarkvinnors situation, är extremt central vad gäller
              svensk integrationspolitik. Av den anledningen tycker jag att
              det är väldigt bra att den här interpellationen har ställts av
              Inger
            </seg>
            <seg n="67f823b3">
              René.
            </seg>
            <seg n="eb790147">
              Däremot måste vi börja fundera på vad vi säger i den här debatten
              och diskussionen. I första stycket i interpellationen står att
              läsa: "I Sverige har det alldeles för länge varit tabu att tala
              om att vissa kulturer och kulturella yttringar faktiskt inte överensstämmer
              vare sig med svensk rätt eller med grundläggande mänskliga fri-
              och rättigheter."
            </seg>
            <seg n="5baa6af7">
              Är det så? Kan vi hitta kulturer som inte överensstämmer med
              mänskliga rättigheter? Kan vi säga att mordet på Fadime var ett
              uttryck för en kultur? Jag tror inte det. Mordet på Fadime var
              inte ett uttryck för en kultur utan snarare ett uttryck för fullständig
              brist på kultur.
            </seg>
            <seg n="41578c07">
              Om vi själva skulle titta på det svenska samhället och fundera
              på hur det ser ut ur jämställdhetssynpunkt och vad gäller våld
              mot kvinnor? Då kan man se att det polisanmäls 1 785 fall av kvinnor
              i Sverige som misshandlas per månad. Det var först 1984 som man
              fick en lagstiftning i Sverige som gjorde det lika fel och lika
              fruktansvärt att våldta inom äktenskapet som det var med våldtäkt
              av en annan person. Fram till 1984 spelade det faktiskt roll att
              det var frun som våldtogs, och därför fick man mildare straff.
            </seg>
            <seg n="053dc580">
              Var tionde dag misshandlas en kvinna till döds av en människa
              hon lever med i Sverige. Ska vi då dra slutsatsen att det ligger
              i den svenska kulturen att vara emot mänskliga rättigheter? Ska
              vi då dra slutsatsen att det ligger i den svenska kulturen att
              misshandla kvinnor, flickor, i Sverige? Jag tror inte det, och
              det är en ganska viktig utgångspunkt.
            </seg>
            <seg n="5bf63805">
              Men med det sagt måste vi också vara klara över att invandrartjejers
              och invandrarkvinnors situation ofta är svårare än situationen
              för den som har fötts i
            </seg>
            <seg n="a3089442">
              Sverige och är, så att säga, svenska sedan generationer. Det
              finns större problem i vissa invandrargrupper, och det måste vi
              erkänna. Den diskussionen måste vi ta. Men vi ska akta oss väldigt
              noga för att utifrån det dra slutsatsen att någonting ligger i
              svensk, i kurdisk eller i någon annan kultur.
            </seg>
            <seg n="aad189e1">
              Var det så att det låg i den svenska kulturen fram till 1984
              att det kunde vara okej att våldta den man var gift med? I så
              fall kan vi säga det, inte om man inte att beredd att tycka det.
            </seg>
            <seg n="8ae3d320">
              Det här är en väldigt svår gränsdragning. Var ska samhället gå
              in? Vad ska samhället säga ifrån om?
            </seg>
            <seg n="513d0a6e">
              Trots den svåra gränsdragningen måste vi vara tydliga. Vi säger
              att det inte är okej om Sara från Borås som är 16 år gammal inte
              får gifta sig med vem hon vill därför att hennes föräldrar tvingar
              henne till ett arrangerat bröllop. Det kan inte heller vara okej
              om det är Fadime från Uppsala som inte får gifta sig med vem hon
              vill. Mänskliga rättigheter och liberala friheter ska vara universella.
              Den diskussionen är väldigt viktig att ta.
            </seg>
            <seg n="0b35bf06">
              Jag hoppas att statsrådet utöver det skriftliga svaret fördjupar
              sig en smula när det gäller var den här gränsen ska gå. Jag hoppas
              att statsrådet också utöver det skriftliga svaret kan ge ett antal
              konkreta förslag på hur vi ger skydd till de människor som hotas,
              på när samhället ska ingripa och på hur samhället ska ingripa.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="eba37dbe">
            Anf. 22 Statsrådet MONA SAHLIN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f020c951f3cde654-1" n="9f4a4d4e">
            <seg n="14ff491a">
              Herr talman! Jag vill börja med Inger Renés undran om vad jag
              egentligen avsåg. Jag vill då bara förtydliga det som i och för
              sig står i svaret. Svenska för invandrare måste självfallet innehålla
              väldigt bra information om vilket samhälle det är man har kommit
              till. Vilka rättigheter är det man har som medborgare, som man,
              som kvinna, som förälder, i det land man har kommit till? Det
              måste också finnas en väldigt viktig diskussion om vilka värderingar
              som finns i det land man har kommit till, till exempel i synen
              på kvinnans makt över sin egen kropp, över sexualiteten.
            </seg>
            <seg n="9c4c0432">
              Det är precis den frågeställningen som bland annat ingår i den
              här stora översynen, men det är ju inte så att ingenting har skett
              när det gäller detta under de år vi har bakom oss. Redan nu ingår
              det här i många
            </seg>
            <seg n="38d4c360">
              SFI-klasser och i mycket undervisningsmaterial på ett alldeles
              utmärkt sätt. I många fall finns det frivilligorganisationer som
              är med i undervisningen i Svenska för invandrare som ytterligare
              fördjupar diskussionen med de vuxna och de unga som kommer och
              går på SFI.
            </seg>
            <seg n="b3b6dcd2">
              Redan nu har vi ju förändrat kunskapen på så vis att vi både
              har givit resurser och konkreta uppdrag till socialtjänsten, polisen
              och skolan för att de också ska vara med i denna diskussion med
              till exempel föräldrarna, som ju skolan har en alldeles unik möjlighet
              att nå.
            </seg>
            <seg n="59276515">
              Så verkligheten inte bara behöver förändras. Den har också förändrats
              väldigt mycket de senaste åren.
            </seg>
            <seg n="ff803ecb">
              Men det är väldigt mycket kvar.
            </seg>
            <seg n="0610376a">
              En av de stora förändringar som vi nu har tagit initiativ till
              är ju att se över hela mottagningssystemet. Det handlar alltså
              inte bara om dem som kommer hit och söker asyl och får stanna
              som flyktingar utan också om alla dem som kommer som anhöriginvandrare.
              Den stora utmaningen är hur de ska nås av en introduktion till
              det svenska samhälle som de ska leva i. Det är de förändringarna
              som nu också ligger i den stora utredningen.
            </seg>
            <seg n="e7429ead">
              Det vi talar om nu, Inger René, är ju dels hur vi kan jobba med
              dem som kommer hit i framtiden men också, kanske minst lika viktigt,
              hur vi ska jobba med alla dem som redan finns här och som trots
              allt, oavsett om de går i SFI, måste nås på ett tydligare sätt
              av kunskapen och av den ömsinta debatt som Erik Ullenhag efterlyste.
              Det ska inte handla om hur svensk kultur ser ut, utan om de värderingar
              som det demokratiska samhället Sverige är uppbyggt på.
            </seg>
            <seg n="95902508">
              Erik Ullenhag hade många kloka tankar. Jag vill bara för dem
              som lyssnar understryka att de citat som han hade i början var
              från Inger Renés interpellation och inte från mitt svar.
            </seg>
            <seg n="713715ff">
              Det talas om kultur. Är det kultur som ligger bakom mordet på
              Fadime, mordet på Sara, mordet på
            </seg>
            <seg n="da4d1b2d">
              Pela? När man säger det gäller det verkligen att vara mycket
              tydlig med vad man avser med kultur. Många som för den debatten
              sätter likhetstecken mellan kultur och etnicitet. Då blir debatten
              felaktig, och den blir till och med farlig. Däremot är varje kultur
              ett utslag av värderingar. I den meningen är det inte etnicitet
              som vi diskuterar när vi talar om de, som det kallas, utsatta
              flickorna i patriarkala miljöer. Det här är värderingar som det
              svenska demokratiska samhället inte accepterar att någon ung pojke
              eller flicka
            </seg>
            <seg n="3bcf8c7c">
              - eller vuxen man eller kvinna - ska tvingas leva under.
            </seg>
            <seg n="c4afd12f">
              Den kvalifikation på debatten som jag tycker att
            </seg>
            <seg n="27e81867">
              Erik Ullenhag bidrar med här är precis den som jag också vill
              vara med om att föra fram, nämligen att det handlar om mänskliga
              rättigheter. För att nå dem, så att de inte bara ska vara vackra
              ord utan också en realitet att leva efter, måste metoderna för
              att nå en ung flicka som är född i ett annat land se annorlunda
              ut än vad som gäller för min dotter och Eriks dotter, som är födda
              i Sverige. Det är mänskliga rättigheter, och inget annat, som
              debatten om de här flickornas villkor handlar om.
            </seg>
          </u>
          <note n="6c1392f5">
            Anf. 23 INGER RENÉ (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e35ea2ebbd29d280-1" n="9f4a4d4e">
            <seg n="c33356e0">
              Herr talman! Det är lite sorgligt med en sådan här debatt, som
              ska behandla ett så stort, tungt och innehållsrikt ämne på bara
              4+4+2 minuter. Det går med nödvändighet inte att vara så inträngande
              som man skulle önska.
            </seg>
            <seg n="f5d1320b">
              Men över till det som jag inte förstår av statsrådets svar. Jag
              föreslår alltså att bidragen till invandrarnas organisationer
              och föreningar ska villkoras för att de aktivt ska arbeta med
              jämställdhet, synliggöra värderingar och så vidare. Statsrådet
              svarar att organisationer som bildas på etnisk eller språklig
              grund kan få stöd för verksamheten under förutsättning att de
              bedriver ett aktivt arbete i förhållande till integrationspolitiska
              mål. För mig låter det faktiskt som ett villkorande.
            </seg>
            <seg n="082f4d17">
              Man får bidragen under förutsättning att man uppfyller vissa
              mål. Om inte det är att villkora bidragen så vet jag inte vad
              som är det. De får det under en bestämd förutsättning. Då blir
              min naturliga följdfråga: Är statsrådet nöjd? Hur bedriver föreningarna
              sitt arbete i förhållande till de integrationspolitiska målen?
              När och hur har det här utvärderats?
            </seg>
            <seg n="4f7a1f4e">
              Att jag talar så varmt om just detta beror ju på att väldigt
              många är medlemmar i de här föreningarna.
            </seg>
            <seg n="80c645e8">
              Inte minst männen är det. Som jag sade tidigare tror jag att
              män spelar en nyckelroll i det här arbetet. De kommer ofta från
              traditioner som har könssegregerade kulturer, och de möter inte
              det svenska samhället.
            </seg>
            <seg n="0ffd63c7">
              Den bild som de får av sitt nya hemland, och nu är jag medveten
              om att jag hårdrar men jag får skylla på tidsbristen, får de genom
              TV, och den bilden är dessvärre sällan präglad av den genuina,
              värdefulla västerländska kulturen.
            </seg>
            <seg n="7478b8a6">
              Därför anser jag att det är viktigt att informera just männen
              och diskutera de attityder som de bär med sig i förhållande till
              de värderingar som vi har i Sverige.
            </seg>
            <seg n="432c949c">
              Jag - och inte bara jag utan också många i invandrarleden - tror
              att invandrarföreningarna kan göra ett värdefullt arbete där.
              Det inser tydligen regeringen också, eftersom föreningarna får
              statligt stöd om de bedriver ett aktivt arbete i förhållande till
              dessa mål.
            </seg>
            <seg n="d857ae29">
              Min fråga till statsrådet är: Gör de det? Och hur ser utvärderingarna
              ut?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="282eee91">
            Anf. 24 ERIK ULLENHAG (fp):
          </note>
          <u who="Q4588714" xml:id="i-4743493f5785ca0d-1" n="8227db8d">
            <seg n="eb9479c8">
              Herr talman! Även om jag kan instämma i mycket av det som Mona
              Sahlin sade alldeles nyss så ska man också vara medveten om att
              det som har skett och som sker i Sverige när det gäller integration
              på många sätt är ett misslyckande.
            </seg>
            <seg n="3663689d">
              Jag vill aldrig, och kan aldrig, försvara den man som slår. Men
              om vi beskriver bakgrunden till vad som har hänt ser vi att det
              ofta handlar om en person som har kommit till Sverige och som
              inte längre har en roll att spela i samhället, från att ha varit
              familjeförsörjare eller en person som har haft en stark ställning
              hemma, i sitt forna hemland. Han kommer till
            </seg>
            <seg n="79f0cd16">
              Sverige och får inget jobb och ingen ställning i samhället. Det
              är ofta förklaringen till att det kan gå riktigt, riktigt snett.
              Då blir det familjen som man håller kontroll på för att hålla
              sin ställning någonstans.
            </seg>
            <seg n="b76eef92">
              Det här måste vi lyckas med. Det handlar om att ge arbeten och
              att öppna Sverige för människor som har kommit hit. Det är helt
              oförklarligt att människor som har kommit från andra länder med
              massor av idéer och värderingar fastnar i passivitet och utanförskap.
            </seg>
            <seg n="c8e56e83">
              Vi ska vara fullständigt glasklara i jämställdhetsfrågorna, åtminstone
              från Folkpartiets sida. En kvinna som lever i Sverige har rätt
              att själv bestämma vem hon ska gifta sig med. En kvinna som lever
              i Sverige har rätt till sin egen sexualitet. En kvinna som lever
              i
            </seg>
            <seg n="ce1ecaac">
              Sverige har rätt till frihet från våld. Det finns många kvinnor,
              oavsett var de kommer ifrån, som i dag inte har denna rätt. Där
              måste vi göra mycket mer. Vi måste se till att det finns resurser
              i form av överfallslarm och besöksförbud. Vi måste se till att
              det finns resurser för polisen för dem som verkligen drabbas innan
              vi kan komma åt den verkliga roten. Där borde regeringen ha gjort
              mer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9d98e28a">
            Anf. 25 Statsrådet MONA SAHLIN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f020c951f3cde654-2" n="9f4a4d4e">
            <seg n="2d7f274e">
              Herr talman! Inger Renés fråga om invandrarföreningarnas och
              invandrarorganisationernas roll ger intryck av att det är just
              stödet till dem som ska villkoras. Det är ju det som frågan gäller.
            </seg>
            <seg n="954b5863">
              Vi kan väl till att börja med vara överens om att våld mot kvinnor,
              förtryck av kvinnor och misshandel av kvinnor är någonting som
              finns väldigt brett i det svenska samhället, precis som Erik Ullenhag
              var inne på. Det finns i olika samhällsskikt och hos människor
              med olika etnisk bakgrund som lever på olika håll i vårt land.
            </seg>
            <seg n="7fd6d38c">
              Men menar Inger René, för att det ska bli fullständigt klart,
              att vi då egentligen borde villkora stödet till alla organisationer
              där män finns? Ska de inte få en krona om inte de också jobbar
              för jämställdhet?
            </seg>
            <seg n="e56d2f03">
              Eller är det just invandrarorganisationerna som har en särskild
              roll här? Invandrarorganisationerna har ett särskilt ansvar och
              en särskild roll som jag tycker att de i stort sett också tar.
              Integrationsverkets utvärderingar - för självfallet utvärderar
              vi det statliga stöd som går ut till organisationerna - visar
              också att det arbete de gör är ett alldeles utmärkt och oerhört
              viktigt kontaktarbete på ett sätt som få andra delar av det svenska
              samhället kan utföra. Det gäller då framför allt det generationsövergripande
              arbetet.
            </seg>
            <seg n="3b73c469">
              Frågeställningen om kvinnor och misshandel och våld är oändligt
              mycket större än att vi ska göra den till att handla om huruvida
              invandrarna - som de nu kallas i interpellationen - arbetar för
              jämställdhet eller inte. Det var det som jag tycker blir direkt
              diskriminerande, som jag sade i mitt svar.
            </seg>
            <seg n="01f35699">
              Frågeställningen är stor, och det är inte första gången som vi
              diskuterar den i en interpellationsdebatt här. Vi kommer också
              att göra det många fler gånger. Jag vill uttrycka det så här:
              Ingen kultur, ingen religion och inga värderingar är ursäkt för
              förtryck mot kvinnor. Ingen kultur, ingen religion och inga värderingar
              är ursäkt för att förhindra en ung flicka att leva ett eget liv
              och fatta egna beslut. Men,
            </seg>
            <seg n="213f40e9">
              Erik Ullenhag, långtifrån alla fall av hedersmord eller av så
              kallat hedersrelaterat våld utförs av arbetslösa, segregerade
              män. Frågeställningen är mycket djupare och svårare än så.
            </seg>
            <seg n="a7bcf19a">
              Arbetet för integration och mot segregering har sin plats i den
              debatt som Fadimes mord så starkt utvecklade i vårt land. Men
              det är inte den enda förklaringen - det kanske inte ens är den
              största. Det som handlar om synsätt på mäns överordning och kvinnors
              underordning och mäns makt över kvinnor i sin egen familj går
              långt djupare än att det bara är segregation och arbetslöshet
              som är förklaringen.
            </seg>
            <seg n="ce9ff727">
              Det är därför det arbetssätt som regeringen har haft och fortsätter
              att ha och som handlar om allt ifrån att öka kunskapen om flickornas
              faktiska vardag till kommuner, socialtjänst och skola och polis
              är en del av strategin.
            </seg>
            <seg n="4b553735">
              Den andra delen handlar om att hjälpa familjerna att hitta en
              stadig och en annan roll i det svenska samhället som de har anlänt
              till. Där behövs arbete tillsammans med de etniska organisationerna.
            </seg>
            <seg n="986e3938">
              Det tredje, och kortsiktigt kanske viktigaste, området handlar
              om att ge skydd - ett ovillkorligt skydd
            </seg>
            <seg n="2a22a4c2">
              - åt de unga flickor som behöver fly därför att de är rädda för
              sin familj. De är rädda för att bli slagna, för att bli misshandlade
              eller för att förlora livet. Där har arbetet varit koncentrerat.
              Vi kommer att återkomma snart med ännu fler insatser både när
              det gäller direktskydd och boende tillsammans med kommunerna.
            </seg>
            <seg n="aada4252">
              Det blir också möjligheter för polisen att utfärda besöksförbud
              för bredare grupper än vad det är fråga om i dag. Mer resurser
              till överfallslarm blir det också. Alla de här delarna avgör flickornas
              möjlighet till fria liv.
            </seg>
          </u>
          <note n="b564ecbd">
            Anf. 26 INGER RENÉ (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e35ea2ebbd29d280-2" n="9f4a4d4e">
            <seg n="9a8581d2">
              Herr talman! Jag börjar med invandrarföreningarna och villkoret
              för att de ska få bidrag. När man talar om en etnisk och språklig
              grund för en förening, som statsrådet har gjort i sitt svar, så
              ligger det nära till hands att tro att det rör sig om invandrarföreningar.
            </seg>
            <seg n="6fe3a7bb">
              Jag satt här och tänkte, och kan nog fundera ut en och annan
              sådan förening som inte är en invandrarförening. Men det finns
              inte många i Sverige med den grunden som inte är det. Det är alltså
              inte egendomligt att man kommer in på det spåret.
            </seg>
            <seg n="2af40fc6">
              Debatten kan bli hur lång som helst, för ämnet är så komplext.
              Men jag vill bara nämna det som statsrådet tog upp till sist,
              som gäller skyddet för dessa unga flickor. Om man pratar med kvinnojourerna
              i dag så hör man att den del av deras verksamhet som har ökat
              mest är den del som är relaterad till de unga flickor som behöver
              skydd. Våra kvinnojourer har inte alltid möjlighet att skapa det
              starka skydd och den hjälp som dessa unga flickor behöver när
              det gäller att skydda dem mot sin egen familj. Detta är en väldigt
              stor och komplex fråga.
            </seg>
            <seg n="d5e706c6">
              Jag och andra engagerar oss i den här frågan därför att vi tycker
              att regeringen tänker och pratar, men det händer alldeles för
              lite. Jag är helt säker på att vi går åt samma håll, men regeringens
              steg är alltför små och alltför långsamma. De här unga utsatta
              flickorna kan inte vänta, och därför behöver man prata i andra
              ordalag än att man "tänker" och "planerar" och
            </seg>
            <seg n="7cc7c524">
              "avser". Man måste "göra" i större utsträckning för att inte
              fler ska fara illa än de som redan har gjort det.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b7f94c1">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="ef36d8e7">
            6 § Svar på interpellation 2002/03:180
          </note>
          <note n="6bf0d982">
            om fri- och rättigheter för flickor från så kallade hederskulturer
          </note>
          <note type="speaker" n="c675be8d">
            Anf. 27 Statsrådet MONA SAHLIN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-24dda304028143ef-0" n="9f4a4d4e">
            <seg n="4944e830">
              Herr talman! Marietta de Pourbaix-Lundin har frågat vilka åtgärder
              jag avser vidta för att
            </seg>
            <seg n="bf6db3e5">
              1. säkerställa ökade kunskaper och kompetens om olika invandrarkulturer
              och invandrarungdomars levnadsvillkor inom bland annat socialtjänsten,
              skolan, polisen och rättsväsendet i övrigt
            </seg>
            <seg n="3948aea2">
              2. säkerställa att det svenska samhället konsekvent och entydigt
              upprätthåller och försvarar mänskliga fri- och rättigheter och
              mäns och kvinnors lika värde också när det gäller flickor och
              kvinnor med ursprung i så kallade hederskulturer samt
            </seg>
            <seg n="54050b60">
              3. få fram statliga medel för att länsvis skyddat boende ska
              kunna anordnas.
            </seg>
            <seg n="bda6cbeb">
              Jag delar Marietta de Pourbaix-Lundins uppfattning om vikten
              av ett fortsatt arbete för att förbättra dessa flickors villkor.
              Regeringen har också vidtagit en rad åtgärder för att komma till
              rätta med de brister som uppenbarligen finns. Bland annat har
              länsstyrelserna i de tre storstadslänen på regeringens uppdrag
              kartlagt behovet av skyddat boende och fått medel för att bistå
              kommunerna med att samordna sina insatser på området. Länsstyrelsen
              i Helsingfors genomför till exempel fyra utbildningsdagar nu i
              januari-februari som vänder sig just till personal inom socialtjänst,
              skola, vård, polis, domstolsväsende, ungdomsmottagningar och frivilligorganisationer
              som kommer i kontakt med såväl hotade flickor som deras familjer.
            </seg>
            <seg n="5d7f7491">
              Integrationsverket har i samarbete med Folkhälsoinstitutet, Socialstyrelsen,
              Skolverket, Ungdomsstyrelsen och Barnombudsmannen på regeringens
              uppdrag redovisat exempel och metoder för att förebygga konflikter
              mellan individ och familj där orsaken kan vara patriarkala normer.
              Regeringen har också gett andra myndigheter uppdrag som rör bland
              annat familjer med ursprung i hederskulturer.
            </seg>
            <seg n="c48bc85b">
              Invandrarnas egna organisationer och trossamfund har en viktig
              roll när det gäller det attitydpåverkande arbetet och som länkar
              till majoritetssamhället. Därför ska Samarbetsnämnden för statsbidrag
              till trossamfund, SST, fördjupa dialogen med trossamfunden kring
              frågor som rör kvinnors och barns rättigheter.
            </seg>
            <seg n="8d51430b">
              Insatser måste även riktas direkt till barn och ungdomar, och
              det arbetet sker bäst inom skolans ramar.
            </seg>
            <seg n="9e4ba060">
              Skolverket ska ta fram ett referensmaterial om situationen för
              utsatta flickor och pojkar i patriarkalt präglade miljöer. Vidare
              ska verket samverka med andra myndigheter och organisationer för
              kompetensutveckling av skolledare, lärare och personal inom hälsoområdet
              i grundskolan och gymnasieskolan. Det kommer att finnas resurspersoner
              i jämställdhet och genusvetenskap; från år 2004 ska alla kommuner
              ha minst en sådan kvalificerad resursperson.
            </seg>
            <seg n="97a02544">
              Nationellt råd för kvinnofrid bidrar till ett studiecirkelmaterial
              som ska användas för att ge en bakgrund när det gäller svensk
              lagstiftning, svenska traditioner och processer i kvinnofridsarbetet.
              En skrift om flickors utsatthet ska ingå i materialet samt en
              presentation av de organisationer som arbetar för att stödja flickor
              som söker hjälp och stöd.
            </seg>
            <seg n="66f5787a">
              Slutligen. Det är kommunerna som har det yttersta ansvaret för
              att lösa frågan om skyddat boende för flickor som hotas av sina
              anhöriga. Av många skäl kan det dock vara lämpligt med en samverkan
              mellan olika kommuner och en länsvis samordning av boendet. Regeringen
              har fått in underlag från länsstyrelserna med förslag på åtgärder
              och länsvisa resurser.
            </seg>
            <seg n="13b01522">
              Den frågan bereds väldigt akut just nu inom Regeringskansliet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="29f26d4d">
            Anf. 28 MARIETTA DE POURBAIX-LUNDIN (m):
          </note>
          <u who="Q4973390" xml:id="i-dbe072ca0226ea8f-0" n="288ee305">
            <seg n="26730bb7">
              Herr talman! Jag vill tacka Mona Sahlin för svaret. Vi får se
              efter debatten om jag också kan känna mig nöjd med alltihop.
            </seg>
            <seg n="436f4a20">
              Det känns som om en del redan har debatterats i den förra interpellationsdebatten.
              Dessa interpellationer går ju egentligen i varandra hur man än
              vänder och vrider på det. Vi hade ju kunnat ha en debatt tillsammans,
              men nu har vi valt att ha dem separat.
            </seg>
            <seg n="599291bd">
              Det är bra att vi är överens om - och det hörde jag i den förra
              debatten - att det bygger på alla människors lika värde. Det handlar
              om mänskliga fri- och rättigheter.
            </seg>
            <seg n="ed810b9a">
              Vi har kanske uttryckt det lite brutalt när vi har sagt att det
              har varit lite tabu att prata om de här frågorna. Det finns vissa
              kulturer som har värderingar som gör att man inte lever upp till
              de mänskliga frioch rättigheter som vi tar för givna. Jag vet
              inte om det är någon form av allmän välvilja eller någon form
              av naivitet som har gjort att man har sopat det här under mattan,
              men man har ju inte hjälpt de här flickorna. De hemska händelser
              som har skett de senaste åren gör att folk har vaknat upp. Det
              har bildats en opinion för att man måste göra något. Jag hoppas
              att det inte bara är en tillfällig opinionsyttring och en tillfällig
              opinionsanpassning utan att man verkligen vill göra något i grunden.
            </seg>
            <seg n="f32ef2bd">
              Om man förnekar att de här hederskulturerna eller hederstraditionerna,
              vad kan nu vill kalla det, finns eller döljer dem bakom prat om
              svenska talibaner och annat, som en del gör, omöjliggör man faktiskt
              att hitta en lösning på de verkliga problemen. En del av problemen
              beror också på, som sades i den förra debatten, att regeringen
              delvis har misslyckats med sin integrationspolitik, och utanförskapet
              finns, men det är inte hela förklaringen. Där håller jag med Mona
            </seg>
            <seg n="ed18e716">
              Sahlin. Det är inte hela förklaringen, men det ligger en del
              i detta.
            </seg>
            <seg n="d6f400a3">
              En del kallar det för att vi har någon form av missriktad kulturtolerans
              i Sverige, för att sammanfatta det jag har beskrivit nu.
            </seg>
            <seg n="98d90702">
              Nu kommer jag till mina frågor. De handlar väldigt mycket om
              att vi ska hjälpa dessa utsatta flickor.
            </seg>
            <seg n="f9b1a1b2">
              Jag har frågat om man är beredd att se till att de som träffar
              dem och jobbar med dem, jag tänker på skolpersonalen, polisen,
              domstolsväsendet och socialtjänstens olika tjänstemän, får goda
              kunskaper och en bra kompetens på det här området. Jag får ett
              stort antal svar, men jag känner att mycket av det inte är det
              vi behöver. Det finns inga enkla och kortsiktiga lösningar. Det
              är långsiktighet som behövs. Här handlar det mycket om tillfälliga
              saker. Det är projekt, något som pågår nu, någon länsstyrelse
              gör lite här och någon länsstyrelse gör lite där. Jag är ute efter
              att alla de olika personalgrupper som jag räknade upp måste få
              veta sådana här saker i sin grundutbildning.
            </seg>
            <seg n="af87a717">
              Det är min fråga nu till Mona Sahlin. Det behövs alltså en kontinuitet
              i det här. Det behövs naturligtvis vidareutbildning, men det behövs
              också i grundutbildningen för alla de här olika personalkategorierna.
            </seg>
            <seg n="2600e234">
              Är statsrådet beredd att göra någonting åt detta? Annars tror
              jag aldrig att vi löser det. Vi kan ha hur många projekt vi vill
              och olika saker som beskrivs i svaret, men vi kommer inte till
              rätta med detta ändå.
            </seg>
            <seg n="6c6223b0">
              Sedan hade jag en fråga som handlade om skyddat boende. Det var
              ni inne på i den tidigare interpellationsdebatten. Mona Sahlin
              skriver i svaret att det är en kommunal angelägenhet och att kommunerna
              har det yttersta ansvaret. Det är jag fullt medveten om, men samtidigt
              landar detta i att frågan bereds nu inom
            </seg>
            <seg n="0d5b4eda">
              Regeringskansliet. Tydligen har regeringen tänkt att ingripa
              på något sätt och göra något i den här frågan.
            </seg>
            <seg n="e5a6003c">
              Jag vet inte om jag kan få veta lite mer om detta nu.
            </seg>
            <seg n="0e186c4c">
              Kan jag få veta när det kommer? Precis som sades i den tidigare
              interpellationsdebatten har det varit mycket prat men svårt att
              få ett grepp på det riktigt konkreta, och det är det jag är ute
              efter. Därför undrar jag om det kommer något konkret när det gäller
              skyddat boende, och när kommer det i så fall? Jag tycker att tiden
              nästan har runnit ut för en del saker.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b091660e">
            Anf. 29 Statsrådet MONA SAHLIN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-24dda304028143ef-1" n="9f4a4d4e">
            <seg n="2de80baa">
              Herr talman! Jag vill använda lite andra sätt att uttrycka mig
              på. Det har varit en tystnad runt de här flickornas situation.
              Jag har, så ärligt jag har kunnat, sagt att jag också har varit
              del av den tystnaden. Sedan kan vi tvista om varför och hur och
              vad vi ska kalla det. Jag tycker att det är väldigt fel att tala
              om en kulturnaivitet. Det ger ett intryck av att det här handlar
              om att man sätter likhetstecken mellan kultur och etnicitet, och
              därmed frigör sig det svenska samhället från ansvar. Jag hoppas
              att det inte är vad Marietta de Pourbaix-Lundin avser, och det
              tror jag inte heller. Men det har funnits en tystnad runt de här
              flickornas situation. Den tystnaden är nu bruten, och det är inte
              tillfälligt. Jag är övertygad om att den är bruten för alltid.
              De här flickorna finns. Hederstänkandet finns i vårt land. Bara
              det har varit viktigt att säga. De åtgärder som behövs har också
              kommit för att stanna.
            </seg>
            <seg n="b48ade33">
              Från att det har varit en tystnad har vi nu kommit till att regeringen
              blir anklagad för att bara prata.
            </seg>
            <seg n="d1b412d4">
              Pratet är ju ett bra sätt att bryta tystnaden. Jag är också trött
              på att höra beskrivningen att det enda vi gör är att åka runt
              och prata. Här har det avsatts resurser, pengar, miljoner. Det
              har getts konkreta uppdrag, och det har skett konkreta förändringar.
              Det handlar verkligen inte om projekt. Det är förändringar i realiteten.
            </seg>
            <seg n="be7c5ae3">
              Tyvärr räcker inte talartiden till för att gå igenom alla dem.
              För att svara på frågeställningen vill jag säga att kunskap och
              kompetens är avgörande för detta. Där är vi helt överens. Det
              som har skett nu handlar inte om tillfälliga projektförändringar.
              Det har getts konkreta uppdrag och resurser till framför allt
              socialtjänsten, polisen och skolan. Jag tror att vi kan vara överens
              om att dessa har nyckelroller när det gäller att förändra de utsatta
              flickornas situation. De ska också ha möjlighet att nå de vuxna
              som bär upp hederstänkandets värderingar, nämligen ofta föräldrarna.
            </seg>
            <seg n="86b41cdb">
              Jag har väldigt lätt att svara ja på den konkreta frågan om detta
              också ska ingå i grundutbildningen.
            </seg>
            <seg n="80bd6d7b">
              Vi måste lägga in resurser för att de som finns anställda ska
              få kompetens och vidareutbildning. Men inte minst viktigt är att
              detta också måste ingå för de nya på alla de utbildningsområden
              som handlar om detta. Utbildningsdepartementet har också jobbat
              på ett väldigt föredömligt sätt med detta.
            </seg>
            <seg n="4d3945ef">
              Vad gäller den andra punkten har kommunerna ansvaret för att
              ta fram ett skyddat boende åt alla i kommunen som har behov av
              ett sådant. Därom är vi alla överens. Men när det gäller de här
              flickorna har det underlag som vi har fått in från länsstyrelsen
              för det första visat att detta inte sker i tillräcklig omfattning.
              Hundratals flickor får varje år inte det stöd och det skydd som
              de har har rätt att kräva.
            </seg>
            <seg n="15b25f03">
              För det andra är det våld som de här flickorna utsätts för lite
              speciellt. En flicka som bor i en pytteliten kommun och inte bara
              är jagad av den man som hon lever ihop med - som ofta sker i samband
              med kvinnovåldet - utan kanske av hela sin familj, kan inte få
              ett skyddat boende i den kommunen. Det ger inget skydd. Alltså
              måste det finnas former för samverkan mellan kommuner också över
              länsgränserna.
            </seg>
            <seg n="6b1fb1c3">
              Det är med detta som regeringens beredningsarbete nu pågår, så
              att vi kan använda våra länsstyrelser både med resurser och med
              konkreta uppdrag för att hjälpa kommunerna att samordna sina insatser.
              Vi vill inte bara prata utan vill också göra något. Vi vill se
              till att den brist som i dag finns när det gäller skyddat boende
              faktiskt i någorlunda stor omfattning blir åtgärdad. Jag hoppas
              kunna lämna besked om detta i varje fall under våren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c2386e22">
            Anf. 30 MARIETTA DE POURBAIX-LUNDIN (m):
          </note>
          <u who="Q4973390" xml:id="i-dbe072ca0226ea8f-1" n="288ee305">
            <seg n="898d24e4">
              Herr talman! Jag kan faktiskt känna mig ganska nöjd eftersom
              jag nu fick svar på mina två ytterligare frågor. Det är inte bara
              fråga om vidareutbildningen utan även om grundutbildningen för
              olika personalkategorier som jobbar inom socialtjänsten, polisen
              och skolan. Jag antar att det även gäller för åklagare och domare
              inom domstolsväsendet och så vidare.
            </seg>
            <seg n="37c310d6">
              Det känns väldigt bra, för det är en lite mera långsiktig lösning.
              Det är jag helt överens med Mona Sahlin om.
            </seg>
            <seg n="eee193e6">
              Det var också bra att jag fick ett besked om det skyddade boendet.
              Det är en komplicerad fråga.
            </seg>
            <seg n="3b78cdfd">
              Kommuner måste, som jag sagt, bland annat byta lägenheter med
              varandra. Det gäller inte bara för de här flickorna utan också
              i andra situationer.
            </seg>
            <seg n="56053cc5">
              Det som gör det lite mer komplicerat är att de här flickorna
              ofta är minderåriga, alltså under 18 år. Jag ska nu fresta Mona
              Sahlin att svara på ännu en fråga.
            </seg>
            <seg n="12e66d8f">
              Det finns i socialtjänstlagen en problematik som gör att dessa
              flickor har det väldigt svårt. Om de är utsatta för hot från sin
              egen familj och talar om det för socialtjänsten, ska dess anställda
              enligt vad socialtjänstlagen säger prata med föräldrarna. Det
              blir då en väldig problematik för dessa flickor eftersom det är
              familjen själv som utsätter dem för dessa hot.
            </seg>
            <seg n="0bf66c93">
              Jag är medveten om att det här är en jättesvår avvägning, för
              det handlar om familjens integritet och auktoritet. Det får ändå
              ses som positivt att man håller ihop familjen, men i de här situationerna
              hamnar flickorna i en omöjlig sits. De går kanske inte till socialtjänsten,
              och socialtjänsten kanske inte gör någonting alls utan bara lämnar
              ärendet. Det blir väldigt olyckligt.
            </seg>
            <seg n="4bef9f58">
              Jag vet att detta inte är Mona Sahlins område, men min fråga
              är ändå: Skulle man kunna tänka sig en liten ändring i socialtjänstlagen?
              Jag tror att de som jobbar med det här känner sig lite pressade
              eftersom de försöker följa lagen och hamnar i denna väldigt konstiga
              situation när de ska kontakta familjen. Det skulle förmodligen
              behövas en ändring i socialtjänstlagen. Jag tror att man när den
              antogs inte var medveten om att dessa situationer skulle kunna
              uppkomma. För tio till tolv år sedan var man bara inte på det
              klara med detta. Som alla säger här har vi vaknat ganska sent
              inför denna problematik.
            </seg>
            <seg n="26831153">
              Skulle Mona Sahlin kunna initiera en översyn av socialtjänstlagen
              på den här punkten för att få inskrivet att det finns fall där
              man inte behöver kontakta flickornas egna familjer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bb12e0b1">
            Anf. 31 Statsrådet MONA SAHLIN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-24dda304028143ef-2" n="9f4a4d4e">
            <seg n="6d6d3684">
              Herr talman! Jag vill svara kort och koncist. Den frågeställning
              som Marietta de Pourbaix-Lundin nu tog upp är väldigt viktig.
              I det kunskapsmaterial som regeringen gav Socialstyrelsen i uppdrag
              att ta fram och skicka ut till alla dem i socialtjänsten som kan
              möta de här flickorna framgår det väldigt tydligt att det inte
              är så att socialtjänsten så fort det dyker upp någon som är under
              18 år och säger sig ha problem hemma måste kasta sig över telefonen
              och ringa hem till föräldrarna. Man ska nämligen sätta barnets
              bästa först.
            </seg>
            <seg n="36c1a6b8">
              Den kunskap och kompetens som man nu måste skaffa sig är i vilka
              situationer det är bäst för flickan att man inte kontaktar familjen
              utan i lugn och ro försöker utreda och hitta bästa möjliga sätt
              att stödja flickan. Man ska då inte som första åtgärd ringa till
              föräldrarna.
            </seg>
            <seg n="c151c0a3">
              Enligt de informationer som jag har fått krävs det ingen ändring
              i lagstiftningen utan ett ändrat förhållningssätt, en ny kunskap
              om vad som är innebörden i att alltid sätta barnets bästa först
              och hur det ska appliceras just på de här unga flickornas situation.
              Vi har i detta ett bra exempel på varför kompetens och vidareutbildning
              är så viktig för den personal som är verksam i dag.
            </seg>
            <seg n="dd83be41">
              Med dessa förtecken för ögonen försöker vi i den mån det behövs
              förändra lagar och regler och visa på hur en annan kunskap gör
              att vi kan använda det regelverk som redan finns, till exempel
              meningen om att alltid sätta barnens bästa först. Detta ska förstås
              också vara tillämpligt på de här flickorna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="87f983f7">
            Anf. 32 MARIETTA DE POURBAIX-LUNDIN (m):
          </note>
          <u who="Q4973390" xml:id="i-dbe072ca0226ea8f-2" n="288ee305">
            <seg n="c7ac2dd9">
              Herr talman! Jag hoppas att det är så som Mona
            </seg>
            <seg n="5aaa803c">
              Sahlin säger när det gäller socialtjänstlagen. Jag är inte till
              hundra procent säker på det. Om man inleder någon form av utredning
              ska man underrätta dem som berörs, och det är i så fall föräldrarna
              eller andra nära släktingar som är berörda. Frågan är om det är
              så enkelt att man redan med nuvarande lagstiftning klarar att
              reda ut det här.
            </seg>
            <seg n="1cc420a3">
              Men det är bra att man har det här under luppen.
            </seg>
            <seg n="c4fea43d">
              Det kan, som jag sagt, hända att man måste göra en lagändring.
              Jag är inte helt säker på att man kan komma ifrån kravet på att
              underrätta dem som berörs
            </seg>
            <seg n="ab91d58c">
              - pappan, en bror eller vem det nu kan vara.
            </seg>
            <seg n="66aff4df">
              Jag tycker att den här debatten har varit bra. Vi har fått många
              klarlägganden, och jag tror att vi allihop tillsammans på olika
              sätt kan bidra till att flickor som är utsatta för hot känner
              att vi som bor i Sverige har mänskliga fri- och rättigheter och
              att det är de värderingar som vi har i Sverige som gäller. Jag
              blir själv berörd av dessa hot, som jag tycker är så hemska. Man
              ska aldrig behöva tvivla på att man kan söka hjälp, oavsett om
              det är av polisen, socialen, en lärare eller en kurator. Man ska
              få allt det stöd man behöver, och de som man pratar med ska ha
              kompetens att förstå vad man är utsatt för och inte blunda för
              detta.
            </seg>
            <seg n="e192f4d1">
              Jag tror inte att detta är sista gången vi har en debatt om det
              här, och jag hoppas att vi nästa gång har kommit bra mycket längre
              med konkreta åtgärder. Jag ser när det gäller det skyddade boendet
              fram emot de insatser som regeringen är beredd att göra för att
              hjälpa kommunerna. Det här är ingen lätt fråga för kommunerna.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b7f94c1">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="90f7873f">
            7 § Svar på interpellation 2002/03:173 om finansieringen av utbildningsplatser
            för utländska studenter
          </note>
          <note type="speaker" n="6f8bf39c">
            Anf. 33 Utbildningsminister THOMAS ÖSTROS (s):
          </note>
          <u who="Q3297193" xml:id="i-5d3cacf233e2931e-0" n="13cd7426" next="i-488261ac7237edf4-0">
            <seg n="7ab69c99">
              Herr talman! Anne-Marie Pålsson har frågat mig om de utbildningsplatser
              som är avsedda för utländska studenter ska finansieras med ökade
              anslag över den statliga budgeten eller genom färre platser för
              svenska studenter.
            </seg>
            <seg n="e5757e39">
              Sverige är en kunskapsnation med stolta utbildningstraditioner.
              För att befästa denna ställning krävs bland annat omfattande satsningar
              på utbildning på alla nivåer. Under 1990-talets senare del har
              den svenska högskolan byggts ut kraftigt med full finansiering
              av varje utbildningsplats, och andelen ungdomar som påbörjar högskolestudier
              i Sverige senast vid 25 års ålder har ökat från 24 till drygt
              40 %. Därtill kommer ytterligare några procent svenska högskolestuderande
              som studerar utomlands med studiestöd från CSN, samt dessutom
              nybörjare i kvalificerad eftergymnasial yrkesutbildning. Enligt
              Högskoleverkets senaste prognos för de närmaste åren kommer
            </seg>
            <seg n="b396efba">
              46 % av en årskull att ha påbörjat högskolestudier vid
            </seg>
          </u>
          <note n="4521fc30">
            25 års ålder.
          </note>
          <u who="Q3297193" xml:id="i-488261ac7237edf4-0" n="13cd7426" prev="i-5d3cacf233e2931e-0">
            <seg n="395c4e13">
              Enligt Anne-Marie Pålsson är mina ambitioner när det gäller att
              locka utländska studenter till Sverige lovvärda. Men, om jag tolkar
              Anne-Marie Pålsson rätt, är detta lovvärt endast om det inte kostar
              något.
            </seg>
            <seg n="d72a7bd0">
              Jag delar inte den uppfattningen. Interpellanten ger utryck för
              synsättet att en ökad internationalisering av den högre utbildningen
              gynnar utländska studenter på svenska studenters bekostnad. Därmed
              understöder
            </seg>
            <seg n="e197da3f">
              Anne-Marie Pålsson och Moderaterna internationaliseringsmotståndarna.
              Internationaliseringen av högskolan, till vilken de utländska
              studenterna bidrar, är något positivt, och de utländska studenterna
              är en tillgång som berikar Sveriges undervisnings- och forskningsmiljöer.
              Studenter med erfarenheter av svensk utbildning, svensk kultur
              och svenskt samhällsliv är dessutom goda ambassadörer för Sverige
              och kan utgöra en rekryteringsbas när svenska företag och organisationer
              anställer medarbetare i utlandet.
            </seg>
            <seg n="9f552c73">
              Det Anne-Marie Pålsson främst vänder sig mot är att det finns
              studenter i Sverige från länder utanför
            </seg>
            <seg n="3c4a31b7">
              EU som kanske kommer från privatekonomiskt starka miljöer och
              som inte stannar i Sverige efter genomgången utbildning. Enligt
              Anne-Marie Pålsson kan dessa lockas hit när Svenska institutet
              på uppdrag av regeringen marknadsför svensk utbildning till utländska
              studenter. Till skillnad från moderaterna är jag inte är beredd
              att verka för en uppdelning av studenterna i EU-medborgare eller
              EES-medborgare å ena sidan och övriga å den andra samt skärpa
              reglerna för de senare. En sådan uppdelning skulle motverka internationaliseringen
              av högskolan och i första hand drabba studenter från länder med
              svagare ekonomi.
            </seg>
            <seg n="c79b3f7d">
              I september 2001 gav regeringen sin syn på viktiga frågor inom
              den grundläggande högskoleutbildningen i en proposition som fick
              namnet Den öppna högskolan (prop. 2001/02:15). Ett par nyckelord
              som kan karakterisera den propositionen är mångfald och kvalitet.
              Här föreslås åtgärder för att bredda rekryteringen till högskolan,
              öka mångfalden och minska snedrekryteringen, samt förnya pedagogiken
              och öka internationaliseringen. Det står alldeles klart att Moderaterna
              med förslag till avgiftsbeläggning och andra förslag vill verka
              i en helt annan riktning.
            </seg>
            <seg n="82f59f0a">
              Uppdragsutbildningen inom högskolan är ett viktigt instrument
              i högskolans samverkan med det omgivande samhället och i strävan
              efter att internationalisera utbildningen. I enlighet med vad
              regeringen aviserade i propositionen Den öppna högskolan gäller
              en ny förordning om uppdragsutbildning vid universitet och högskolor
              från den 1 januari i år. En viktig förändring är att universitet
              och högskolor utan medgivande av regeringen nu har möjlighet att
              bedriva utbildning på uppdrag också av beställare från länder
              utanför det europeiska ekonomiska samarbetsområdet. Härigenom
              bör lärosätena kunna öka antalet utländska studenter och fördjupa
              kontakterna med utländska lärosäten, företag och myndigheter.
              Att informera om denna möjlighet är en del av regeringens uppdrag
              till Svenska institutet att marknadsföra svensk utbildning.
            </seg>
            <seg n="7eca5401">
              För regeringen står inte valet mellan att utbilda svenskar eller
              att utbilda utländska medborgare. Vi vill ha en högskola som är
              öppen mot omvärlden och som rymmer såväl svenska studenter med
              svensk och utländsk bakgrund som utländska studenter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a6b1b20e">
            Anf. 34 ANNE-MARIE PÅLSSON (m):
          </note>
          <u who="Q4768099" xml:id="i-7fe6d4a2fcab83ad-0" n="59ebf510">
            <seg n="d5135f6a">
              Herr talman! Utbildningsminister Östros är en klok karl och uttrycker
              sig väl. Hade det inte varit så att jag alldeles nyligen hade
              varit i kontakt med forsknings- och universitetsvärlden hade jag
              nästan kunnat tro att det utbildningsministern sade var sant.
            </seg>
            <seg n="af9768bc">
              Nu har jag sådan tur att jag för bara några dagar sedan som sagt
              kom i kontakt ånyo med forskningsvärlden, som jag för övrigt inte
              helt och hållet har lämnat trots mitt uppdrag här i riksdagen,
              och då blev jag påmind om att innehållet i denna interpellation
              inte saknar relevans.
            </seg>
            <seg n="580678de">
              Ty jag fick på nytt bekräftat att visst är det så att intresset
              från de utländska studenterna har vuxit, framför allt om vi talar
              om de studenter som kommer från länder utanför EES- och EU-området.
              Det är nu så pass stort att man ser att det kan inkräkta på de
              svenska studenternas möjligheter att tillgodogöra sig och komma
              i åtnjutande av svensk utbildning.
            </seg>
            <seg n="84706233">
              Min fråga var följande, och jag ska läsa upp den, därför att
              det är viktigt att konstatera att svaret också anknyter till frågan:
              "Ska de utbildningsplatser som är avsedda för utländska studenter
              finansieras med ökade anslag över den statliga budgeten eller
              genom färre platser för svenska studenter?" Jag utgår ifrån att
              utbildningsministern inte har för avsikt att finansiera detta
              via avgifter från de utländska studenterna.
            </seg>
            <seg n="9bd138fb">
              Vilket svar fick jag då? Ja, dessvärre var väl svaret snarast
              att betrakta som goddag-yxskaft: "För regeringen står inte valet
              mellan att utbilda svenskar eller att utbilda utländska medborgare.
              Vi vill ha en högskola som är öppen mot omvärlden och som rymmer
              såväl svenska studenter med svensk och utländsk bakgrund som utländska
              studenter." Ja visst!
            </seg>
            <seg n="12101b51">
              Men det är väl ingen som har invänt mot detta? Frågan är ju:
              Hur ska detta finansieras?
            </seg>
            <seg n="edda60d1">
              Herr talman! En ekonom som åtnjuter en betydande aktning över
              hela forskarvärlden, Milton Friedman, konstaterade att: There
              is no such thing as a free lunch, det vill säga allting är förenat
              med kostnader.
            </seg>
            <seg n="b1b7689b">
              Ånyo blir alltså min fråga: Hur ska utbildningsplatserna för
              de utländska studenterna finansieras?
            </seg>
            <seg n="7c7c2dae">
              Ska man ta ökade anslag över budgeten, det vill säga ensamstående
              mamman i Kiruna, anställd inom vårdsektorn med besvärande små
              ekonomiska marginaler:
            </seg>
            <seg n="79e9b2f9">
              Ska denna kvinna betala detta tillsammans med alla andra över
              budgeten? Eller ska det helt enkelt betalas så att antalet platser
              som står till förfogande för de svenska studenterna minskar?
            </seg>
            <seg n="fa85627f">
              Jag skulle vilja ha ett svar på denna min fråga. Jag tycker nämligen
              att detta är angeläget. Jag får ånyo hänvisa till den diskussion
              jag hade förra veckan. Det är nämligen så att vad man uppfattar
              från utbildningsoch forskningsvärlden är att undanträngningseffekten
              redan är här, så att svenska studenter trängs undan från utbildningar.
              De trängs inte undan från svensk utbildning utan till utbildning
              i Sverige som kanske inte håller riktigt den kvalitet som man
              hade tänkt sig.
            </seg>
            <seg n="d5561cb3">
              Man trängs undan från utbildning vid Handelshögskolan i Göteborg
              till utbildning vid de regionala högskolorna till exempel.
            </seg>
            <seg n="d09f1f4c">
              Herr talman! Jag vore tacksam om jag fick ett svar från utbildningsministern:
              Hur ska finansieringen se ut?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="22f16ccb">
            Anf. 35 Utbildningsminister THOMAS ÖSTROS (s):
          </note>
          <u who="Q3297193" xml:id="i-5c0f8175fdb58d70-0" n="13cd7426">
            <seg n="f1ac15a3">
              Herr talman! Det låter lovande om vi kan få en diskussion där
              vi hänvisar till nationalekonomiska auktoriteter!
            </seg>
            <seg n="cd3657f3">
              Det handlar om en investering för Sverige. Vi uppmuntrar våra
              ungdomar, från barnsben och framåt: Fundera gärna på att ge er
              ut i världen! Vi låter våra lärare, våra studiemedelssystem och
              andra saker uppmuntra unga människor med svensk bakgrund att ge
              sig ut och studera. Och vi har varit ganska lyckosamma. Ungefär
              30 000 svenska studenter per år ger sig av ut i världen, de allra
              flesta inom EU, men alltfler till andra delar av världen. Det
              är ett stort svenskt universitet ute i världen. Det är någonting
              väldigt positivt. Det vore väldigt märkligt att säga att vi då
              inte skulle vilja parallellt med detta se till att våra universitet
              och högskolor också berikas av människor som kommer från omvärlden.
            </seg>
            <seg n="eacaa5e6">
              Jag ser det som en väldigt viktig insats för att stärka också
              universitetens kvalitet och utbildningens kvalitet. Forskningen
              är sedan länge internationaliserad. Framgångsrik forskning är
              internationell. Men utbildningen behöver också bli alltmer internationaliserad
              för att vi ska ha toppkvalitet i Sverige.
            </seg>
            <seg n="8df8f453">
              Det är av ett viktigt nationellt intresse att vi också ser till
              att människor kommer hit, får en uppfattning om och fattar tycke
              för Sverige. En del av dem kommer också att stanna kvar i Sverige
              och göra arbetsinsatser här. Andra kommer att åka tillbaka till
              sina hemländer, men där ha med sig en förhoppningsvis positiv
              bild av Sverige. Det här är en strategi som är viktig för regeringen
              i vår målsättning att bli världens bäst internationaliserade land.
              Då är studentutbyte och unga människors rörlighet alldeles central.
            </seg>
            <seg n="5b5445db">
              Mot detta står Anne-Marie Pålssons uppfattning att det här är
              en kostnad som omedelbart måste reduceras. Vi har under min period
              som utbildningsminister satsat över 6 miljarder i högre utbildning
              och studiemedel för alltfler studenter. Det har varit en stor
              framgång. Vi har mycket dramatiskt ökat andelen svenska studenter
              som kommer vidare. Vi har också haft råd att ta emot fler utländska
              studenter. Det är positivt.
            </seg>
            <seg n="8430d39a">
              Anne-Marie Pålsson har ju en annan argumentation som gäller detta
              där man anar att vi borde ta ut avgifter av utländska studenter.
              Att Anne-Marie Pålsson tycker det förstår jag, för Anne-Marie
              Pålsson har ju också uppfattningen att vi borde ta ut avgifter
              av svenska studenter. Hon har ju vältaligt och naturligtvis ekonomiskt
              oantastligt argumenterat för att man i princip skulle kunna ha
              avgifter för högre utbildning.
            </seg>
            <seg n="ba590110">
              20 000 kr, tror jag att Anne-Marie Pålsson har föreslagit. Ja,
              men vad händer då? Ja, vi får en ökad social snedrekrytering.
              Vi får alltfler, också av svenska studenter, som i stället för
              att som nu lockas till högskolan avskräcks från att ta sig dit.
              Vi kommer att få studenter som blir alltmer beroende av föräldrarnas
              ekonomi och därmed också föräldrarnas beslut om vad ungdomarna
              ska göra. Vi får en helt ny syn på utbildning som en social rättighet
              och som något som kan driva jämlikhet och frihet för alla i samhället.
              Det är Anne-Marie Pålssons uppfattning.
            </seg>
            <seg n="57ff2d22">
              Jag har i flera debatter i den här kammaren varnat för att om
              man börjar införa avgifter för studenter som kommer från länder
              utanför EES-området så kommer detta att vara en murbräcka som
              till slut driver fram avgifter för också svenska studenter. För
              hur ska vi skilja på dem som kommer från länder utanför EU-området
              och dem som kommer från länder i EU-området? Det handlar om när
              vi ska säga:
            </seg>
            <seg n="21397c48">
              "Nu har du varit i Sverige tillräckligt länge för att få en avgiftsfri
              utbildning" eller "du ska betala fullt ut".
            </seg>
            <seg n="5fd80bcc">
              Det kommer till slut att leda till att vi också tar ut avgifter
              för svenska studenter. Det är något som
            </seg>
            <seg n="8b593614">
              Anne-Marie Pålsson vältaligt har argumenterat för och som jag
              tror att det finns ett stöd för i det moderata partiet.
            </seg>
            <seg n="dbda8c6e">
              Jag är helt emot en sådan utveckling. Utbildning ska vara avgiftsfri.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="aef48f2d">
            Anf. 36 ANNE-MARIE PÅLSSON (m):
          </note>
          <u who="Q4768099" xml:id="i-7fe6d4a2fcab83ad-1" n="59ebf510">
            <seg n="ae4229fb">
              Herr talman! Jag tycker att det är lämpligt att vi diskuterar
              det som interpellationen rör. Om det inte räcker kan jag diskutera
              det som Moderata samlingspartiet står för i den här kammaren.
              Mina egna idéer och det jag har skrivit innan jag kandiderade
              till riksdagen diskuterar jag gärna, men inte här i kammaren.
            </seg>
            <seg n="183adbd4">
              Jag kan gärna välja ett annat forum för det, om så skulle vara
              önskvärt. Därför ämnar jag inte diskutera den typen av frågor
              i dag.
            </seg>
            <seg n="8ea52179">
              Visst är det viktigt att lämna landet och studera i andra länder.
              Jag har själv gjort det. Under mitten av
            </seg>
            <seg n="18417fda">
              70-talet tillbringade jag ett par år i Amerika. Visst känner
              jag till internationaliseringen. Inte minst de amerikanska universiteten
              är extremt internationella.
            </seg>
            <seg n="0311ee33">
              Där fanns folk från världens alla hörn. Det var fantastiskt.
              Men det var något konstigt; de betalade för det.
            </seg>
            <seg n="09a9a2c2">
              Vissa betalade ur egen plånbok. Andra betalade genom stipendier
              som de fått av den amerikanska staten eller den svenska staten.
              Trots att de amerikanska universiteten i dag är dyrare än de var
              på min tid vimlar det fortfarande av utländska studenter.
            </seg>
            <seg n="597401b4">
              Uppenbarligen är det inte avgiften som förhindrar en internationalisering.
              Det måste vara någonting annat.
            </seg>
            <seg n="bddbe9f2">
              Det argument som utbildningsministern för fram här köper jag
              inte. Jag tycker att det är ett billigt argument som inte alls
              håller om man betraktar det närmare. Bättre upp, skulle jag vilja
              föreslå.
            </seg>
            <seg n="cca146b6">
              Jag återkommer med en åsnas envishet till denna min grunduppfattning
              när det gäller synen på avgifter: Saker och ting kostar. Någon
              ska betala. Det är inte gratis. Det svar jag har fått från utbildningsministern
              är att svenska skattebetalare ska betala. Har vi lite tur får
              vi tillbaka någonting i slutändan i det att den utländska studenten
              stannar kvar i Sverige och betalar skatt, men det är bara om vi
              har tur. Jag uppfattar svaret på det viset, och det är intressant.
            </seg>
            <seg n="7d622855">
              Jag kan referera till hur utländska studenter kan se på det,
              ånyo ett verkligt fall från ett av våra svenska lärosäten. Det
              kom hit en utländsk student - som till och med kan ha varit från
              Kina - som var oerhört fascinerad över att högre utbildning var
              gratis. Studenten frågade gång på gång: Är utbildningen verkligen
              gratis? Ni kan väl inte mena detta. Det kommer väl snart en faktura.
            </seg>
            <seg n="318fb8e4">
              Det kom ingen faktura. Vad som däremot smög sig in i tanken på
              den här studenten och också många andra studenter var att när
              någonting är gratis kan det väl inte vara så bra. Det är en aspekt
              som kan vara värd att beakta i sammanhanget. Om det enda argumentet
              vi har när vi marknadsför utbildning utomlands är att den är gratis
              är jag inte säker på att man uppfattar att det är så bra som utbildningsministern
              vill göra gällande.
            </seg>
            <seg n="b0f92d10">
              Dessutom vill jag erinra om en sak. Jag har här talat om avgifter
              för studenter som kommer från länder utanför EU och EES-området.
              Inom detta område gäller andra regler som jag inte i någon mening
              har ifrågasatt. Jag har inte tagit upp dem i interpellationen.
              Att vi skulle ta ut avgifter av studenter utanför detta område
              är inte ett dugg konstigt. Tvärtom verkar utvecklingen gå i den
              riktningen. I England har
            </seg>
            <seg n="21c5ea8f">
              Blair infört avgifter för högre utbildning, även för engelska
              studenter. I Amerika finns det, i Kanada, i
            </seg>
            <seg n="9c4a36f2">
              Australien - ja, till och med i Kina finns det och uppfattas
              som något mycket rimligt. Jag har väldigt svårt att förstå varför
              vi i Sverige skulle gå i förväg genom att göra det avgiftsfritt
              för människor som kommer från länder utanför vårt utbytesområde.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="71422aca">
            Anf. 37 Utbildningsminister THOMAS ÖSTROS (s):
          </note>
          <u who="Q3297193" xml:id="i-5c0f8175fdb58d70-1" n="13cd7426">
            <seg n="257b1cbd">
              Herr talman! Anne-Marie Pålsson vill inte diskutera sin egen
              uppfattning. Men den går inte att komma ifrån. Jag tror att huvudmotivet
              för din argumentation för att nu införa avgifter för en del av
              studenterna är din grunduppfattning att också svenska studenter
              bör betala avgifter. Den är välkänd. Den driver du inom Moderaterna,
              Anne-Marie Pålsson. Jag vet att många andra moderater också gör
              det, till exempel
            </seg>
            <seg n="b7ff5945">
              Moderata studentförbundet. Den frågan måste upp på bordet och
              inte smusslas undan som om det vore en fråga som vi inte tar på
              allvar. Jag tror att du tar den på allvar. Det är nämligen ett
              hot som är högst reellt.
            </seg>
            <seg n="69993ab8">
              Anne-Marie Pålsson diskuterade England som har infört avgifter.
              Skottland tog ett annat beslut. Det engelska beslutet har varit
              oerhört kontroversiellt.
            </seg>
            <seg n="ed84a79a">
              Den engelska regeringen har varit tvungen att förändra sitt beslut
              på grund av att man genast såg att det fick effekter i form av
              social snedrekrytering och att människor protesterade, inte minst
              studenterna. Också oroliga föräldrar protesterade, som ser risken
              för att deras barn inte kommer att få en högre utbildning.
            </seg>
            <seg n="834e65d1">
              Det är en stor och viktig fråga, både en frihets- och en jämlikhetsfråga.
            </seg>
            <seg n="54269cd8">
              De nordiska länderna - Danmark, Sverige och
            </seg>
            <seg n="9909ef1b">
              Finland - vi håller fast vid vår idé om att det faktiskt är ett
              modernt sätt att arbeta med utbildning. I Tyskland är det också
              avgiftsfritt. Men vi ser att länder som England och Österrike
              har valt att införa avgifter. Vi ser att det växer som opinion
              bland högerkrafterna i Sverige. Det är någonting som vi måste
              sätta stopp för, även när det gäller utländska studenter.
            </seg>
            <seg n="b793e169">
              Hur tänker sig Anne-Marie Pålsson att det ska fungera i relation
              till Baltikum till exempel? Nu är de länderna på väg in som medlemmar.
              Men om Anne-
            </seg>
            <seg n="63aa9c1f">
              Marie Pålsson hade fått som hon hade velat för ett par år sedan
              hade en baltisk student - en student från
            </seg>
            <seg n="9b2500c7">
              Litauen under knapra omständigheter, med en genomsnittsinkomst
              som ligger väldigt lågt jämfört med den svenska - inte haft en
              chans att studera på en svensk högskola. Vill vi inte det? Vill
              vi inte ha baltiska studenter i våra högskolor? Det är ju länder
              som vi ska samarbeta med mycket nära och leva tillsammans med.
              Tror vi inte att det i själva verket är en fördel för oss om vi
              ser fler av studenterna från länderna kring Östersjön komma till
              Sverige?
            </seg>
            <seg n="687a97e5">
              Det är en investering för oss, i vår utveckling och våra kontakter
              med omvärlden. Se på forskarutbildningen! Vi har en stor andel
              utländska studerande inom forskarutbildning, inte minst inom medicinsk
              forskning. Högskoleverket har tittat på vad som händer med de
              studenterna när de har tagit doktorsexamen. Många stannar kvar
              i Sverige. De har investerat i sin utbildning i Sverige, fattat
              tycke för Sverige och vill fortsätta göra stora insatser i Sverige
              och för
            </seg>
            <seg n="518ce0c3">
              Sverige. Det är ju fantastiskt, en brain gain som vi får genom
              vår öppna attityd till omvärlden.
            </seg>
            <seg n="9a303f40">
              Det är sättet att angripa internationaliseringen, att frimodigt
              uppmuntra våra ungdomar att ge sig ut i världen och inte vara
              rädda för det. Det är ofta debatt i Sverige om att begåvningarna
              sticker och att bara vi andra, genomsnittliga, blir kvar. Man
              ska frimodigt uppmuntra våra ungdomar att ge sig ut men också
              vara öppen för att ta emot. Det är ett sätt att vara framgångsrik
              i en värld som präglas alltmer av kontakter över nationsgränserna.
            </seg>
            <seg n="646bbc3c">
              Anne-Marie Pålsson vill föra in en murbräcka i det svenska systemet
              genom att börja ta ut avgifter för utländska studenter för att
              man sedan ska upptäcka att det inte går att hålla emot att också
              ta avgifter av svenska studenter. Det är ännu inte alla moderaters
              uppfattning. Men jag har en känsla av att den växer inom Moderata
              samlingspartiet. Därmed har vi för första gången på mycket länge
              en situation i Sverige som blir klockren i vägvalet: Avgiftsfria
              studier eller avgifter för våra studenter, ökad social snedrekrytering
              eller en öppen högskola som tar emot nya grupper och nya människor,
              en utbildning som leder till ökad jämlikhet eller ett samhälle
              som präglas av allt större klyftor. Där står vägvalet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="054d02ef">
            Anf. 38 ANNE-MARIE PÅLSSON (m):
          </note>
          <u who="Q4768099" xml:id="i-7fe6d4a2fcab83ad-2" n="59ebf510">
            <seg n="5ceb8bee">
              Herr talman! Jag inledde den här debatten med att konstatera
              att utbildningsminister Östros är en klok karl. Han kanske inte
              är så klok ändå. Det var ett förfärligt tjatande.
            </seg>
            <seg n="5e6a3012">
              Jag har sagt att jag inte vill diskutera min privata uppfattning,
              som jag har drivit innan jag kandiderade till riksdagen, under
              en debatt om en interpellation där jag inte har berört den typen
              av frågor. Låt oss ta det någon annan gång. Jag ställer gärna
              upp. Nu har utbildningsministern tjatat om denna min uppfattning
              gång på gång. Jag ämnar inte gå vidare i frågan här och nu.
            </seg>
            <seg n="d40432d7">
              Dessutom får vi, i det parti jag företräder, faktiskt ibland
              tycka saker som partiet inte tycker. Denna min uppfattning i utbildningsfrågan
              delas icke av partiet, det kan jag garantera dig.
            </seg>
            <seg n="2a2468cb">
              Vi har fått höra att om det hade varit förenat med kostnader
              för en student utanför EU-området att studera i Sverige, så hade
              ingen kommit hit. I detta andas utbildningsministern en uppfattning
              om att människor som bor utanför EU-området är fattiga och inte
              har råd att skicka sina barn hit för att studera.
            </seg>
            <seg n="6c963b73">
              Det är alltså fullständigt felaktigt. Det finns en förskräcklig
              massa förmögna människor i Baltikum,
            </seg>
            <seg n="3c341d69">
              Indien, Sydamerika, Kina och annorstädes i världen, och för dem
              hade det inte inneburit några större uppoffringar att betala de
              avgifter som kanske kunde varit rimliga att ta ut av dessa studenter.
            </seg>
            <seg n="89176ac0">
              Dessutom står en annan möjlighet till buds för studenter som
              vill åka till Amerika. Det finns något som heter stipendier, vilket
              betyder att en begåvad individ som saknar de privata ekonomiska
              förutsättningarna för att kunna studera kan få stipendier för
              detta. Vi hade mycket väl kunnat ha ett sådant system i Sverige.
              Det hade inneburit att de som kan och vill, men inte har den ekonomiska
              förmågan, ändå är välkomna. De som kan och vill, och som har den
              egna ekonomiska förmågan, får betala själva, men är också välkomna.
            </seg>
            <seg n="70d77062">
              På så sätt behöver den ensamstående mamman i
            </seg>
            <seg n="9e1944e1">
              Haparanda eller Kiruna inte använda sina skattepengar för att
              finansiera detta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8ffdaaf3">
            Anf. 39 Utbildningsminister THOMAS ÖSTROS (s):
          </note>
          <u who="Q3297193" xml:id="i-5d3cacf233e2931e-1" n="13cd7426">
            <seg n="3a55f0fe">
              Herr talman! Precis den argumentationen har man försökt föra
              när man har infört avgifter för sina egna studenter. Man har frågat
              sig: Är det verkligen vettigt att den familj som inte har barn
              på högskolan är med och finansierar högskoleutbildning? Precis
              det argumentet brukar Anne-Marie Pålsson använda när hon propagerar
              för avgifter i den svenska högskolan.
            </seg>
            <seg n="26dc277a">
              Detta vill hon inte prata om, men vi känner alla till att hon
              tycker så.
            </seg>
            <seg n="58ee112a">
              Det handlar om något helt annat. Det är fråga om ett samhällsintresse,
              ett gemensamt intresse. En ekonom skulle säga att här finns starka
              positiva externaliteter, det vill säga att vi gemensamt kan se
              till att undanröja hinder för studier. Det blir bra för oss alla,
              även för den familj som för tillfället inte har något av sina
              barn och ungdomar i högre utbildning. Det driver samhällsutvecklingen
              framåt, ökar tillväxten, ökar välståndet och stärker det kulturella
              klimatet i landet.
            </seg>
            <seg n="6c823b15">
              Anne-Marie Pålsson vill använda en murbräcka för att försöka
              införa avgifter också för svenska studenter. Men hon glömmer att
              när vi talar om gruppen studenter från områden utanför EU är det
              fråga om en mycket liten grupp på våra svenska universitet och
              högskolor. Den stora gruppen av utländska studenter kommer från
              den europeiska unionen, och där är vårt regelverk och vår gemensamma
              överenskommelse glasklar: Vi får inte, och kan inte, behandla
              en EU-
            </seg>
            <seg n="db955d36">
              student på något annat sätt än en svensk student. Det innebär
              att om vi väljer att ha avgiftsfri utbildning blir den avgiftsfri
              också för den utländska student som kommer hit. Alternativet är
              förskräckande, nämligen att följa Anne-Marie Pålssons recept och
              införa avgifter också för svenska studenter.
            </seg>
            <seg n="72208dcf">
              Att vara bäst internationaliserad innebär att vara offensiv också
              i internationaliseringsfrågorna. Vi ska inte bara se det som ok
              som läggs på oss utifrån, utan att vi kan skapa en strategi för
              hur vi ska vara framgångsrika i en global värld. Då är studentutbyte
              en viktig ingrediens.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b7f94c1">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="569a1395">
            8 § Svar på interpellation 2002/03:172 om ungdomars idrottande
            och kulturella skapande
          </note>
          <note n="fc5cde25">
            Anf. 40 Statsrådet LENA HALLEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="bf27a9e9">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-24dda304028143ef-3" n="9f4a4d4e">
            <seg n="be426958"/>
            <seg n="5434bf9c">
              Herr talman! Lena Adelsohn Liljeroth har frågat mig om jag är
              beredd att se till att samhällets ungdomssatsningar - inte minst
              vad gäller skatter och sociala avgifter - utformas på sådant sätt
              att ungdomars kulturella skapande likställs med det regelverk
              som gäller idrotten.
            </seg>
            <seg n="b287aab1">
              Jag anser att ungdomars eget engagemang i föreningsliv och fritidsverksamheter
              måste erbjudas goda villkor, oavsett om det handlar om idrott,
              kultur eller annat. Att stöden till olika verksamheter ska vara
              rättvisa är självklart. Att de ska vara jämställda är givet. Jag
              tror också att det återstår en del att göra, även för oss i regeringen.
              Det är positivt att Lena
            </seg>
            <seg n="02385add">
              Adelsohn Liljeroth visar intresse för dylika ungdomsfrågor. Moderaterna
              har länge visat svalt intresse för ungdomars villkor, men en omsvängning
              av politiken är välkommen.
            </seg>
            <seg n="9e95a918">
              Lena Adelsohn Liljeroth tar upp ideella idrottsföreningars undantag
              från sociala avgifter vid ersättningar till idrottsutövare. Jag
              har förståelse för att undantaget upplevs orättvist av andra föreningar.
            </seg>
            <seg n="d36da0ec">
              Undantaget har också genom det nya pensionssystemet fått en större
              betydelse för individens framtida pensioner än då det infördes.
              Jag anser att undantaget bör ingå i den kartläggning som regeringen
              aviserade i demokratipropositionen Demokrati för det nya seklet
              (prop. 2001/02:80) om den lagstiftning som påverkar ideella föreningar.
            </seg>
            <seg n="4c35e27d">
              Frikostiga skattesystem och slopade sociala avgifter, som Lena
              Adelsohn Liljeroth intresserar sig för, är ett sätt att skapa
              bättre villkor för ungdomars kulturella skapande. Själv tror jag
              att det finns flera vägar att gå.
            </seg>
            <seg n="e5c4ccae">
              Regeringen har gett ungdomsorganisationerna en ökad andel av
              överskottet från Svenska Spel. På det sättet har bara i år drygt
              85 miljoner kronor lagts till de 73,5 miljoner som fördelas genom
              det ordinarie statsbidragssystemet. En avsevärd del av tillskottet
              används till kulturverksamheter som unga själva initierar. Även
              organisationer och verksamhetsformer som inte passar in i de ordinarie
              statsbidragsmallarna kan ta del av tillskottet.
            </seg>
            <seg n="11310361">
              Sedan 1999 har sammanlagt 20 miljoner kronor avsatts ur Allmänna
              arvsfonden till ungdomars egna kulturverksamheter. Pengarna har
              öronmärkts till lokala aktiviteter där ungdomar utvecklar sina
              egna kulturella uttryck.
            </seg>
            <seg n="6a34c37b">
              10 miljoner kronor ska i år fördelas till ickestatliga kulturlokaler
              och 26,5 miljoner till allmänna samlingslokaler.
            </seg>
            <seg n="d3fd44cf">
              Men allt handlar inte bara om pengar. De nationella uppdragen
              inom ungdomskultur, barn- och ungdomsteater och film innebär en
              kraftig satsning på spridning av erfarenheter och kunskaper om
              ungdomskulturen. Ungdomsstyrelsen arbetar också mycket aktivt
              med informations- och rådgivningsverksamhet för föreningslivet
              och kommuner om hur man skapar mer utrymme för ungdomars egna
              kulturaktiviteter.
            </seg>
            <seg n="ad486139">
              Jag vill avsluta med att säga att jag också är upprörd över att
              flickors fritidsaktiviteter ofta ges sämre ekonomiska villkor
              än pojkars. Jämställdhet även i det avseendet är en mycket stark
              prioritering för regeringen. Ett av syftena med den så kallade
              idrottsmiljarden, som Lena Adelsohn Liljeroth nämner, är just
              att mer medel ska satsas på flickidrotten. Vad gäller de kommunala
              stöden till anläggningar och verksamheter, som står för merparten
              av det sammanlagda offentliga ekonomiska stödet till föreningslivet,
              kan regeringen inte direkt påverka dem.
            </seg>
            <seg n="3dd977a2">
              Men som person och politiker vill jag gärna samarbeta med Lena
              Adelsohn Liljeroth för en bättre jämställdhet även där.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cacf3551">
            Anf. 41 LENA ADELSOHN LILJEROTH (m):
          </note>
          <u who="Q297821" xml:id="i-b15fb88602b2e187-0" n="ee1b35d1" next="i-3dca768a2812fc9e-0">
            <seg n="1d620359">
              Herr talman! Jag vill först tacka ungdomsministern för de vänliga
              orden. Jag tror också att vi kan samarbeta för jämställdhet och
              mer rättvisa villkor för olika verksamheter som vänder sig till
              unga människor, framför allt till dem som kanske inte har rätt
              kontakter eller så god ekonomi.
            </seg>
            <seg n="cea15f3a">
              Jag är också opolitisk nog att se fördelarna med samarbete. Debatt
              är bra, det är kul och det är nödvändigt, men prestige blockerar.
              Jag är inte särskilt prestigefylld, och jag hoppas att ungdomsministern
              inte heller är det.
            </seg>
            <seg n="367463b0">
              Jag vill bara ge en liten kommentar till det som sades om det
              moderata engagemanget för ungdomars villkor. Svalt kallar ungdomsministern
              det. Min erfarenhet, efter att ha varit aktiv moderat i över 30
              år, är inte att det är svalt, men att moderater generellt sett
              är skeptiska till centraliserad makt och generella lösningar.
              Det gäller till exempel den roll som Ungdomsstyrelsen har. Däremot
              vill jag och mina nya moderata kolleger i kulturutskottet utveckla
              den moderata kultursynen, och framför allt ungdomssynen, och jag
              tror att vi kommer att få anledning att också prata om det en
              annan gång.
            </seg>
            <seg n="ccfec24e">
              Nu gäller det dock de ojämlika villkoren för ungdomsledarna inom
              å ena sidan idrotten och å andra sidan dans, musik, teater och
              andra kulturella verksamheter. Ungdomsministern säger sig ha förståelse
              för att undantaget upplevs som orättvist, alltså att idrottsorganisationer
              inte behöver betala sociala avgifter till sina ledare för löner
              eller ersättningar upp till ett halvt basbelopp, vilket däremot
              en mängd invandrarorganisationer, kyrkliga föreningar, Aktiv
            </seg>
            <seg n="1e7f59b3">
              Ungdom, Unga Örnar, Vi Unga med flera får göra.
            </seg>
            <seg n="ba0727da">
              Det är inte konstigt om det upplevs så för det är orättvist.
            </seg>
            <seg n="8ce692c0">
              Min poäng är kanske inte i första hand att vi ska slopa undantaget
              för idrottsrörelsen, vilket regeringens finansminister förmodligen
              skulle rynka på näsan åt, utan att påpeka att samma villkor ska
              gälla för idrottsorganisationer som för de ungdomsverksamheter
              som framför allt erbjuder kulturella aktiviteter.
            </seg>
            <seg n="da66b93f">
              En utjämning var faktiskt på gång under den senaste borgerliga
              regeringen genom en proposition från
            </seg>
          </u>
          <note n="17469eca">
            Civildepartementet, 1993/94:100 bilaga 14, för att vara exakt.
            Frågan hade då utretts av den förre landshövdingen Jan-Erik Wikström.
          </note>
          <u who="Q297821" xml:id="i-3dca768a2812fc9e-0" n="ee1b35d1" prev="i-b15fb88602b2e187-0">
            <seg n="96223cd3">
              Men förändringen hann aldrig träda i kraft. Socialdemokraterna
              valde att inte göra någon förändring av de ojämlika villkoren
              som skulle gynna ungdomskulturen. Jag har hört att regeln kallades
              lex Westblom efter en tränare i Frölunda Hockey. Föreningen hade
              inte betalt sociala avgifter för honom. Det visade sig sedan att
              hela idrottsrörelsen i stort sett hade agerat på samma vis. Detta
              var på 70-talet. Den dåvarande regeringen fick kalla fötter och
              snickrade snabbt ihop en lag som passade idrottsrörelsen.
            </seg>
            <seg n="2315c0ec">
              Jag står inte här för att förtala idrotten. Tvärtom vill jag
              gärna att idrotten blir ännu viktigare för de unga liksom eget
              kulturutövande som dans, teater, måleri eller vad det nu må vara.
              Föreningslivet är oerhört viktigt inte bara för kropp och själ
              utan också för den demokratiska skolningen. Men villkoren måste
              bli mer lika. Det gäller sponsringsregler likväl som skatteregler.
            </seg>
            <seg n="415569d4">
              Varför är det i det här fallet skillnad på fotboll och dans eller
              boxning och teater när det gäller ungdomars fritid? Förresten
              är just dansen extra intressant.
            </seg>
            <seg n="7450f222">
              Danssportförbundet är medlem i Riksidrottsförbundet och slipper
              därmed betala sociala avgifter på ersättningar på upp till ett
              halvt basbelopp för sina ledare.
            </seg>
            <seg n="f171f807">
              Men för till exempel Aktiv Ungdom, vars verksamhet till en tredjedel
              är dans och har verksamhet för flickor, gäller andra regler. De
              måste betala från 0 kr. Det kan bli väldigt mycket pengar för
              en liten förening.
            </seg>
            <seg n="d69f9965">
              Jag är nyfiken på en del av ungdomsministerns svar. Det sades
              något som jag inte riktigt begrep.
            </seg>
            <seg n="b6d54c5c">
              Undantaget ska ingå i den kartläggning som regeringen aviserade
              i demokratipropositionen. Innebär det att en förändring är på
              gång i den riktning jag önskar?
            </seg>
            <seg n="c9dafbbe">
              Herr talman! Det är viktiga frågor som Lena
            </seg>
            <seg n="e08034bd">
              Adelsohn Liljeroth lyfter i sin interpellation till ungdomsministern.
              Det är bra att ungdomsministern säger att det är självklart att
              stöden ska vara rättvisa.
            </seg>
            <seg n="8540ad5a">
              Vi är tydligen ganska många som är överens om det, och det känns
              väldigt bra.
            </seg>
            <seg n="a49f717a">
              Vi i Centerpartiet har länge protesterat mot de orättvisa regler
              som finns. Vi skriver i vår kulturmotion att alla ungdomar inte
              är intresserade av idrott.
            </seg>
            <seg n="9ca99d2d">
              Många andra organisationer har också verksamheter som bidrar
              till barns och ungdomars goda uppväxtförhållanden. Det gäller
              exempelvis Förbundet Vi
            </seg>
            <seg n="eb1cd8d4">
              Unga, Sveriges 4 H-gårdar, scoutrörelsen, kyrkliga ungdomsverksamheter
              och fler, som även Lena Adelsohn Liljeroth tog upp.
            </seg>
            <seg n="c7e088aa">
              Detta är viktiga organisationer som inte har samma ekonomiska
              förutsättningar som idrottsrörelsen för sin verksamhet. Det är
              en orättvisa som bör uppmärksammas och ändras. Om samma regler
              gällde för alla ideella kultur- och ungdomsorganisationer skulle
              det dessutom kunna skapas många fler sommarjobb för unga människor
              som lägerledare, hjälpledare vid
            </seg>
            <seg n="b2bb1de2">
              Man skulle också kunna ge fler barn och ungdomar kontakt med
              just skapande kulturverksamhet på ett naturligt sätt.
            </seg>
            <seg n="ad5eeb9c">
              Samma regler och ekonomiska förutsättningar bör gälla för alla
              ideella kultur- och ungdomsorganisationer. Jag hoppas att det
              kommer i den utredning som ungdomsministern hänvisar till. Det
              bör ligga i målsättningen för regeringens arbete inte minst med
              tanke på kulturministerns kulturdeklaration, om man nu ska säga
              så, strax efter jul. I den talar hon väldigt mycket om vikten
              av kultur. Jag hoppas att hela regeringen stöder kulturministerns
              tankar om hur viktig kulturen är och att alla ska kunna nås av
              den. Vi vet också att det framför allt är många flickor som är
              intresserade.
            </seg>
            <seg n="f149c4b2">
              Ungdomsministern hänvisar bland annat till Ungdomsstyrelsens
              information och rådgivning i svaret på interpellationen. Den är
              i och för sig bra men ändå inte tillräcklig. Det tar alldeles
              för lång tid i de flesta fall innan någonting händer när ungdomar
              har sökt pengar till någon aktivitet. Det kan ta upp till ett
              år.
            </seg>
            <seg n="c8583998">
              Vid det laget har en ungdom nästan glömt bort vad det var man
              önskade pengar till.
            </seg>
            <seg n="87fd1ae6">
              Ungdomsministern säger att flickors fritidsaktiviteter ges sämre
              ekonomiska villkor och håller alltså där med interpellanten. Det
              ställer jag också upp på, för så är det verkligen. Det har vi
              i Centerpartiet uppmärksammat. Vi vill förbättra läget med våra
            </seg>
            <seg n="6d36a3cf">
              KUL-miljoner. Våra KUL-miljoner ska gå även till föreningslösa
              ungdomar. Vår målsättning är att det ska kunna bli 1 miljon till
              varje kommun oavsett storlek. Helsingfors får alltså 1 miljon
              och Arjeplog får 1 miljon. Det är på grund av att Helsingfors
              har ett sådant stort utbud medan Arjeplog inte har det. Det är
              förklaringen till våra KUL-miljoner.
            </seg>
            <seg n="581b02ae">
              Flickorna är inte i lika stor utsträckning som pojkar delaktiga
              i idrott enligt en utredning som Riksidrottsförbundet har gjort.
              Det gör också att de inte heller bli tillfrågade i samma utsträckning
              som pojkar om de till exempel vill bli ledare. Den möjligheten
              tror jag skulle öka betydligt om det ges samma förutsättningar
              och det är samma skatteregler och samma sociala avgifter för verksamhet
              i alla ideella ungdoms- och kulturorganisationer. Många flickor
              är gärna ledare inom teater, dans och musik.
            </seg>
          </u>
          <note n="1b865955">
            Anf. 42 BIRGITTA SELLÉN (c):
          </note>
          <note n="4c35b439">
            4 H-gårdar och medhjälpare i andra sammanhang.
          </note>
          <note type="speaker" n="e6aaef93">
            Anf. 43 Statsrådet LENA HALLENGREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-24dda304028143ef-4" n="9f4a4d4e">
            <seg n="dd227806">
              Herr talman! För min del handlar det inte heller om att vara
              prestigefylld på något sätt i frågan om ungas möjlighet att utöva
              kultur, idrott eller skapande i den mening de själva vill. Men
              jag måste ändå ställa mig lite frågande till Moderaternas ungdomspolitik.
            </seg>
            <seg n="8fd6c082">
              Lena Adelsohn Liljeroth må ha väldigt goda intentioner i både
              interpellationen och i sitt engagemang.
            </seg>
            <seg n="c3a00fd0">
              Men Moderaterna har konsekvent förnekat att ungdomspolitik över
              huvud taget behövs.
            </seg>
            <seg n="792f5996">
              De tycker att ungdomspolitiken fokuserar för mycket på ungdomar
              som grupp och tycker att ungdomar först och främst ska vara människor.
              Jag kan hålla med om det. Det är fina ord. Jag delar också uppfattningen
              att ungdomar är människor precis som alla andra. Men när jag läser
              Lena Adelsohn Liljeroths interpellation nämns inte ordet människa
              en enda gång medan ordet ungdom nämns inte mindre än sju gånger.
            </seg>
            <seg n="41d26f78">
              När man läser Moderaternas budgetmotion kan man konstatera att
              där står en text på nio rader där ordet minskas nämns inte bara
              en gång utan fem gånger. Man säger: Bidraget till den nationella
              och internationella ungdomsverksamheten bör minskas. I
            </seg>
            <seg n="607922a5">
              första hand bör den internationella verksamheten klara sig med
              snävare ekonomiska ramar, men även grundbidragen till rikstäckande
              barn- och ungdomsorganisationer bör kunna minskas. Detta bidrag
              har funnits länge och ett mål är att få fler ungdomar i föreningslivet
              men de flesta ungdomsorganisationer visar en minskning i medlemsantalet.
              Det finns klara tecken på att ungdomsaktiviteter som inte erhåller
              bidrag drar till sig nya grupper. En omprövning är alltså nödvändig.
              Ungdomsstyrelsen får enligt vårt förslag ett mindre anslag att
              hantera och myndigheten borde därför också klara sig med minskade
              anslag.
            </seg>
            <seg n="381dd0fa">
              Oavsett om man talar om skattelättnader för idrottsorganisationer
              och att genomföra det för kulturorganisationer behöver man ändå
              ha resurser och en ekonomi för att kunna anställa någon över huvud
              taget. Med de mindre resurser som blir med den moderata politiken
              hjälper inte ens skattelättnaderna till.
            </seg>
            <seg n="c266539e">
              Det riktat stöd som i dag är en central del av ungdomspolitiken
              syftar till att stötta ungdomars organisering och verksamhet.
              Det är ett verksamhetsstöd.
            </seg>
            <seg n="609b73dd">
              Det är viktigt att det finns ett stort grundbidrag som är ovillkorat
              och inte knyts till ett särskilt projekt utan som är till för
              att komma i gång och genomföra verksamheter.
            </seg>
            <seg n="3034e67f">
              Även ungdomsorganisationer på nationell nivå har behov av att
              få ett grundbidrag. De har administration, organisationer och
              ett stort arbete som ska samordnas i en rikstäckande organisation.
              Moderaterna vill i princip ta bort dagens statsbidrag. Man kan
              fråga sig om det är rättvis politik och om detta kan gynna de
              unga kulturella skapande. Jag är mycket tveksam till att det verkligen
              kan vara så.
            </seg>
            <seg n="f08bba1e">
              Vi har också en problematik som inte fanns 1976
            </seg>
            <seg n="3e9a317d">
              när man införde undantaget för idrottsorganisationer.
            </seg>
            <seg n="f9b76603">
              Det är att pensionssystemet i dag ser annorlunda ut. I
            </seg>
            <seg n="422bf300">
              dag räknar man livsinkomsten som grundande för pension. Det är
              klart att om man undandrar ett halvt basbelopp ger det konsekvenser
              också för en kommande pension. Det var någonting som man inte
              övervägde när detta en gång infördes. Det är ytterligare en aspekt
              som man bör överväga när man ser över frågan.
            </seg>
            <seg n="418a8a17">
              Det är viktigt att säga att en demokratiproposition har gjorts.
              En utredning ska tillsättas för att se över och kartlägga hur
              lagstiftningen för ideella föreningar ser ut och påverkar föreningslivet.
              Då vill jag att man tittar på den här frågan. Jag delar både Lena
              Adelsohn
            </seg>
            <seg n="7ccface3">
              Liljeroths och Birgitta Selléns uppfattning att det borde vara
              rättvisa och jämlika villkor.
            </seg>
            <seg n="debbba1f">
              Det är en del i det som jag själv tycker är svårt att förklara
              och försvara när jag träffar ungdomsorganisationer. Men jag tror
              inte att det är så enkelt som att säga att vi ska ha skattelättnader
              även för kulturorganisationer. Det kostar naturligtvis pengar
              att införa det, och det finns också andra komplikationer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f23516f0">
            Anf. 44 LENA ADELSOHN LILJEROTH (m):
          </note>
          <u who="Q297821" xml:id="i-b15fb88602b2e187-1" n="ee1b35d1" next="i-3dca768a2812fc9e-1">
            <seg n="d579e316">
              Herr talman! Vi kan säkert återkomma till den moderata synen.
              Det kan bli en väldigt lång debatt om vad som ska få stöd och
              vad som inte ska få stöd. Jag vill inte uppehålla mig vid detta
              denna gång, men jag återkommer gärna till just de ojämlika villkoren.
            </seg>
            <seg n="ff5fbeee">
              Förmodligen finns det också anledning att ompröva vartefter hur
              de här organisationerna utvecklas och förändras. Det gäller även
              intresset från ungdomarna
            </seg>
            <seg n="b3c2c8b6">
              - eller vi kanske ska tala om unga människor den här gången,
              så behöver vi inte hänga upp oss på orden.
            </seg>
            <seg n="eb5ea577">
              Regeringen har givit ungdomsorganisationerna en ökad andel av
              överskottet från Svenska Spel - drygt
            </seg>
            <seg n="e511fcc6">
              85 extra miljoner, säger ungdomsministern i svaret.
            </seg>
            <seg n="5b9b589f">
              Det är säkert bra, även om kulturen får betydligt mindre än idrotten
              även på det här området. Vi har nog båda noterat att det jäser
              på lite olika håll när det gäller den här frågan.
            </seg>
            <seg n="19d3e53d">
              Statens spelinkomster är inte okontroversiella. Jag tror att
              vi kan förvänta oss en intensiv debatt om till exempel spelmissbruk,
              även om det handlar om en minoritet. Det förekommer underliga
              glada tillrop -
            </seg>
            <seg n="6c7c248a">
              Bli rik! Spel är glädje för alla! - liksom märklig TV-
            </seg>
            <seg n="e63e9084">
              reklam om hur spelandet tar över alla andra förpliktelser och
              där detta dessutom görs till något lustigt:
            </seg>
            <seg n="a173838f">
              Spelaren glömmer bort barnen, att mata katten, att hämta svärmor
              eller att gå till jobbet.
            </seg>
            <seg n="8ae7fe99">
              Nu var det här ett sidospår, men jag vet också att
            </seg>
            <seg n="34b76c13">
              Allmänna arvsfonden har bidragit med en hel del pengar till lokala
              kulturverksamheter. Via Fryshuset har jag varit med om att söka
              och få pengar, och jag kan garantera att de har kommit väl till
              pass.
            </seg>
            <seg n="00b6582e">
              Men som ministern också påpekar i sitt ursprungliga svar handlar
              inte allt om pengar. När det gäller barn och ungdomar krävs framför
              allt ett engagemang från vuxna. Här syndar vi. Det kostar redan
              unga människoliv, och det kommer att kosta ännu mer.
            </seg>
            <seg n="35338ed1">
              Det verkar i alla fall som om ungdomsministern och jag är överens
              om att flickors fritidsaktiviteter ofta får sämre ekonomiska villkor
              än pojkars. Men dessutom får idrotten också nästan alltid mycket
              mer än andra fritidsverksamheter som teater, dans, musik och konst
              i olika former, och det är på dessa områden som flickorna dominerar.
              Om ungdomsministern sträcker ut en hand för att samarbeta i dessa
              frågor tar jag den alltså gärna.
            </seg>
            <seg n="40c29fa8">
              Men jag undrar fortfarande om det är någon förändring på gång.
              Jag blev inte riktigt klar över detta.
            </seg>
            <seg n="f5ab937f">
              Det här innebär ju också, som Birgitta Sellén sade, problem för
              många föreningar som skulle kunna erbjuda ledarersättningar eller
              arvoden till unga människor, inte minst till flickor.
            </seg>
          </u>
          <note n="342217dd">
            Anf. 45 BIRGITTA SELLÉN (c):
          </note>
          <u who="Q297821" xml:id="i-3dca768a2812fc9e-1" n="ee1b35d1" prev="i-b15fb88602b2e187-1">
            <seg n="207535b5">
              Herr talman! Ungdomsministern pratar om ovillkorat aktivitetsbidrag.
              Det tycker jag är en viktig sak.
            </seg>
            <seg n="602da110">
              Det är därför vi i Centerpartiet har vårt förslag om
            </seg>
            <seg n="decd214e">
              KUL-miljonerna, där KUL står för kultur för unga, med unga och
              av unga i hela landet. Vi har alltså lösningen, eller en del av
              lösningen, på hur man ska kunna förbättra så att även de föreningslösa
              ungdomarna kan skapa egna aktiviteter i den kommun där de bor.
            </seg>
            <seg n="a5eb6910">
              Lena Hallengren lyfter också fram att det ska vara rättvisa regler.
              Självklart ska det vara det. Därför kan man inte bara låta det
              vara som det är i dag för idrottsrörelsen. Antingen kan det vara
              en modell man kan använda, eller också kanske man måste titta
              över även den. Vi kan inte skapa rättvisa regler om vi inte tittar
              på helheten.
            </seg>
            <seg n="d211b0f9">
              Min tanke med detta är alltså att vi måste lösa det, kanske på
              bekostnad av en försämring för någon annan. Det tror jag dock
              att majoriteten av svenska folket och de som är aktiva i föreningsrörelser
              och olika verksamheter tar - rättvisa framför allt!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="736a3898">
            Anf. 46 Statsrådet LENA HALLENGREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f020c951f3cde654-3" n="9f4a4d4e">
            <seg n="d57a283b">
              Herr talman! Jag hann inte med att svara på Birgitta Selléns
              fråga förut när det gällde KUL-
            </seg>
            <seg n="043cd7a0">
              miljonerna. Jag hade däremot en interpellationsdebatt för inte
              så länge sedan med en partikollega till Birgitta där vi talade
              om KUL-miljonerna, och jag sade då att de inte är så roliga som
              de låter. Med det menade jag att jag inte tycker att det handlar
              om rättvisa när alla kommuner får 1 miljon var. Jag tycker inte
              att det är rättvist att hundra ungdomar i en kommun får lika mycket
              pengar som flera tusen ungdomar får i en annan kommun. Jag förstår
              syftet, och visst kan tanken vara lovvärd, men jag tycker inte
              att det är rättvist.
            </seg>
            <seg n="be7896b2">
              Jag är också bekymrad och oroad över att det faktiskt inte handlar
              om ett tillskott av pengar. Signalen kan i stället mycket väl
              bli att staten tar över det lokala ansvaret för kulturengagemanget
              från kommunerna, och det tror jag vore väldigt olyckligt. Mycket
              av det kulturella skapande och den verksamhet som ungdomar bedriver
              både när det gäller idrott och kultur formas ju just lokalt i
              kommunen, och av den anledningen tycker jag inte att KUL-miljonerna
              är idealiskt utformade. Jag ser inte dem som ett svar på hur fler
              ungdomar ska få möjlighet att engagera sig.
            </seg>
            <seg n="0a553599">
              Någonting jag tycker att vi ska vara lite försiktiga med i den
              här debatten är att ställa olika grupper mot varandra. Jag inser
              att det blir en konsekvens när man tycker att idrottsutövarna
              och kulturskaparna har orättvisa villkor, men det är ändå olyckligt
              att ställa grupperna mot varandra. Det är olika grupper som gör
              olika saker och som har olika volymer av människor i sin verksamhet.
              Jag tycker inte att vi ska ställa kulturen emot idrotten.
            </seg>
            <seg n="fd6a4fe8">
              Vi ska inte heller alltför mycket befästa bilden att det är tjejer
              som håller på med kultur och killar som håller på med idrott.
              Vi vet att 55 % av killarna är idrottsutövare och 45 % av tjejerna.
              Visst skulle vi kunna jämna till detta, men jag tycker inte att
              vi ska se det så nattsvart och definitivt som det ibland kan låta.
            </seg>
            <seg n="186db498">
              Visst skulle pengarna kunna fördelas mer rättvist.
            </seg>
            <seg n="b9e63469">
              Det är en fråga för kommunerna att se över, men det är också
              en fråga som jag vill återkomma till. En utredning ska nu titta
              på detta med lagstiftning för ideella föreningar, och jag tycker
              att det är en väldigt behövd utredning. Jag ser fram emot att
              få ta del av vad den kommer fram till. Det är svårt att säga så
              mycket om det just nu.
            </seg>
          </u>
          <note n="9fccec87">
            Anf. 47 TALMANNEN:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e35ea2ebbd29d280-3" n="9f4a4d4e">
            <seg n="92887147">
              Birgitta Sellén har begärt att få en replik därför att statsrådet
              gick in i en omfattande diskussion om
            </seg>
            <seg n="782de987">
              KUL-miljonerna. Jag medger ett inlägg om en minut efter Lena
              Adelsohn Liljeroths inlägg.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="93d8328b">
            Anf. 48 LENA ADELSOHN LILJEROTH (m):
          </note>
          <u who="Q297821" xml:id="i-b15fb88602b2e187-2" n="ee1b35d1" next="i-3dca768a2812fc9e-2">
            <seg n="a1de701e">
              Herr talman! Jag vill inte heller ställa de olika grupperna mot
              varandra. Men så är det faktiskt i dag.
            </seg>
            <seg n="6cd1bba3">
              I och med att det är ojämlika villkor har man ju ställt idrottande
              ungdomar mot ungdomar som framför allt är aktiva i de kulturella
              verksamheterna som inte lever under samma villkor. Det problemet
              har vi redan i dag.
            </seg>
            <seg n="91407714">
              Nu har jag förstått att det kommer ett nytt system med förändrade
              bidrag vilka ska gälla från nästa år även om de baserar sig på
              tidigare års verksamheter.
            </seg>
            <seg n="27b3390d">
              Det innebär i sin tur, har jag förstått av dem jag har talat
              med, att organisationer med mycket verksamhet blir förlorare och
              att de som inte har så mycket verksamhet blir vinnare. Det här
              är en lite underlig ordning, tycker jag i alla fall. För att en
              förening tidigare skulle vara statsbidragsberättigad krävdes att
              den hade minst tio sammankomster under ett år. Nu krävs det i
              princip bara att man har haft ett årsmöte. Vi får väl se hur det
              här slår och utvärdera det så småningom. Jag är inte säker på
              att det blir särskilt lyckat.
            </seg>
            <seg n="947fe65e">
              Jag tolkar i alla fall ungdomsministerns tidigare svar som att
              man tänker se över den här frågan och att det är mycket möjligt
              att det kommer en förändring som gör att det blir samma villkor
              för de kulturella ideella föreningarna som för idrottsrörelsen.
            </seg>
          </u>
          <note n="9e3baf0a">
            Anf. 49 BIRGITTA SELLÉN (c):
          </note>
          <u who="Q297821" xml:id="i-3dca768a2812fc9e-2" n="ee1b35d1" prev="i-b15fb88602b2e187-2">
            <seg n="2ae1f6f8">
              Herr talman! Tack för generositeten! Jag kände att jag måste
              förklara det här med KUL-miljonerna eftersom jag inte tror att
              ungdomsministern riktigt har förstått hur vi har tänkt. Tanken
              är alltså inte att staten ska ta ansvar och att kommunerna kan
              lägga armarna i kors och tro att nu tar staten hand om bidragen
              till ungdomarna. Det finns möjligheter att titta över hur man
              ska lösa det, till exempel som med folkbildningsbidraget. Där
              har staten en viss del, och sedan har man förutsatt att kommuner
              och landsting också ska betala en viss procent.
            </seg>
            <seg n="7a5e88c5">
              Det finns alltså förklaringar och lösningar. Det här är en fråga
              som vi brinner starkt för inom Centerpartiet, och jag kommer alldeles
              säkert att ha fler interpellationsdebatter med ungdomsministern
              om detta för att tydliggöra vår tanke med det hela.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="43856944">
            Anf. 50 Statsrådet LENA HALLENGREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f020c951f3cde654-4" n="9f4a4d4e">
            <seg n="f657b002">
              Herr talman! Jag ska inte hålla något långt avslutande inlägg.
              Jag tror också att vi kommer att få anledning att återkomma till
              KUL-miljonerna och också till annan finansiering av ungdomspolitikens
              villkor.
            </seg>
            <seg n="ba3a3423">
              Jag tror nämligen att den är viktig.
            </seg>
            <seg n="238d3006">
              När det gäller utredningen som ska se över den lagstiftning som
              påverkar ideella organisationer märker jag att jag har ett antal
              fränder i den här kammaren som ska se till att bevaka intressena
              så att ungdomsorganisationer får så lika villkor som möjligt.
            </seg>
            <seg n="1cb24c89">
              Helt klart är detta en ambition också från min sida.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b7f94c1">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="55a0a76b">
            Ajournering
          </note>
          <note n="0cc17cb2">
            Kammaren beslutade kl. 16.29 på förslag av talmannen att ajournera
            förhandlingarna till kl. 18.00.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e35ea2ebbd29d280-4" n="9f4a4d4e">
            <seg n="391de55e">
              Återupptagna förhandlingar
            </seg>
          </u>
          <note n="4212cc37">
            Förhandlingarna återupptogs kl. 18.00.
          </note>
          <note n="258ee49a">
            9 § Svar på interpellation 2002/03:163 om den faktiska arbetslösheten
            och 166 om adekvat sysselsättningsmål
          </note>
          <note type="speaker" n="97a050af">
            Anf. 51 Statsrådet HANS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-c6bc5bd5c2b96aee-0" n="9f4a4d4e">
            <seg n="173dcc1e">
              Fru talman! Anders G Högmark har frågat mig vilka initiativ jag
              tänker ta för att bättre redovisa den verkliga omfattningen av
              antalet sysselsatta respektive arbetslösa och hur fler än hittills
              ska kunna arbeta en vanlig vardag.
            </seg>
            <seg n="5a223d93">
              Henrik Westman har frågat mig vilka initiativ jag tänker ta för
              att formulera ett sysselsättningsmål som på ett relevant sätt
              motsvarar verkligheten och hur fler människor ska vara sysselsatta
              och verkligen vara på sin arbetsplats.
            </seg>
            <seg n="af70cfaa">
              De här två interpellationerna hör ihop, därför ger jag ett gemensamt
              svar på dem.
            </seg>
            <seg n="db7d24a1">
              Jag är glad över moderaternas engagemang i arbetsmarknadspolitiska
              frågor. Vi står inför stora utmaningar för att fler ska få förutsättningar
              att efter förmåga delta i arbetslivet. Hög sysselsättning och
              låg arbetslöshet är förutsättningar för individuell och gemensam
              välfärd.
            </seg>
            <seg n="0c2259a2">
              Låt mig få börja med interpellanternas frågor om hur arbetslöshet
              och sysselsättning redovisas, även om det är viktigt att notera
              att regeringen inte tar fram siffrorna själv. Det gör Statistiska
              centralbyrån utan inblandning utifrån.
            </seg>
            <seg n="21c682d8">
              Moderaterna är kritiska mot regeringens arbetsmarknadspolitik,
              och man tolkar därför gång på gång officiell statistik på ett
              sätt som snedvrider problembilden. De siffror som interpellanterna
              använder har de senaste åren återfunnits i Moderaternas arbetsmarknadspolitiska
              motioner, och min företrädare har i flera interpellationsdebatter
              bemött kritik om att felaktig arbetsmarknadsstatistik används.
            </seg>
            <seg n="be101289">
              Låt mig ta ett exempel:
            </seg>
            <seg n="3227f673">
              För att nå interpellanternas siffra 700 000 arbetslösa inkluderas
              230 000 undersysselsatta. Det som står i Statistiska centralbyråns
              tabeller är att 230 000
            </seg>
            <seg n="9239ceb0">
              personer uppgivit att man skulle vilja arbeta mer under en viss
              vecka. Några uppger att man vill arbeta mer än 40 timmar under
              veckan. Tillsammans uppger man att man skulle vilja arbeta ytterligare
              2,9 miljoner timmar. Delar man 2,9 miljoner timmar med
            </seg>
            <seg n="a8649d52">
              230 000 personer kommer man fram till att man i genomsnitt vill
              öka sin veckoarbetstid med 12 timmar.
            </seg>
            <seg n="ed1d1fe5">
              Att slå ihop dessa 230 000 personer med dem som helt saknar arbete
              är inte riktigt seriöst, tycker jag.
            </seg>
            <seg n="a4e06a94">
              Jag ser för närvarande inga skäl till att ta initiativ till att
              förändra Statistiska centralbyråns uppdrag.
            </seg>
            <seg n="926f7845">
              I stället för att träta om redovisningen av siffror vill jag
              diskutera regeringens arbete med att lösa arbetsmarknadens utbudsfrågor.
              Ett otillräckligt arbetskraftsutbud har många orsaker och många
              lösningar. Regeringen kommer inte att kunna leverera ett alexanderhugg
              som ordnar allt. Men vi ser att det med målmedvetet arbete går
              att åstadkomma förändring.
            </seg>
            <seg n="da7df135">
              Jag vill erinra om att vi nyligen nått ambitionen att halvera
              deltidsarbetslösheten inom vård och omsorg.
            </seg>
            <seg n="db9b4f28">
              Som interpellanterna påtalat orsakas arbetsmarknadens utbudsproblem
              till stor del av den arbetsrelaterade ohälsan. Som en grund för
              regeringens arbete ligger ett 11-punktsprogram. Inom ramen för
              det programmet arbetar regeringen med en rad konkreta förslag.
            </seg>
            <seg n="0933ead6">
              Viktigast är att undvika den passivisering som långtidssjukskrivning
              innebär. Inom arbetsmarknadspolitiken är det sedan länge självklart
              att arbetslinjen gäller. Även inom sjukförsäkringen måste fokus
              ligga på arbetsförmåga, inte på oförmåga.
            </seg>
            <seg n="52abc48c">
              Riksförsäkringsverket och Arbetsmarknadsstyrelsen har fått i
              uppdrag att till den 1 juni i år presentera förslag på hur rehabiliteringsarbetet
              för långtidssjukskrivna arbetslösa och de som har ett arbete de
              inte kan gå tillbaka till kan effektiviseras.
            </seg>
            <seg n="e7c10600">
              Deltidsjukskrivning kan ofta vara ett bättre alternativ än heltidssjukskrivning.
            </seg>
            <seg n="8314f15b">
              Vi måste också se över de ekonomiska drivkrafterna. De arbetsgivare
              som är duktiga på att skapa arbetsmiljöer som anställda trivs
              och fungerar i även på lång sikt bör gynnas med sänkta arbetsgivaravgifter.
            </seg>
            <seg n="9fc8ca90">
              Till sist konstaterar jag att eftersom arbetsmarknadens utbudsfrågor
              med hög sysselsättning, hög närvaro och låg arbetslöshet utgör
              gemensamma intressen bör det gå att få stor uppslutning kring
              regeringens initiativ.
            </seg>
            <seg n="a53faac9">
              Jag ser fram emot kommande arbete i riksdagen för att nå breda
              uppgörelser som leder till varaktiga lösningar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6ab17aff">
            Anf. 52 ANDERS G HÖGMARK (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-826792c5cce2506a-0" n="9f4a4d4e">
            <seg n="1e3b110b">
              Fru talman! Jag tackar statsrådet för svaret. Jag gläds givetvis
              åt att statsrådet gläds över det moderata engagemanget i arbetsmarknadsfrågor,
              även om han och säkert hans företrädare vid ett antal tillfällen
              har kritiserat Moderaternas politik på området. Det ligger på
              något sätt i sakens natur.
            </seg>
            <seg n="64e6d763">
              Vi har måhända tyckt att arbetsmarknadspolitiken fått för stora
              arbetsuppgifter när det gäller att hantera de här frågorna och
              kanske mer fokuserat på frågan om den ekonomiska politiken, näringspolitiken.
              I
            </seg>
            <seg n="e776d03b">
              basen ligger ändå att det måste finnas en god tillgång på jobb
              för att man över huvud taget ska kunna få full sysselsättning
              och för att människor ska kunna få arbeta så mycket som de förhoppningsvis
              vill och kan göra.
            </seg>
            <seg n="4d9a81e6">
              Vi har under flera år inte varit ensamma om kritiken just när
              det gäller att arbetsmarknadspolitiken kanske greppar för mycket
              och kanske gör man vissa saker på ett sätt som man inte borde
              göra. Ekonomer av facket och Riksdagens revisorer har påtalat
              detta vid ett antal tillfällen. Det kommer säkert upp vid en senare
              diskussion.
            </seg>
            <seg n="2eb5d3e5">
              "Hög sysselsättning och låg arbetslöshet är förutsättningar för
              individuell och gemensam välfärd", säger statsrådet i svaret.
              Det är väl ingenting som man kan opponera mot. Frågan är bara
              vad man menar med den höga och högre sysselsättningen. Jag menar
              att det i grunden handlar om produktivt arbete i timmar. Ju fler
              produktiva timmar folkhushållet kan skapa desto större borde välfärden
              rimligtvis bli. Det är där vår kritik av de här måtten kommer
              tillbaka.
            </seg>
            <seg n="ba919300">
              Vi tycker inte att det mått vi för närvarande har på hög sysselsättning
              är rimligt. Jag vet att den diskussionen har förts vid ett antal
              tillfällen här i kammaren.
            </seg>
            <seg n="56a6bb93">
              Vi är inte ensamma om att kritisera den, som bekant.
            </seg>
            <seg n="85b79982">
              Ekonomer av facket, Susanne Ackum Agell, generaldirektör för
              Institutet för arbetsmarknadspolitisk utvärdering, konstaterade
              för något år sedan när den här debatten var väldigt intensiv att
              det finns en rad olika sätt att mäta arbetslösheten, det finns
              inte ett sätt. I grunden sade hon: Hur man mäter arbetslösheten
              eller sysselsättningen visar hur man definierar problemet med
              arbetslöshet.
            </seg>
            <seg n="0cd4ae25">
              Statsrådet säger i sitt svar att vi med vårt sätt att redovisa
              statistik, mäta och definiera de här sakerna snedvrider problembilden.
              Jag vill då returnera och säga ungefär samma sak. Jag tycker att
              man när det gäller den nuvarande statistiken i delar - vissa saker
              är vi helt överens om, det finns ingen diskussion om det - borde
              kunna föra en kreativ, konstruktiv diskussion om huruvida måtten,
              definitionerna verkligen är ägnade att skapa klarhet. Det finns,
              menar jag, ett par argument för detta.
            </seg>
            <seg n="290acf0d">
              Först och främst är det ett rent operativt argument.
            </seg>
            <seg n="f8be29bd">
              Myndigheter som har en arbetsgivarroll behöver ha relevanta siffror,
              att man mäter det man egentligen ska mäta.
            </seg>
            <seg n="cc35d100">
              Men ett motiv som kanske är ännu viktigare är faktiskt det demokratiska
              motivet, att man i debatten, i det offentliga samtalet, i de beslut
              som ska antas verkligen vet vad man talar om. Jag tycker att det
              är beklagligt att statsrådet säger att han inte är beredd att
              göra en översyn av detta. Jag hade hoppats på en mer öppen inställning.
              Det hade gagnat det demokratiska samtalet, beslutsfattandet och
              det operativa arbetet i kampen för att öka sysselsättningen och
              få ned arbetslösheten. Det är inte fråga om en lek med siffror
              utan det är två viktiga motiv för att det inte minst i det öppna,
              demokratiska offentliga samtalet är bra att veta vad man talar
              om.
            </seg>
            <seg n="0626f821">
              Vad kan man göra för att öka möjligheterna för människor att
              komma tillbaka i jobb? Jag kommer tillbaka till detta senare.
              Men det är alldeles uppenbart att det är nödvändigt att se att
              ett antal hundra tusen människor, som i dag skulle vilja jobba
              men inte kan det, som går sjukskrivna men som borde kunna rehabiliteras
              betydligt snabbare, skulle få detta.
            </seg>
            <seg n="8ca32597">
              Det finns något slags uppfattning om att vi har råd att sjukskriva
              men inte råd att rehabilitera.
            </seg>
            <seg n="f85515cc">
              Fru talman! Jag återkommer till detta senare.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="93060a4a">
            Anf. 53 HENRIK WESTMAN (m):
          </note>
          <u who="Q6238347" xml:id="i-4e00011c6712e02c-0" n="f59647a9">
            <seg n="91dc7b9c">
              Fru talman! Även jag tackar för svaret.
            </seg>
            <seg n="dbd8879c">
              När det gäller arbetsmarknadsfrågor blir det ofta en ren sifferdiskussion.
              Under lång tid diskuterades till exempel 4-procentsmålet för öppet
              arbetslösa.
            </seg>
            <seg n="4cbe2bd3">
              Egentligen är inte vem som har exakt rätt intressant.
            </seg>
            <seg n="7095193b">
              Det viktiga är att vi är överens om att det är viktigt att folk
              är i arbete. Det kostar samhället och den enskilde en massa pengar
              om man inte är i arbete. Vår välfärd skulle öka dramatiskt om
              vi fick fler i arbete, kunde rehabilitera sjuka snabbare och få
              in i landet invandrade i arbete snabbare. Det är det här som är
              det viktiga.
            </seg>
            <seg n="d677539b">
              Vi moderater vänder oss mot att regeringen inte vill se hela
              omfattningen av problemet med alla som är utanför arbetslivet
              och inte ser ordentligt på möjligheterna att få in alla på arbetsmarknaden.
              Det är därför vi, till skillnad från regeringen, förutom öppet
              arbetslösa och personer i åtgärder också räknar med deltidsarbetslösa,
              latent arbetssökande och personer i
            </seg>
            <seg n="9889ac05">
              Kunskapslyftet i våra siffror. På den punkten är vi tydligen
              fortsatt överens om att vi inte är överens.
            </seg>
            <seg n="989f5599">
              Första steget att tackla ett problem är att inse att det finns
              ett problem. Att det finns ett problem tycks vi av svaret att
              döma vara överens om, även om vi är oense om storleken.
            </seg>
            <seg n="789ef7f5">
              Nästa steg är att formulera ett mål att sträva mot eller att
              ta bort eller minimera problemet. Nu har regeringen satt upp ett
              mål som syftar till att 80 % ska vara sysselsatta. Målet är nu
              inte seriöst formulerat.
            </seg>
            <seg n="d7c7da85">
              Regeringens sysselsättningsmål är så fiffigt konstruerat att
              ju fler människor som är sjukskrivna desto bättre utvecklas sysselsättningsmålet.
              Det kan väl
            </seg>
            <seg n="11ab02ea">
              Hans Karlsson inte på fullt allvar mena är bra? Det är därför
              som jag har lagt fram min interpellation. Jag hade hoppats på
              en positiv reaktion när jag öppnade möjligheten för ministern
              att utveckla och formulera ett nytt sysselsättningsmål. Ett sådant
              har vi ännu inte sett röken av.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="55c11986">
            Anf. 54 Statsrådet HANS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-c6bc5bd5c2b96aee-1" n="9f4a4d4e">
            <seg n="bd830c3d">
              Fru talman! Bland det tråkigaste som finns är att debattera statistik
              eller debattera vilka siffror som är rätt eller fel. Jag har levt
              ett halvt liv i avtalsförhandlingsvärlden, och jag har delvis
              upplevt samma sak, nämligen att man gör statistikunderlaget till
              det stora problemet och sakfrågorna till det lilla problemet.
              Jag tänker inte anklaga Moderaterna för att vara dem som ensamma
              syndar eller försöker inta intresseståndpunkter. Jag kan väl se
              att det understundom drabbar oss alla att vi för att förstärka
              en egen intresseståndpunkt letar efter det sifferunderlag som
              bäst stöder den egna uppfattningen.
            </seg>
            <seg n="f8ff1285">
              Jag tillhör dem som skulle vilja få undan sådant så att det snabbt
              går att prata om hur och vad man ska göra. Det är klart att det
              är viktigt att man är överens om en verklighetsbild. Det har jag
              den största respekt för. Jag företräder å det ivrigaste att alltid
              försöka, hur oense man än är i sakfrågor, att bli ense om en gemensam
              verklighetsuppfattning så att man kan diskutera viktiga frågor.
            </seg>
            <seg n="2040d6a3">
              Precis som jag sade är jag inte beredd att här och nu utlova
              några initiativ när det gäller statistiken. Det är varken jag
              eller statistiken mogen för. Jag tycker att vi kan försöka lyfta
              upp oss ett snäpp och säga följande: Okej, vi må ha lite olika
              uppfattningar om sifferunderlaget, men låt oss diskutera sakfrågorna
              med möjligen den osäkerheten. Där tycker jag att vi kan ta fart
              i en debattrunda till.
            </seg>
            <seg n="19f6ca2c">
              Man kan naturligtvis lite raljant säga, Henrik
            </seg>
            <seg n="b6141747">
              Westman, att regeringens sysselsättningsmål innebär att ju fler
              som är sjukskrivna desto högre blir sysselsättningen eftersom
              de sjukskrivna ingår i de sysselsatta och det kommer in nya personer
              som ersätter de sjukskrivna. Det är väl så den ekvationen ska
              gå ihop.
            </seg>
            <seg n="d67fac8f">
              Låt mig försäkra att regeringen inte åstundar höga sjuktal för
              att förbättra eller närma oss sysselsättningsmålet. Det vore naturligtvis
              fullständigt befängt.
            </seg>
            <seg n="7f496066">
              Jag tror inte heller att Moderaterna och Henrik
            </seg>
            <seg n="7c590542">
              Westman egentligen vill beskylla regeringen för att önska sig
              högre sjuktal i landet.
            </seg>
            <seg n="fb5c37ec">
              Jag vill också återkomma vid senare tillfälle till frågan om
              hur vi ska jobba för att få ned sjukskrivningarna. Låt mig bara
              instämma i det som Anders G
            </seg>
            <seg n="7324f1b5">
              Högmark inledde med, nämligen att det är ett produktivt arbete
              i ett ökat antal timmar som ger grund för välfärd och välstånd,
              både för ett samhälle och för individen. Där kan vi börja. Där
              är vi överens.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="75dd1e91">
            Anf. 55 ANDERS G HÖGMARK (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-826792c5cce2506a-1" n="9f4a4d4e">
            <seg n="ddebd97d">
              Fru talman! Jag tycker att vi kan vara överens om att det är
              ganska tråkigt att behöva ägna sig åt den typen av sifferexercis.
              Det är bra om man kan vara överens om basfakta, och sedan kan
              man utifrån olika värderingar givetvis dra olika slutsatser.
            </seg>
            <seg n="bc3957ec">
              Jag tycker att det i statsrådets svar finns en öppning för att
              genom konstruktivt samtal se om den typen av definitioner skapar
              onödig uppmärksamhet åt just att vrida och vända med siffror.
              I stället ska vi försöka ta intryck av även utomstående expertis
              som säger att några entydiga siffror inte finns. Jag ser en viss
              öppning i detta.
            </seg>
            <seg n="ae0119fa">
              Sedan går jag över till sakfrågan. Vi är helt överens om att
              ju fler människor som kommer in i produktivt arbete desto bättre
              är det för att försörja sig själv och bidra till det gemensamma
              folkhushållet.
            </seg>
            <seg n="7f15e41b">
              Frågan är då vad som kan läras av de goda exemplen. När man tittar
              runt i landet, geografiskt, arbetsgivarkategorier, stora, små,
              offentligt, privat och så vidare, finns det en rad exempel som
              klart avviker från snittet. Man kan se att det finns landsändar
              som har påtagligt sämre siffror när det gäller ohälsotal och arbetslöshet.
            </seg>
            <seg n="c0ae370d">
              Jag kommer från det ljusa, vackra Småland, och det är lätt att
              titta på goda exempel där. Det är en bra och beprövad teknik att
              lära av dem som har lyckats bättre än andra och att inte bara
              se problem. Vad drar statsrådet för slutsatser och vilka positiva
              iakttagelser gör han av förhållanden i län som är påtagligt bättre?
            </seg>
            <seg n="4ca74075">
              Vad är problemen i de län som är påtagligt sämre?
            </seg>
            <seg n="933a5ec7">
              Om man låter riksgenomsnittet bli motsvarande de sämsta länen
              skulle det vara fråga om en förskräcklig utveckling i Sverige.
            </seg>
            <seg n="82b8ef1f">
              Jag är alldeles övertygad om att vi behöver väsentligt mycket
              mer av ökad flexibilitet mellan olika sektorer. Jag snuddade vid
              det i slutet av mitt förra anförande att det av tradition i princip
              har varit ekonomiskt möjligt att sjukskriva människor men däremot
              har det varit svårt att tillräckligt snabbt och i tillräckligt
              stor omfattning få fram resurser för rehabilitering.
            </seg>
            <seg n="b2a7a4e6">
              Vi har från Moderata samlingspartiet lagt förslag om detta. Men
              det tycks vara så att vi lever i något slags tårtbitarnas paradis,
              där ingen tar ansvar för helheten, tårtan, utan alla sitter och
              optimerar vid sin lilla sektor eller sin tårtbit. Jag uttrycker
              den förhoppningen att man kan få betydligt mer av den flexibiliteten.
            </seg>
            <seg n="768d6495">
              Jag är övertygad om att det när det gäller ohälsan finns ett
              mått av arbetsrelaterad ohälsa. Men det finns också - och där
              vill jag höra vad statsrådet säger - ett stort mått av egenansvar,
              att individen själv tar sitt ansvar till stora delar och på det
              sättet skapar bättre förutsättningar för att kunna möta yrkes-
              och arbetslivets krav när det gäller hälsan.
            </seg>
            <seg n="82b090b4">
              Kvar står ändå det faktum att vi har haft en utveckling som har
              inneburit att alltfler människor i ganska stor omfattning står
              utanför arbetsmarknaden.
            </seg>
            <seg n="0491597f">
              Vi ser inga påtagliga resultat när det gäller att få in dem på
              arbetsmarknaden igen.
            </seg>
            <seg n="01a2ca75">
              Jag skulle alltså återigen vilja fråga: Vilka slutsatser drar
              man av de goda exemplen? Varför har de en så kolossalt stor frånvaro
              exempelvis inom delar av den offentliga sektorn? Även om man rensar
              bort sådana faktorer som att vissa kategorier, åldersgrupper och
              kvinnor har genomsnittligt högre frånvaro framgår det mycket tydligt
              av statistiken att en del stora arbetsgivare, kommuner och landsting,
              har påtagligt höjda ohälsotal och hög frånvaro jämfört med mindre
              företag på den privata sidan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0f1d310c">
            Anf. 56 HENRIK WESTMAN (m):
          </note>
          <u who="Q6238347" xml:id="i-4e00011c6712e02c-1" n="f59647a9">
            <seg n="6969f577">
              Fru talman! Även jag har ett par decenniers förhandlingserfarenhet
              bakom mig, och jag håller med ministern om att det är viktigt
              att man är överens om fundamenta, alltså grunden att stå på. Jag
              började inte heller med någon sifferexercis, utan jag sade att
              vi har lite olika uppfattningar om hur stort problemet är. Jag
              tycker att problemet är ungefär dubbelt så stort som vad ministern
              tydligen tycker.
            </seg>
            <seg n="0e092495">
              Om man tar fasta på vad statsrådet säger respektive inte säger
              kan man konstatera att ministern inte på något sätt förnekar att
              så många som nästan en och en halv miljon vuxna här i landet varje
              vardag inte arbetar. Däremot har han inga konkreta förslag på
              hur alla dessa människor snabbt ska komma ut i arbetslivet igen.
              Om man läser statsrådets svar ser man att det handlar om att fortsätta
              med samma politik som tidigare.
            </seg>
            <seg n="78d21f49">
              Slutligen var jag inte, som sagt var, ute efter någon sifferexercis.
              Om bara det hade varit ämnet skulle det räcka att gå igenom AMS
              veckostatistik över den öppna arbetslösheten, som fortsätter att
              öka.
            </seg>
            <seg n="1429f8f2">
              Det var nästan 14 000 fler arbetslösa förra veckan jämfört med
              motsvarande vecka förra året. Utvecklingen har gått åt fel håll,
              även mätt med mycket ofullständiga mått, som regeringen vill använda.
            </seg>
            <seg n="5a8c0f7f">
              Jag vill vända mig mot en sak till som tas upp i svaret. Statsrådet
              påstår att det är SCB som tar fram statistiken utan inblandning
              utifrån. Ja, det är till viss del rätt, men det är faktiskt regeringen
              som har gett
            </seg>
            <seg n="8b953ed8">
              SCB ett specialuppdrag att följa upp regeringens sysselsättningsmål,
              som mäts på ett delvis annat sätt än normalt. Därmed är det väl
              uppenbart att om regeringen var intresserad skulle den kunna lägga
              fram ett motsvarande uppdrag för att mäta hur många som verkligen
              arbetar en vanlig vardag och därmed ta hänsyn till dem som är
              sjukskrivna. Därmed ingalunda sagt att jag beskyller regeringen
              för att önska högre sjuktal - tvärtom tror jag att vi är överens
              om att vi vill få ned dem.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4e3d716c">
            Anf. 57 Statsrådet HANS KARLSSON (s):
          </note>
          <note n="87ddca44">
            Fru talman! Henrik Westman och Anders G
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-a001952df07532af-0" n="9f4a4d4e">
            <seg n="242f0290">
              Högmark! Nej, det är inte en och en halv miljon som inte går
              till jobbet varje dag, men det är inte så långt ifrån. Och det
              är tillräckligt många för att det ska vara alldeles på tok för
              många. Så här kan vi inte ha det.
            </seg>
            <seg n="b8da3e2e">
              Jag kan se att det finns en intresseståndpunkt i en sådan siffra.
              Jag kan å andra sidan ha tendensen att hålla den nere. Så där
              får vi väl hålla på.
            </seg>
            <seg n="08fc77d7">
              Det var några mer precisa frågor som jag skulle vilja kommentera
              och svara på när det gäller sjukfrånvaron.
            </seg>
            <seg n="fe93b3b6">
              Varför är det sämre på vissa ställen och bättre på andra? Ja,
              uppriktigt sagt vet jag inte, Anders G
            </seg>
            <seg n="15b54edc">
              Högmark. Och det vet ingen annan heller. Det är det som är problemet.
              Ingen kan riktigt säga varför det är så.
            </seg>
            <seg n="aefdf6de">
              Det som har hänt är ju inte att det 1997 eller de senaste två
              tre åren uppstod sådana där skillnader, utan det verkar som om
              skillnaderna finns där. När sjukskrivningarna började öka i slutet
              på 90-talet ökade de överallt, och skillnaderna mellan regioner
              och mellan orter tycks bestå. Jag är däremot nyfiken på vad det
              kan bero på. Jag ägnar en hel del tid åt att grunna på det och
              försöka skaffa mig kunskap om det.
            </seg>
            <seg n="6a38cf33">
              En annan fråga som ställdes var varför offentliga arbetsgivare
              är sämre än privata. Tja, jag är inte så säker på att man kan
              säga så rätt upp och ned. Jag tror däremot att man kan säga att
              det på kvinnodominerade områden är sämre än på manligt dominerade
              områden. Det råkar vara så att stora kvinnodominerade områden
              finns företrädesvis i offentlig sektor, och där finns dessutom
              kvinnor i en sådan ålder och med ett dubbelarbetande liv bakom
              sig att de säkert är mer utsatta.
            </seg>
            <seg n="1098dcc7">
              Om det är det som Anders G Högmark och Henrik
            </seg>
            <seg n="319f7478">
              Westman vill höra, tror jag att det finns ett ledningsproblem
              i offentlig sektor. Jag är inte så säker på att det beror på att
              det just är offentlig sektor. Det kan bero på att det är stora
              organisationer. Jag tror nämligen att det man kan se hos små företag
              inte är att arbetsgivarna är så särskilt mycket duktigare eller
              mer begåvade att hantera sådana här situationer, utan det är just
              att de är lite mindre och skapar närhet.
            </seg>
            <seg n="c4115f1a">
              Av det tror jag att stora organisationer ska lära.
            </seg>
            <seg n="fb5f0e2a">
              Man måste utveckla ledarskapet så att människor blir synliggjorda.
              En av de fokusfrågor som jag vill ta upp i den här debatten och
              i åtgärderna mot ohälsan är just ledningsansvaret, inte bara i
              offentlig sektor utan över huvud taget.
            </seg>
            <seg n="907caa8a">
              Jag kan ställa mig ungefär samma fråga som ni har ställt: Varför
              är det bättre och sämre hos privata arbetsgivare? Jag har nu träffat
              många företag där man har nått alldeles lysande resultat genom
              att vidta ett antal åtgärder. Jag ser andra arbetsgivare som inte
              förmår göra någonting. Vad beror det på? Är det attityder hos
              arbetsgivarna som gör att man inte får till det i vissa företag,
              medan man får till det i andra företag?
            </seg>
            <seg n="61e2bb3e">
              Det finns en potential bland arbetsgivarna att göra väldigt mycket
              som inte fordrar beslut hos vare sig regering eller riksdag. Låt
              oss hoppas att också den potentialen kan utnyttjas för att förbättra
              det läge vi har.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b1fa91ee">
            Anf. 58 ANDERS G HÖGMARK (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-826792c5cce2506a-2" n="9f4a4d4e">
            <seg n="91f8fe2f">
              Fru talman! Jag tror att man generellt kan säga -
            </seg>
            <seg n="b63e88e7">
              det kan jag instämma i - att i stora organisationer med ett anonymt
              ledarskap finns det en tendens att arbetstagaren försvinner, och
              där finns det ett samband med en relativt hög frånvaro. Då kan
              man säga att det väldigt ofta finns inom den offentliga sektorn.
            </seg>
            <seg n="b7c7fea2">
              Frågan är varför det är bättre på vissa ställen och sämre på
              andra ställen. Det är klart att det i vissa delar av landet finns
              en tradition, att det finns ett samband mellan vad man gör och
              vad man får. Lägger man manken till blir det lite bättre. Det
              var förmodligen ganska påtagligt under efterkrigstiden i
            </seg>
            <seg n="4366f43c">
              Sverige. Man kunde få det bättre, och genom extra insatser kunde
              man göra det ytterligare lite bättre.
            </seg>
            <seg n="0773679b">
              Sambandet mellan vad man gör och hur man får det, ekonomiskt
              och socialt, är viktigt - det finns många dimensioner i detta.
            </seg>
            <seg n="ebcd7271">
              Detta samband har delvis luckrats upp under en lång tid, kanske
              framför allt i storstadsregionerna. Det kan hända att det i trakter
              med småföretagsamhet -
            </seg>
            <seg n="82a95c1c">
              det finns många Gnosjöområden - finns en ganska hög arbetsmoral
              och en viss social kontroll. Det kan ibland vara lite besvärande,
              men i detta avseende fungerar det ganska effektivt och bra. Det
              tror jag är en utomordentligt viktig förklaringsfaktor.
            </seg>
            <seg n="1865e99a">
              Sedan är jag alldeles övertygad om att det finns en stor outnyttjad
              potential bland de människor inom de olika kategorierna som i
              dag inte kan gå till arbetet varje dag. Och en politik som tar
              sikte på framtiden måste ju bygga på att man ska få dra större
              nytta av den här potentialen. Det handlar om sjukskrivna som kan
              rehabiliteras snabbare och arbeta något i stället för inget. Det
              handlar om människor som jobbar för lite, som vill jobba fler
              timmar etcetera.
            </seg>
            <seg n="5aba95a9">
              Men det är ju också, fru talman, viktigt att det finns arbeten
              till de här människorna, som förhoppningsvis kommer ut och vill
              komma ut på arbetsmarknaden. Då är det nödvändigt att man för
              en politik som stimulerar nyföretagande, företagsamhet, så att
              de här arbetena står till buds när människor av något skäl vill
              komma ut på arbetsmarknaden. I det avseendet tycker vi att regeringen
              har brustit påtagligt. Man kan lära av de goda exemplen. Det är
              ingen slump på något sätt att man har de lägsta sjuktalen och
              de lägsta arbetslöshetstalen i Småland och i ett antal andra län
              där just småföretagsamheten står högt i kurs.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="13617f41">
            Anf. 59 HENRIK WESTMAN (m):
          </note>
          <u who="Q6238347" xml:id="i-4e00011c6712e02c-2" n="f59647a9">
            <seg n="f258b028">
              Fru talman! Jag tycker att det är jättetrevligt att statsrådet
              har en ödmjuk inställning till underlaget och när det gäller att
              vi kan ha lite olika uppfattningar och att vi kanske är överens
              om vad vi bör göra.
            </seg>
            <seg n="40fccf95">
              Men, Hans Karlsson, jag vill ta upp det där med sjukskrivningarna,
              som ingår i beräkningarna när man ska klara ut hur sysselsättningen
              är. Vore det inte bra om man kunde slippa sådana rubriker som
            </seg>
            <seg n="5166397e">
              "Sjukskrivning räddar sysselsättningsmålen"? Detta har man kunnat
              läsa bland annat i Dagens industri.
            </seg>
            <seg n="23a211a3">
              Poängen med den artikeln och med min interpellation är att de
              ökade sjukskrivningarna gör att det på papperet ser bättre ut
              när det gäller regeringens mål om
            </seg>
            <seg n="2c829c1d">
              80 % sysselsatta, men i praktiken har en stor del av sysselsättningsökningen
              ätits upp av ökade sjukskrivningar.
            </seg>
            <seg n="be0dc319">
              "Jag jobbar inte här. Jag är bara anställd." Det är en klassisk
              rubrik som har fått en ny innebörd i dagens svenska arbetsmarknad.
              Den officiella statistiken klassar alla anställda, även de som
              är sjukskrivna, som sysselsatta. Men vi får tydligen leva med
              det här ytterligare en tid. Eller?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3e73588c">
            Anf. 60 Statsrådet HANS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-c6bc5bd5c2b96aee-2" n="9f4a4d4e">
            <seg n="f33dcf87">
              Fru talman! Anders G Högmark tog upp frågan om det möjligen handlar
              om moral. Det tror inte jag.
            </seg>
            <seg n="f62263bd">
              Jag tror att detta är något som är mycket mera sammansatt än
              så. Jag kommer att till varje pris, nästan, försöka värna om och
              vårda sjukförsäkringen. Jag medger rakt upp och ned att det finns
              brister i handläggning. Det finns brister i tillämpning. Det saknas
              resurser, och det finns sådant som inte fungerar bra.
            </seg>
            <seg n="8dd1a4f3">
              Det gör att många människor inte tillräckligt snabbt får det
              stöd som de behöver för att kunna komma tillbaka till arbete.
            </seg>
            <seg n="69021367">
              På den här tiden tror jag mig ha identifierat ett problemområde
              som det går att göra någonting åt, men fråga mig inte i detalj
              hur - jag kommer att återkomma till det många gånger. Jag tror
              nämligen att det finns en fundamental brist när det gäller vår
              förmåga att snabbt fånga in människor när de har blivit sjuka.
              Jag tror också att det finns en brist i myndigheternas och för
              den delen arbetsgivarnas förmåga att samverka om rätt åtgärder
              tillräckligt snabbt. Detta vill jag försöka ändra på.
            </seg>
            <seg n="6024510f">
              Jag kommer att lägga fram förslag. Förhoppningsvis kommer en
              proposition redan i vår, och jag kommer att återkomma senare med
              förslag till åtgärder. Det senaste initiativet som jag har tagit
              handlar om att höra med AMS och Riksförsäkringsverket -
            </seg>
            <seg n="761d4260">
              det har kritiserats från olika håll - om det finns förutsättningar
              att effektivare närma sig individen på ett tidigt stadium, så
              att inte individen, som nu, råkar hamna mellan stolarna. Så får
              det inte vara. Jag tänker vara oerhört envis när det gäller detta.
              Jag vill nämligen inte att vi ska öppna för den typ av argument
              som naturligtvis kommer om det är brister i sjukförsäkringstillämpningen
              och som gör gällande att individen egentligen har en bristande
              eller en låg moral eller är arbetsskygg. Samhället måste se till
              att individen inte utsätts för risken att bli skuldbelagd för
              att hon eller han råkar vara sjuk.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b7f94c1">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="ff8275fe">
            10 § Svar på interpellation 2002/03:164 om arbetsmarknadspolitiken
          </note>
          <note type="speaker" n="d2d74011">
            Anf. 61 Statsrådet HANS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-c6bc5bd5c2b96aee-3" n="9f4a4d4e">
            <seg n="2b64c32a">
              Fru talman! Henrik Westman har ställt följande två frågor till
              mig:
            </seg>
            <seg n="2821a2fd">
              Vilka initiativ kommer jag att ta för att åtgärda brister och
              tillkortakommanden inom arbetsmarknadspolitiken som Riksdagens
              revisorer enhälligt redovisat i sin rapport Styrningen av AMS
              och länsarbetsnämnderna?
            </seg>
            <seg n="4ab5e522">
              Vilka initiativ ämnar jag att ta för att öka de arbetslösas inflytande
              över val av arbetsmarknadspolitisk åtgärd?
            </seg>
            <seg n="233bb951">
              Jag vill inledningsvis säga att det är viktigt att vara lyhörd
              för den kritik som riktats mot arbetsmarknadspolitiken. Det innebär
              inte att jag håller med om allt eller på något sätt tycker att
              den arbetsmarknadspolitiska verksamheten har sådana brister att
              den inte fungerar.
            </seg>
            <seg n="f4ea664d">
              Arbetsmarknadspolitiken har under många år bidragit till att
              skapa det välfärdsamhälle vi har i dag, bland annat genom att
              tillse att arbetsgivare fått den arbetskraft de behöver och att
              människor inte slagits ut från arbetsmarknaden. Detta ska arbetsmarknadspolitiken
              fortsätta att bidra med. Ett konkret och bra exempel är hur AMS
              i samarbete med fack och arbetsgivare halverat deltidsarbetslösheten
              inom vård och omsorg.
            </seg>
            <seg n="c2dcf045">
              Jag har tidigare i olika sammanhang i riksdagen sagt att det
              inom Regeringskansliet pågår ett arbete med att utveckla och förbättra
              verksamhetsuppföljningen inom arbetsmarknadspolitiken. I arbetet
              kommer även målen att ses över, och det kommer att avspeglas i
              den kommande budgetpropositionen.
            </seg>
            <seg n="a1a8e2db">
              Riksdagens revisorers granskningsrapport är givetvis ett viktigt
              underlag i detta arbete.
            </seg>
            <seg n="62f60bf5">
              Regeringen har under ett antal år pekat på brister i styrning
              och uppföljning inom Arbetsmarknadsverket. Denna kritik har tagits
              på allvar av AMS. Styrelsen genomför nu ett internt organisationsprogram
              för att komma till rätta med dessa brister. Såvitt jag kan bedöma
              är AMS på rätt väg. Jag kommer att följa myndighetens vidare arbete
              noggrant.
            </seg>
            <seg n="27b010ad">
              Henrik Westman frågar också vilka initiativ jag avser att ta
              för att öka de arbetslösas inflytande över val av arbetsmarknadspolitiska
              åtgärder. Henrik
            </seg>
            <seg n="df17f8fe">
              Westman refererar till Riksdagens revisorers rapport och menar
              att den enskilda människan har mycket litet inflytande över vilka
              åtgärder som prioriteras.
            </seg>
            <seg n="1d8e6124">
              Störst inflytande har regeringen, följt av AMS och länsarbetsnämnderna,
              enligt de svar som revisorerna fick i en enkätundersökning.
            </seg>
            <seg n="036bfe8f">
              Jag tycker att Henrik Westman blandar ihop styrningen av myndigheten
              och den enskildes möjligheter. Det är riksdagens och regeringens
              ansvar att fördela, prioritera och styra den statliga verksamheten.
            </seg>
            <seg n="fb60839a">
              Det behöver absolut inte ligga i konflikt med att den enskilde
              utifrån sina förutsättningar och möjligheter ska ha ett inflytande
              över vilka arbetsmarknadspolitiska åtgärder som kan vara aktuella.
              Därför har också regeringen under ett flertal år påtalat betydelsen
              av den individuella handlingsplanen. Handlingsplanen ska utformas
              i samförstånd mellan den arbetssökande och arbetsförmedlingen.
            </seg>
            <seg n="0afb22ba">
              Jag vill avslutningsvis framhålla att det råder stora skillnader
              mellan regeringens och Moderaternas syn på hur arbetsmarknadspolitiken
              ska bedrivas. Jag tror inte att vi får ett bättre samhälle om
              tryggheten för den enskilde försämras vilket blir konsekvensen
              om
            </seg>
            <seg n="0e7d2561">
              Moderaternas förslag om kraftiga besparingar och nedmontering
              av arbetsmarknadspolitiken och arbetsrätten realiseras.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="54de8746">
            Anf. 62 HENRIK WESTMAN (m):
          </note>
          <u who="Q6238347" xml:id="i-4e00011c6712e02c-3" n="f59647a9">
            <seg n="1444eea5">
              Fru talman! Jag tackar arbetsmarknadsministern för svaret. Min
              interpellation grundar sig på att revisorernas kritik är enhällig
              - från vänster till höger.
            </seg>
            <seg n="7b9ce7a6">
              Den är omfattande och allvarlig: De arbetslösas inflytande över
              vilka åtgärder de ska bli föremål för är minimalt. Det anses snarare
              vara regeringen än personalen ute på arbetsförmedlingarna som
              har det stora inflytandet. Målen är för många och delvis motsägande.
              Det skapar förvirring också bland de anställda inom AMS.
            </seg>
            <seg n="0d2dc534">
              Jag tycker att ministerns svar är försiktigt. Det är kanske naturligt
              med hänsyn till bakgrunden. Men han tycker också att jag har blandat
              ihop styrningen av myndigheter med den enskildes möjligheter.
              Så är givetvis inte fallet.
            </seg>
            <seg n="251c8149">
              Han säger att det är riksdagens och regeringens ansvar att fördela,
              prioritera och styra den statliga verksamheten och att det inte
              ligger i konflikt med den enskildes möjligheter att påverka vilka
              arbetsmarknadspolitiska åtgärder som kan vara aktuella.
            </seg>
            <seg n="d31afd17">
              Nej, teoretiskt skulle de inte behöva vara i konflikt med varandra.
              Men om det nu är så?
            </seg>
            <seg n="37bc7dfb">
              IFAU har i en tidigare rapport konstaterat att den viktigaste
              faktorn vid fördelning av arbetsmarknadspolitiska medel är AMS
              egna administrativa rutiner och krav, inte den arbetslöses behov,
              arbetserfarenhet, arbetsmarknadsläget etcetera. Går det att tolka
              statsrådets svar på annat sätt än att han anser att problemen
              - om de finns - är på gång att åtgärdas och att de inte är av
              så allvarlig art?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="62b8c52d">
            Anf. 63 Statsrådet HANS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-c6bc5bd5c2b96aee-4" n="9f4a4d4e">
            <seg n="69048711">
              Fru talman! Jo, Henrik Westman, jag tycker det är allvarligt
              med den kritik som har riktats mot dels
            </seg>
            <seg n="ba949dd3">
              Arbetsmarknadsverket, dels regeringen. Jag tycker däremot att
              det är orättvist att säga att vi tar lätt på kritiken och att
              ingenting görs. Det är fel.
            </seg>
            <seg n="a9f08664">
              Jag tycker inte om att behöva försvara arbetsmarknadspolitiken
              mot kritik. Jag tänker använda mycket energi för att förbättra
              det som inte är bra. Jag har ingenting emot - tvärtom tycker jag
              det är helt i sin ordning - att i kammaren ställas till svars
              för den politik som regeringen bedriver och de myndigheter som
              regeringen och jag som statsråd är ansvarig för.
            </seg>
            <seg n="63698f77">
              Jag kommer att återkomma varje gång dessa frågor kommer upp.
              Det är viktigt.
            </seg>
            <seg n="291c00ae">
              Arbetsmarknadspolitiken är en hörnsten för ett väl fungerande
              samhälle. Vi må ha lite olika uppfattning om hur arbetsmarknadspolitik
              bäst bedrivs. Jag vill ha en arbetsmarknadspolitik som innehåller
              rätt och möjlighet för enskilda individer att snabbt komma tillbaka
              till jobb, som innehåller en effektiv förmedlingsinsats som gör
              att arbetsgivare som efterfrågar arbetskraft kan få den snabbt
              och som prioriterar utbildning på ett sådant sätt att rätt arbetskraft
              finns att tillgå och att det inte uppstår flaskhalsar. Det är
              till och med så stort och så viktigt att det kan vara själva grundvalen
              för huruvida vi förmår att upprätthålla hög sysselsättning och
              låga räntor framöver. En arbetsmarknad som inte fungerar kommer
              sannolikt att leda till haverier i lönebildningen. En arbetsmarknadspolitik
              som ger flaskhalsar och skapar överhettning kan äventyra både
              inflations- och räntemål. Jag tänker medverka till att arbetsmarknadspolitiken
              kan svara upp mot de krav som ställs på den.
            </seg>
            <seg n="048d6176">
              Jag vet att det pågår ett omfattande förändringsoch förbättringsarbete
              inom AMS. Jag har en lista över åtgärder som vidtas men som jag
              just för ögonblicket avstår från att trötta kammaren med. De är
              väl redovisade i andra sammanhang.
            </seg>
            <seg n="8c058150">
              Jag kan försäkra Henrik Westman om att jag tycker det är så pass
              obehagligt att behöva stå till svars för brister inom arbetsmarknadspolitiken
              att bara det utgör en väldigt kraftig drivkraft hos mig för att
              återkomma med förslag till förändringar, precis som vi håller
              på med just nu.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b8b58d2e">
            Anf. 64 HENRIK WESTMAN (m):
          </note>
          <u who="Q6238347" xml:id="i-4e00011c6712e02c-4" n="f59647a9">
            <seg n="92fc3e1f">
              Fru talman! Jag blir riktigt glad över ministerns svar. Vi är
              tydligen överens på ganska många punkter. Det gläder mig. Vi är
              överens om att man måste ta arbetsmarknadspolitiken på allvar.
              Vi är överens om att det är ett fundament för vår välfärd att
              den fungerar på ett bra sätt. Där är vi helt överens.
            </seg>
            <seg n="7b34ee9a">
              Hans Karlsson ogillar kritik och att behöva stå till svars för
              saker och ting. På samma sätt vill jag bemöta åsikten att moderat
              politik skulle innebära en stor katastrof. Så är det ju inte alls.
            </seg>
            <seg n="fa1b27c2">
              Vi vill inte alls ta bort åtgärder för de arbetslösa.
            </seg>
            <seg n="199b5247">
              Men vi vill förändra och förnya åtgärderna. De arbetslösa måste
              få inflytande över vilka åtgärder just de ska genomgå. Självklart
              tycker vi att man ska ta stor hänsyn till bakgrund, behov, intressen
              och utvecklingen på arbetsmarknaden. Statsrådet har kanske rätt
              i att Moderaternas och Socialdemokraternas synsätt och politik
              skiljer sig åt en hel del. Vi tycker att det verkar som om Socialdemokraterna
              vill behålla nuvarande system medan vi vill utveckla och förändra
              politiken så att den som har blivit arbetslös tas på allvar och
              att alla som står utanför arbetsmarknaden känner att de bli sedda.
            </seg>
            <seg n="d5542747">
              Men det är möjligt att det inte är så stora skillnader. Jag tolkade,
              som sagt var, ministerns svar mycket positivt. Jag tror nog att
              vi har ungefär samma grundinställning att detta är en utomordentligt
              viktig fråga som vi måste ta på yttersta allvar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="81ed0e3b">
            Anf. 65 HENRIK WESTMAN (m):
          </note>
          <u who="Q6238347" xml:id="i-4e00011c6712e02c-5" n="f59647a9">
            <seg n="e2635517">
              Fru talman! Om statsrådet avstår från sitt inlägg får jag väl
              bara lägga till en liten förhoppning. Det är klassiskt att när
              revisorerna har intresserat sig för någonting så aktiverar sig
              myndigheter och regering ganska snabbt. Då brukar det bli så att
              regeringens kolleger i ansvarigt utskott därefter kan föreslå
              avslag på revisorernas förslag med hänsyn till de åtgärder som
              redan är på gång. Det ska nu bli väldigt intressant att se vad
              som händer i arbetsmarknadsutskottet.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b7f94c1">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="0adfa040">
            11 § Svar på interpellation 2002/03:165 om stödet till arbetshandikappade
          </note>
          <note type="speaker" n="bd8bea06">
            Anf. 66 Statsrådet HANS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8be0af061897b38c-1" n="9f4a4d4e">
            <seg n="70540ea4">
              Fru talman! Henrik Westman har ställt följande frågor till mig:
            </seg>
            <seg n="17f5cacb">
              Vilket initiativ ämnar jag vidta för att alla arbetshandikappade
              ska få det stöd de har rätt till och bli behandlade med respekt
              och vilka initiativ ämnar jag vidta för att tillse att dessa stöd
              enbart går till dem som är arbetshandikappade?
            </seg>
          </u>
          <note n="0f6a79b1">
            Henrik Westman refererar till en rapport från
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-a001952df07532af-1" n="9f4a4d4e">
            <seg n="688a69ba">
              Riksrevisionsverket som kom våren 2000 och som bygger på granskningar
              som gjorts under åren 1997-
            </seg>
            <seg n="fe759c93">
              Regeringen har i olika sammanhang kommenterat denna rapport,
              i bland annat olika budgetpropositioner men också här i kammaren.
            </seg>
            <seg n="5e14cbe8">
              Jag vill trots detta och trots att rapporten är några år gammal
              än en gång kommentera Riksrevisionsverkets kritik.
            </seg>
            <seg n="2aa5b4b6">
              RRV har granskat ett antal personakter och intervjuat handläggare
              av lönebidrag och kommit fram till att en alltför stor andel av
              besluten ej haft sin grund i ett arbetshandikapp.
            </seg>
            <seg n="6f83e0d1">
              Arbetsförmedlingen ska göra en samlad bedömning av hela situationen
              för en person som söker arbete. En person som har ett mindre funktionshinder
              styrkt av ett läkarutlåtande kan ha stora svårigheter på arbetsmarknaden.
              Ett omfattande funktionshinder i kombination med bra utbildning
              och goda referenser behöver däremot inte alls innebära ett arbetshandikapp
              som kräver statlig subvention.
            </seg>
            <seg n="0b0d8c1b">
              Jag vill också åter kommentera Henrik Westmans påstående om att
              "det anses viktigt att de genomsnittliga bidragen minskar i omfattning".
              Jag antar att
            </seg>
            <seg n="da9434f1">
              Henrik Westman därmed avser att arbetsförmedlingen menar att
              bidragen ska minska.
            </seg>
            <seg n="dbcfb8a4">
              Arbetsförmedlingen har det uppdraget.
            </seg>
            <seg n="e0fc70eb">
              Enligt förordningen som reglerar hanteringen av lönebidrag ska
              lönebidrag i princip kunna lämnas i högst fyra år. Det får förlängas
              utöver det fjärde året endast om det efter särskild prövning bedöms
              motiverat med hänsyn till arbetstagarens arbetsförmåga.
            </seg>
            <seg n="97633d4d">
              Omprövning av bidragsnivån ska ske regelbundet.
            </seg>
            <seg n="266d74af">
              Jag tycker att detta regelverk är rimligt inte minst utifrån
              en respekt för den anställde.
            </seg>
            <seg n="cdabc053">
              Alla människor blir snabbare och skickligare i att utföra sina
              arbetsuppgifter efter en tid, och det oavsett om ett arbetshandikapp
              föreligger eller inte. Därför ska subventionen till arbetsgivaren
              prövas regelbundet. I de fall där funktionshindret har medfört
              ytterligare bortfall i arbetsförmågan så finns också möjligheten
              att bibehålla bidragsnivån, men en prövning anser jag vara relevant.
            </seg>
            <seg n="f9dc04c1">
              Henrik Westman tar upp frågan om unga handikappade.
            </seg>
            <seg n="764501ae">
              Förtidspensionssystemet har ändrats från och med januari 2003.
              För försäkrade i åldrarna 19-29 år ersätts förtidspension med
              aktivitetsersättning. Denna ska till skillnad från förtidspensionssystemet
              stimulera till aktivitet utan att den enskildes ekonomiska trygghet
              påverkas. Försäkringskassan ska undersöka och stimulera till aktiviteter
              som kan ha en positiv effekt på sjukdomstillståndet eller den
              fysiska eller psykiska prestationsförmågan.
            </seg>
            <seg n="772042d0">
              Arbetsmarknadsverket arbetar för att unga arbetshandikappade
              ska ges särskilt stöd för att etablera sig på arbetsmarknaden.
              I samverkan med skolan genomförs särskilda vägledningsinsatser
              för att stimulera till högre studier och till otraditionella val.
              Inom varje länsarbetsnämnd finns en tjänsteman med samordningsansvar
              för arbetet med unga handikappade.
            </seg>
            <seg n="69e1e90d">
              Så vill jag återgå till de konkreta frågor som Henrik Westman
              ställt till mig.
            </seg>
            <seg n="a3e6e483">
              Jag anser att arbetshandikappade bedöms med respekt av arbetsförmedlingen.
              Jag anser också att de i stort får det stöd som efterfrågas och
              att de arbetsmarknadspolitiska programmen avsedda för arbetshandikappade
              går till avsedd målgrupp.
            </seg>
            <seg n="226d16e0">
              Ändå vill jag säga att regeringen givetvis har lyssnat på den
              kritik som bland andra RRV har framfört, och mycket av det som
              görs på området kan göras med högre kvalitet till lägre kostnader
              med högre effektivitet och träffsäkerhet.
            </seg>
            <seg n="5d5f1775">
              Regeringen har därför uppdragit åt olika utredare att se över
              de befintliga insatserna för arbetshandikappade och vid behov
              komma med förslag till alternativ.
            </seg>
            <seg n="7570167a">
              Dessutom finns en utredning som bland annat har till uppgift
              att se över det nuvarande systemet med arbetshjälpmedel.
            </seg>
            <seg n="534e86fb">
              Dessa utredningar har inte enbart tillkommit på grund av Riksrevisionsverkets
              kritik. Förändringar inom arbetsmarknaden i form av omstruktureringar
              och ökad internationell konkurrens är andra skäl till att se över
              de insatser som utformades under andra förutsättningar än dem
              som gäller i dag.
            </seg>
            <seg n="54a84471">
              Jag är angelägen om att framhålla att det är av största vikt
              att personer med funktionshinder får samma möjligheter att delta
              i samhällslivet som personer utan funktionshinder.
            </seg>
          </u>
          <note n="0c7728c9">
            1999.
          </note>
          <note n="6584e73a">
            De utredningar som för närvarande pågår är utredningen om arbetsmarknadspolitiska
            program för personer med nedsatt arbetsförmåga, som ska redovisas
            senast den 22 september 2003 och utredningen om styrning och inriktning
            av Samhall, som ska redovisas senast den 31 maj 2003.
          </note>
          <note type="speaker" n="5d462e77">
            Anf. 67 HENRIK WESTMAN (m):
          </note>
          <u who="Q6238347" xml:id="i-4e00011c6712e02c-6" n="f59647a9">
            <seg n="804bbe9f">
              Fru talman! Än en gång tackar jag arbetsmarknadsministern för
              svaret. Interpellationen är skriven därför att Riksrevisionsverket
              har visat att stödet till de arbetshandikappade inte fungerar
              som det var tänkt. Det bör ju vara ordning och reda i det stöd
              som ska gå till dem som behöver bra hjälp.
            </seg>
            <seg n="b8c941f9">
              Jag tycker att statsrådet tyvärr på klassiskt sätt försöker tona
              ned problemen genom att hänvisa till att studien som jag refererar
              till presenterades i april
            </seg>
            <seg n="4bd01a67">
              2000. Det finns inga färskare studier, vilket gör det ännu mer
              angeläget att se över systemen och vidta konkreta åtgärder. Det
              hindrar varken att problemen inte tas på allvar eller att systemen
              just nu skulle fungera bättre.
            </seg>
            <seg n="672a571c">
              Det enda som är riktigt positivt och som är bra i statsrådets
              svar är att slentrianmässiga förtidspensioner bland yngre arbetshandikappade
              är slopade. Den tidigare ordningen innebar att det nästan var
              rutin att förtidspensionera, vilket ledde till att den arbetshandikappade
              blev utestängd från arbetsmarknaden och dessutom fick en lägre
              pension.
            </seg>
            <seg n="7245e955">
              Vad utfallet nu blir i praktiken återstår att se. De här grupperna
              är utsatta, och tillhör dem som många i politiska sammanhang lätt
              glömmer bort. Det tänker inte vi göra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1f82385f">
            Anf. 68 Statsrådet HANS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8be0af061897b38c-2" n="9f4a4d4e">
            <seg n="75fd8142">
              Fru talman! Det är inte alldeles enkelt att hitta en distinkt
              skiljelinje så här långt i våra inlägg, Henrik
            </seg>
          </u>
          <note n="d9081a94">
            Westman.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-a001952df07532af-2" n="9f4a4d4e">
            <seg n="1cb0ff76">
              Vi har satt till utredningarna därför att de ska ge ett bättre
              underlag för att fatta kloka och klokare beslut framöver. Av tidsskäl
              har jag själv engagerat mig först och främst i Samhallsomstruktureringen.
            </seg>
            <seg n="44efef2b">
              Stora förändringar på arbetsmarknaden har ju också fått stora
              konsekvenser för Samhall, precis som för en rad andra verkstads-
              och sammansättningsindustrier.
            </seg>
            <seg n="dd2ada40">
              Det är ett problem.
            </seg>
            <seg n="42a4effe">
              Jag är både angelägen och engagerad när det gäller just detta.
              Vi måste förmå skapa och ta fram jobb och göra det möjligt för
              människor som är arbetshandikappade att inte bara ha ett arbete,
              utan också ha ett arbete som är utvecklande och som är på riktigt.
              Det ska vara ett arbete där man deltar i produktion, skapar värden
              och får lära sig nya saker. Därför gäller båda inriktningarna
              på utredningarna - de som jag närmast tänker på - frågan om dels
              hur man rent allmänt ska kunna ha lönebidrag i de reguljära arbetsplatserna,
              dels hur man kan ha en av samhället anordnad verksamhet i företagsform.
              Den ska finnas på konkurrensutsatta marknaden och försöka skapa
              arbetstillfällen som är bra.
            </seg>
            <seg n="724934a9">
              Tyvärr är det inte riktigt så i dag. Alldeles för många inom
              Samhall har för dåligt innehåll i jobben på grund av att det har
              försvunnit arbetstillfällen. Jag tycker inte om det. Så ska inte
              de som är arbetshandikappade behöva bli behandlade.
            </seg>
            <seg n="c8aa65f7">
              Jag vill skapa förbättringar på den punkten. Jag tror att detta
              är möjligt, och jag kommer att anstränga mig för det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7eadacb4">
            Anf. 69 HENRIK WESTMAN (m):
          </note>
          <u who="Q6238347" xml:id="i-4e00011c6712e02c-7" n="f59647a9">
            <seg n="a3f808de">
              Fru talman! Det ska bli intressant att så småningom diskutera
              Samhalls framtid här. Jag misstänker att den frågan lär komma
              upp, och det finns nog mycket att diskutera i det sammanhanget.
            </seg>
            <seg n="f94931e0">
              Jag är inte säker på att det är så förfärligt mycket som skiljer
              oss åt. Hans Karlsson säger att han väntar på viktiga utredningar
              som man tar allvarligt på, men jag tycker tyvärr ändå inte att
              det tyder på att han är beredd att ta några ytterligare konkreta
              initiativ för att komma till rätta med alla de övriga problem
              som
            </seg>
            <seg n="eff1bf9b">
              RRV pekade på. Det som han erbjuder är två utredningar som sedan
              länge fullföljer sina uppdrag.
            </seg>
            <seg n="53f8dff9">
              Det som jag egentligen efterlyser är att statsrådet på allvar
              tar kravet att stödet faktiskt bara ska gå till dem som är arbetshandikappade.
              RRV:s rapport visar ju att så inte riktigt är fallet.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b7f94c1">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="ab43a5a9">
            12 § Svar på interpellation 2002/03:167 om arbetslösa invandrare
          </note>
          <note type="speaker" n="9e295a80">
            Anf. 70 Statsrådet HANS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-c6bc5bd5c2b96aee-5" n="9f4a4d4e">
            <seg n="6d5fffc7">
              Fru talman! Tobias Billström har ställt ett antal frågor till
              statsministern om den siffra på 116 000
            </seg>
            <seg n="d06fe1e4">
              arbetslösa invandrare som nämndes i valrörelsen förra året. Sammanfattningsvis
              undrar Tobias Billström var siffran kommer ifrån, under vilka
              villkor människorna bakom siffran lever samt vad som ska göras
              för att dessa människor ska komma i arbete. Arbetet i regeringen
              är så fördelat att det är jag som ska besvara interpellationen.
            </seg>
            <seg n="bec75d99">
              Efter det att målet om att halvera arbetslösheten till 4 % nåddes
              i slutet av 2000 har sysselsättningen stått i fokus för regeringens
              politik. Målet är att andelen reguljärt sysselsatta i befolkningen
              i åldern 20-
            </seg>
            <seg n="e53cf796">
              64 år ska öka till 80 % år 2004. Det långsiktiga målet är full
              sysselsättning. Att nå dessa mål samtidigt som arbetslösheten
              hålls på en låg nivå ställer nya krav på såväl arbetsmarknadspolitiken
              som övriga politikområden.
            </seg>
            <seg n="a402b550">
              Den siffra på 116 000 individer som Tobias Billström är intresserad
              av bygger på Statistiska centralbyråns arbetskraftsundersökningar.
              Den säger att ca
            </seg>
            <seg n="fbe06e6a">
              116 000 fler utrikes födda skulle ha varit sysselsatta
            </seg>
            <seg n="fdfc3a31">
              2001 om utrikes födda hade haft samma sysselsättningsgrad som
              svenskfödda i varje enskild åldersgrupp för respektive kön. Siffran
              finns redovisad i departementspromemorian Arbetskraftsutbudet
              och välfärden - aktuell politik och framtida utmaningar
            </seg>
            <seg n="93e33d34">
              (Ds 2002:30). Några nya initiativ för att reda ut vad som gäller
              i sak är knappast nödvändiga.
            </seg>
            <seg n="836db2f7">
              Men var finns då dessa människor som fortfarande inte är sysselsatta?
              Ja, de kan vara i arbetskraften eller utanför arbetskraften. De
              kan vara arbetssökande, sjukskrivna, studerande eller hemarbetande.
              Det handlar nu inte bara om att se till att så många som möjligt
              i arbetskraften kommer i arbete. Det handlar i hög grad också
              om att mobilisera dem som är utanför arbetskraften.
            </seg>
            <seg n="d86c20ca">
              Det finns olika förklaringar till att just invandrare här är
              av särskilt intresse. En är att de är överrepresenterade bland
              dem som till exempel studerar, arbetar hemma eller är arbetsoförmögna.
              En annan är att personer med utländsk bakgrund - invandrare och
              barn till invandrare - beräknas utgöra mer än en fjärdedel av
              befolkningen i arbetsför ålder 2015.
            </seg>
            <seg n="6fbd643e">
              Inom arbetsmarknadspolitiken görs stora ansträngningar för att
              öka sysselsättningen för invandrare. Inom Arbetsmarknadsverket
              finns bland annat medel för personalförstärkningar som syftar
              till att särskilt stärka ställningen på arbetsmarknaden för personer
              med utländsk bakgrund. Sådana personalförstärkningsresurser kommer
              att finnas också under
            </seg>
            <seg n="d2f34d5e">
              2004 och 2005. Arbetsmarknadsstyrelsen har vidare under 2001-2003
              beviljats särskilda medel för kompletterande utbildningsinsatser
              för arbetslösa med utländsk högskoleexamen inom bristyrken. Åtgärder
              har också vidtagits för att motverka diskriminering i arbetsförmedlingens
              verksamhet och för att arbetsförmedlingen ska medverka mer aktivt
              i introduktionen av flyktingar. Inom kort avser jag att till riksdagen
              överlämna en proposition med förslag till ytterligare åtgärder
              för att förbättra möjligheterna för olika grupper av invandrare
              att få arbete.
            </seg>
            <seg n="cef9363f">
              I ett sysselsättningsperspektiv är emellertid åtgärder inom arbetsmarknadspolitiken
              långt ifrån tillräckliga. Av grundläggande betydelse är också
              åtgärder för att minska ohälsan och för att minska de samlade
              marginaleffekterna, bland annat genom reformer i skatte- och bidragssystemen.
              Arbetet på dessa båda områden kommer att gå vidare.
            </seg>
            <seg n="2eced95b">
              Två omfattande utredningar om svenskundervisningen för invandrare
              och introduktionen av flyktingar kommer att redovisas efter sommaren.
              Mot denna bakgrund kommer ytterligare åtgärder att aktualiseras
              också på dessa redan prioriterade områden. I sammanhanget bör
              dessutom nämnas de insatser inom storstadspolitiken som pågår
              löpande. Ett särskilt målområde inom de så kallade lokala utvecklingsavtalen
              är att öka sysselsättningen i berörda stadsdelar.
            </seg>
            <seg n="f0bb15d0">
              Min tro och förhoppning är att inriktningen på, och bredden i,
              de olika åtgärder regeringen vidtar ska bidra till högre sysselsättning
              och lägre arbetslöshet för såväl utrikes födda som infödda. Att
              det finns mycket kvar att göra är uppenbart. Exempelvis var sysselsättningsgraden
              för utrikes födda 60,2 % första halvåret 2002, medan den för totalbefolkningen
              låg på 74,7 %. Samtidigt är det med glädje jag konstaterar att
              utvecklingen går i rätt riktning. Första halvåret
            </seg>
            <seg n="afac4fb5">
              1998 var sysselsättningsgraden för utrikes födda endast 52,9
              %.
            </seg>
            <seg n="96a9765b">
              Den aktuella siffran om 116 000 individer är en viktig markering.
              Den visar att politikens ambitioner inte kan vara lägre när det
              gäller människor med ursprung i andra länder, än i fråga om de
              som är födda i Sverige. Och den tydliggör inte minst den stora
              arbetskraftspotential som finns i befolkningen. Jag kan försäkra
              Tobias Billström att varje socialdemokratisk regering med kraft
              kommer att driva arbetet för att bättre ta till vara denna resurs
              vidare - för tillväxtens, välfärdens och rättvisans skull.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b2f28547">
            Anf. 71 TOBIAS BILLSTRÖM (m):
          </note>
          <u who="Q3112958" xml:id="i-f880d99a3f5fead4-6" n="0523416a">
            <seg n="81d787db">
              Fru talman! Jag ber att få tacka för svaret. Jag ska börja med
              att konstatera att jag inte riktigt fått kläm på vem som egentligen
              bestämmer i regeringen. Första gången jag ställde den här frågan
              valde statsminister Göran Persson att bolla den vidare till vice
              statsminister Margareta Winberg. Hon blev mig svaret skyldig och
              bollade mig tillbaka till statsministern. Denne hänvisade mig
              då till Hans Karlsson, som uppenbarligen är en grå eminens i Regeringskansliet.
              Vi får hoppas att han klarar att axla statsministerns mantel här
              i afton.
            </seg>
            <seg n="028ea62b">
              Jag ställde min fråga om de 116 000 invandrarna, som Göran Persson
              så mystiskt tog fram i förra årets valrörelse, av ett antal skäl.
              Det är emellertid inte så mycket de rent statistiska uppgifterna
              som är intressanta utan frågan varför regeringen väljer att ducka
              för frågan om varför statistiken skiljer sig åt när den redovisas.
              Skillnaden mellan den siffra som användes i den allmänna debatten
              och den som Göran Persson använde är nämligen slående.
            </seg>
            <seg n="d170f659">
              Statsministern utelämnade i valtalen i augusti dem som inte fanns
              med i statistiken över arbetslösa och dem som inte fanns på arbetsmarknaden.
              Om nu samma värden lades in i den kalkyl som statsministern annars
              använder för att beskriva arbetslösheten bland svenskar, hade
              arbetslösheten inte legat på den nivå som den regering som Hans
              Karlsson ingår i vanligtvis brukar hävda. Den hade varit väsentligt
              mycket högre.
            </seg>
            <seg n="956b40dc">
              Det går inte att frigöra sig från tanken att regeringen i själva
              verket inte vill ha en debatt om den här frågan. Tanken på 116
              000 fler personer som faktiskt befinner sig i den reala världen,
              verkliga människor av kött och blod här och nu, skrämmer.
            </seg>
            <seg n="d10a1d91">
              Hans Karlsson hävdar att regeringen inte avser att använda separata
              mått. Han har i den här debatten hävdat att regeringen inte vill
              se nya initiativ för att reda ut vad som gäller i sak, men det
              är just sakfrågan som borde stå i centrum för den här debatten.
              Ingen betvivlar ju att arbetslösheten bland invandrare är högre
              än bland infödda svenskar.
            </seg>
            <seg n="f5135f99">
              Ingen misstror betydelsen av en sådan uppgift eftersom den innebär
              en enorm påfrestning på den svenska arbetsmarknaden. Det ser vi
              dagligen. Jag ser det varje dag i min hemstad Malmö. Just därför
              är det en angelägen uppgift att komma överens om rätt sätt att
              mäta, och det borde vi väl rimligen vara överens om, Hans Karlsson.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bec3441e">
            Anf. 72 Statsrådet HANS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-c6bc5bd5c2b96aee-6" n="9f4a4d4e">
            <seg n="4f4f65a9">
              Fru talman! Ja, det är inte säkert att jag kan axla statsministerns
              roll här i kammaren och talarstolen.
            </seg>
            <seg n="4e90f4ea">
              Uppriktigt sagt, Tobias Billström, förstår jag inte riktigt vad
              som är problemet. De här 116 000 människorna uppstår när man gör
              den räkneoperation som jag hänvisade till. Att de finns är naturligtvis
              sant, men det visar hur många människor som ytterligare skulle
              kunna vara i arbete om sysselsättningsgraden var lika hög bland
              invandrare som bland infödda. Det är väl inte ett statistiskt
              problem, eller hur?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d65e2cec">
            Anf. 73 TOBIAS BILLSTRÖM (m):
          </note>
          <u who="Q3112958" xml:id="i-f880d99a3f5fead4-7" n="0523416a">
            <seg n="5e98e3d4">
              Fru talman! Det var inte direkt ett klargörande svar.
            </seg>
            <seg n="9a5dd928">
              I debatten om antalet arbetslösa i Sverige är det två nyckeltal
              som stått i centrum. Dels handlar det om den sammanlagda arbetslösheten
              som sådan, dels om antalet människor som befinner sig innanför
              respektive utanför de gränser som statistiken rest upp.
            </seg>
            <seg n="eb20259e">
              När vi moderater har hävdat att regeringen inte räknar på rätt
              sätt är det ju inte för att vi inte önskar bättre åtgärder för
              att få fler människor i arbete eller motsvarande. Inte heller
              är det för att vi misstror eller misstycker i fråga om arbetslöshetsstatistiken
              - så länge som den visar sanningen och inte en tillrättalagd verklighet.
              Det är ett faktum att de 116 000 invandrarna dök upp och försvann
              nästan lika fort igen, precis som regeringen var tvungen att korrigera
              när det gällde antalet flyktingar som Sverige hade tagit emot,
              där statsministern gick ut och sade att det var
            </seg>
            <seg n="e10be74f">
              ½ miljon och det sedan visade sig vara 250 000, en uppgift som
              korrigerades direkt från Regeringskansliet.
            </seg>
            <seg n="05e3536a">
              Det här är ett faktum som bekymrar mig, Moderaterna och, tror
              jag, till och med den samlade oppositionen. Ur rent statistisk
              synvinkel är det uppenbarligen så att regeringen använder sig
              av ett mått när man framför synpunkter till pressen och sympatisörer
              inom det socialdemokratiska partiet och ett annat när man diskuterar
              med oppositionen, till exempel i den här kammaren.
            </seg>
            <seg n="37cbc63d">
              Statsrådet hävdar nu att det inte behövs några nya initiativ
              för att reda ut vad som gäller i sak. Men det är ju just vad som
              behövs! Var är de 116 000 invandrarna egentligen, Hans Karlsson?
              Var blev de av? Var befinner de sig i samhället? Har de jobb?
              Är de arbetslösa? Det här är frågor som jag nu har ställt till
              tre statsråd i rad, och jag har fortfarande inte fått något riktigt
              svar på frågan. Men Hans Karlsson ska få en chans till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="073fd5fe">
            Anf. 74 Statsrådet HANS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-c6bc5bd5c2b96aee-7" n="9f4a4d4e">
            <seg n="1cb51222">
              Fru talman! Jag trodde att jag hade svarat på var jag tror att
              de finns. De är antingen i arbetskraften eller utanför. De kan
              vara arbetssökande, sjukskrivna, studerande eller hemarbetande.
              De finns bland alla de kategorierna.
            </seg>
            <seg n="171aa3d6">
              Men de 116 000 är, såvitt jag förstår, en matematisk konstruktion
              och uppkommer om man räknar baklänges på sysselsättningsgraden
              för infödda jämfört med invandrare. Jag kan inte se att det är
              ett problem.
            </seg>
            <seg n="ec9a0a65">
              I övrigt kan jag hänvisa till den debatt vi hade för en stund
              sedan om statistiken. Det är inte bra att debattera om vi har
              olika verklighetsuppfattning. Det måste vi försöka enas om. Jag
              är inte beredd att ta några initiativ nu, men inte kan det väl
              vara så att vi ska tvingas använda tid för att reda ut hur vi
              beskriver verkligheten när vi har myndigheter som kan räkna och
              sammanställa statistik. Det vore väl dumt.
            </seg>
            <seg n="93d6cc23">
              Men jag förstår fortfarande inte varför de här
            </seg>
            <seg n="e3fdc093">
              116 000 utgör ett problem i diskussionen. Med dem avses inte
              något annat än att visa just hur många som skulle kunna var sysselsatta
              om sysselsättningsgraden var lika hög för invandrare som för infödda
              svenskar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e4746a96">
            Anf. 75 TOBIAS BILLSTRÖM (m):
          </note>
          <u who="Q3112958" xml:id="i-f880d99a3f5fead4-8" n="0523416a">
            <seg n="27b78f6b">
              Fru talman! Jag måste först och främst påminna statsrådet om
              att det är regeringen som har gett SCB
            </seg>
            <seg n="4fcb9470">
              ett mycket specifikt uppdrag när det gäller vilka mål och vilka
              siffror som man ska använda sig av för att mäta arbetslöshetsstatistiken.
              Det har inte riksdagen gjort. Det har inte jag gjort. Det har
              ingen annan gjort än den samlande enhet som regeringen utgör.
            </seg>
            <seg n="196a75c9">
              Men i den här diskussionen är det oerhört viktigt att slå fast
              grundbultarna för vad som egentligen är de väsentliga frågorna,
              åtminstone som vi moderater ser på det. Det handlar om att Sverige
              måste skapa en arbetsmarknad som är mer rörlig och öppen, en arbetsmarknad
              som är tillgänglig för alla. Den geografiska rörligheten behöver
              här öka, men framför allt den sociala. Den stora arbetskraftsreserv
              av faktiskt arbetslösa människor som finns i Sverige måste mobiliseras
              och tas till vara, både för den enskildes och för samhällets skull.
            </seg>
            <seg n="812b69cd">
              För att kunna åstadkomma detta behöver en rad konkreta åtgärder
              genomföras. Det handlar om att skapa förutsättningar för att få
              fler människor i arbete. Det handlar om att få fler och växande
              företag. Det handlar om minskat regelkrångel, och det handlar
              om lägre skatter på arbete och företagande - och framför allt
              en helt ny arbetsmarknadspolitik.
            </seg>
            <seg n="55daf0b3">
              Men i allt detta, oavsett vilka åtgärder som de olika partierna
              i denna kammare föreslår, är det en sak som är oerhört central.
              Man måste veta vad man pratar om och vara överens om vilka förutsättningar
              som gäller, och det är helt enkelt avgörande. Därför är det oerhört
              trist och tråkigt att konstatera att vi inte kommit till klarhet
              i frågan om vad statsministern egentligen menade i augusti. Vi
              vet fortfarande inte vad det korrekta antalet arbetslösa invandrare
              är och var de 116 000 arbetslösa invandrarna befinner sig.
            </seg>
            <seg n="42e74ca4">
              Jag kan inte annat än konstatera att statsrådet har misslyckats
              i sina förklaringar här i kammaren, och det är beklagligt. Men
              det finns ju en chans för statsrådet att komma tillbaka när regeringen
              har satt sig ned och diskuterat vilka mått och medel som man egentligen
              vill använda och vilka siffror som är relevanta i den här diskussionen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b8a003f3">
            Anf. 76 Statsrådet HANS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8be0af061897b38c-3" n="9f4a4d4e">
            <seg n="a4fcaf6c">
              Fru talman! Jag begärde ordet därför att jag ställer inte upp
              på den slutsats som Tobias Billström gjorde.
            </seg>
            <seg n="fcf482f0">
              Jag har inte misslyckats med att redovisa några
            </seg>
            <seg n="5a162526">
              116 000 arbetslösa. Det är en matematisk konstruktion för att
              beskriva en skillnad mellan sysselsättningsgrad för invandrare
              och för infödda svenskar -
            </seg>
            <seg n="d4f52fc2">
              inget annat. Att hävda att det är arbetslösa som har gömts undan
              eller som inte redovisas är fel.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b7f94c1">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="b0040069">
            13 § Anmälan om inkomna uppteckningar från
          </note>
          <note n="83c9db81">
            EU-nämndssammanträde
          </note>
          <note n="2635f904">
            Tredje vice talmannen anmälde att uppteckningar från EU-nämndens
            sammanträde fredagen den
          </note>
          <note n="9f9dc1a9">
            24 januari inkommit.
          </note>
          <note n="4b952a8d">
            14 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note n="8aebba23">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note n="9640dad4">
            Proposition
          </note>
          <note n="3084a20a">
            2002/03:47 till arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note n="1bbebc5d">
            Redogörelse
          </note>
          <note n="f4e36992">
            2002/03:RB1 till finansutskottet
          </note>
          <note n="de95b25e">
            15 § Återkallelse av motion
          </note>
          <note n="fa452678">
            Tredje vice talmannen anmälde att Lotta N Hedström och Mikael
            Johansson (mp) i skrivelse den
          </note>
          <note n="cb9f55c4">
            18 februari återkallat den av dem väckta motionen
          </note>
          <note n="a2b739eb">
            2002/03:U1 med anledning av prop. 2002/03:43
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-a001952df07532af-3" n="9f4a4d4e">
            <seg n="ea3b6a02">
              Svenskt deltagande i en EU-ledd styrka i Makedonien.
            </seg>
            <seg n="d7d4a697">
              Kooperativ hyresrätt
            </seg>
            <seg n="d5be0301">
              Torvbrytning
            </seg>
            <seg n="8543e29d">
              2002/03:544 av Berit Jóhannesson (v) till försvarsminister Leni
              Björklund
            </seg>
            <seg n="be426958"/>
          </u>
          <note n="e653630e">
            Tredje vice talmannen meddelade att talmannen avskrivit denna
            motion.
          </note>
          <note n="ee2e6667">
            Skrivelsen lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="196167ba">
            16 § Bordläggning
          </note>
          <note n="893b5372">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="7169b243">
            Utrikesutskottets betänkande
          </note>
          <note n="22ea876d">
            2002/03:UU14 Svenskt deltagande i en EU-ledd styrka i Makedonien
          </note>
          <note n="3ec0c8e2">
            17 § Anmälan om interpellation
          </note>
          <note n="5ab66bf2">
            Anmäldes att följande interpellation framställts
          </note>
          <note n="6a701a64">
            den 18 februari
          </note>
          <note n="657e9c3a">
            2002/03:194 av Håkan Larsson (c) till jordbruksminister Ann-Christin
            Nykvist
          </note>
          <note n="179a2d8d">
            Fiskeriförsöksstationen i Kälarne
          </note>
          <note n="f808db82">
            Interpellationen redovisas i bilaga som fogas till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 25 februari.
          </note>
          <note n="17458dd9">
            18 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note n="07c6a9e2">
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note n="6a701a64">
            den 18 februari
          </note>
          <note n="782743d9">
            2002/03:542 av Peter Danielsson (m) till statsrådet
          </note>
          <note n="2460709d">
            Lars-Erik Lövdén
          </note>
          <note n="f4a73000">
            2002/03:543 av Kjell-Erik Karlsson (v) till miljöminister Lena
            Sommestad
          </note>
          <note n="320e3867">
            Personalansvarsnämnd
          </note>
          <note n="df6d829d">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 25 februari.
          </note>
          <note n="82bc0fc2">
            19 § Kammaren åtskildes kl. 19.19.
          </note>
          <note n="1687ea1c">
            Förhandlingarna leddes av talmannen från sammanträdets början
            till ajourneringen kl. 16.29 och av tredje vice talmannen därefter
            till sammanträdets slut.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
