<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 200203</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 200203</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-200203--53</head>
          <docDate when="2003-02-06">2003-02-06</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note xml:id="i-3eHydArmBaBBHmuyAQB97Z">
            Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
          </note>
          <note xml:id="i-WPBVS5T5Tbxwc9Mp7h3tPa">
            ---------------------------------------------------
          </note>
          <note xml:id="i-HgJfE91fqzxU5iZefwfxGE">
            1 § Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-CezhJq5w8MDd9R8EyEzSuB">
            Justerades protokollet för den 31 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-6E37vSkCgM6Ayd7ZXmNrWo">
            2 § Ny riksdagsledamot och ersättare för riksdagsledamöter
          </note>
          <note xml:id="i-WsCZnnZXUND2VWkARgxVp9">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från
          </note>
          <note xml:id="i-DReN94zxpsFEXgaAFsf5vn">
            Valprövningsnämnden inkomna
          </note>
          <note xml:id="i-5DeWX6Pnd8eCVx9CD6S6z3">
            Berättelse om granskning av bevis för riksdagsledamot och ersättare
            för riksdagsledamöter
          </note>
          <note xml:id="i-T1h9XK6Ue6e2uuj3fQFuCK">
            Till Valprövningsnämnden har från Valmyndigheten inkommit bevis
            om att Rolf Olsson (v), Göteborg, utsetts till ny ledamot av riksdagen
            fr.o.m. den
          </note>
          <note xml:id="i-35LCQunZuzx8A5hCG9nsLh">
            6 februari 2003 sedan Johan Lönnroth (v) avsagt sig uppdraget.
            Från Valmyndigheten har också inkommit nytt beslut angående utseende
            av ersättare.
          </note>
          <note xml:id="i-2gxAXrrj3ffeQHZnagC9jX">
            Valprövningsnämnden har denna dag granskat beviset för den nya
            ledamoten och beslutet angående ersättare och därvid funnit att
            de blivit utfärdade i enlighet med 19 kap. 11 § vallagen.
          </note>
          <note xml:id="i-PBU3eTh7U8jKyDcstRDaha">
            Stockholm den 5 februari 2003
          </note>
          <note xml:id="i-W6KjrDsSmZkGUq5oKCse1L">
            Staffan Magnusson
          </note>
          <note xml:id="i-PQgUfnLPqcbSFDmw6LSe18">
            /Kerstin Siverby
          </note>
          <note xml:id="i-NssuEHSpvMVjcvmXpWQ2bE">
            3 § Utökning av antalet suppleanter i skatteutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-4SWLV9eWbmtioBDrpn7KKc">
            Valberedningen hade, enligt ett till kammaren inkommet protokollsutdrag,
            tillstyrkt att antalet suppleanter i skatteutskottet skulle utökas
            från 21 till 22.
          </note>
          <note xml:id="i-MkW56f5RakCYo4kXEKLPpX">
            Kammaren medgav denna utökning.
          </note>
          <note xml:id="i-XWra9JKPvueYPxtrFPi4Mm">
            4 § Val av extra suppleant i skatteutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-M6WcgvP5i7jSJexQxpXjhx">
            Företogs val av extra suppleant i skatteutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-WXSKfpS3XiRWmTGhE9K6rS">
            Kammaren valde i enlighet med valberedningens förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-5PMJc6homHhepmXbFWfunZ">
            suppleant i skatteutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-Par1B9xHGh2aNg83KfUfYX">
            Stefan Hagfeldt (m)
          </note>
          <note xml:id="i-HeJX68G7UvuF6JNG4wHxBU">
            5 § Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-HGqmCaj9C3EhzPBoH6vNQM">
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelser:
          </note>
          <note xml:id="i-Se5TGfxswnMPkKi2r3UP6e">
            Interpellation 2002/03:135
          </note>
          <note xml:id="i-XHaG7cT8mtR44EWnTUBDuQ">
            Till riksdagen
          </note>
          <note xml:id="i-3fA88j3jYRUepUJFNF3QPt">
            Interpellation 2002/03:135 av Kenneth Johansson
          </note>
          <note xml:id="i-61Hp1DeoGYJcxxSpZjryFR">
            (c) om stärkt föräldraskap
          </note>
          <note xml:id="i-32z3y3EEDmnVJgxvdpQh42">
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 14 februari
            2003.
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-0" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CwbVdPnAuxi3zLWS8dc1rq">
              Skälet till dröjsmålet är sedan tidigare inplanerat möte med
              Nordiska rådet som har förlängts.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ztDQx4JyoebFh2J61gA5a">
            Stockholm den 3 februari 2003
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CaQh7B8xZhaW29x6jdM8na">
              Socialdepartementet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3T9g8x2R2kMin5UpPeG5YL">
            Berit Andnor
          </note>
          <note xml:id="i-9JN6H8WVNbJ5HTYePER18M">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note xml:id="i-XnoHqsLUV1baJM5LNchrm2">
            Erna Zelmin-Åberg
          </note>
          <note xml:id="i-BZM77LLN6J3Ht2gp25mV65">
            Expeditions- och rättschef
          </note>
          <note xml:id="i-51xNsCxeL6hiqZZuuXVbmp">
            Interpellation 2002/03:148
          </note>
          <note xml:id="i-JMEcjWuGV2v9jxjFmdnTnE">
            Till riksdagen
          </note>
          <note xml:id="i-UCVr29kzAPYJofCCdbivL3">
            Interpellation 2002/03:148 av Lars Ångström
          </note>
          <note xml:id="i-8YH5esGLYQv5b96aZZ5haa">
            (mp) om minröjning
          </note>
          <note xml:id="i-UHWnAatF8RFJkz1xyK63fK">
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 7 mars 2003.
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PLt2ejMGiJiviEzwouE1Hh">
              Skälet till dröjsmålet är utlandsresa och att vi inte kunnat
              finna en debattdag som passar både interpellanten och mig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F19kjDypyytmBJdhxdwi7W">
            Stockholm den 4 februari 2003
          </note>
          <note xml:id="i-SATUpWdxMuvirKDJUqPKPa">
            Utrikesdepartementet
          </note>
          <note xml:id="i-C8sxtW76sPmi9rMz1Zbn9w">
            Jan O Karlsson
          </note>
          <note xml:id="i-XDDVYXtrVo3Dyev58UCx1M">
            6 § Svar på interpellation 2002/03:142 om
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-B2afMJWFKKSsNR8wE2hSt6">
              Gävle hamn
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KX5SVwYdCy1REC6D7Fp2Rk">
            Anf. 1 Statsrådet ULRICA MESSING (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-4" next="i-b73ad894ee3c5956-13" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-YKC5TCNQLHDXi3NByzESM7">
              Fru talman! Ragnwi Marcelind har frågat mig vilka åtgärder jag
              avser att vidta för att förbättra infrastrukturen i Gävleregionen
              och om jag är beredd att verka för en utbyggnad av inseglingsrännan
              till hamnen. Ragnwi Marcelind frågar också vad jag är beredd att
              göra för att stödja en positiv näringslivsutveckling i regionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-5" prev="i-b73ad894ee3c5956-4" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-C7KASFeb2YcGPWxYCBKbqX">
              Ragnwi Marcelind har interpellerat mig om samma fråga tidigare.
              Och precis som då vill jag säga att när det gäller infrastrukturen
              i Gävleregionen är det min uppfattning att den är väl utbyggd
              för att motsvara transportkraven. Ett vägavsnitt som jag vet att
              det har varit diskussioner kring är den kommunala vägen till hamnen.
              För den vägen har länsstyrelsen möjlighet att inom ramen för den
              statliga infrastrukturplaneringen ge bidrag till ombyggnader av
              kommunala vägar och gator som syftar till att förbättra trafiksäkerheten
              och miljön.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-6" prev="i-b73ad894ee3c5956-4" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-GyPcyfj77fYM57CTz171qU">
              När det gäller frågan om en utbyggnad av inseglingsrännan till
              hamnen är gällande praxis att Sjöfartsverket svarar för farlederna
              fram till hamnområdesgränsen. Inom hamnområdet är det hamnens
              ägares ansvar, det vill säga i detta fall Gävle kommun.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-7" prev="i-b73ad894ee3c5956-4" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-KVH2MgJjTrAimKBuySkHZB">
              Sjöfartsverket har ansvaret att tillse att farlederna håller
              tillfredsställande säkerhetsstandard.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-8" prev="i-b73ad894ee3c5956-4" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-4Bfyaiuc91h7otY3eTpDYk">
              Diskussion om statlig finansiering uppkommer som regel vid större
              farledsinsatser då en hamn vill ta in större fartyg. Det kan inte
              utan vidare hävdas att staten genom Sjöfartsverket eller genom
              anslag ska finansiera sådana förbättringar av farlederna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-9" prev="i-b73ad894ee3c5956-4" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-JM2TmAhpuF8KHYxZqXQ78M">
              Jag är medveten om att Gävle hamn är en av Sveriges största hamnar
              och att hamnen därför har stor betydelse för näringslivet i Gävleregionen.
              Samma önskemål om stora farledsinvesteringar som finns i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-10" prev="i-b73ad894ee3c5956-4" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-JfBSsGHPK7siHbxNjDcZe8">
              Gävle finns också från andra stora hamnar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-11" prev="i-b73ad894ee3c5956-4" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-EBDUXhAWTq5WiqMGjw85qw">
              För Gävle hamns del har en kontakt redan etablerats mellan hamnen
              och Sjöfartsverket och en arbetsgrupp har tillsatts för att genomföra
              de tekniska och samhällsekonomiska analyser som krävs för att
              kunna ta ställning till hamnens önskemål. Jag följer det arbetet
              löpande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-12" prev="i-b73ad894ee3c5956-4" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-TMC3cNYqRQowX5VFMsJPr4">
              När det gäller Ragnwi Marcelinds sista fråga, alltså vad jag
              är beredd att göra för att stödja en positiv näringslivsutveckling
              i regionen, finns redan i dag generellt sett goda förutsättningar
              för en långsiktig positiv utveckling av näringslivsstrukturen.
              Det sker bland annat med hjälp av de relativt stora statliga resurser
              som redan nu fördelas till regionen. En annan viktig bidragande
              faktor till en god utveckling av näringslivet är det engagemang
              och de idéer som finns inom kommunen från både politiker och företagare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-13" prev="i-b73ad894ee3c5956-4" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-JDAVDGFLhm3mUnbax9PQu">
              Jag vill slutligen säga att förutom hamnen är också Ostkustbanan
              och E 4:an viktiga infrastrukturer för det lokala och regionala
              näringslivet. Som Ragnwi
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SSQZtPfD7PD9Y3PL2qQFzx">
            Marcelind vet pågår nu utbyggnaden av E 4 samt byggande och planering
            av dubbelspår på sträckan
          </note>
          <note xml:id="i-MEufE9VwNRb6Ddt6kuRvRB">
            Gävle-Stockholm.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-R1M1T8PA1gbMpyCGBVfeyH">
            Anf. 2 RAGNWI MARCELIND (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-14" next="i-b73ad894ee3c5956-28" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-XvaHDhUo4vj8X1DmgZ26yS">
              Fru talman! Tack så mycket, Ulrica Messing, för svaret. Jag skulle
              önska att vi kunde hålla den här interpellationsdebatten som ett
              konstruktivt samtal om vad som behöver göras i Gävle och Gävleregionen.
              Jag tror att både du och jag, Ulrica, har samma ambition, vilken
              är att få Gävleregionen att överleva och expandera. Skillnaden
              är att jag sitter i opposition och att Ulrica Messing sitter i
              regeringsställning med makt. Då blir mitt tillvägagångssätt av
              naturliga skäl att interpellera och försöka skapa en diskussion
              och debatt om de här frågorna. Frågan är då hur ministern använder
              sig av den här makten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-15" prev="i-b73ad894ee3c5956-14" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-BQADVwHHpTTS7rZXNqP4ew">
              Jag tycker att svaret generellt är ganska intetsägande och med
              genomgående samma intet lovande hållning som de svar som jag har
              fått tidigare, och jag förstår varför. Ministern kan inte lova
              någonting. Det är lite synd att Messing inte vågar sätta ned foten
              och vara mer tydlig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-16" prev="i-b73ad894ee3c5956-14" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-LABkJbYfE1v38p2NytEbuR">
              Jag tycker också att det är att ta i genom att säga att infrastrukturen
              i Gävle är väl utbyggd för att kunna motsvara alla transportkrav
              och att vi har en näringslivsutveckling i regionen som är så fantastiskt
              bra. Så tycker inte jag att det är. Jag tror att det är väldigt
              mycket som behöver göras för att vi ska kunna gå vidare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-17" prev="i-b73ad894ee3c5956-14" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-7CTY2M3RQhVNpjZcnUtLvH">
              Jag vill också påpeka att den här frågeställningen inte är riktigt
              densamma som den jag tog upp senast,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-18" prev="i-b73ad894ee3c5956-14" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-6LtYNm9E1AeVA3HfRx6YUk">
              Ulrica Messing. När vi stod här i kammaren i oktober handlade
              det ju framför allt om näringslivsstrukturen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-19" prev="i-b73ad894ee3c5956-14" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-15ih4UMG3vmKzxWJ39uR5K">
              Den dagen hade Gävles socialdemokratiska ledning tecknat ett
              kontrakt med PMS och Cliffstone, som skulle investera i hamnen
              i Gävle. Nu vet vi ju hur det gick med den affären, och vi behöver
              inte dra upp det som senare visade sig bli ett stort fiasko.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-20" prev="i-b73ad894ee3c5956-14" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-8VMHRRMUFvs5YLfwi91Woj">
              Men problemet och det som borde engagera alla oss på Gävleborgsbänken
              är att Gävle kommun nu är tillbaka på ruta ett när det gäller
              Gävle hamn, och det oroar mig. Då räcker det inte, som det står
              i svaret, att hamnen för en dialog med Sjöfartsverket, för vi
              vet ju, både Messing och jag, att pengarna som Sjöfartsverket
              har att hantera är marginella belopp som inte räcker. Och dessutom,
              precis som Ulrica Messing säger i svaret, är det en massa hamnar
              som vädjar om pengar för att få den del som Sjöfartsverket ska
              stå för ordnad. Jag tror att det helt enkelt måste avsättas mer
              resurser till de här frågorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-21" prev="i-b73ad894ee3c5956-14" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-FQFGvLhyVHLAigeAqNSNTw">
              När vi debatterade den här frågan senast talade sig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-22" prev="i-b73ad894ee3c5956-14" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-3DVWxCyYi2aodZu3nrj6tV">
              Ulrica Messing väldigt varm om vikten av att möta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-23" prev="i-b73ad894ee3c5956-14" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-2P8r7o7tp8wCsz3k8UPqf9">
              Gävleregionens behov både på kort sikt och på lång sikt. Jag
              är oroad för konsekvenserna och kostnaderna som det i framtiden
              kommer att bli om vi inte ganska snabbt kan stimulera näringslivets
              utveckling i Gävle.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-24" prev="i-b73ad894ee3c5956-14" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-K28KyjnJeb7T7BKcJSVbNB">
              Då tycker jag att de här pengarna som Gävle hamn behöver egentligen
              är ett litet belopp som skulle kunna göra en stor insats. Investeringsstorleken
              är ca 200
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-25" prev="i-b73ad894ee3c5956-14" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-YGY3Jfvj64mC4EwqSbEnYC">
              miljoner bara för att kunna få hamninfrastrukturen säker. Vi
              vet att farleden in till Gävle måste rätas upp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-26" prev="i-b73ad894ee3c5956-14" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-L7QiMYFJ2osyd5dE9LDcui">
              Det är den breddningen och fördjupningen som Sjöfartsverket ska
              stå för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-27" prev="i-b73ad894ee3c5956-14" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-G4yHG3pHbJRQJkuKPMaZDN">
              Det som jag tycker är mest tragiskt är att vi ändå har haft Karlssonrapporten,
              som har tittat på de problem som Gävle kommun befinner sig i och
              på vilka nödvändiga åtgärder som behövs eftersom Gävleregionen
              är mycket utsatt jämfört med andra regioner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-28" prev="i-b73ad894ee3c5956-14" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-HxivYAnEu5PSZH1epbk3bg">
              Därför kvarstår min fråga: Är det verkligen orimligt att begära
              att statliga medel läggs till Gävle hamn för att vi ska kunna
              få i gång den här processen som vi alla är så innerligt måna om
              att den ska komma i gång?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6X4HYos7f95QJtNsBoa8Hy">
            Anf. 3 Statsrådet ULRICA MESSING (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-29" next="i-b73ad894ee3c5956-41" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-JQ8VQnNcBmLcEYKihzSSV5">
              Fru talman! Jag är helt övertygad om att såväl
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-30" prev="i-b73ad894ee3c5956-29" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-G3gQtFyJsKgUU76xyNCSgV">
              Ragnwi Marcelind och Patrik Norinder som jag är måna om att utvecklingen
              i Gävle och i Gävleborgs län ska vara offensiv och att den ska
              vara positiv. Jag tror att vi tre kan se både styrkor och svagheter
              som finns i vårt län i dag. Det är ingen tvekan om att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-31" prev="i-b73ad894ee3c5956-29" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-FW7Qiz9vAzSbhLFLjRR8ad">
              Gävle, som länets största kommun, är en viktig motor för den
              övriga regionala utvecklingen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-32" prev="i-b73ad894ee3c5956-29" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-HNfL7AXB97uWXESJqVmRZS">
              Jag tycker att det är oerhört positivt med de insatser som vi
              har gjort som på olika sätt har kortat avstånden inom vårt län
              och gjort det möjligt för människor att ha ett större pendlingsavstånd
              i länet för att arbeta eller för att studera. Jag är övertygad
              om att det som nu sker på E 4:an och på Ostkustbanan är oerhört
              viktigt för att också binda vårt län närmare den Mälardalsregion
              som växer så att det nästan knakar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-33" prev="i-b73ad894ee3c5956-29" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-8H8p7xoATcPgWyA2RUJk8f">
              Jag är övertygad om att de insatser som vi har gjort på lång
              sikt, när det till exempel handlar om infrastrukturinvesteringarna
              eller högskolan eller om det riskkapital som vi tillför är det
              som avgör hur utvecklingen blir i ett längre perspektiv. Jag tror
              att det är de långsiktiga insatserna som är de allra viktigaste.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-34" prev="i-b73ad894ee3c5956-29" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-DzFJFMgCjtzt3tcXzRjuTW">
              Men det betyder ju inte att man inte också måste göra saker på
              kort sikt för att man är otålig och orolig här och nu. Arbetsmarknadspolitiken
              är kanske det allra viktigaste kortsiktiga verktyget för att hjälpa
              enskilda personer och för att möta stora varsel som kan komma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-35" prev="i-b73ad894ee3c5956-29" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-xQsDLnqWKzSY9JmyVrzhX">
              Den prognos som Länsarbetsnämnden i Gävleborg nu har lagt fram
              för det här året är ljusare än vad som gällde det bokslut man
              gjorde för 2002. Man pekar på en rad möjligheter som man ser,
              där det finns en framtida tro och förhoppning om att det ska ske
              en tillväxt. Jag lovar att göra vad jag kan med både regelverk
              och pengar för att stödja den utvecklingen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-36" prev="i-b73ad894ee3c5956-29" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-5nWxAuAAU55Q9gJw791ovY">
              Vi lägger mycket pengar på infrastrukturen i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-37" prev="i-b73ad894ee3c5956-29" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-5a3wPHujyUx6cKU7DUKSYN">
              Gävleborgs län. I fråga om den station som nu byggs om i Gävle
              till exempel, som kostar 100 miljoner kronor, betalar staten drygt
              hälften av den infrastrukturinvesteringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-38" prev="i-b73ad894ee3c5956-29" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-Pwm4QFHrMAec7YL3zYjxvK">
              Sedan är det en balansgång. Jag har valt, i rollen som ansvarig
              för regional tillväxt, att ha en tilltro till att de bästa idéerna
              och framför allt det starkaste engagemanget finns lokalt hos företagare
              och hos politiker. Därför ger vi nu också mer pengar än någonsin
              till länsstyrelserna eller de kommunala samverkansorganen så att
              de lokalt och regionalt kan göra gemensamma prioriteringar och
              ha gemensamma ansatser för framtiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-39" prev="i-b73ad894ee3c5956-29" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-ULJyLVgCYwV34UQMJboyAU">
              Länsstyrelsen för Gävleborgs län har för i år fått drygt 91 miljoner
              kronor till att stödja, stimulera och förverkliga idéer och projekt.
              Man fick en liknande summa förra året. Jag är beredd att diskutera
              om det finns några problem kring den styrning som vi har på de
              pengarna eftersom Gävleborgs län är ett av de län som aldrig har
              använt alla de pengar man har fått utan dessutom har ett ganska
              stort anslagssparande. Det är klart att vi alla måste ställa oss
              frågan hur det kommer sig med tanke på den utveckling vi har i
              vårt län och den höga arbetslösheten. Är det brist på idéer eller
              är det brist på möjligheter i regelverket?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-40" prev="i-b73ad894ee3c5956-29" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-N2qp7DvnetY2NCKMuhcFcq">
              Jag är beredd att titta på det, för jag är fortfarande övertygad
              om att det bästa engagemanget och den viktigaste motorn för utvecklingen
              borde finnas lokalt. Sedan kan vi hjälpa till att stödja med regelverk
              och med pengar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-41" prev="i-b73ad894ee3c5956-29" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-UxXN6sDabF6VHBpQuqPsu1">
              Jag kommer att följa den diskussion som Sjöfartsverket nu har
              med Gävle hamn. Vi har samma diskussioner med Södertälje hamn
              och med Stockholms hamn, och det finns också många andra hamnar
              som har liknande behov. Behoven är välmotiverade på var och en
              av de här platserna. Jag kommer själv att besöka Gävle hamn nu
              under våren för att få en egen bild av vad det är man vill göra
              och vilka möjligheter man ser med en sådan utbyggnad för att också
              öka trafiken till hamnen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-B3u9MKKARWVKzTuWe2rPPH">
            Anf. 4 RAGNWI MARCELIND (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-42" next="i-b73ad894ee3c5956-51" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-L8nUQg9bbsw1CURXrpohos">
              Fru talman! Tack för det, Ulrica Messing! Gävle hör ju till de
              regioner som har väldigt omfattande omställningsproblem, precis
              som Ulrica Messing säger. Det är därför jag inte kan förstå det
              här. Vi hade ju den här utvärderingen, vi fick den här Karlssonrapporten
              som så tydligt pekade på att vi var i en särställning. Vi var
              det. Det står till och med att vi tillhör en sämre region än drabbade
              orter som Linköping och Kumla. Då menar jag att det ändå måste
              finnas anledning att ta den här frågan på större allvar, alltså
              just att möjliggöra hamnens utbyggnad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-43" prev="i-b73ad894ee3c5956-42" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-KKg51pVv1BjBuzAF6G6bR1">
              Gävle kommun uppvaktade ju Messing. Nu säger
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-44" prev="i-b73ad894ee3c5956-42" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-5QYgUA6CZxWed9x2T2pbj5">
              Ulrica Messing: Jag har valt att ha en tilltro till de lokala
              investerarna. Det är precis det de lokala investerarna vill. De
              vill vara med och investera. De vill ta sitt ansvar. Men en förutsättning
              för att få privata investerare att lägga sina pengar är att även
              staten tar det här ansvaret för infrastrukturen, alltså inseglingsrännan
              till hamnen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-45" prev="i-b73ad894ee3c5956-42" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-P3js4aDMynCrmwEnC726L6">
              Det är den diskussionen med Sjöfartsverket som jag känner mig
              så oroad över. Jag är oroad för att det bara ska bli en diskussion
              som inte leder till någonting konkret om inte Messing sätter ned
              foten på ett väldigt allvarligt sätt i den här frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-46" prev="i-b73ad894ee3c5956-42" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-3NQwSqx3ZzcoTE3f8GPHga">
              Sedan tycker jag att det är intressant att Ulrica
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-47" prev="i-b73ad894ee3c5956-42" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-4DptsJa1xW4U1Jeq5bXj9z">
              Messing tar upp frågan om att vi har förbättrat kommunikationerna
              så påtagligt under den sista tiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-48" prev="i-b73ad894ee3c5956-42" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-HqdGSnqrQNLcjpnbgcrKud">
              Senast i dag hörde jag att motorvägen till Uppsala inte blir
              färdig förrän i oktober 2007! Det känns ju som en evighet till
              dess. Vi har utbyggnaden upp mot
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-49" prev="i-b73ad894ee3c5956-42" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-7bwi7v2CFNYkKNP5yiGizy">
              Hudiksvall, som också är förskjuten ett antal år. Det skapar
              ännu större besvikelse och också flyktanledningar för både företag
              och enskilda från just vår region - som är så utsatt. Vi har faktiskt
              en arbetslöshet som är bland de högsta i landet och så vidare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-50" prev="i-b73ad894ee3c5956-42" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-9e3CPe627PCkeBiBLAJhrY">
              Ulrica Messing tar själv upp problemet med de här länsstyrelsepengarna
              som inte utnyttjas. Det är bara ytterligare ett tecken på att
              någonting inte stämmer i vår region, när vi vet att det behövs
              så mycket investeringar. Då är de här pengarna inte riktade till
              de saker som de egentligen behöver riktas till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-51" prev="i-b73ad894ee3c5956-42" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-2m8NVbVzzyFijPAYhZQMV6">
              Min vädjan till Ulrica Messing - i mitt förkylda tillstånd -
              är att vi måste göra något åt Gävle hamn och att vi måste ta diskussionen
              med Sjöfartsverket på största allvar. Då finns det en möjlighet
              att vi kan få de privata investerarna att också göra sitt för
              att vi ska kunna få möjligheter att utveckla Gävleregionen till
              något ännu bättre än i dag. Messing har också tagit upp detta
              i sitt svar, att det här inte bara handlar om Sverige. Det här
              handlar också om länder utanför vårt land som skulle kunna komma
              i fråga. Därför är det här så angeläget, inte minst för Gävles
              framtid och för vår egen framtid i vår hemstad.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-71ggQQiT54QwocDFfyRhtY">
            Anf. 5 PATRIK NORINDER (m):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-52" next="i-b73ad894ee3c5956-62" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-ZVcG7XGs89jegw8WUgQ2z">
              Fru talman! Jag tänkte hålla mig till problemen i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-53" prev="i-b73ad894ee3c5956-52" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-RmLYnrgmXHhbnnbpgtEiwQ">
              Gävle hamn. Jag ser framför allt två stora problem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-54" prev="i-b73ad894ee3c5956-52" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-EoW7avQWgiNcKRwaoKjpsi">
              Det är investeringarna i containerkajen och det är inseglingsrännan.
              Som statsrådet vet är Gävle hamn inne i ett mycket expansivt skede
              just nu. Man gör stora investeringar för att tillgodose de krav
              som finns på import och export i Gävle. Gävle hamn har också klassats
              som riksintresse av Sjöfartsverket. Man betjänar kunder från Norrbottens
              inland ända ned till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-55" prev="i-b73ad894ee3c5956-52" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-MPwwTc4UoptLWta67HPurW">
              Örebro. Det är ett stort område som betjänas av Gävle hamn. Det
              är alltså inte bara företagen runt Gävle som är betjänta av den.
              Nu vill man bygga ut. Containertrafiken ökar. Det här gäller framför
              allt de mindre och medelstora företag som ska betjänas av Gävle
              hamn. De stora företagen har ju egna transportsystem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-56" prev="i-b73ad894ee3c5956-52" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-uS1n3jXQNz9ExeLjtcFUw">
              Statsrådet kände till att det finns länsmedel för utbyggnad av
              containerkajerna. Tidigare var det bara kajer för persontrafiken
              som man kunde få medel för, men nu har man även tillåtit att lastkajer
              kan få medel, statliga medel. Jag är också medveten om att konkurrensen
              om de här medlen är stor. Det finns naturligtvis andra mycket
              angelägna satsningar på vägar på järnvägar. Men vi får inte glömma
              att även sjöfarten behöver sin del för att klara en sammanhållen,
              väl fungerande infrastruktur.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-57" prev="i-b73ad894ee3c5956-52" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-Txec46kW36gSfq9aZZQhtA">
              Jag skulle vilja höra statsrådets åsikt om en lösning som kanske
              kunde vara möjlig. Det är att göra som näringslivet har förhandlat
              sig fram till - att staten ger ett framtida löfte om att anslå
              medel till i det här fallet Gävle hamn. Då kan man använda det
              löftet för att ta lån i bank och göra de satsningar som är angelägna.
              Problemet är att nu få fram pengar snabbt så att man kan göra
              dessa satsningar. Det finns inte medel i Gävle. Gävle har nått
              lånetaket, och det finns inte mer pengar att ta ut. Då kan detta
              vara en möjlighet. Jag skulle vilja höra om statsrådet anser att
              detta är en framkomlig väg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-58" prev="i-b73ad894ee3c5956-52" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-RZsXFYnDzPGytGkwhLDnEv">
              Inseglingsrännan är nu mycket underdimensionerad. Där behövs
              verkligen en ordentlig upprustning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-59" prev="i-b73ad894ee3c5956-52" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-ECaQW8iUuRVrm8DeiFGhwH">
              Jag vet att den här frågan diskuteras inte bara mellan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-60" prev="i-b73ad894ee3c5956-52" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-UrkMTeaAh1ygwKdLwSDG8g">
              Gävle hamn och Sjöfartsverket utan också med länsstyrelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-61" prev="i-b73ad894ee3c5956-52" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-AHCE3MVuU8pT8khr7PseHZ">
              Jag skulle vilja att statsrådet tänker på ansvarsfördelningen
              mellan staten och Gävle kommun. Det är en mycket lång inseglingsränna
              det rör sig om. Historiskt sett har Gävle tagit ansvar för den.
              Det är frågan om det är skäligt. Jag tycker att man har tagit
              ett ansvar som är långt mer än skäligt för en komun. Det statliga
              ansvaret skulle ha kunnat vara större. Som jag sade tidigare måste
              vi vara klara över att detta är ett riksintresse. Större delen
              av godset är inte Gävlebaserat utan kommer från avlägsna kunder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-62" prev="i-b73ad894ee3c5956-52" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-XfFv6gN98gnk2wkPoYqZKg">
              Jag skulle vilja fråga om statsrådet är beredd att diskutera
              gränsdragningen mellan det statliga och det kommunala ansvaret.
              Det är ju viktigt att rätt ansvar faller på rätt part. Jag tror
              att det finns öppningar för att hitta lösningar här. Är statsrådet
              villig att föra en sådan diskussion?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KBtnSg9bVx3MgYeRQnxbdG">
            Anf. 6 Statsrådet ULRICA MESSING (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-63" next="i-b73ad894ee3c5956-69" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-Pf6cYNWurZdUi4rzEHoYSr">
              Fru talman! Fördelningen av ansvaret slogs fast av riksdagen
              så sent som 1998 i den stora proposition som behandlades då. Det
              framgår väldigt klart att det är staten som har ansvaret fram
              till hamnområdesgränsen. Kommunen har sedan ansvaret innanför
              gränsen. Sedan kan man självklart alltid diskutera var den exakta
              linjen för detta går. Man kan göra en överenskommelse om att staten
              gör det ena om kommunen, ett kommunalt näringslivsbolag eller
              någon annan aktör gör det andra. Vi är självklart bredda att föra
              den typen av diskussion både med Gävle hamn och med de andra hamnar
              som vi nu har arbetsgrupper med och som har starka önskemål om
              att få göra investeringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-64" prev="i-b73ad894ee3c5956-63" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-2ycvrBoJHLZFLRjCUS58AN">
              Jag är övertygad om att de önskemål som både
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-65" prev="i-b73ad894ee3c5956-63" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-PmnNT3xLHVpyphDLaiQNpB">
              Gävle hamn och de andra hamnarna har är väl motiverade. Vi ser
              en positiv utveckling när det gäller mängden gods på sjön. Med
              det läge som Gävle hamn har vid ostkusten finns det stora möjligheter
              att både använda gods från norra delen av Sverige och att självklart
              knyta sådana gamla, traditionella förbindelser över Östersjön
              som vi tidigare har haft. Jag är beredd att föra en diskussion
              om var den exakta gränsen för ansvarsområdet ska gå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-66" prev="i-b73ad894ee3c5956-63" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-8q8XXH9njGDh9nuQMn4dcW">
              Det är flera år sedan jag var i Gävle hamn senast.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-67" prev="i-b73ad894ee3c5956-63" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-PAq12avwH1FYBg5ygBj6GR">
              Därför är jag mån om att komma dit nu under våren och skaffa
              mig en aktuell bild över den verksamhet som har ägt rum där under
              den senaste tiden. Inför det besöket ska jag få en genomgång av
              Sjöfartsverket och höra deras synpunkter på den arbetsgrupp som
              nu är tillsatt - vilka frågor och möjligheter man ser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-68" prev="i-b73ad894ee3c5956-63" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-SRbxJQwCrByhCaxHdvVGZi">
              Innan dess är jag inte beredd att vare sig lova något eller stänga
              dörren för några framtida statliga löften.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-69" prev="i-b73ad894ee3c5956-63" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-JNhiiszYBUNxofC1VAAo3C">
              Låt mig få ha frågan öppen tills jag har fått en ordentlig genomgång
              av Sjöfartsverket och tills jag har fått en egen bild av den verksamhet
              som Gävle hamn planerar för.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Aqi4ZvitxuG3dgUX8qoJR6">
            Anf. 7 RAGNWI MARCELIND (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-70" next="i-b73ad894ee3c5956-75" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-B5mPj1ugwtVTvW9csTfK95">
              Fru talman! Vi får tacka ministern för det löftet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-71" prev="i-b73ad894ee3c5956-70" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-LzTxNKkWpgy7Hadc2myBwH">
              Det är i alla fall inte en slutgiltigt stängd dörr, utan det
              inger förväntningar på att det kan föras en diskussion när ministern
              besöker hamnen. Det tror jag är angeläget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-72" prev="i-b73ad894ee3c5956-70" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-HVnRQPQL7x4ouY2sUGkusy">
              När Ulrica Messing säger att hon ska göra allt hon kan och lovar
              att följa frågan får vi tryggt försöka nöja oss med det. Jag tror
              att det är väldigt många som följer den här debatten. Det finns
              ett stort intresse och en oro, både hos makthavare - i Ulrica
              Messings eget parti och i övriga partier - och hos kommuninnevånare.
              Man undrar vad som ska hända i den här frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-73" prev="i-b73ad894ee3c5956-70" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-9d89sQ5eytjTgNENc8AYsR">
              Lite ironiskt skulle jag kunna säga att om det blir ett lika
              snabbt eller lika segt fotarbete som det har varit när det gäller
              den övriga infrastrukturen är jag rädd att vi måste vänta i 40
              år. Då tror jag att vi har förlorat Gävles framtidschans. Detta
              är en fråga som måste upp på dagordningen omgående. Gävle hamn
              har en stor betydelse både för näringslivet och för arbetsmarknaden
              i hela Gävleregionen, men jag tror att nyttan av hamnen är mycket
              vidare än så. Det är därför jag har ställt den här interpellationen
              och velat lyfta fram frågan på nytt igen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-74" prev="i-b73ad894ee3c5956-70" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-AXKKMv6hi6HgQjTZAZ35TA">
              Jag är tacksam för det svar och för den information som Ulrica
              Messing har lämnat - så långt hon har kunnat göra det. Jag förstår
              situationen också.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-75" prev="i-b73ad894ee3c5956-70" who="Q4965523">
            <seg xml:id="i-JJ77XE5YJqBbJan4AqS2Dn">
              Jag följer gärna med på besöket till hamnen, och det gör säkert
              Patrik Norinder också, för att vara med och vara påtryckare och
              fungera som extra öron i den här frågan, som för oss känns viktig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VXCJ729os3rryigUojT7ia">
            Anf. 8 PATRIK NORINDER (m):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-76" next="i-b73ad894ee3c5956-79" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-MasnZuKYaDpecbeB36eCDK">
              Fru talman! Tack så mycket, statsrådet, för ett mycket bra svar.
              Jag är mycket nöjd med det. Jag vet att statsrådet inte kan sträcka
              sig längre än så här. Jag ser fram emot de diskussioner om det
              statliga och kommunala ansvaret som sedan kan föras. Jag kommer
              att följa detta med stor intresse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-77" prev="i-b73ad894ee3c5956-76" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-YMSn9NHLRbtFX27J8iC9yb">
              Det var några år sedan jag var i Gävle hamn. Jag behöver också
              friska upp mina intryck därifrån.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-78" prev="i-b73ad894ee3c5956-76" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-Ah2jkdgzQcoi9EJw9yH2qb">
              Frågan om containerkajen måste vi också finna en lösning på.
              Tyvärr har Gävle hamn fastnat i problemet att inte kunna låna
              upp pengar. Det rör sig om rätt stora summor. Den del som staten
              skulle kunna vara med och finansiera är omkring 150 miljoner av
              de 260 miljoner som det Jag hoppas att statsrådet är villig att
              föra även den diskussionen. Det skulle underlätta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-79" prev="i-b73ad894ee3c5956-76" who="Q6016840">
            <seg xml:id="i-3SVD4BubMNTTVYqd3LyVbM">
              Ta en diskussion med hamnen och se vad som kan göras, så skulle
              jag vara mycket nöjd även där. Vi kan kanske alla gå mycket nöjda
              från den här debatten. Vi kanske träffas i hamnområdet också.
              Tack så mycket, statsrådet!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SACnyVdufq8aKom6CzPvm3">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-KtH4GARhJpyXSvQwF3Lkdw">
            7 § Svar på interpellation 2002/03:143 om förbud mot oljefartyg
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-M99W1gpBnVT4Z9G2MFbXwr">
            Anf. 9 Statsrådet ULRICA MESSING (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-80" next="i-b73ad894ee3c5956-92" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-HKW98qjL2kvnxq5sJnG7kV">
              Fru talman! Per Westerberg har frågat om jag avser att verka
              för att Sverige på samma sätt som Portugal, Frankrike och Spanien
              inför strikta ensidiga regler mot oljetankfartyg som är äldre
              än 15 år om de befinner sig inom 200 sjömil från den svenska kusten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-81" prev="i-b73ad894ee3c5956-80" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-M27bSa1TQCe7uBH1bY2ofm">
              Låt mig först säga hur allvarligt jag och övriga regeringen ser
              på den bristande säkerhet som alltför ofta råder vid transporter
              av miljöfarligt gods på våra hav. Fartyget Prestiges förlisning
              utanför Spaniens kust har på ett tydligt sätt visat vilka värden
              som står på spel om vi inte kommer tillrätta med de problem som
              finns. Därför konstaterar jag med glädje att den senaste tragedin
              också fört med sig att Sverige -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-82" prev="i-b73ad894ee3c5956-80" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-B2dfH4bvgMx1No8X47243C">
              tillsammans med andra sedan tidigare pådrivande länder - nu får
              med sig hela EU i arbetet med att öka ansträngningarna på området.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-83" prev="i-b73ad894ee3c5956-80" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-DMiHerkCnQchjYefQBHdx2">
              Jag vill fortsätta med att beröra de slutsatser som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nb6KMN6iAdG6bEN9zFBQrb">
            EU:s transportministrar enades om den 6 december
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-84" prev="i-b73ad894ee3c5956-80" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-3cwsMuKry7BFgRYvQvut9E">
              2002. Det är visserligen riktigt att tre EU-stater valt att vidta
              ensidiga åtgärder. Transportrådet har också godkänt att enskilda
              medlemsstater ska kunna kontrollera och, möjligen, på ett icke-diskriminerande
              sätt begränsa sjötrafik med skadligt och farligt gods inom 200
              sjömil från kustlinjen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-85" prev="i-b73ad894ee3c5956-80" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-J2UkkXtUsBqB5aHt1LuvtH">
              Förutsättningen för dessa åtgärder är att de måste ske i överensstämmelse
              med internationell havsrätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-86" prev="i-b73ad894ee3c5956-80" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-SCEFKYXp79m4j4wq4AxEy">
              Havsrättskonventionen UNCLOS ställer upp en balans mellan staters
              skyldigheter och rättigheter. Ett komplicerat regelsystem för
              flaggstats-, kuststats- och hamnstatsjurisdiktion har utformats
              i konventionen -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-87" prev="i-b73ad894ee3c5956-80" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-ZTAF93tVFTgDFsJ9tixXm">
              bland annat genom reglerna för främmande fartygs rätt till oskadlig
              genomfart i en stats territorialhav och kuststatens jurisdiktion
              i den ekonomiska zonen och även rätten till fri sjöfart på internationellt
              vatten; det vill säga det fria havet och ekonomiska zoner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-88" prev="i-b73ad894ee3c5956-80" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-K8AomuQv3s9vLGahx8wGYE">
              Grundförutsättningen i EU:s arbete är att den balans som finns
              i havsrättskonventionen inte får rubbas. Det är sedan upp till
              respektive medlemsstat att bedöma vilka åtgärder som ryms inom
              gällande havsrätt. Regeringen anser att nästa steg för EU:s del
              blir att noga granska vilka överenskommelser de ensidiga åtgärderna
              kan leda till och om dessa åtgärder är förenliga med internationell
              havsrätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-89" prev="i-b73ad894ee3c5956-80" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-RYFiFqZ8WhFqNHLVrFYTPo">
              Olyckorna med oljetankfartygen Erika och Prestige och de ökande
              oljetransporterna på Östersjön visar hur angeläget det är att
              fortsätta driva på arbetet med att stärka sjösäkerheten och förhindra
              förorening. Mycket arbete pågår redan inom såväl EU och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-90" prev="i-b73ad894ee3c5956-80" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-TkNpCbCX3X9UDdTNuX2BfL">
              Helcom som Internationella sjöfartsorganisationen,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-91" prev="i-b73ad894ee3c5956-80" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-PhveN5WEtWe7Bx354DWxqm">
              IMO. Det finns med andra ord en rad handlingsmöjligheter för
              att få bort undermåliga tankfartyg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-92" prev="i-b73ad894ee3c5956-80" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-6KBecdehBbd7KVyoCtcojV">
              Som svar på Per Westerbergs interpellation vill jag därför säga
              att regeringen inte avser införa några ensidiga regler som skulle
              vara i strid med internationell havsrätt. Jag menar också att
              EU gemensamt bör analysera konsekvenserna av de åtgärder som vissa
              enskilda medlemsstater väljer att vidta. Regeringen kommer även
              i fortsättningen att verka såväl nationellt som internationellt
              för ökad sjösäkerhet och för att förhindra förorening. Åtgärder
              för att skydda vårt känsliga innanhav, Östersjön, har högsta prioritet
              i regeringens arbete.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VGsBGRasANzjYdJnrJ6Wy" type="speaker">
            Anf. 10 Förste vice talman PER WESTER-
          </note>
          <note xml:id="i-5ANgPV8aFwQ4guiz49djk6" type="speaker">
            BERG (m):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-93" who="Q4938296" next="i-b73ad894ee3c5956-106">
            <seg xml:id="i-Cjm8TAPMRA4HBATBqkC9mc">
              Fru talman! Först ska jag be att få tacka statsrådet för svaret
              på mina frågor. Låt mig säga att jag inte är särskilt nöjd med
              svaren, och det tror jag inte att statsrådet hade väntat sig heller.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-94" prev="i-b73ad894ee3c5956-93" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-LCGw349uEaHqqjHVh5Uw4">
              Den framförhållning som Frankrike, Spanien och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-95" prev="i-b73ad894ee3c5956-93" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-Jzb9MxmWLRNWbTzv8ii7Q5">
              Portugal har innebär att man testar IMO, man testar vad som är
              förenligt med rätten där för att kunna skydda sina kuster på bästa
              möjliga sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-96" prev="i-b73ad894ee3c5956-93" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-RF1RVbm5iutfT9fBR6T6Pp">
              Vad som nu har skett i Östersjön är att den nya mycket stora
              ryska oljeterminalen i Primorsk är färdig och i full drift. Det
              är fråga om en mångdubbling av tjockolja som ska gå genom Östersjön
              till raffinaderier i Västeuropa och andra ställen i världen, men
              primärt i Västeuropa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-97" prev="i-b73ad894ee3c5956-93" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-6nz5jeA69d1LVtNWn9PZFu">
              Prestige hade varit i Östersjön 14 dagar innan den förliste utanför
              den spanska kusten. Den fördärvade över 50 mil av den spanska
              kusten med mycket stora ekonomiska och miljömässiga konsekvenser,
              detta trots att den förliste ganska långt ut från kusten. Den
              behöll dessutom en stor del av sin last i skrovet i och med att
              den sjönk på ett utomordentligt stort vattendjup jämfört med vad
              som finns i Östersjön. Hade olyckan skett i Östersjön kan man
              med fog misstänka att större delen av Östersjöns kuster hade blivit
              allvarligt oljeskadade. Och vi vet ju att det har förekommit tillbud
              och incidenter i Östersjön med fartyg som liknar Prestige under
              den korta tid som terminalen i Primorsk har varit i gång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-98" prev="i-b73ad894ee3c5956-93" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-UXn4RbRsgqiup8KbEjxVWh">
              Jag kan inte se annat än att vi med mycket stor kraft måste pröva
              alla tillgängliga medel att skärpa kraven på fartygen som går
              genom Östersjön.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-99" prev="i-b73ad894ee3c5956-93" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-P77ojgtJ6ig7a8ad6ZLepZ">
              Jag noterar det mycket stora allvar som de franska, spanska och
              portugisiska regeringarna har tagit detta på för att verkligen
              testa vad som går och är förenligt med IMO genom att sätta denna
              gräns på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-100" prev="i-b73ad894ee3c5956-93" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-Nx4tQkFqmDiRpTss8ZWrq6">
              200 sjömil. Jag efterlyser större aktivitet från den svenska
              regeringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-101" prev="i-b73ad894ee3c5956-93" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-XibCjKPz24e9BRykd4isht">
              Så sent som i december gjorde ett enhälligt miljöoch jordbruksutskottet
              ett tillkännagivande till regeringen. Utskottet var enhälligt
              såtillvida att man ska avvakta Helcoms möte i mars. Men sedan
              måste man gå vidare då sannolikheten för att nå enhällighet när
              det gäller att göra Östersjön till ett särskilt skyddat hav tyvärr
              inte är särskilt stor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-102" prev="i-b73ad894ee3c5956-93" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-5mZuPqjaRujVEUdjaBCRxF">
              Genom att sätta tryck och pröva gränserna är det sätt på vilket
              man kan driva dessa frågorna för att komma framåt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-103" prev="i-b73ad894ee3c5956-93" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-RmwxzC2JP2T5c32hynQrKm">
              Jag noterar nu också att den finske regeringen och presidenten,
              både statsrådets partivän, president och premiärminister, har
              varit ute när det gäller islossningen där man har samma problem.
              Även min egen partivän, kommunikationsminister Kimmo Sasi i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-104" prev="i-b73ad894ee3c5956-93" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-D7q8nRXV7K4hSKGqRjUCyd">
              Finland, har varit ute när det gäller att just den ryska isklassningen
              är undermålig och kan leda till exakt samma katastrof.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-105" prev="i-b73ad894ee3c5956-93" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-7RSKnGSzPLBEPmNL5V6Xk7">
              Jag vill därför ställa följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-106" prev="i-b73ad894ee3c5956-93" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-JKTqbqfU1am7Mmqp3Kunzy">
              Vilken tidtabell har statsrådet? Är det intressant också för
              statsrådet att agera när det gäller isklassningen som de finska
              kollegerna är mycket upprörda över? Vad kommer statsrådet tillsammans
              med kollegerna i regeringen att ta för initiativ med anledning
              av miljö- och jordbruksutskottets enhälliga tillkännagivande till
              regeringen? Ämnar man agera med kraft när det gäller denna typ
              av båtars anlöpning till svenska hamnar? Det har ju varit aktuellt
              i dessa fall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-E9h6rGYoU5ZTwpPHPGPqqu">
            Anf. 11 Statsrådet ULRICA MESSING (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-107" next="i-b73ad894ee3c5956-112" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-SRrSJqwh12ESs5WH5dCMUQ">
              Fru talman! Jag vill börja med det som Per Westerberg tar upp
              om sin finske kollega Kimmo Sasis reaktioner på det fartyg som
              nu finns i Östersjön. Det är ett väldigt bra exempel på att vi
              i detta sammanhang har gjort exakt samma sak. Vi har kontakter
              med Finland. Vi är lika angelägna som kommunikationsministern
              i Finland och den finska regeringen om att det nu gäller att gå
              från ord till handling. Det räcker inte att med fina ord vara
              överens om internationella åtaganden, utan nu måste varje stat
              också upp till bevis och se till att deras fartyg lever efter
              de internationella överenskommelser som finns. Det är oerhört
              viktigt. Här kommer vi att agera tillsammans med Finland, och
              vi är också angelägna om att få med oss de andra baltiska länderna
              i det arbetet. Men jag tar gärna ett ansvar för att tillsammans
              med den finska ministern vara motor i dessa diskussioner och i
              dessa aktiviteter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-108" prev="i-b73ad894ee3c5956-107" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-Fd1DvBMBuFJBYM3GfW88nW">
              Över huvud taget vill jag vara väldigt tydlig med att säga att
              alla stater som accepterar att fartyg går under deras flagg måste
              ta ett ansvar för att dessa fartyg också lever upp till de regler
              som varje stat har skrivit under. Så är inte fallet i dag. Låt
              oss vara tydliga mot alla nationer och säga att vi har mer att
              göra när det gäller att leva upp till dessa regler i ett första
              skede.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-109" prev="i-b73ad894ee3c5956-107" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-5uRVSsLiR5Yn2uGv1M7JYF">
              I dag diskuterar vi också två EG-direktiv som på olika sätt kommer
              att skärpa kraven. Det första direktivet gäller en skärpning av
              kraven på hamnstatskontroller och klassificeringssällskap, vilket
              är en viktig del i arbetet för att hindra att de katastrofer som
              vi har sett under den senaste tiden inte ska uppstå igenom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-110" prev="i-b73ad894ee3c5956-107" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-UnySM5mBgxTb7Eu1cBYKnS">
              Det andra direktivet handlar om riskfartyg i europeiska farvatten.
              Det är en viktig fråga som engagerar många som arbetar ombord
              på dessa fartyg. Men det är också en viktig fråga för oss andra
              eftersom den så tydligt trycker på behovet av utbildning och kompetens
              bland personalen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-111" prev="i-b73ad894ee3c5956-107" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-2vgAjJZjFzATukXJUifhmt">
              Vi kommer att driva på den linje som kommissionen nu föreslår
              om att vi ska gå fram tidigare än det som ministrarna beslutat
              om tidigare i fråga om att ställa krav på utfasning av fartyg
              med enkelskrov. Jag stöder kommissionens arbete och skyndar gärna
              på den processen. Men det räcker inte med dubbelskrov eller ens
              trippelskrov om inte de som arbetar ombord på fartygen också har
              utbildning och kompetens när det gäller det gods som man ska frakta
              och de frågor som rör ett fartyg. Det är en lika viktig fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-112" prev="i-b73ad894ee3c5956-107" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-4jVYdXke3ovjM2cFeZc99z">
              Sedan kommer vi fram till Helcoms möte tillsammans med de andra
              Östersjöstaterna att fortsätta verka för att få en gemensam ansökan
              till IMO om att klassificera Östersjön som ett särskilt känsligt
              havsområde. Lyckas vi inte få en enighet om det är jag beredd
              att gå fram för egen del från Sveriges sida.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E7LspeebstGZjC3YQ1iizm" type="speaker">
            Anf. 12 Förste vice talman PER WESTER-
          </note>
          <note xml:id="i-25XAUmo8nW82Vyf9eu1uNY" type="speaker">
            BERG (m):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-113" who="Q4938296" next="i-b73ad894ee3c5956-125">
            <seg xml:id="i-MnDZTRZA8vKYVmMrSr1DSV">
              Fru talman! Först tackar jag för statsrådets förtydliganden.
              Jag noterar engagemanget från statsrådet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-114" prev="i-b73ad894ee3c5956-113" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-Pjj3vvFEoeJJrVXiBJQXj3">
              Men jag noterar även engagemanget från den finske presidenten
              och premiärministern, även om bemötandet från rysk sida inte har
              varit särskilt trevligt. Jag tycker att ju fler som gör detta
              sätter ökat tryck på den part som då mångdubblar transporterna
              med just tjockolja genom Östersjön. Det är ju tjockoljan som är
              så farlig för miljön i och med att den kletar ned stränderna,
              förstör djurlivet och förstör havsområden och mycket annat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-115" prev="i-b73ad894ee3c5956-113" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-H9TxScy58jwRm5X8YTJcrm">
              Jag vill ställa några kompletterande frågor. Jag är väl medveten
              om att vi inte vet om de franska, spanska och portugisiska regeringarnas
              utspel om att ensidigt förbjuda tankfartyg som är över 15 år eller
              utan dubbelskrov att gå närmare än 200 sjömil från deras kuster
              är förenligt med IMO:s regler. Men är statsrådet beredd att stödja
              deras initiativ? Det är ett sätt att sätta större press för att
              försöka nå fram i detta sammanhang. Det är ett sätt att testa
              hur långt man kan gå för att komma till rätta med ett mycket allvarligt
              problem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-116" prev="i-b73ad894ee3c5956-113" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-Vsej3fKkYfBfGi9aHMY47k">
              Det här med EG-direktiv, hamnstatskontroller och klassningssällskap
              är bra men jag tror att vi bägge är väl medvetna om att man egentligen
              i praktiken bara kan göra lite vid hamnstatskontrollerna. Det
              är förenat med livsfara att inspektera lastrum på fartyg med enkelskrov
              med mera. Det behövs mycket större saker. Möjligen kan klassningssällskapen
              komma åt detta. Det handlar alltså om en bidragande faktor, inte
              om avgörande faktor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-117" prev="i-b73ad894ee3c5956-113" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-EKgs1d6ryPm89y7XQu1hvX">
              Tyvärr handlar det väldigt mycket om fartygens ålder och om besättningens
              utbildning - det håller jag gärna med om. Det handlar också om
              dubbelskrov.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-118" prev="i-b73ad894ee3c5956-113" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-Bmiv9NRURFZuw2LnxvewN9">
              Sedan gäller det att försöka få bort de sämsta och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-119" prev="i-b73ad894ee3c5956-113" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-LQDNiCwgmXpR6xdk7DUjV2">
              "grisigaste" båtarna från de känsligaste vattnen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-120" prev="i-b73ad894ee3c5956-113" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-NnrY2RYKH2Gg4VQWLnnhYU">
              De båtar som nu nämnts - med dålig isklass eller som är gamla
              och vanskötta - går med laster på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-121" prev="i-b73ad894ee3c5956-113" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-Lj9SwfYWeVdDuvGvWvjv4e">
              100 000 ton tjockolja, medan vi har en upptagningskapacitet på
              5 000 ton. Vi har alltså inte en chans vid en större incident
              eller katastrof i Östersjön av den typ som skedde när det gäller
              Prestige. Därför driver jag - jag har gjort det tidigare i miljö-
              och jordbruksutskottet och gör det även här - att vi måste vara
              aggressiva för att komma fram.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-122" prev="i-b73ad894ee3c5956-113" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-4f6AjaomQcvSpYHremFVX7">
              Jag vill därför också fråga statsrådet om det tidigare uttalandet
              här är ett löfte om att vi, om man inte kommer överens i mars
              eller senast i juni, kommer att få se ett ensidigt svenskt agerande
              - om möjligt tillsammans med andra stater - för att skydda Östersjön.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-123" prev="i-b73ad894ee3c5956-113" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-awXqwNFXcL9QstW94PtLo">
              Jag skulle också vilja ta upp en sista fråga här. Det gäller
              då hamnarna. Både EG och Sverige sitter i sammanhanget med en
              viss trumf på hand. Jag tänker på en del av den tjockolja som
              transporteras från
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-124" prev="i-b73ad894ee3c5956-113" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-6ApvMju7NGvGzYYn3uqxVt">
              Primorsk. De senaste dagarna har en båt med tjockolja uppmärksammats.
              Nu har den angjort Brofjorden. Sedan tuffar den tillbaka och har
              i stället ett systerfartyg inne på Östersjön.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-125" prev="i-b73ad894ee3c5956-113" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-FK5XyH35DnZkByrzzri22p">
              Vi som mottagarland och mottagandehamn har tillsammans med exempelvis
              Rotterdam möjligheter att också sätta viss kraft bakom orden för
              att verkligen gå från ord till handling.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-66LDaycayf9d2uCa8SzSa2">
            Anf. 13 Statsrådet ULRICA MESSING (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-126" next="i-b73ad894ee3c5956-130" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-6Yxo1wy9Umo7UGBa3VwXFD">
              Fru talman! Per Westerberg frågar om han kan ta det som ett löfte
              att jag, om vi inte får med oss de andra länderna runt Östersjön,
              är beredd att agera ensidigt från svensk sida. Svaret på den frågan
              är ja.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-127" prev="i-b73ad894ee3c5956-126" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-KB8jzU4zdpwLpt7bycCLzv">
              Jag tycker att det är oerhört viktigt och angeläget att vi alla
              gör allt vi kan för att minska riskerna för stora katastrofer
              i fortsättningen. Jag tycker också att det är viktigt att vi är
              en "motor" för det gemensamma arbete som ändå kan vara en väg
              för att lyckas här.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-128" prev="i-b73ad894ee3c5956-126" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-DgfXRYHaWkYtGu9bvZ6uPF">
              Till exempel ska vi i mars ha en träff i Göteborg med experter
              från Sverige, Finland, Estland och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-129" prev="i-b73ad894ee3c5956-126" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-AtzqiWzhLVtTYiRCxmkNs3">
              Ryssland för att diskutera isklassning. Inför det mötet har jag
              skrivit ett brev till min kollega i Ryssland för att trycka på
              allvaret i de överenskommelser som vi träffar. Det är oerhört
              angeläget att varje stat nu tar ett ansvar för sina fartyg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-130" prev="i-b73ad894ee3c5956-126" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-36GjRsz1JzzAtXsrPqKL48">
              Kanske är det naturligt att de tre länder som drabbades allra
              hårdast av olyckan med Prestige också känner ett oerhört behov
              av att vara de första att testa de internationella överenskommelser
              som finns. Jag har förståelse för det. Men i dag har jag ingen
              annan ambition än att följa de andra tolv medlemsländerna som
              säger: Vi låter dem testa de gränsdragningsfrågor som finns. Men
              vi fortsätter att göra vad vi kan för att leva upp till de internationella
              åtaganden som vi har gjort och försöka att på olika sätt skynda
              på här.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5qvnmuYaSuUiRS1MTeewQc" type="speaker">
            Anf. 14 Förste vice talman PER WESTER-
          </note>
          <note xml:id="i-SbNdG9MR9i8cpyf2nd7w2D" type="speaker">
            BERG (m):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-131" who="Q4938296" next="i-b73ad894ee3c5956-135">
            <seg xml:id="i-JCCrb5aeg4ReorwmN93ivz">
              Fru talman! Jag är glad över att statsrådet är beredd att ensidigt
              gå fram i fråga om Östersjön om man inte lyckas komma överens
              i juni. Jag tror att det är hög tid och mycket angeläget, med
              tanke på konsekvenserna av en katastrof av typen Prestige och
              framför allt med tanke på den kraftigt ökande oljetrafiken. Får
              vi en fem- eller tiodubbling av oljetrafiken i Östersjön är det
              hög tid att verkligen komma i gång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-132" prev="i-b73ad894ee3c5956-131" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-RhQPPqTj323Gmb4mM9cUkL">
              Vi vet ju bägge att det kommer att ta tid - oavsett vad vi gör
              - att nå fram till en bättre tingens ordning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-133" prev="i-b73ad894ee3c5956-131" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-JuG3s4YTHw5Wo21ddKjc7C">
              När det gäller Frankrikes, Spaniens och Portugals regeringar
              och detta med att ensidigt förbjuda fartyg utan dubbelskrov eller
              fartyg äldre än 15 år att gå närmare än 200 mil från nämnda länders
              kuster är det nog min mening att det har varit positivt med ett
              stöd, just därför att man agerar åt rätt håll. Man testar reglerna
              och försöker ta bort - som en kollega sagt -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-134" prev="i-b73ad894ee3c5956-131" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-T2HS8thvP2VE2q6FtJ8aqt">
              grisbåtarna från de närmaste farvattnen. Dessutom skickas en
              mycket tydlig signal. Ju större stöd de får, desto större möjligheter
              har vi att nå fram och att få uppmärksamhet och möjligheter att
              komma fram med tydliga regler.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-135" prev="i-b73ad894ee3c5956-131" who="Q4938296">
            <seg xml:id="i-Qkbpanihvz5jZfnvoqaiAV">
              Jag är alltså glad över att statsrådet är beredd att i juni ensidigt
              ta initiativ om det inte lyckas att komma fram vad gäller Östersjön.
              Men jag beklagar bristen på stöd för Frankrike, Spanien och Portugal.
              Vidare efterlyser jag - som jag allra sist i föregående inlägg
              talade om - svar beträffande hamnkapaciteten. Vi själva tar i
              svenska hamnar emot ett antal "grisbåtar", precis som ett antal
              andra EU-länder. Vi har möjligheter att sätta så att säga ett
              visst mått av hårt mot hårt i en sådan här diskussion. Är statsrådet
              beredd att göra det?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-XAkK9CwrbtAimESM9TxkjW">
            Anf. 15 Statsrådet ULRICA MESSING (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-136" next="i-b73ad894ee3c5956-139" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-2SPgvTY55rwwYEmKanjexU">
              Fru talman! Genom det nya EG-direktiv som vi arbetar med får
              vi större möjligheter till hamnkontroller på olika sätt. Detta
              är en viktig del i det förebyggande arbetet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-137" prev="i-b73ad894ee3c5956-136" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-RGT6gJKBUCELiuyS2d8JDR">
              En annan viktig fråga när det gäller just hamnarna är att ha
              gemensamma regler för nödhamnar. Där agerar vi lite olika som
              nationer. Både Per Westerberg och jag vet att Prestige inte släpptes
              in i lugnare vatten utan gick ut igen i stormigt vatten. Kombinationen
              stormigt vatten och en dålig båt blev katastrofal. Låt oss lära
              också av det och ha gemensamma regler för nödhamnar så att vi
              tar ett gemensamt ansvar för att undvika risker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-138" prev="i-b73ad894ee3c5956-136" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-QgF6vDpbgTXtKrDSDc745d">
              En annan viktig fråga som vi också kan driva gemensamt är att
              ha ett automatiskt och gemensamt identifieringssystem så att vi
              vet var de farliga båtarna går - var de har varit och vart de
              är på väg - och på olika sätt kan ha en gemensam beredskap i det
              avseendet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-139" prev="i-b73ad894ee3c5956-136" who="Q4967115">
            <seg xml:id="i-6z8oKoMvp8ZTtCJY87yAwx">
              I fråga om de direktiv som vi nu arbetar med är vi väldigt noga
              med att också säga att det också kan finnas annat farligt gods.
              Vi är överens om att oljetrafiken kommer att öka. Men vi måste
              också ställa hårda krav på annat farligt gods, till exempel kemikalier.
              Det har vi talat väldigt lite om, och vi har en dålig beredskap
              vid en stor katastrof när det gäller annat farligt gods.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ReKvw8vpGWxQ5m9Dk9chzc">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-UWADeL37AHoe7xb5c9LKuC">
            8 § Svar på interpellation 2002/03:129 om monopolbildning i jordbrukssektorn
          </note>
          <note xml:id="i-Hk83fazjPCBRu3Zg8bZpW4" type="speaker">
            Anf. 16 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-7HovWQWnqow7VnndiZL9Ei">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-140" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XUtEFa4RGTDW2wMJuHpTuS">
              Fru talman! Carl B Hamilton har frågat vad jag avser att göra
              för att främja konkurrensen i produktionen av jordbruksprodukter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-141" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MyZNEfnKnttcNuXb4K6vdR">
              Som utgångspunkt för sin interpellation berör
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HxRJqhewapihfU2zmUVkt2">
            Hamilton Dansk Landbrugs Grovvareselskabs, DLG, och Svenska Lantmännens
            förvärv av Svenska Foder
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-142" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WP9mg5iW9n2xDc7bXqcBWN">
              AB, vilket skedde föregående år. Hamilton menar att denna affär
              hotar att skapa ett de facto-monopol.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-143" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3m7VnK2EkvFU5BrXGe4Pfr">
              Den svenska konkurrenslagen är uppbyggd efter förebild från EU
              och innehåller förbud mot konkurrensbegränsande samarbete och
              mot att dominerande företag missbrukar sin ställning på marknaden.
              Lagen stadgar även om obligatorisk prövning av företagskoncentrationer
              som överstiger en viss omsättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-144" who="unknown">
            <seg xml:id="i-48c7gD7eeikWcqQSXE283R">
              I Sverige är det Konkurrensverket som har till uppgift att tillämpa
              och tolka konkurrenslagen. För att stoppa ett förvärv krävs i
              första hand att förvärvet skapar eller förstärker en dominerande
              ställning. Utan att i sak kommentera den prövning som Konkurrensverket
              har gjort angående detta företagsförvärv kan jag konstatera att
              verket gjort bedömningen att den aktuella affären innebär att
              DLG får ensam kontroll över Svenska Foder i konkurrenslagens mening.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-145" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QX1xYWv8UCwu2xfa4mfkAU">
              Konkurrensverket meddelade i samband med sitt beslut att man
              ansåg att Svenska Lantmännens ställning på marknaden inte förstärks
              i och med förvärvet och att verket därför lämnade själva förvärvet
              utan åtgärd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-146" who="unknown">
            <seg xml:id="i-R2XygS62JwW2FK7R8DbxC3">
              Konkurrensverket har i samband med sitt beslut dock angett att
              man noterar att köpet av Svenska
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-147" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NYVUce3grG2uVi2VYeMZnV">
              Foder skapar stor oro på marknaden, särskilt hos köpare av djurfoder.
              Dessa befarar bland annat sämre inköpsvillkor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-148" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4HZoK9uUkQ6EghFvsFdtCA">
              Konkurrensverket har därför öppnat ett så kallat initiativärende
              och avser att granska avtal med mera som ligger till grund för
              DLG:s och Svenska Lantmännens ägande i Svenska Foder. Konkurrensverket
              har även deklarerat att om man finner tecken på att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-149" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Bz8kM2Ly4GcVsZSaA4Mjp4">
              Svenska Lantmännen och DLG/Svenska Foder överträder konkurrenslagens
              förbud kommer man inte att tveka att ingripa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-150" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5Hjy99zFpuAymMiNNiQNjQ">
              Regeringen för en aktiv politik för en ökad konkurrens då det
              är en viktig del i arbetet för att stärka och utveckla den svenska
              ekonomin. Effektiva marknader med väl fungerande konkurrens är
              en förutsättning för en långsiktig ekonomisk tillväxt. Jordbrukssektorn
              utgör inte något undantag. Man måste dock samtidigt acceptera
              att det löpande sker strukturförändringar. Marknader utvecklas
              hela tiden och därför är det viktigt att vi också är flexibla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-151" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JoZB4tS4s4QjsnR84LfqDG">
              Lagstiftningen ska vara så anpassad att möjligheterna till utveckling
              tas till vara. Det är inte heller möjligt för regeringen att reglera
              marknadsvillkor inom vissa sektorer eller branscher. I stället
              försöker regeringen att arbeta för att skapa förutsättningar för
              aktörer att verka på marknader där det råder effektiv konkurrens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-152" who="unknown">
            <seg xml:id="i-StdjqX3yQKTca7ByNGsM1b">
              Strukturförändringar behöver inte nödvändigtvis innebära att
              konkurrensen försämras. För att motverka en sådan utveckling är
              det viktigt att det finns effektiva konkurrensregler och att det
              sker en ändamålsenlig konkurrensprövning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GR6xsfLehpodyzF7rNzcpG">
            För närvarande pågår det på EU-nivå ett översynsarbete av EU:s
            regler för prövning av företagskoncentrationer. Översynsarbetet
            initierades i december 2001 när kommissionen presenterade sin
            grönbok om översyn av koncentrationsförordningen. I december 2002
            presenterade kommissionen sitt förslag till nya regler för kontroll
            av företagsförvärv. Förhoppningen är att förordningen ska kunna
            antas senast på rådsmötet i december 2003 och att den ska kunna
            träda i kraft den 1 maj 2004.
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-153" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5cHT3czXeuVDsyDtM21Qxq">
              Förslaget till nya regler för kontroll av företagsförvärv är
              inriktat på att skapa ett öppnare, mer flexibelt och mer rättssäkert
              handläggningsförfarande för kontroll av företagsförvärv. Frågor
              som diskuteras är bland annat val av jurisdiktion, det vill säga
              hänskjutande av ärenden mellan kommissionen och medlemsländernas
              konkurrensmyndigheter samt materiella kriterier, det vill säga
              vilket konkurrenstest som bör användas. I den diskussionen inkluderas
              även frågan om beaktande av effektivitetsfrämjande effekter av
              de företagssamgåenden som prövas. Även frågan om själva förfaringssättet
              vid koncentrationsprövning behandlas i förslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-154" who="unknown">
            <seg xml:id="i-83WvvUPACKBkZM1hY46HMZ">
              Sverige har ännu inte tagit ställning till förslaget i sak men
              är positivt till att ändra koncentrationsförordningen på ett sätt
              som leder till ett mer effektivt, flexibelt, öppet och rättssäkert
              förfarande för kontroll av företagskoncentrationer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-155" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QPU6AbqkmLbpTUPeGNiq3v">
              Huvudansvaret för konkurrensfrågor ligger som bekant inom regeringen
              hos näringsministern. Jag avser dock att noggrant följa utvecklingen
              inom mitt ansvarsområde. En god konkurrens inom jordbrukssektorn
              är central såväl för producenternas framtid som från ett konsumentperspektiv.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Ttf8Jqz4ziqXKfKHVtZBUS">
            Anf. 17 CARL B HAMILTON (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-156" next="i-b73ad894ee3c5956-171" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-QcvPPxZR4AQDPbVon4PYdi">
              Herr talman! Jag vill tacka statsrådet för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-157" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-8pTLS1pkcGSeWB6umhAZHS">
              Jag är ännu inte nöjd med det, men det finns ju chans att komma
              tillbaka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-158" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-7gg4iJX2mns1wMah2draD3">
              Frågan rör om ifall konkurrenslagen är tandlös och ineffektiv
              på ett sätt som kanske inte förutsågs när den skrevs och utarbetades.
              Detta har aktualiserats genom den här affären. När man nu reformerar
              konkurrenslagstiftningen på EU-nivå - och därmed på svensk nivå
              - bör man fundera på implikationerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-159" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-DrGpBCY28Bmhemg6pzgyVN">
              Den här affären har också en speciell aspekt förutom att den
              skapar en större marknadsandel. Från att ha varit ett dominerande
              företag blir det nu ett de facto-monopol som har ett starkt inflytande
              över utrikeshandeln genom att företaget har de anläggningar som
              krävs för utrikeshandel med den här typen av jordbruksprodukt.
              Därmed kan man påverka konkurrenternas kostnader och konkurrenskraften
              inom landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-160" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-M3xRCMKNwHZGTV2BCkxhYy">
              Bakgrunden är att jordbrukskooperationen har haft en dominerande
              ställning när det gäller handeln med spannmål, foder och insatsvaror.
              Man har haft en andel på ca 70 %, och den största konkurrenten
              har varit danskägda Svenska Foder som har haft ca 20 %
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-161" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-UqcXi98iTHZ9aAzJUvmwRQ">
              av marknaden. Sedan finns det också ett antal mindre företag,
              men de är inte särskilt viktiga, men de är beroende av Svenska
              Foder som fodertillverkare, exportör och importör via Svenska
              Foders anläggningar i svenska hamnar. Denna utrikeshandelsaspekt
              är också en försvårande omständighet i den här affären.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-162" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-WBtZ6xwbAjTbkVg47VR17G">
              Nu hotas, som sagt var, den här delen av jordbrukssektorn att
              bli ett de facto-monopol. I Dagens
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-163" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-XmdsoQsuXLU2nNoAvRXTas">
              Industri har man kunnat läsa att jordbrukskooperationen tillsammans
              med sin danska motsvarighet DLG -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-164" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-5wr3WMQXfMcb5J7CipfruL">
              som statsrådet nämnde - redan i utgångsläget har ett långtgående
              samarbetsavtal med varandra. De är nu i färd med att tillsammans
              förvärva Svenska Foder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-165" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-Xo932JSsuqSsCKWe7ADPY8">
              Man uppger att Svenska Foder ska fortsätta att konkurrera med
              den svenska jordbrukskooperationen, det vill säga man ska konkurrera
              med en av sina huvudägare. Bara detta skapar ju ett trovärdighetsproblem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-166" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-4hVnPuEW6BwY3FCe5adSuX">
              I själva verket finns det starka kommersiella skäl att tro att
              köparen siktar på en i det närmaste 100-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-167" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-X9uwcQ7WLWfPc2jAMNrGxK">
              procentig marknadsställning i Sverige. Sedan driver man Svenska
              Foder på ett sådant sätt att man efter några år når nollresultat.
              Sedan överlämnar man företagets kvarlevor till ägaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-168" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-NfCt83jmKKxq6aT9mkevaU">
              Det här en ganska komplicerad och diaboliskt upplagd affär där
              man når en total kontroll över marknaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-169" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-AsKPL8piwTA2c1hM4Jy7E1">
              Det är en viktigt del av svaret att Konkurrensverket kommer att
              fortsätta att följa den här frågan genom att man har gjort den
              till ett initiativärende. Det tycker jag är alldeles utmärkt.
              Det vore värdefullt om ministern kunde redovisa vilka kriterier
              som gäller för ett ingripande i ett fall som detta, vilka ingripanden
              som kan bli aktuella och vilken typ av åtgärder det handlar om.
              Hur ska detta kunna ske i efterhand?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-170" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-DeQpDSpczBLx94Q5BBDr8s">
              Det tror jag att det är många som undrar. Man kan ju inte köra
              en affär baklänges, allra helst som den ena delen av affären leder
              till nollresultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-171" prev="i-b73ad894ee3c5956-156" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-CDMLJRtEUBgN6uohboUpCd">
              Jag återkommer senare till jordbrukssektorn i största allmänhet
              med sina konkurrensproblem, men jag stannar här just nu.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UAt8mubjen8GFVUFRqvu55" type="speaker">
            Anf. 18 BENGT-ANDERS JOHANS-
          </note>
          <note xml:id="i-XyayGd1rGUxwSZLAFrffxC" type="speaker">
            SON (m):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-172" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7FA4uB8jVc6TD1TREH4stv">
              Herr talman! Vi från Moderaterna har ju alltid pläderat för en
              fri konkurrens och att den ska vara så ärlig och så fri som det
              över huvud taget går. Jag förstår av jordbruksministerns svar
              till Carl B Hamilton att vi i det avseendet har samma ambition.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-173" who="unknown">
            <seg xml:id="i-M66XY24Hvpig8XwRgUhrhb">
              Precis som det framgår av texterna här är denna oro väldigt djupt
              rotad hos den lilla del som inte ingår i den nu aktuella affären.
              Jag tror att vi alla är medvetna om att motsvarande affärer eller
              maktblock tidigare på ett mycket effektiv sätt har motat bort
              just de små företagen som kan vara de som utövar den faktiska
              konkurrensen och som skapar en friskhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-174" who="unknown">
            <seg xml:id="i-C76UGkqKJEFkrnoLCd1YzC">
              Carl B Hamilton nämnde utrikeshandeln. För att tala klartext
              handlar det om utlastningsanordningar vid hamnar som gör att de
              små aktörerna som inte har möjlighet att göra grundinvesteringar
              är fullständigt utlämnade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-175" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4ZVhH7HBhwHLucjNnvoCE7">
              Jag utgår ifrån att jordbruksministern nu inte alltför starkt
              tar fasta på det sista stycket i svaret om att det är näringsministern
              som har ansvaret, även om det är så. Jag vet att ni umgås i regeringssammanhang,
              så jag hoppas att jordbruksministern inte avhänder sig ansvaret
              utan att hon ser till att denna just för jordbrukssektorn så viktiga
              del uppmärksammas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-176" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TuAecz4irmHQWnVG2b8oWe">
              Med tanke på jordbruksministerns tidigare bakgrund inom Konsumentverket
              skulle jag vilja höra om jordbruksministern generellt sett är
              nöjd när en marknad domineras av två ägare som har 90 % av kontrollen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FXkChArC1C6z1rAZsFnZtj" type="speaker">
            Anf. 19 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Fe4qJTgDTDE88Uhved7J9R">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-177" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UcyA7kCdd5iLmzELcv13mM">
              Herr talman! Jag tycker inte att konkurrenslagen är tandlös.
              Det är ett kraftfullt regelverk. Det är anpassat till EU:s regler,
              vilket är en fördel för företagen eftersom de då vet vilka spelregler
              som gäller på marknaden. Det finns stränga förbud mot konkurrensbegränsande
              samarbete och missbruk av dominerande ställning, och det finns
              också regler för prövning av företagsförvärv. Just när det gäller
              företagsförvärven måste man också vara noga med att strukturförändringar
              ofta för något gott med sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-178" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4uFbhcehmpvGrodwicGRFZ">
              Lagen är i mycket skriven som en undantagsprövning, det vill
              säga att bara det skadliga ska mejslas ut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-179" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GzRKZuJvYkdJ5f16iPbLHx">
              Det är inte alltid som man behöver ingripa mot en hel affär,
              och då finns det utrymme att mejsla ut precis det som skadar konkurrensen
              och kräva åtaganden av företagen. Så fungerar systemet, och det
              är bra också för utvecklingen av näringslivet och tillväxten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-180" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EKK7NzQ35ZA1zr2bZ9obP8">
              Jag håller dock med om att vi har en mycket stark koncentration
              på jordbruksområdet i flera led. Det gäller även på dagligvarusidan
              om vi tar det allra sista ledet. Det är ett problem, och det ger
              risker från konkurrenssynpunkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-181" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2CxUAv1BNMxUSBFdEAcTeY">
              Jag har noterat att i det aktuella fallet påverkar affären också
              hamnarna och därmed utrikeshandeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-182" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9mR4SQfGiQCj8hy2BJjXnG">
              Affären var dock upplagd på ett sådant sätt att den enligt lagens
              mening inte skapade eller förstärkte en dominerande ställning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-183" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WTuhWZkUod6BL36TL7HbxG">
              Konkurrensverket har deklarerat att man tagit initiativ till
              en granskning av avtalen. Det innebär att man tittar på ifall
              dessa avtal är förenliga med förbudet mot konkurrensbegränsande
              samarbete eller inte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-184" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AaaAdER8HxTdap3HCGdQrr">
              Det kan handla om att avtalen hindrar eller förvränger konkurrensen.
              Det innebär också att man granskar hur dessa företag agerar på
              marknaden. Om det är ett dominerande företag får det inte missbruka
              sin dominerande ställning. Det i sin tur kräver att man lägger
              särskilda krav på den typen av aktör på marknaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-185" who="unknown">
            <seg xml:id="i-F9a4jGgZhWFTSv461GZVMF">
              I det läget är konkurrenslagen alltså asymmetrisk, vilket i sig
              innebär att de små företagen har större möjligheter att samverka
              för att därigenom stå starka mot de stora företagen. Det är på
              så sätt inbyggt i lagen att de små företagen ges en fördel på
              marknaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-186" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EQks4Evog7zyo5iHPNeiDA">
              Jag har tidigare verkat inom Konkurrensverket, inte Konsumentverket
              som sades, och i den rollen har jag vid flera tillfällen uttalat
              att jag ser med oro på att vi har så koncentrerade marknader i
              Sverige. Det gäller inte bara inom jordbruksområdet, även om koncentrationen
              finns där.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-187" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NAy5fZF1EAEmScNP4xwAqS">
              Det finns förklaringar till detta. Det handlar om hur man historiskt
              har byggt upp strukturerna, vilken typ av produkter man hanterar,
              och det handlar också om att vi sedan 1995 är medlem i EU och
              därmed har en gemensam jordbrukspolitik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-188" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Dnis3FuHdaFs6BTRN83nUv">
              Jag kan här tydligt deklarera att jag inom mitt område kommer
              att verka för en effektiv konkurrens. För mig handlar det om att
              skapa nytta för konsumenterna men också möjligheter för näringen
              att växa och bli stark och konkurrenskraftig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3ns1ygoEQQkoKjxSDnmaAf">
            Anf. 20 CARL B HAMILTON (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-189" next="i-b73ad894ee3c5956-196" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-A1iui1LiqU5Tjg7AUtCYSP">
              Herr talman! Ingen här har ifrågasatt tanken på att strukturomvandling
              och strukturaffärer kan vara positiva för konkurrensen. Frågan
              är dock om inte det här är en affär och en strukturomvandling
              som är skadlig och på sikt leder till högre priser för konsumenterna.
              Det är det som jag har hävdat, och som jag uppfattat att min meddebattör
              också är inne på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-190" prev="i-b73ad894ee3c5956-189" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-AFyawr55Y5peHoAECDqpyy">
              Det är obegripligt att den här affären inte är skadlig. Det är
              helt oförståeligt. Om vi har en affär som innebär att alla konkurrenter
              antingen utplånas eller kommer i extrem beroendeställning - och
              utrikeshandeln delvis är kontrollerad - måste detta innebära att
              man får en oerhört stark ställning, som i sista hand kommer att
              exploateras till konsumenternas nackdel.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-vhGq82E5f8Y6ghSh249GT">
            Konkurrensverket har inte sagt nej till affären med hänvisning
            till 4 § konkurrenslagen, där det i andra stycket står: "Ett förvärv
            där äganderätten till ett företag eller en rörelse inte övergår
            i sin helhet skall anses som ett företagsförvärv enligt lagen
            bara om förvärvet ger möjlighet att utöva ett bestämmande inflytande
            på företaget eller rörelsen".
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-191" prev="i-b73ad894ee3c5956-189" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-7MPiZjLushoimMsC9dKr81">
              När det gäller den aktuella affären kan man konstatera att om
              minoritetsägaren, alltså den som bara har 49 %, lägger in 100
              miljoner kronor i affären är det naivt att tro att den parten
              skulle göra detta utan att ha ett bestämmande inflytande i sista
              hand. Det är inte trovärdigt. Konkurrensverket må följa lagen
              och komma till sitt domslut eller sitt avgörande, men det måste
              vara något fel på lagen när man inte kan se igenom den faktiska
              innebörden av den upplagda affären, vilket är att eliminera konkurrens
              och konkurrenter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-192" prev="i-b73ad894ee3c5956-189" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-8Y9MVMvG143ksrGYBWAwxh">
              Det finns ett principiellt problem med jordbrukssektorn, nämligen
              att den genom statens agerande är en skyddad sektor. Det finns
              gränsskydd, olika typer av inremarknadsordningar, stöd och subventioner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-193" prev="i-b73ad894ee3c5956-189" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-NLLbYYGigKNkeW87UDHJjX">
              Kombinationer av alla dessa hindrar konkurrens, hindrar inflöde
              av nya produkter, hindrar konkurrenter från att komma in på marknaden
              och snedvrider den teknologiska utvecklingen inom sektorn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-194" prev="i-b73ad894ee3c5956-189" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-LBU7j2AJR9ajXKziazzaMH">
              Detta medför, och det är ett gammalt argument, att man måste
              vara särskilt skarp och kanske också ha en särskilt skarp konkurrenslagstiftning
              just för jordbrukssektorn. Staten har ett särskilt ansvar för
              att konkurrensen i jordbrukssektorn upprätthålls mer än i andra
              sektorer just för att staten, i detta fallet genom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-195" prev="i-b73ad894ee3c5956-189" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-6g9BUBfg46Kq6XLWaygcaH">
              EU, har skapat ett system som begränsar konkurrensen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-196" prev="i-b73ad894ee3c5956-189" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-XwKkXsoD2qqpx8CuKZrYwU">
              Därför är min fråga till jordbruksministern om hon är beredd
              att inte minst inom EU-arbetet arbeta för krav på särskild uppmärksamhet
              och särskilt skarpa regler i konkurrenslagstiftningen vad avser
              den del av jordbruksmarknaden som är reglerad inom EU:s gemensamma
              jordbrukspolitik.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8DfhsQqpRPhjcfsitceabd" type="speaker">
            Anf. 21 BENGT-ANDERS JOHANS-
          </note>
          <note xml:id="i-NHqXtmQ2z7yRgKBNyY3Utu" type="speaker">
            SON (m):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-197" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NDuSweH21k8KddjUrftSZG">
              Herr talman! Först ber jag om ursäkt för att jag tog fel på vilket
              verk det gällde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-198" who="unknown">
            <seg xml:id="i-B1MhLKBPYpedGgQ9DDFALa">
              Jag tror att alla med insyn i den aktuella affären inser att
              den har en för dominant ställning på marknaden, möjligen med undantag
              för de två bolagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-199" who="unknown">
            <seg xml:id="i-S1Z7DdPQyyiWSgrnKU4eqs">
              Mot den bakgrunden vill jag påstå att våra lagar ska vara så
              starkt medborgerligt förankrade att de känns riktiga vid tillämpningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-200" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Sup7fPasvWuhaSnSgjkmJC">
              Det som vi nu ser är inte bra, även om vi inte kan säga det rakt
              ut - jag kan säga det, men ministern är måhända förhindrad. Nu
              saknas den medborgerliga förankringen vid tillämpning av lagstiftningen.
              Jag vill därför instämma i det som Carl B Hamilton sade, nämligen
              att konkurrenslagen uppenbarligen inte är tillräckligt bitsk för
              att kunna förhindra en osund konkurrens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-201" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6aJRY9xVCp6XoMVQgkAXdP">
              Jag tackar för svaret från statsrådet om att lagen är tänkt att
              vara asymmetrisk, alltså att tillvarata de små företagens intresse,
              och jag ser med tillförsikt fram emot att ministern bevakar jordbruksdelen
              av detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-202" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LiD3FJHfTivDx32WJ35t3n">
              Jag tolkar det så att vi är överens om att 90 % inte är bra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JcVBhAsB6aUf5ZvqTd8gre" type="speaker">
            Anf. 22 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-XHNyKU2Ekj4aRSeSXWmpmX">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-203" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WyjQ8DTvuKJZoQGwjgW1UP">
              Herr talman! Jag vill hävda att konkurrenslagen är en stark lagstiftning,
              och vi har kommit väldigt långt när det gäller att utveckla den.
              Den förändrades senast förra året, när den bland annat gjordes
              effektivare för att kunna bekämpa karteller. Men just nu pratar
              vi inte om det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-204" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WZTVt8mcw8aw1UwfYMdAfH">
              Jag skulle vilja varna för att ha särregler. Det är mycket viktigt
              att vi har en generell konkurrenslagstiftning som gäller alla
              branscher. Nu pratar vi om att vi behöver ha strängare regler
              för en bransch. Om vi får strängare regler för en bransch får
              vi vid ett annat tillfälle en beställning om mildare regler för
              en annan bransch.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-205" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5FEbybB1mQ1R8XLoKhSiEP">
              Det är mycket väsentligt att vi har en generell lagstiftning
              egentligen utan undantag även om vi i samband med att vi fick
              lagstiftningen erkände att vi behöver ha vissa undantag just på
              jordbrukets område för att klara primärföreningarnas verksamhet.
              Det finns ett legalundantag i konkurrenslagen för primärföreningarnas
              verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-206" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NfHUueHM4AHdZCkWNgfTop">
              Vägen att gå när vi ska förstärka konkurrenslagstiftningen är
              att jobba via EU, den union vi är med i.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-207" who="unknown">
            <seg xml:id="i-98i7maPuW3UL23Z64dKtWG">
              Där pågår för närvarande ett utvecklingsarbete. Det handlar om
              att förbättra reglerna mot konkurrensbegränsande samarbete, som
              vi vanligen brukar kalla för kartelljakt. Men det handlar också
              om att förstärka och förbättra arbetet med prövning av företagskoncentrationer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-208" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NXpFi15GdmugG45UvPJDCV">
              Det kan vara en stor fördel med ökade möjligheter att hänskjuta
              prövningar till de nationella myndigheterna men också att man
              ska kunna gå andra vägen och hänskjuta ärenden till EU-kommissionen
              när man bedömer att det har en stor betydelse också för hur den
              gemensamma marknaden fungerar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-209" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Mz1SB13tUMVXEAB9mzDrbP">
              På jordbrukets område har vi nu möjligheter att gå mot ökad konkurrens
              och marknader som producerar det som konsumenterna efterfrågar.
              Det finns inom ramen för reformeringen av EU:s jordbrukspolitik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-210" who="unknown">
            <seg xml:id="i-V3a1wx4eopWZTwMeqcVsH2">
              Det är ett stort arbete som har satts i gång där kommissionen
              i januari lade fram lagförslag som nu ska processas under det
              grekiska ordförandeskapet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-211" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9yWsDbCQRXPNziqeYbqZjT">
              Kommissionen har lagt fram ett förslag som innebär att vi ska
              gå från en modell där vi mer arbetar mot stödsystemen och i stället
              verka för att få marknader som producerar det som konsumenterna
              efterfrågar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-212" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YByqhcsChqtCEqCZXgA93c">
              Från svensk sida driver vi att vi ska fasa ut stöd och få marknader
              att fungera bättre.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-213" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FUm5zwSkzaA1zTjQpzotoh">
              Jag tror att det är den vägen man ska gå för att få jordbruket
              och jordbrukssektorn att fungera bättre från konkurrenssynpunkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NxLvTN2Wqi6gre3b3Qn139">
            Anf. 23 CARL B HAMILTON (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-214" next="i-b73ad894ee3c5956-218" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-UCX61RfeYQoafWK1xWDMEW">
              Herr talman! Jordbruksministern varnar för särregler och säger
              att vi ska ha generella regler. Jag kan hålla med om den grundhållningen.
              Men sedan påpekar jordbruksministern att vi just på jordbrukets
              område har en särregel beträffande primärföreningarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-215" prev="i-b73ad894ee3c5956-214" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-4zcncuBt719X4pyjzeu7jL">
              Då är min fråga helt enkelt: Kan man inte ta bort det i undantaget?
              Det är uppenbart att det skapar problem. Det är vad som driver
              fram koncentrationstendenser av den här karaktären. Är jordbruksministern
              beredd att diskutera den frågan och överväga att ta bort undantaget
              för primärföreningar?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-216" prev="i-b73ad894ee3c5956-214" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-5X9RorshpdBr8tT1SS8V4y">
              Jag talar om ökad konkurrens och särbehandling av jordbrukssektorn
              inom konkurrenslagstiftningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-217" prev="i-b73ad894ee3c5956-214" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-LztLV3RcGd28t6v89fXMMx">
              Det kan också innebära att man reformerar och diskuterar den
              gemensamma jordbrukspolitiken. De stödformer som finns har väldigt
              ofta specifik särinriktning både vad beträffar produkter och i
              andra dimensioner. De ska man göra mer generella förutom att man
              ska satsa på konkurrenslagstiftningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-218" prev="i-b73ad894ee3c5956-214" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-YPGTgp435DRhfyBRoax6EE">
              Men som sagt var: Hur blir det med undantagen?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Dypo6wmkNd8thi82SmepfT" type="speaker">
            Anf. 24 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-29HQqPzYVa9H2tCtiJQZoL">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-219" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Eerw9yFLQujbRraX3UtJvL">
              Herr talman! Frågan om primärföreningarna är mycket komplicerad.
              Jag tror inte att det skulle bli majoritet i kammaren för att
              vi ska avveckla det undantaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-220" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8R7RgEDqx5kdkU9285djFD">
              Skälet är att vi har ett system för primärproduktionen som innebär
              att det finns både mottagningsplikt och leveransplikt. Det är
              det samband som måste fungera. Föreningen är tvungen att ta emot
              produktionen, och bonden är tvungen att leverera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-221" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SthDoRX1DoeWZXPWdFRGyo">
              Om vi ska få det att fungera måste vi nog ha en möjlighet till
              den typen av avtal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-222" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RtvmCE9gfDCFk5CfZKm5NK">
              Sedan är det väldigt viktigt hur långtgående avtalet ska vara.
              Det är någonting som Konkurrensverket måste ha ögonen på vid tillämpningen.
              Det kan svälla och bli för långtgående. Men att säga att vi inte
              ska ha undantaget för den här kärnan tror jag inte är möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-223" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RGF6E4zmuomAermVqL82mH">
              Så ser det också ut i den europeiska rätten. Man har den typen
              av möjlighet till undantag. Den vägen tycker jag inte att vi ska
              gå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-224" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KnFgcAnHVeGx4nofTcWjsg">
              Jag menar att vi ska vara aktiva när vi nu går vidare och ser
              över konkurrensreglerna inom EU. Det är värdefullt för vårt näringsliv
              att vi inte har särregler utan gemensamma regler. Då är de lätta
              att tillämpa och man vet vad som gäller.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WQ4mmeqXVixxuU7XUie5PW">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-BQfsq5UgPj4WhWwXazG3Fz">
            9 § Hänvisning av ärende till utskott
          </note>
          <note xml:id="i-S81XyrHXf6DU5oFTnuk7rg">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note xml:id="i-ADN3Uazpemsq8JEkKgCD22">
            Proposition 2002/03:41 till miljö- och jordbruksutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-WwEPFMCGCADdjyc7sNgtd2">
            Ajournering
          </note>
          <note xml:id="i-PpfU7iwD6sdhfKuBATK61y">
            Kammaren beslutade kl. 13.16 på förslag av förste vice talmannen
            att ajournera förhandlingarna till kl. 14.00 då frågestunden skulle
            börja.
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-225" who="unknown">
            <seg xml:id="i-U763JmUW39mPLVpBeGH4o1">
              Återupptagna förhandlingar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5UAmSMUVpUGsfXxwCWuw7F">
            Förhandlingarna återupptogs kl. 14.00.
          </note>
          <note xml:id="i-H6PpJ9215uMyvwUcB8en23">
            10 § Frågestund
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-AP7YdwmYWvmw8vdy5VsqkP">
            Anf. 25 ANDRE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-226" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EUh5nCug1jHT3G3NwZgweq">
              Vi har nu veckans frågestund. Följande statsråd kommer att delta:
              utrikesminister Anna Lindh, finansminister Bosse Ringholm, försvarsminister
              Leni
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9yfiuatDQ8J9GRQ8yr9NGe">
            Björklund, jordbruksminister Ann-Christin Nykvist och statsrådet
            Pär Nuder.
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-227" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QrJAQBH6czEA64x7u4Xcy6">
              Utrikesministern besvarar såväl allmänpolitiska frågor som frågor
              inom sitt eget ansvarsområde. Frågor till övriga statsråd förutsätts
              beröra deras ansvarsområden inom regeringen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XQi9Vw9zpPcUVEMYAoNJiX">
            EU:s nationella bidrag till industrin
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-BrGa2xQJ94a9feEUNb8Jzg">
            Anf. 26 BIRGITTA CARLSSON (c):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-228" next="i-b73ad894ee3c5956-236" who="Q4916292">
            <seg xml:id="i-35M8itq7UouRJvHrpL5bea">
              Fru talman! Jag har en fråga till utrikesminister
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WqhCWQ27ukfzrJ12bQKU88">
            Anna Lindh.
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-229" prev="i-b73ad894ee3c5956-228" who="Q4916292">
            <seg xml:id="i-VWVUdx7SzmUoWeC4V7dTuU">
              Volvo i Skövde och Göteborg har tagit fram en motor, en rak sexcylindrig
              motor. När Ford gjorde en intern utredning om var tillverkningen
              av denna motor skulle förläggas visade det sig vara mest lönsamt
              att göra det i Skövde. Men så blev det tyvärr inte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-230" prev="i-b73ad894ee3c5956-228" who="Q4916292">
            <seg xml:id="i-9SdgEAwDf3kxD9AM7Qo3Xk">
              Tillverkningen ska enligt uppgift förläggas till en motorfabrik
              i Wales. Anledningen till att det har blivit aktuellt är att fabriken
              där enligt uppgift får
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-231" prev="i-b73ad894ee3c5956-228" who="Q4916292">
            <seg xml:id="i-6oM8Ko6tkbyRvsFLq9wM9c">
              20 miljarder dollar i nationellt bidrag och genom detta kan erbjuda
              en billigare tillverkning av motorn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-232" prev="i-b73ad894ee3c5956-228" who="Q4916292">
            <seg xml:id="i-WTiih5HWubryRga83ZFKzS">
              När nationella bidrag betalas ut till industrin ska detta notifieras
              i EU, men så har inte skett. När en handläggare hos West Sweden
              och Metallbasen här i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-233" prev="i-b73ad894ee3c5956-228" who="Q4916292">
            <seg xml:id="i-2C6drabprEXVxY6PPqizxd">
              Sverige har borrat i frågor om motortillverkning visar det sig
              att när Volvo blev av med tillverkningen av motorn till S40-modellen
              förlades denna tillverkning till Valencia i Spanien, där motorfabriken
              erhöll
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-234" prev="i-b73ad894ee3c5956-228" who="Q4916292">
            <seg xml:id="i-AHyj4WrHSzsYTMY9NcGrsy">
              10 miljoner euro i bidrag från EU-kommissionen och genom det
              kunde tillverka en billigare motor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-235" prev="i-b73ad894ee3c5956-228" who="Q4916292">
            <seg xml:id="i-KUfqiTKE4ytrS98SwqLayz">
              Anser utrikesministern att det är rätt att EU ger bidrag till
              medlemsländernas industrier och på det sättet förändrar konkurrensförhållandena
              mellan EU-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-236" prev="i-b73ad894ee3c5956-228" who="Q4916292">
            <seg xml:id="i-S2HkXKuuXfPhBnExeuhYWU">
              länder, eller att länderna inom EU genom olika bidrag medverkar
              till detta?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QF9eEaWFn2i8FvZBjCSgYE">
            Anf. 27 Utrikesminister ANNA LINDH (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-237" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-4xknGTkaYBLP6yuAweA9aW">
              Fru talman! Jag känner inte till det här enskilda fallet. Det
              har naturligtvis en väldig betydelse, men jag föreslår att frågeställaren
              återkommer till ansvarigt statsråd med en fråga i stället.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4RvWhmVFhkiBMTmZVJ8tGC">
            Anf. 28 BIRGITTA CARLSSON (c):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-238" who="Q4916292">
            <seg xml:id="i-VUhKcKde8ejCCdYwtZ1jJA">
              Fru talman! Jag vill ändå ställa frågan vad regeringen kommer
              att göra för att förhindra att det förekommer osolidariska bidragskonkurrenser
              inom olika länder och inom EU. Vad gör regeringen rent praktiskt
              för att förhindra att svenska arbetstillfällen flyttas till andra
              EU-länder med hjälp av EU-bidrag?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-67DLXubdTjHSnqbcU6VfqE">
            Anf. 29 Utrikesminister ANNA LINDH (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-239" next="i-b73ad894ee3c5956-241" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-FunbTdL7ghoqexxPoQXWo5">
              Fru talman! De principiella frågorna arbetar ju
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-240" prev="i-b73ad894ee3c5956-239" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-T4d97tNPPRgcctiyFpVrbP">
              Sverige med och försöker förhindra att felaktiga situationer
              kan uppkomma, men för mig är det omöjligt att gå in i en diskussion
              om en enskild fråga av det här slaget. Där måste frågeställaren
              vända sig direkt till ansvarigt statsråd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-241" prev="i-b73ad894ee3c5956-239" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-3amF389zBhC6NbXPCr3pLT">
              EMU:s påverkan på priserna
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LVUCExzLoaSgMKmUApWrEo">
            Anf. 30 NICLAS LINDBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-242" next="i-b73ad894ee3c5956-243" who="Q5953825">
            <seg xml:id="i-MPfmHiiEsYcRn9tTJPFK9m">
              Fru talman! Jag har en fråga till konsumentministern.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-243" prev="i-b73ad894ee3c5956-242" who="Q5953825">
            <seg xml:id="i-AujmPnhfpkakLL6nmjN7ZA">
              Det har varit en del oro för vad som ska hända med priserna om
              Sverige går med i EMU, och jag undrar om ministern kan säga någonting
              om hur de svenska konsumenterna ska kunna känna sig trygga för
              att inte priserna skjuter i höjden om Sverige går med i EMU.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3e8aLmUgLJEWRbjsv3N5sv" type="speaker">
            Anf. 31 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-6NPP8SP3eziwiLeBX2RLTu">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-244" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8oryfhnVG2RCDharUDkL2v">
              Fru talman! Det är alldeles riktigt att det finns ett antal rapporter
              om smyghöjningar som skett i samband med eurons införande. Det
              är viktigt att vi nu tar vara på erfarenheterna i andra länder.
              Vi har därför satt i gång ett arbete för att samla in statistik
              och fakta för att kunna analysera vad som faktiskt hände.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-245" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VCMJZTCtN48bbXrKuQftxb">
              Det är inte så att det överlag har blivit högre priser. På vissa
              varor har det blivit det, men vi kan också se att inflationen
              inte har ökat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-246" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UUzoAjpyj8rEQZMjoxeYvc">
              Sedan kommer vi att se till att vi har ett bra system vid ett
              eventuellt införande. Det kan vara dubbelprismärkning, att vi
              har prismätningar så att vi ser vad som händer på marknaden och
              att vi håller hårt i ett införande. Det arbetet har vi nu dragit
              i gång.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QWh5iz62o8enJqteX1Mp8R">
            Anf. 32 NICLAS LINDBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-247" who="Q5953825">
            <seg xml:id="i-CEQ3AWUY1mJop4A8nUSDCR">
              Fru talman! Jag vill bara tacka ministern för det lugnande svaret.
              Det känns skönt att kunna gå ut med det beskedet till de människor
              som har en oro just kring vad som ska hända med priserna om vi
              går med i EMU.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TXJvzvNpXTQxCg8nz4Aeyq">
            Taken i socialförsäkringarna
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-SzSpeNhUYACGjXoCxmcH5J">
            Anf. 33 LARS LEIJONBORG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-248" next="i-b73ad894ee3c5956-252" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-Mf1jVr7az9ynj7GqmeVgGo">
              Fru talman! Jag har en fråga till finansministern.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-249" prev="i-b73ad894ee3c5956-248" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-Hvmw45mT1eebAdDtHiozUx">
              Att höja taken i socialförsäkringarna är ju en mycket angelägen
              sak, angelägen för jämställdheten och angelägen för att breda
              grupper ska ha förtroende för socialförsäkringarna. Samtidigt
              är det ju så att finns det inte pengar så kan man inte göra reformer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-250" prev="i-b73ad894ee3c5956-248" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-Pk1Ks8QzteDqyAsSW6fdfH">
              Före valet sade vi att den här angelägna saken, som vi verkligen
              har drivit, måste skjutas på därför att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-251" prev="i-b73ad894ee3c5956-248" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-S8WbsGzuoGrrhqX1UE9Pw8">
              Sveriges ekonomi är sämre, men då sade Socialdemokraterna inför
              valet: Jodå, det här har vi råd med!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-252" prev="i-b73ad894ee3c5956-248" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-VSEdYgTyBS315hvQNA7JtF">
              Nu sägs det att ni funderar på att skjuta på det här, men det
              är så häpnadsväckande med tanke på det ni lovade. Jag skulle bara
              vilja att finansministern reder ut: Var står regeringen i fråga
              om taken i socialförsäkringarna?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rq5LrfD3mhJNtCKvCJtsMh" type="speaker">
            Anf. 34 Finansminister BOSSE RING-
          </note>
          <note xml:id="i-WKWzMgPr81yAVCmPnbPU6N" type="speaker">
            HOLM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-253" who="Q520956" next="i-b73ad894ee3c5956-257">
            <seg xml:id="i-5TatwxgYm5MEKYQak1cD6H">
              Fru talman! Det gör jag gärna. Regeringen och socialdemokratin
              lovade i valrörelsen att vi ska höja taket i sjuk- och föräldraförsäkringen
              när det finns ekonomiska förutsättningar. Vi var väldigt tydliga
              på den punkten. Det gäller alla reformer i övrigt också:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-254" prev="i-b73ad894ee3c5956-253" who="Q520956">
            <seg xml:id="i-KXMreeN7NqR3RuW7RRQnBi">
              Finns det inte pengar kan ingen reformverksamhet över huvud taget
              bedrivas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-255" prev="i-b73ad894ee3c5956-253" who="Q520956">
            <seg xml:id="i-Ww9A1xxxy4TYGApijcpaLc">
              Vi gjorde en bedömning i höstas. Det fanns också med i budgetpropositionen
              ett förslag om att den 1
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EU4Xv5EzWwZ9GFAPArFQoE">
            juli 2003 höja taket i sjuk- och föräldraförsäkringen.
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-256" prev="i-b73ad894ee3c5956-253" who="Q520956">
            <seg xml:id="i-Cujz8wtTJPFNcb6F6vso9S">
              Den bedömningen gäller fortfarande, och vi kommer naturligtvis
              att pröva frågan inför vårpropositionen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-257" prev="i-b73ad894ee3c5956-253" who="Q520956">
            <seg xml:id="i-415ajjTimtaXojkUyXjrQw">
              2003.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-D5gosUkv4UZwTywiqurrdG">
            Anf. 35 LARS LEIJONBORG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-258" next="i-b73ad894ee3c5956-263" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-W8G8SBTvo2iKNVJeaKJLRy">
              Fru talman! Det var ju ett maximalt oklart svar. Ni säger att
              ni har råd med det, men ni kommer att pröva frågan, och det antyds
              ju därmed att ni inte har råd med det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-259" prev="i-b73ad894ee3c5956-258" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-852g36iv6Sihs9SLzdNhQV">
              Men det här är ju inget vallöfte vilket som helst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-260" prev="i-b73ad894ee3c5956-258" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-Y9aeKFXwoviWyWZNfu82S9">
              Det är ett vallöfte där ett annat parti - nämligen Folkpartiet,
              som har drivit er framför sig och så att säga förmått er att verkligen
              inta den här ståndpunkten -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-261" prev="i-b73ad894ee3c5956-258" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-UJhjFgawVePTcvcUYAfo6W">
              säger: Nej, som Sveriges ekonomi nu ser ut så har vi för närvarande
              inte råd med det. Då säger ni: Jo, det har vi visst det! Vill
              ni höja taken, så rösta på Socialdemokraterna!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-262" prev="i-b73ad894ee3c5956-258" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-Tca5UsY5xZ6svFft17cvA8">
              Men nu säger ni: Det är inte säkert att vi har råd med det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-263" prev="i-b73ad894ee3c5956-258" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-8V4fNuzw36G1WGbJ34PjWB">
              Detta är ett beteende gentemot väljarna som är mycket anmärkningsvärt.
              Därför skulle jag på nytt vilja uppmana finansministern att göra
              klart: Med tanke på det ni lovade före valet så avser ni att följa
              ert löfte och höja taken. Ge besked om det!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WE6pJhZZ4ppWBBzGudRME6" type="speaker">
            Anf. 36 Finansminister BOSSE RING-
          </note>
          <note xml:id="i-X9gP6WpHy4pHBN2dTX5sBs" type="speaker">
            HOLM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-264" who="Q520956" next="i-b73ad894ee3c5956-268">
            <seg xml:id="i-4FvQ5F7ZJ3p16yKLVyupCw">
              Fru talman! Det är viktigt att stå för sina vallöften.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-265" prev="i-b73ad894ee3c5956-264" who="Q520956">
            <seg xml:id="i-XwNcAhMGESV62zXpyKxtxK">
              Under den förra mandatperioden infriades alla socialdemokratiska
              vallöften. Vi genomförde dessutom en rad ytterligare reformer
              och skattesänkningar som vi inte hade lovat. Vi infriade alltså
              våra vallöften mer än väl, och vi har naturligtvis samma ambition
              den här valperioden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-266" prev="i-b73ad894ee3c5956-264" who="Q520956">
            <seg xml:id="i-XMWKphwREErU82F4Z6krp7">
              Jag tror att Lars Leijonborg kan vara lugn för att socialdemokratin
              kommer att se till att de vallöften vi har ställt ut kommer vi
              också att infria, och vi kommer att se till att ekonomin också
              fungerar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-267" prev="i-b73ad894ee3c5956-264" who="Q520956">
            <seg xml:id="i-UBDPYQjJjCKYkzQUsrmKdN">
              Jag vet att Folkpartiet inte vill höja taket i sjukoch föräldraförsäkringen,
              och det är naturligtvis ett negativt besked till alla dem som
              hade hoppats på en sådan höjning. Men jag hoppas att vi ska kunna
              lösa den här ekvationen i den kommande vårpropositionen och se
              till att vi har ekonomi för det. När vi har ekonomi för det är
              vi självfallet beredda att också höja taket i sjuk- och föräldraförsäkringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-268" prev="i-b73ad894ee3c5956-264" who="Q520956">
            <seg xml:id="i-Shmy7TqPos9jy5B3uPWfUb">
              Sveriges hållning i Irakfrågan
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8tMWc5vBqXEXAHjr76ozTs">
            Anf. 37 LARS OHLY (v):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-269" next="i-b73ad894ee3c5956-275" who="Q262285">
            <seg xml:id="i-Mk9kvLbRxHNtUwfPSbNCiS">
              Fru talman! I går lade USA:s utrikesminister Colin Powell fram
              en rapport inför FN:s säkerhetsråd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-270" prev="i-b73ad894ee3c5956-269" who="Q262285">
            <seg xml:id="i-DaM5ne53gDinXDzJkzwJGY">
              Han hade i den rapporten även med påstådda bindningar mellan
              Irak och al-Qaida, uppenbarligen i avsikt att kunna hävda självförsvar
              för ett anfall mot
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-271" prev="i-b73ad894ee3c5956-269" who="Q262285">
            <seg xml:id="i-P5EXkQoD9V3NddwgNtnHYu">
              Irak.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-272" prev="i-b73ad894ee3c5956-269" who="Q262285">
            <seg xml:id="i-q7FBu2NnF55gui9AHAPdk">
              Jag tycker att det är dags för den svenska regeringen att säga
              om man tycker att självförsvarsprincipen enligt artikel 51 i FN-stadgan
              är tillämplig för att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-273" prev="i-b73ad894ee3c5956-269" who="Q262285">
            <seg xml:id="i-4prMXUifbCGDB1oLxNQ5uK">
              USA och Storbritannien ska kunna gå vid sidan av
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-274" prev="i-b73ad894ee3c5956-269" who="Q262285">
            <seg xml:id="i-KD9hDofJfHcsrQBFSXyHYm">
              FN:s säkerhetsråd och genomföra en sådan aktion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-275" prev="i-b73ad894ee3c5956-269" who="Q262285">
            <seg xml:id="i-Y2C8UWJh1MeARkws9W87YP">
              Den andra frågan gäller följande: Det finns olika uppfattningar
              i säkerhetsrådet: dels att det är dags att fatta beslut om krig
              nu, dels att man bör låta vapeninspektörerna få tid till sitt
              arbete. Vilken linje har den svenska regeringen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UPVVVHnLD21aMboi7RbZuG">
            Anf. 38 Utrikesminister ANNA LINDH (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-276" next="i-b73ad894ee3c5956-279" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-Uhtbo5HYftbiAK2Zsm1jnn">
              Fru talman! Den första frågan är enkel: Vi tycker inte att det
              i det här fallet handlar om självförsvarsrätten. I det här fallet
              handlar det om att uppfylla
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-277" prev="i-b73ad894ee3c5956-276" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-DM3A2qHS8sSmZuPZH5Ui3k">
              FN:s beslut om att få bort massförstörelsevapen. Det är alltså
              inte självförsvarsrätten det handlar om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-278" prev="i-b73ad894ee3c5956-276" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-8JmvdD4AYsRTQfN3SRB8SX">
              Hur får man då bort massförstörelsevapen? Jo, det får man lämpligast
              genom vapeninspektörerna. Därför vill också den svenska regeringen
              ge vapeninspektörerna ett så starkt mandat och så lång tid att
              de kan göra sitt arbete. Men det bygger på att de finner att det
              är meningsfullt. Vi har sagt att de ska få mera tid, att vi vill
              ge dem alla de resurser de behöver. De ska till Bagdad den här
              helgen, och vi får se om de efter det tycker att det är meningsfullt
              att fortsätta samarbetet med den irakiska regimen. Det kan ju
              inte vi säga i förväg eller föregripa, utan vi menar att det är
              vapeninspektörerna som måste ge sin bild av om ett fortsatt arbete
              är meningsfullt. Tycker de att det är meningsfullt ska de också
              fortsätta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-279" prev="i-b73ad894ee3c5956-276" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-Y71B3C9F9k4FLiUp6qjUY">
              Vi menar att det är lika orimligt att låta enskilda länder fatta
              beslut om väpnade aktioner som det är att säga att man under inga
              omständigheter någonsin får fatta beslut om väpnade aktioner.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DYWhA8GfjoK6BspEYESiL6">
            Anf. 39 LARS OHLY (v):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-280" next="i-b73ad894ee3c5956-283" who="Q262285">
            <seg xml:id="i-T53ux6Bxgr2taXGKvgM65B">
              Fru talman! Svaret på min fråga innebär alltså att utrikesministern
              säger att Colin Powell har fel i sin framställning när han påstår
              att det finns förbindelser mellan al-Qaida och Irak, eftersom
              den svenska regeringen har accepterat självförsvarsrätten när
              det gäller
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-281" prev="i-b73ad894ee3c5956-280" who="Q262285">
            <seg xml:id="i-BGyukXPUNWgfmrywFUEFdj">
              USA:s angreppskrig i Afghanistan som fortfarande pågår.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-282" prev="i-b73ad894ee3c5956-280" who="Q262285">
            <seg xml:id="i-Fnv3PuYFDwjf24DE9BmY2D">
              Det är ett glädjande besked att man åtminstone inte är beredd
              att ställa sig bakom ett beslut i säkerhetsrådet innan vapeninspektörerna
              har hunnit vara i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-283" prev="i-b73ad894ee3c5956-280" who="Q262285">
            <seg xml:id="i-UWkWrsXUYLvJE7sMvWigs8">
              Bagdad i helgen, men det finns ju olika linjer i säkerhetsrådet.
              Den franska linjen är att detta måste få ta tid. Jag undrar: Kan
              den svenska regeringen ge ett lika klart besked?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5eFhnh9tEULe15fqN6c3vM">
            Anf. 40 Utrikesminister ANNA LINDH (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-284" next="i-b73ad894ee3c5956-288" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-MWS9o7SWg8CA4B8i56Dd4v">
              Fru talman! Den svenska regeringen har sagt ungefär samma sak
              som den franska regeringen. Både den svenska och den franska regeringen
              har däremot skilt sig från Vänsterpartiet i och med att vi har
              sagt att vi inte får frånta säkerhetsrådet möjligheten att i slutändan
              se om man är tvungen att använda militära aktioner då inga andra
              metoder är möjliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-285" prev="i-b73ad894ee3c5956-284" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-Z1UTEUNmtcgfE3Gq85cSj">
              Den svenska och den franska regeringen har alltså haft en likartad
              uppfattning, men den stämmer inte överens med Vänsterpartiets
              uppfattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-286" prev="i-b73ad894ee3c5956-284" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-NPN8fJ63HW3YaWH4NwvTGf">
              Nu hoppas vi att vapeninspektörerna ska kunna fullfölja sitt
              arbete. Men hur det kommer att gå hänger på Saddam Husseins svar
              den här helgen till vapeninspektörerna, om han aktivt är beredd
              att samarbeta med dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-287" prev="i-b73ad894ee3c5956-284" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-GBLdECfLcejWyTKJEPtXYe">
              När det gäller Afghanistan var det en annan sak därför att då
              sade säkerhetsrådet att USA hade rätt till självförsvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-288" prev="i-b73ad894ee3c5956-284" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-B6E9mhD6uZz9SUZuboHMEx">
              Dieselskatten
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CgiyA3fP8oWsZSWAaRHXJV">
            Anf. 41 CATHARINA ELMSÄTER-SVÄRD (m):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-289" who="Q2941786" next="i-b73ad894ee3c5956-290">
            <seg xml:id="i-VYGbiqfRRQWbAzXX3Bjm8m">
              Fru talman! I förra veckans frågestund, då statsministern var
              här själv för att besvara frågor, var han väldigt tydlig på en
              punkt i svaret på en fråga som jag ställde. Jag undrade om det
              skulle bli en sänkning av dieselskatten för den areella näringen.
              Han sade: Nej, det blir det inte i år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-290" who="Q2941786" prev="i-b73ad894ee3c5956-289">
            <seg xml:id="i-APuSz1udj2AmnPLPzSg329">
              Jag skulle då vilja ställa en fråga till ansvarig minister, och
              det är enligt min mening jordbruksministern: Hur kommer jordbruksministern
              att driva frågan om dieselskatten för den areella näringen i den
              kommande vårbudgeten? Kommer hon att göra det med kraft och empati,
              eller tar ministern det här som ett besked om att man inte ska
              göra någonting mer i år?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WfeTNDoALtKojxjDP4uVuk" type="speaker">
            Anf. 42 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-F8YAsF4eRsmGDSYiRTySt7">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-291" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MJ6W6gdGFcquHEYSy1QqXP">
              Fru talman! Det har ju varit en diskussion om den så kallade
              ryggsäcken, som bönderna har, och regeringen har vidtagit åtgärder
              när det gäller att återföra de så kallade gödselmedelsskatterna,
              en miljardaffär totalt för jordbruket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-292" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EAXcDV83RvS8Rm6WkVNGSn">
              Frågan om dieselskatten har utretts, och det finns ett utredningsmaterial
              som vi bereder. Ambitionen är att sänka dieselskatten. Sedan är
              frågan vid vilken tidpunkt detta kan göras. Vi måste ju ta ett
              ansvar för landets ekonomi och göra detta när statsfinanserna
              tillåter. Frågan är under beredning, och statsministern har i
              olika sammanhang gett uttryck för att det ska vidtas åtgärder
              på det här området, men vi kan inte göra det innan vi har de ekonomiska
              förutsättningarna för det. Detta är frågor som vi då prövar fortlöpande
              i budgetarbetet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-53mDtZuU6pPoro77AHpNbH">
            Anf. 43 CATHARINA ELMSÄTER-SVÄRD (m):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-293" who="Q2941786" next="i-b73ad894ee3c5956-295">
            <seg xml:id="i-7oLMbohFgUKPjb1U9jUwVq">
              Fru talman! Jag kan förvisso hysa stor respekt för jordbruksministerns
              inställning i frågan, men som jordbruksministern själv säger har
              detta utretts ett antal gånger när det gäller förutsättningarna
              för svenskt företagande inom den areella näringen. Är det någon
              fråga som verkligen har utretts så är det frågan om dieselskatten.
              Det är därför som jag tar upp den så specifikt. Det handlar nämligen
              om lönsamheten, där handelsgödselskatten förvisso är en liten
              del.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-294" who="Q2941786" prev="i-b73ad894ee3c5956-293">
            <seg xml:id="i-6GY8fMcqgP75kLuq4koqQj">
              Men i de partier som ni samarbetar med nu -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-295" who="Q2941786" prev="i-b73ad894ee3c5956-293">
            <seg xml:id="i-UGpGXJA1TZVSxBLTDDtv4i">
              Vänstern och Miljöpartiet - finns det ju ingen vilja att sänka
              dieselskatten. Då är min fråga: Är det bättre och lättare att
              svika bönderna i detta fall än att svika samarbetspartierna för
              att hålla ihop regeringen? Ett löfte har ändå getts tydligt och
              klart, och när det gäller frågan om lönsamhet för svenskt jordbruk
              är dieselskatten en viktig punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7nkFAhiTXLuHYGyqxxVKcB" type="speaker">
            Anf. 44 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-GQbGacBP1degmHSu8e7Z57">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-296" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NMMKp3Eu2KvQgCKrAvSgi7">
              Fru talman! Vi verkar för en lantbruksnäring med goda tillväxtmöjligheter
              och där det kan finnas god lönsamhet. Det vidtas ett antal åtgärder.
              Jag kan inte tro att detta med dieselskatten är den enda åtgärd
              som vi kan genomföra för att få lönsamhet. Det är en hel meny
              av åtgärder. Vi har återfört gödselmedelsskatterna. Vi jobbar
              även på andra fronter för att befrämja entreprenörskap.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-297" who="unknown">
            <seg xml:id="i-K8VU4fSyGSBCBDPggBNBm1">
              När det gäller dieselskatten finns ett underlag som bereds, och
              det har gjorts tydliga uttalanden om att frågan ska hanteras när
              det är statsfinansiellt möjligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DhJHnCMFG7ZrYgkgPaMtJg">
            Diskriminering vid mönstring
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-PRpJQ7vByqzNozA6aBmSaR">
            Anf. 45 LUCIANO ASTUDILLO (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-298" next="i-b73ad894ee3c5956-300" who="Q4355921">
            <seg xml:id="i-RdmNHw2HsAXEEjeki6eg35">
              Fru talman! Jag vill ställa en fråga till försvarsministern.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-299" prev="i-b73ad894ee3c5956-298" who="Q4355921">
            <seg xml:id="i-ADMmBHYjjwADpC6WbYWRrX">
              Försvarshögskolan har nyligen redovisat en undersökning gjord
              på samtliga mönstrade födda mellan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-300" prev="i-b73ad894ee3c5956-298" who="Q4355921">
            <seg xml:id="i-2ZPJZ7uXvKGyf2BUV1P51i">
              1972 och 1983. Det är den första i sitt slag. Undersökningen
              slår fast att en svensk som har svenskfödda föräldrar har betydligt
              större chans att bli uttagen till värn- och civilplikt än en svensk
              med utländska föräldrar. Undersökningen visar också att de invandrare
              som ändå gör lumpen oftare får göra det som meniga än sina lumparkompisar
              med svensk bakgrund. Givetvis behöver inte detta vara diskriminering,
              men det är ändå ett problem. Vad anser ministern att man kan göra
              åt denna snedfördelning?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FE6EcMcf4a7w9CkKPQQrUF" type="speaker">
            Anf. 46 Försvarsminister LENI BJÖRK-
          </note>
          <note xml:id="i-Hmo6k4pjy6hwiHyPxDNZUJ" type="speaker">
            LUND (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-301" who="unknown">
            <seg xml:id="i-R7T5MV9oPdg9bjWuN62fAR">
              Fru talman! Allra först vill jag säga att den undersökningen
              har kommit till därför att Pliktverket självt ville se hur dess
              uttagningsinstrument fungerar. Nu har Pliktverket fått materialet.
              Man har sagt att man noga ska analysera det här. I alla direktiv
              som har gått ut till myndigheterna inom försvaret finns det nämligen
              med att man ska skapa en mångfald på olika sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-302" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QszGE6mkaJ9pGmpHXJMRC1">
              Därför är det viktigt att myndigheterna tar bort eventuella hinder.
              Nu pågår det en process inom Pliktverket där man ser vilka åtgärder
              som ska till för att en eventuell snedfördelning inte ska fortsätta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RvGYXW5PhyKniK6gXKtrai">
            Anf. 47 LUCIANO ASTUDILLO (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-303" who="Q4355921">
            <seg xml:id="i-Kh3tRzvuJxRd33KY3DUnYB">
              Fru talman! Tack för svaret! Jag vill ändå slå fast att försvaret
              har en viktig roll i integrationen. För massor av ungdomar skulle
              försvaret kunna vara en väg in i det svenska samhället. Dessutom
              är det, precis som försvarsministern säger, av stor betydelse
              att det försvar vi har speglar den befolkning som vi har i dag.
              Jag känner mig trygg med svaret och hoppas att det sker en förändring
              framöver.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ea94yaB7bVVYhKYYzcPcH1" type="speaker">
            Anf. 48 Försvarsminister LENI BJÖRK-
          </note>
          <note xml:id="i-687Y1bgeLNwRaNKUSGGeZx" type="speaker">
            LUND (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-304" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KmPVf1jC2SXWM9fd9CkfnV">
              Fru talman! Jag vill bara understryka att regeringen delar den
              uppfattning som du ger uttryck för. Hela processen syftar ju också
              till att man även från försvarets sida ska bidra till en integration
              och en mångfald. Och vi tror att vi kommer att få god kunskap
              och god erfarenhet från många invandrarfamiljer med en annan bakgrund
              än vår, med den fredliga utveckling som vi har haft i Sverige,
              när vi framgent ska ta itu med försvarets uppgifter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UWSsZG8rAQbF5rYcBykXjg">
            Reformering av EU:s jordbrukspolitik
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-C3U5Dx1dpMGjDbTAXQFNDJ">
            Anf. 49 HOLGER GUSTAFSSON (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-305" next="i-b73ad894ee3c5956-308" who="Q5777750">
            <seg xml:id="i-C1ZpqnC81BRjVN9WWURB7L">
              Fru talman! Jag vill ställa en fråga till konsumentoch jordbruksministern.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-306" prev="i-b73ad894ee3c5956-305" who="Q5777750">
            <seg xml:id="i-AuJ24baHtMNBYcFEXxPZD5">
              Den europeiska kommissionen, påhejad av den svenska regeringen,
              har lagt fram ett förslag om en radikalt förändrad jordbrukspolitik
              som innebär helt förändrade stödformer och kanske den största
              lönsamhetsförändringen genom tiderna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-307" prev="i-b73ad894ee3c5956-305" who="Q5777750">
            <seg xml:id="i-WxLjny3JTnsJZ8a2RvoRY3">
              Principbeslut ska tas i juni detta år, och konsekvenserna blir
              med största sannolikhet en enorm strukturförändring inom den svenska
              bondekåren och den svenska livsmedelsindustrin, där tusentals
              jobb går förlorade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-308" prev="i-b73ad894ee3c5956-305" who="Q5777750">
            <seg xml:id="i-FjHm4vr1cCor2ofQbm4UB8">
              Min fråga är: Varför får vi inte se någon konsekvensutredning
              av vad detta kommer att innebära för bondenäringen och för livsmedelsindustrin,
              och är det rimligt att en hel näring ska gå med förbundna ögon
              när det bara är fem månader kvar tills det här beslutet förväntas
              tas?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RPSKJdwtiMP6uE1AkbbSMk" type="speaker">
            Anf. 50 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-A8UXQ9TXuyrPE4ee3x8kEf">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-309" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AcGZ8Kcovj2CDU3QLLJPxB">
              Fru talman! Det är riktigt att vi i januari fick lagförslag från
              kommissionen, men det är inte ett helt nytt förslag. Vi hade inriktningen
              klar för oss redan under sommaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-310" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FtSkp8m96Zcpz6uvX2aG6F">
              Det här är nödvändigt för att vi ska kunna reformera jordbrukspolitiken,
              få en politik som är mer inriktad på det som konsumenterna efterfrågar
              och inte en politik som innebär att vi producerar för stödsystemen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-311" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SpnuLwDVf7s4CPrauDV5Zj">
              Det är förändringar i rätt riktning. Konsekvensanalyser görs
              successivt. Vi har gjort en del konsekvensanalyser och har nu
              dragit i gång ett arbete som ska resultera i olika typer av utredningar
              under våren. Det är inte bara staten som gör utredningar, utan
              även andra intressenter. Jag vill understryka att jag personligen
              tycker att detta är viktigt. Vi måste ha ett bra underlag, men
              det går inte att göra en gigantisk konsekvensanalys och säga:
              det är det här som blir konsekvenserna. Förslaget förändras hela
              tiden vartefter som förhandlingarna fortgår i EU.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WnEmvdDHvMX5D2wQSjzQ9i">
            Anf. 51 HOLGER GUSTAFSSON (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-312" next="i-b73ad894ee3c5956-314" who="Q5777750">
            <seg xml:id="i-8Qv84PWFWp2vGA4E5jV7yF">
              Fru talman! Den grupp som heter Jord och skog och som regeringen
              själv har tagit initiativet till säger att det blir omöjligt att
              starta företag och utveckla företag som har betesbaserad nötköttsproduktion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-313" prev="i-b73ad894ee3c5956-312" who="Q5777750">
            <seg xml:id="i-ViK9yvAQFY2VL5u6V2GXDY">
              Många företag kommer att upphöra. Det blir en accelererad nedläggning
              av mjölkgårdar. Det handlar om dramatiska förändringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-314" prev="i-b73ad894ee3c5956-312" who="Q5777750">
            <seg xml:id="i-5rrybNxiv7EdiMmzEqMZyo">
              Jag skulle vilja ställa en fråga till ministern som konsumentminister.
              När vi får en sådan kraftig lönsamhetsförsämring kommer det att
              bli omöjligt för svenska bönder att konkurrera med sina konkurrenter
              på andra sidan Östersjön, där lönerna är 15-20 kr i timmen. Bedömer
              konsumentministern det som ett konsumentintresse att svenska konsumenter
              kan köpa livsmedel som är producerade i Sverige med svensk kvalitetskontroll,
              eller är det egalt? Kan vi lika gärna importera våra baslivsmedel?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TmXoCFpbsuyTfi7Qjfgs8J" type="speaker">
            Anf. 52 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-MDuNyY5CA4ni9DJQ9Djn6x">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-315" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2dGgM8Fn2jMQUc4zEef3dx">
              Fru talman! Vi ska ha en ordning där vi kan konsumera svenska
              livsmedel. Vi ska också se till att svenska livsmedel kan exporteras.
              Svenska konsumenter ska även ha tillgång till livsmedel från andra
              länder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-316" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AotagJUWNvMuP59DojMAwv">
              När näringen ska få avsättning för sina produkter tycker jag
              att det är viktigt att man gör klart vilka mervärden man från
              näringens sida anser att svenska produkter har. Sedan är det konsumenterna
              som ska välja vilka produkter de vill ha.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-317" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PxfYoEMU5XPGgbUBqgMDqH">
              Jag delar inte synen att denna reform kommer att få de konsekvenser
              som redovisas här. När det gäller konkurrensen från andra sidan
              Östersjön, från Baltikum och Polen, ger näringen inte uttryck
              för den oro som vi får höra om här i kammaren. Man ser snarare
              att det öppnas marknader, där man kan få avsättning för svenska
              produkter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-318" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9dpdCASbXsUTfWmAEnNSnH">
              Svensken på Guantánamobasen
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-S8oe2HEjYr3yzBJ2qFXDCL">
            Anf. 53 GUSTAV FRIDOLIN (mp):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-319" next="i-b73ad894ee3c5956-328" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-Eb86m84E2xXXeK5waHHUwA">
              Fru talman! Jag har en fråga till utrikesminister
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MAkpW83jceCBYnQD1tHWWn">
            Anna Lindh om Mehdi Muhammed Ghezali, den svenska medborgare
            som sitter fången av USA på
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-320" prev="i-b73ad894ee3c5956-319" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-4SJvP1a2JkwTzJ2rM7Uq4M">
              Guantanamobasen på Kuba.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-321" prev="i-b73ad894ee3c5956-319" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-DdPSZpwcJiE4bakEqYopJJ">
              Jag vill tacka för att regeringen nu i veckan äntligen kommit
              med det ultimata kravet att Mehdi ska friges. Men jag vill också
              dryfta en viss oro kring det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-322" prev="i-b73ad894ee3c5956-319" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-CjzHZAipYGwuLUu81rxKNK">
              Ekouttalande som ministern gjorde i går på frågan om hur man
              ska gå vidare nu. Hon säger: Vi kan egentligen inte göra så mycket
              mer.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cym5SW7Jdaq55naqmAAjLd">
            Låt oss backa. I december 2001 greps en svensk medborgare i Pakistan.
            Sverige underlät, trots vetskap om detta, att gå vidare och arbeta.
            Han blev flyttad till
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-323" prev="i-b73ad894ee3c5956-319" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-TYt6Kk9rtjRGHGMa5wv8EP">
              Guantánamo och inspärrad i en liten bur. Han har varit inspärrad
              där i över ett år, förvägrad såväl en civil fånges som en krigsfånges
              rättigheter. Ändå har
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-324" prev="i-b73ad894ee3c5956-319" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-GM574fSZyMyhnDorY9vLkj">
              Sverige tills nu bara ställt frågor. Det blir lite absurt när
              USA frånsäger sig internationella konventioner och ändå bara får
              frågor från Sveriges sida, som man inte svarar på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-325" prev="i-b73ad894ee3c5956-319" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-VBrXAucLigTxZG5PAveLbX">
              Äntligen har Sverige ställt sig upp och sagt att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-326" prev="i-b73ad894ee3c5956-319" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-VfEP4TdygWaFkVVVEyKPh8">
              Mehdi ska friges, sagt det som är rätt och riktigt. I
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-327" prev="i-b73ad894ee3c5956-319" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-CtKqzXwtFrY8p1ADeEyqFw">
              nästa andetag säger man: Nu kan vi inte göra så mycket mer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-328" prev="i-b73ad894ee3c5956-319" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-AZsCVEDjjnhZvArSda7G4D">
              Jag vill ge Anna Lindh en möjlighet att ändra på detta svar och
              ge ett annat svar på frågan genom att ställa den en gång till.
              Hur avser Sverige nu att gå vidare för att säkerställa att Mehdi
              Muhammed Ghezali friges?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BvaWjFTdSLKCtBQYhSSwoV">
            Anf. 54 Utrikesminister ANNA LINDH (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-329" next="i-b73ad894ee3c5956-331" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-23E5y5KaaGYGCbjLdbgPd9">
              Fru talman! Jag tycker att Gustav Fridolin skulle ha lyssnat
              på mitt svar. Jag sade att vi ska ta ett steg i taget. Nu har
              vi begärt att han ska friges, eftersom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-330" prev="i-b73ad894ee3c5956-329" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-HXRV98c1M3aJPFUa2pu8AN">
              USA inte har svarat på våra frågor och inte har gett en rättslig
              grund till varför han ska hållas på Guantánamo. Nu avvaktar vi
              det amerikanska svaret. Vi kräver självklart det som vi genom
              vår rättsliga chef framförde, det vill säga att han ska friges.
              Om vi får ett negativt svar får vi återkomma. Vi förutsätter naturligtvis
              att vi får ett positivt svar på vår begäran.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-331" prev="i-b73ad894ee3c5956-329" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-DG96tHB5ZA8N1si4AUW1Hq">
              Vi får ta ett steg i taget.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-S8B1Q2m6FW7bPk3z2cWWhJ">
            Anf. 55 GUSTAV FRIDOLIN (mp):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-332" next="i-b73ad894ee3c5956-334" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-3q5eczAGmR9eiyXe8ftdSW">
              Fru talman! Jag vill tacka ministern för ett något mer positivt
              svar än det som kom fram i Ekot i går.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-333" prev="i-b73ad894ee3c5956-332" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-QzFVnTCjxQZRxmgMokvGWs">
              För att se hur absurd denna situation är skulle vi kunna översätta
              den till sin motsats. Tänk om Sverige skulle hålla en amerikansk
              medborgare fången på en liten bas på Gotland! Inte tror ni väl
              att USA skulle nöja sig med att ställa frågor under ett år? Men
              vi är glada att utrikesministern och Utrikesdepartementet tagit
              del av den folkliga opinionen, vilket Guantánamogruppen, som samlar
              flera ledamöter från detta parlament, har krävt. Ett annat av
              våra krav har varit att Anna Lindh ska möta Medhi Muhammed Ghezalis
              far en gång till, utöver den gången i buren på Sergels torg i
              valrörelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-334" prev="i-b73ad894ee3c5956-332" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-GgV5DeDeddnS8F7Nys5BEz">
              Nu sitter Mehdi Ghezali, pappa Ghezali, på läktaren här uppe.
              Jag vill ställa den fråga till ministern som han skulle vilja
              ha ställt alldeles själv: Kommer ni med all kraft att verka för
              att hans son får en rättsriktig prövning och blir frigiven?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7cgJY1B1dFE41ehS3TP5EP">
            Anf. 56 Utrikesminister ANNA LINDH (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-335" next="i-b73ad894ee3c5956-338" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-FbCYsHeLozvwNTo9VP4k1p">
              Fru talman! För det första vill jag påminna Gustav
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-336" prev="i-b73ad894ee3c5956-335" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-YB9KXiZNykGY9ibyZ8n1u7">
              Fridolin om att vi under ett års tid har agerat för att få klarhet
              i detta fall. Det är möjligt att Gustav Fridolin eller någon annan
              har några utmärkta svar på frågan vad vi skulle ha gjort för att
              vara mer framgångsrika.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-337" prev="i-b73ad894ee3c5956-335" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-XBDBc1EtGQLuJyHXfvctGj">
              Hittills har jag inte hört någon ha något konstruktivt förslag
              om vad Sverige hade kunnat göra. Hittills har jag inte sett något
              internationellt exempel på att någon med större framgång har drivit
              sina medborgares intressen på annat sätt än Sverige kunnat göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-338" prev="i-b73ad894ee3c5956-335" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-F5DPHj5e7DgMiiG8E2gico">
              Vi kommer att fortsätta att kämpa för att denna person friges.
              Vi kommer att fortsätta att arbeta för att få större rättssäkerhet
              när det gäller det internationella bekämpandet av terrorismen.
              Men jag skulle vara väldigt tacksam, fru talman, om en del av
              dem som kritiserar regeringen också någon gång kunde komma med
              något konstruktivt förslag om hur detta ska gå till.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7ccnRfrYdANjhN8Z8Ee6LU">
            Regeringens utnämningspolitik
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-4D4nCu98ye8DaYTUTCRFAQ">
            Anf. 57 TOBIAS KRANTZ (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-339" next="i-b73ad894ee3c5956-346" who="Q952026">
            <seg xml:id="i-FMZRxBrPh1GVf8VReNNXkS">
              Fru talman! På förmiddagen nåddes vi av beskedet att regeringen
              hade utnämnt förra statsrådet Maj-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-340" prev="i-b73ad894ee3c5956-339" who="Q952026">
            <seg xml:id="i-WGksHfWv38hHT4VYk1NGEa">
              Inger Klingvall till ambassadör i Moçambique. Det var ett intressant
              besked ur minst två synvinklar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-341" prev="i-b73ad894ee3c5956-339" who="Q952026">
            <seg xml:id="i-RXWTSbgGWTUy3SAWRdhzKL">
              För det första visar det sig att trenden håller i sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-342" prev="i-b73ad894ee3c5956-339" who="Q952026">
            <seg xml:id="i-3yKpqnJHdQFqbB9kJMzpuH">
              Den socialdemokratiska regeringen fortsätter att se statliga
              toppjobb som förläningar till gamla avdankade socialdemokratiska
              statsråd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-343" prev="i-b73ad894ee3c5956-339" who="Q952026">
            <seg xml:id="i-EaHuP74bRQmHxqTZW3t7GP">
              För det andra tycker jag att det tyder på en tilltagande politisering
              av den svenska förvaltningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-344" prev="i-b73ad894ee3c5956-339" who="Q952026">
            <seg xml:id="i-gxb9cDR6i1g558XNHAqbB">
              Politiska meriter och följsamhet mot den politiska makten blir
              viktigare än kunskap, kompetens och integritet. Det är just dessa
              tre nyckelbegrepp som den svenska förvaltningsmodellen bygger
              på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-345" prev="i-b73ad894ee3c5956-339" who="Q952026">
            <seg xml:id="i-XrnshSxNZvCCtUnFqQCfs9">
              Regeringen har nyligen tillsatt en utredning som ska se över
              förhållandet mellan regeringen och myndigheterna. Jag vill ställa
              den enkla frågan till statsrådet Pär Nuder om vi ska tolka utnämningen
              av Maj-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-346" prev="i-b73ad894ee3c5956-339" who="Q952026">
            <seg xml:id="i-J8bwUPeDwJTJEWpsjgy41f">
              Inger Klingvall, innan utredningen ens har börjat, som att regeringen
              redan har övergivit den svenska förvaltningsmodellen med självständiga
              myndigheter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5oQaYcd2RuMGuAFdTP5Xii">
            Anf. 58 Statsrådet PÄR NUDER (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-347" next="i-b73ad894ee3c5956-350" who="Q320842">
            <seg xml:id="i-3Q831vTk1ER2QthQYsWZst">
              Fru talman! Regeringens utnämningar bygger på regeringsformens
              principer om att det är förtjänst och skicklighet som ska vägleda
              alla utnämningar. Det gäller även i det aktuella fallet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-348" prev="i-b73ad894ee3c5956-347" who="Q320842">
            <seg xml:id="i-7Y2uJVpppkEm1aD2qUUs8i">
              Den utredning som frågeställaren hänvisar till ska granska relationen
              mellan regering och myndigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-349" prev="i-b73ad894ee3c5956-347" who="Q320842">
            <seg xml:id="i-6sqR8QQpNeE3JcrvNonvLj">
              Den ska granska hela den vertikala organisationen i det offentliga
              samhället, det vill säga nivåskillnaderna. Vem ska göra vad i
              den offentliga organisationen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-350" prev="i-b73ad894ee3c5956-347" who="Q320842">
            <seg xml:id="i-L4MPycvFc3DMtu9zaNVtaf">
              Utnämningsmakten har varit föremål för konstitutionsutskottets
              prövning snart sagt varje år. Jag är helt övertygad om att det
              även kommer att ske i år.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3kvBXJ9S6DrhLDisxicz8J">
            Anf. 59 TOBIAS KRANTZ (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-351" next="i-b73ad894ee3c5956-353" who="Q952026">
            <seg xml:id="i-TJq2PwqHt3VmP2xAQPunMR">
              Fru talman! Det var inte riktigt svar på den fråga jag ställde.
              Jag tyckte inte att statsrådet tog tillfället i akt att klara
              ut regeringens position.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-352" prev="i-b73ad894ee3c5956-351" who="Q952026">
            <seg xml:id="i-SMeeqyHuKn2MU4fXRZAnDU">
              Frågan om förhållandet mellan regeringen och myndigheterna har
              dykt upp bland annat genom den diskussion som har förts om att
              regeringen har missbrukat sin utnämningsmakt. Det kan inte vara
              så att väldigt många - kanske de allra flesta - utnämningar som
              sker bara görs mot bakgrund av att människor har en viss partibok.
              Denna fråga är extremt intressant och extremt viktig för regeringen
              att klara ut nu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-353" prev="i-b73ad894ee3c5956-351" who="Q952026">
            <seg xml:id="i-NfYnu1pG1QBVNSzpgEeKYS">
              Har regeringen övergivit modellen med självständiga myndigheter,
              där tjänstemännen kännetecknas av opartiskhet och oväld?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Q9vpzYX7HzV9JYgBmijTcV">
            Anf. 60 Statsrådet PÄR NUDER (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-354" next="i-b73ad894ee3c5956-357" who="Q320842">
            <seg xml:id="i-9EZxk1rcMNs4mWraA5fiK1">
              Fru talman! Självfallet inte. De fria självständiga myndigheterna
              är en grundbult i den svenska förvaltningsmodellen. Den stora
              utredningen ska nu granska hur gränssnittet mellan regeringen
              och myndigheterna ska se ut. Frågan om utnämningsmakten är en
              ständigt återkommande fråga för riksdagens granskning inom ramen
              för konstitutionsutskottet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-355" prev="i-b73ad894ee3c5956-354" who="Q320842">
            <seg xml:id="i-UHChr6QipC24UQhKUTQ6xx">
              Frågan har granskats år från år, och år från år har samma svar
              kommit från riksdagen: Regeringen missbrukar inte utnämningsmakten.
              Den följer regeringsformens principer om förtjänst och skicklighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-356" prev="i-b73ad894ee3c5956-354" who="Q320842">
            <seg xml:id="i-NCmVND4QgVRaKMscfZBYKL">
              Det kommer att vägleda oss även i fortsättningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-357" prev="i-b73ad894ee3c5956-354" who="Q320842">
            <seg xml:id="i-Fjwr2UtHSy3x9v6PffWyJv">
              Skyddsjakt på varg
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3hKjgGXCPrhhrRbzBQTXin">
            Anf. 61 RIGMOR STENMARK (c):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-358" next="i-b73ad894ee3c5956-359" who="Q4980351">
            <seg xml:id="i-Y9jarPJcf69ywHmPcsEPGt">
              Fru talman! I Uppland är man i dag mycket upprörd. Man har fått
              besked om att den man som sköt en varg som rivit många tamdjur
              i norra Uppland har ställts inför åtal. Han riskerar, om han nu
              blir dömd, fängelse mellan sex månader och fyra år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-359" prev="i-b73ad894ee3c5956-358" who="Q4980351">
            <seg xml:id="i-29fDusBpff44iraNfxmVQD">
              Vi från Centerpartiet tycker att det är en orimlig lagstiftning
              vi har när man inte rättsligt kan skydda sina tamdjur. Jag undrar
              vad jordbruksministern tycker om den frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-49r62KKSu9eAQqGVL5D9RK" type="speaker">
            Anf. 62 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-AycmEB53ucX5zSjmuqzKA6">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-360" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TJ4oaJjHVwKnXtt5ZoxDm6">
              Fru talman! Vi har en lagstiftning som ska hjälpa oss att få
              en balans mellan olika intressen. Vi har intresse av att värna
              om en rovdjursstam, och vi har andra intressen, bland annat ekonomiska,
              när det gäller näringsutövning. Jag menar att vi har en lagstiftning
              som ger en rimlig balans i dessa avseenden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-361" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Qwqct4bEq7YvRtpZwcc5d">
              Sedan är alltid det enskilda fallet uppseendeväckande när sådant
              här händer. Men vi har ändå en avvägning som ger ett rimligt resultat
              när man ser till helheten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8KzXzq2R7F5FwmiAbpJdsK">
            Anf. 63 RIGMOR STENMARK (c):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-362" next="i-b73ad894ee3c5956-363" who="Q4980351">
            <seg xml:id="i-8ZqnAxzfahMnajefQFzGBD">
              Fru talman! Jag delar åsikten att man måste skydda två intressen.
              Men den lagtext vi har i dag skyddar bara den ena parten. Vad
              jag vill framhålla är att vi måste ha en förändrad lagtext så
              att det inte råder något som helst tvivel om att en djurägare
              eller den som sköter tamdjur inte ska förhindras att skjuta ett
              rovdjur för att skydda sina tamdjur. Det måste komma till en sådan
              lagstiftning så att man inte får den här obalansen och de här
              skiljaktigheterna - de som älskar vargen och de som hatar vargen.
              Vi måste komma bort ifrån det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-363" prev="i-b73ad894ee3c5956-362" who="Q4980351">
            <seg xml:id="i-8AjSqbPGcUFVsdhChHDsLQ">
              Jag vill vädja till jordbruksministern att tänka till flera gånger
              och läsa lagtexten noga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PtNQYY2zm5inRSZUFEGCHq" type="speaker">
            Anf. 64 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-DVLFza69h4B6FeuSLLHKL7">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-364" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WtyfVDJCXtvhFVcgWok9BV">
              Fru talman! Det finns redan i den nuvarande lagstiftningen ett
              utrymme för den enskilde djurägaren att vidta åtgärder. Det krävs
              då att man kan göra sannolikt att detta är ett rovdjur som har
              rivit tamboskap och att det därigenom finns en risk att det ska
              göra så också i fortsättningen. Man får dock inte skjuta rovdjuret
              när det angriper första gången. Jag tycker att detta är en rimlig
              nivå på lagstiftningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-365" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9sYPggzzQNEbCs7QAwsbNQ">
              Böndernas konkurrensförutsättningar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Gs95rYYZomTrnoDYG7V4nJ" type="speaker">
            Anf. 65 BENGT-ANDERS JOHANS-
          </note>
          <note xml:id="i-DkYsGuDCiMa4PtcrGfqh3F" type="speaker">
            SON (m):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-366" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KcnMeopBUWgQ4PeSdwtLyk">
              Fru talman! Den halvtidsöversyn som har varit uppe ett par gånger
              tidigare är en av de viktigaste reformer som regeringen kommer
              att ta ställning till inom en sexmånadersperiod. Den berör en
              hel yrkeskår, och den handlar om våra möjligheter att konkurrera
              med andra länder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-367" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LwteGEmkYciMUKM8T5wbfd">
              I ett interpellationssvar tidigare i dag har jordbruksministern
              uttryckt att regeringen "för en aktiv politik för en ökad konkurrens
              då det är en viktig del i arbetet för att stärka och utveckla
              den svenska ekonomin. Effektiva marknader med väl fungerande konkurrens
              är en förutsättning för en långsiktig ekonomisk tillväxt. Jordbrukssektorn
              utgör inte något undantag."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-368" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SeyjWvCwYrCnqQK83HRjmd">
              År 1997 gjordes en jämförelse mellan de olika länderna i Europa.
              Då utlovade den socialdemokratiska regeringen att detta skulle
              harmoniseras så att vi hamnade på samma nivå. Detta har ännu inte
              skett.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-369" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JJKcveR5uBXDyucvC5DXug">
              Med hänvisning till det nya tryck som de svenska bönderna nu
              får och som de andra inte får på samma sätt, kan jordbruksministern
              nu lova att ge de svenska bönderna åtminstone samma förutsättningar?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WQT4DVdMgMQdkw7E2L9twg" type="speaker">
            Anf. 66 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-T6NkGAXeEeVpvhiJCPaR73">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-370" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5TJQqY4yMuuFnbGQVLgQbZ">
              Fru talman! När det talas om samma förutsättningar för de svenska
              bönderna utgår jag ifrån att frågeställaren menar den så kallade
              ryggsäcken när man jämför konkurrensförutsättningar länder emellan.
              Det är väldigt svårt att göra den här typen av jämförelser. Det
              finns alltid någonting som skiljer sig länder emellan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-371" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KMzvHnPbE9i5QAwg6hXRgP">
              Vi har ringat in några områden där vi arbetar för att förbättra
              konkurrensförutsättningarna för det svenska jordbruket. Jag har
              i ett svar på en tidigare fråga nämnt att det handlar om de så
              kallade gödselmedelsavgifterna, där vi har återfört pengar som
              totalt motsvarar ungefär 1 miljard till näringen. Vi arbetar också
              för närvarande med frågor om bland annat dieselskatten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-372" who="unknown">
            <seg xml:id="i-R4xWVZgPNuamGgPenb8F3t">
              Det handlar dock inte bara om de här skatterna utan också om
              förutsättningarna i övrigt för näringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-373" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JpAR3jwVZvEf8aSAWphZzK">
              Där gör den svenska regeringen ett antal olika insatser för att
              främja företagsamhet. Det är viktigt att vi på olika sätt stöttar
              det entreprenörskap som finns inom jordbruksnäringen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8QyaP817cBkdaa9oB75rnQ" type="speaker">
            Anf. 67 BENGT-ANDERS JOHANS-
          </note>
          <note xml:id="i-SFdRFGoiGDR9j6zqkFsq9H" type="speaker">
            SON (m):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-374" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QQg1jgZUbGnruTdLiEuj2c">
              Fru talman! Det handlar inte om att stötta näringen. Det handlar
              om att ge samma förutsättningar på samma marknad. Den socialdemokratiska
              regeringen har flera gånger utlovat att man ska skapa samma förutsättningar.
              När det nu börjar närma sig den kritiska punkten snärjer man in
              sig genom att hänvisa till när ekonomin tillåter, att det är svårt
              att göra jämförelser etcetera. Kan inte regeringen åtminstone
              stå upp och säga att de svenska bönderna ska ha samma förutsättningar?
              Annars får vi ju en import som kommer att välla in över landet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Szb6QeUmwRmYbjhwwQy7ZG" type="speaker">
            Anf. 68 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-4Tt7ydrG9QKMjtDFi12DTj">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-375" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VwEHb2EbcFvX8z6djBdXW9">
              Fru talman! Jag tycker att jag redan har svarat på den frågan.
              Vi arbetar för att ge de svenska bönderna goda förutsättningar.
              Jag menar också att de svenska bönderna i många fall kan ha konkurrensfördelar
              i och med att man har en produktion av så hög kvalitet att man
              kan finna marknader där konsumenterna har väldigt höga krav. I
              dessa kvalitetskrav ligger sådant som vi är bra på. Vi är mycket
              bra på djuromsorg. Vi är mycket bra på att ta hänsyn till miljön.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-376" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HQyNvTAwvCeXgAPcvGM72u">
              Jag vill alltså vidga den här frågan. Det handlar inte bara om
              att räkna kronor och ören och jämföra skattesatser med andra länder.
              Det handlar om mycket, mycket mer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-377" who="unknown">
            <seg xml:id="i-49wNzc3veuH2wX9p4kCXb7">
              Östersjömiljarden
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VvDX2zkKkpMpPFsURNg6B">
            Anf. 69 MARIA LARSSON (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-378" next="i-b73ad894ee3c5956-382" who="Q447542">
            <seg xml:id="i-Q1LtGWwcgQs16g6ovULGxc">
              Fru talman! Jag har en fråga till utrikesminister
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-379" prev="i-b73ad894ee3c5956-378" who="Q447542">
            <seg xml:id="i-Vw2Tcmv5sR81dFASJMDrNj">
              Anna Lindh, som också svarar på övergripande frågor. Den handlar
              om Östersjömiljarden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-380" prev="i-b73ad894ee3c5956-378" who="Q447542">
            <seg xml:id="i-54G7Pa8zvNw2uSCufscUkx">
              Regeringen har ju haft en storskalig satsning med
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-381" prev="i-b73ad894ee3c5956-378" who="Q447542">
            <seg xml:id="i-SDPXNbdweg3JvmsgvjYGrV">
              1 miljard kronor om året för att skapa jobb i Sverige i ett Östersjösamarbete.
              Denna satsning har granskats och befunnits vara ett fiasko. I
              bästa fall gav den första Östersjömiljarden 237 nya jobb. Det
              innebär att varje jobb som tillskapades kostade 4 miljoner kronor.
              De som har granskat projektet säger samfällt att regeringen har
              handlagt detta på ett mycket slarvigt och oprofessionellt sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-382" prev="i-b73ad894ee3c5956-378" who="Q447542">
            <seg xml:id="i-Vwb3s3wSiWWHCcyZ7XHx62">
              Min fråga är: Hur kommer det sig att så här stora satsningar
              får fortgå med så dålig kontroll att vi får ut så lite av de skattepengar
              som regeringen har ett ansvar för att förvalta på ett bra sätt?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HjSyCq4yX6wVSGnK5h9Xe2">
            Anf. 70 Utrikesminister ANNA LINDH (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-383" next="i-b73ad894ee3c5956-384" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-UFU9aZRMCoRwSGqj5hwqa">
              Fru talman! Jag kan i dag inte svara på exakt vilka resultat
              Östersjömiljarden har gett. Den utvärderas just nu. Så mycket
              kan jag dock säga som att de effekter jag sett, särskilt på mitt
              tidigare område, miljöområdet, har varit väldigt stora. Jag vet
              inte hur många sysselsättningstillfällen den har gett, men att
              den har gett reningsanläggningar och satsningar på bättre miljö
              i väldigt många länder runt Östersjön och därmed bidragit till
              att vi också ska få en renare Östersjö är helt uppenbart. Att
              den dessutom har bidragit till ett bättre samarbete runt Östersjön
              och gett många välbehövliga projekt det extra tillskott som behövts
              för att de ska kunna bli verklighet är också uppenbart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-384" prev="i-b73ad894ee3c5956-383" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-LPJS5wVvDM6guwp9AMSU6R">
              Sedan får den samlade utvärderingen visa ifall det har funnits
              brister i handläggningen och i hur många svenska arbetstillfällen
              som Östersjömiljarden har gett.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8jwFd4zo3XdHs23UwaWE7m">
            Anf. 71 MARIA LARSSON (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-385" next="i-b73ad894ee3c5956-389" who="Q447542">
            <seg xml:id="i-DnXmpVnhSoWuB8rH28CaPC">
              Fru talman! Vi får ju hoppas att den har gett några positiva
              resultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-386" prev="i-b73ad894ee3c5956-385" who="Q447542">
            <seg xml:id="i-VoEwDH3T39Y6wZjBkyWj8C">
              Uppenbarligen har också en stor mängd skattemedel gått ut utan
              att användas på ett effektivt sätt. Det fanns något exempel där
              en inventering av hamnar i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-387" prev="i-b73ad894ee3c5956-385" who="Q447542">
            <seg xml:id="i-2Yt4YgJ6pvis8VmuYBddKQ">
              Ryssland gjordes enbart av en tysk och en norsk konsult. Konsulterna
              har haft mycket nytta av Östersjömiljarden; det kan man nog se
              redan nu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-388" prev="i-b73ad894ee3c5956-385" who="Q447542">
            <seg xml:id="i-6Kqu2VTQGwrYd2ScHdcq6v">
              Nu är det så att Östersjömiljarden löper även det här året. 1
              miljard rullar också i år. Då är min fråga:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-389" prev="i-b73ad894ee3c5956-385" who="Q447542">
            <seg xml:id="i-E6JHL65t9avWjq6tNw1Xbj">
              Vilka åtgärder har regeringen vidtagit för att ha kontroll över
              att medlen verkligen används på ett effektivt sätt, för att förbättra
              kontrollen av det som faktiskt är skattemedel?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7f1ajc24dnutkCmDAiNbXm">
            Anf. 72 Utrikesminister ANNA LINDH (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-390" next="i-b73ad894ee3c5956-393" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-BLuNWaB2miPBxtwTq2qksd">
              Fru talman! Eftersom det har förts en diskussion om Östersjömiljarden
              är det klart att man också har tagit till sig kritiken och sett
              till att man har fått en ordentlig beredning, en ordentlig handläggning
              av ärendena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-391" prev="i-b73ad894ee3c5956-390" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-FDJPKC1i4Bdobn7P8aBkJQ">
              Det går säkert att finna exempel på att Östersjömiljarden inte
              har använts på det mest effektiva sättet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-392" prev="i-b73ad894ee3c5956-390" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-8o2GMgV5fHtHCmNyrECwmC">
              Vi ska ta del av utvärderingen. Men jag är övertygad om att den
              totalt sett har gett upphov till väldigt många positiva projekt
              för Östersjön. Inte minst kommer den att ge det resultatet att
              vi faktiskt får en renare Östersjö, någonting som inte minst Sverige
              länge har efterlyst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-393" prev="i-b73ad894ee3c5956-390" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-BGKgSR9MsMT1NzNVoM9f5k">
              Barentssamarbetet
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PKrCSHuqkBs9r4tMVZtV5E">
            Anf. 73 MARIA ÖBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-394" next="i-b73ad894ee3c5956-397" who="Q4980261">
            <seg xml:id="i-WF3WLcCvicXEqA4ZRBrR6a">
              Fru talman! Jag vill ställa en fråga till statsrådet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CkpYjnLNCzg4BA4GFeU8XT">
            Anna Lindh angående Barentssamarbetet.
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-395" prev="i-b73ad894ee3c5956-394" who="Q4980261">
            <seg xml:id="i-PPkmmwS8VHnCcfXhWH4D4U">
              Barentsregionen är en mycket aktiv region, och samarbetet över
              gränserna betyder mycket för utvecklingen, inte bara för oss som
              bor i norr utan också för övriga Sverige och Europa. Tack vare
              detta samarbete, som sträcker sig från Norge över Sverige och
              Finland till Ryssland, säkrar vi en fredlig och stabil utveckling
              i regionen. Vi vidareutvecklar de kulturella banden mellan folken
              och lägger på detta sätt grunden för en bärkraftig ekonomisk och
              social utveckling i området.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-396" prev="i-b73ad894ee3c5956-394" who="Q4980261">
            <seg xml:id="i-MQNYKaptCj68BY7pU17jzG">
              I en utredning konstateras att styrformerna för de statliga resurser
              som tillförs Barentssamarbetet måste effektiviseras och resurserna
              samlas. I Norrbotten har vi av tradition samarbetat över gränserna
              och därför vore kanske Haparanda en idealisk plats för detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-397" prev="i-b73ad894ee3c5956-394" who="Q4980261">
            <seg xml:id="i-JXGRBnAwXahstbiT9vaNZZ">
              Min fråga är: Hur ser du på möjligheten att inrätta en institution
              för Barentssamarbetet?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-XsbRdnjcC8cyLSMwHHunoy">
            Anf. 74 Utrikesminister ANNA LINDH (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-398" next="i-b73ad894ee3c5956-402" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-GejSzWrutQNDUJsckvVs9P">
              Fru talman! Vilken form Barentssamarbetet ska ha, om man ska
              ha en speciell institution eller ett sekretariat, är någonting
              som vi håller på att se över.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-399" prev="i-b73ad894ee3c5956-398" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-KrJMybqTmn98MvGXCrzHfu">
              Det viktiga är att vi når framgång med Barentsfrågorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-400" prev="i-b73ad894ee3c5956-398" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-Qtj6zfFg3XYSuoGgUyYEAH">
              Under det år som vi har varit ordförande i Barentsrådet tycker
              jag att vi kan se väldigt bra framgångar. Vi har till exempel
              sett hur de gränsstationer, i Salla och på andra ställen, som
              bland annat Norrbotten länge har efterlyst ska öppna faktiskt
              har öppnats. Vi kan se att vi genom statsministeröverenskommelsen
              i Kirkenes för ungefär en månad sedan kom överens om att äntligen
              kunna ta hand om det ryska kärnavfallet i och med att man nu verkar
              vara helt överens om det så kallade MNEPR-avtalet. Den största
              miljöfrågan är alltså därmed åtgärdad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-401" prev="i-b73ad894ee3c5956-398" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-4xe5DnpepimMpJLbYH3fgG">
              Vi har också fortsatt att öka utbytet över gränserna, både för
              att se till att vanliga människor får större möjligheter till
              ett utbyte över gränserna och för att se till att företagssamarbete
              underlättas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-402" prev="i-b73ad894ee3c5956-398" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-V9XojmsrqXRD5X17QT3Wph">
              Hur vi bäst garanterar att det här fortsätter och i exakt vilken
              form får vi återkomma till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WNsqXCq2i1ak93WECRwS53">
            Anf. 75 MARIA ÖBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-403" next="i-b73ad894ee3c5956-404" who="Q4980261">
            <seg xml:id="i-GVmf9yH4M7VmLtKtNg5p13">
              Fru talman! Jag tackar så mycket för svaret och ser mot framtiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-404" prev="i-b73ad894ee3c5956-403" who="Q4980261">
            <seg xml:id="i-TTBTcvRDNy2D7UeSZLCLG1">
              Alkoholreklam
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TxqceehZwaCdgZ6pQPCKxE">
            Anf. 76 GABRIEL ROMANUS (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-405" next="i-b73ad894ee3c5956-407" who="Q724410">
            <seg xml:id="i-QhZGQW1tYtu9PzvocmJ3Xw">
              Fru talman! Domen i går i det så kallade Gourmetmålet var ett
              exempel på det som man kan kalla för ett demokratiskt underskott
              inom Europeiska unionen. EG-domstolen hade konstaterat att det
              var ett svenskt avgörande om den så kallade inskränkningen i handeln
              som det svenska alkoholreklamförbudet innebär är acceptabelt därför
              att det skyddar folkhälsan. Men det avgörande beslutet fick inte
              fattas av svenska folkets representanter här i riksdagen utan
              det avgörandet föll på en grupp jurister i Marknadsdomstolen som
              uppenbarligen tycker att marknadsföringens frihet är viktigare
              än folkhälsan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-406" prev="i-b73ad894ee3c5956-405" who="Q724410">
            <seg xml:id="i-HZFw1dM3jWw9MSF2RXZnuw">
              Nu är det ett oklart rättsläge och folkhälsoministern har aviserat
              en ny lag. Naturligtvis måste vi hålla oss inom EU:s regelverk
              så länge det ser ut som det gör. Men jag hoppas att vi inte kommer
              att vara alltför försiktiga när det gäller att försöka begränsa
              alkoholreklamen med tanke på den kraftiga ökning av alkoholkonsumtionen
              som nu pågår.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-407" prev="i-b73ad894ee3c5956-405" who="Q724410">
            <seg xml:id="i-V7o8i2XQZH9T5CMyskhAEB">
              Jag skulle vilja fråga utrikesministern: Kan vi räkna med att
              regeringen både försöker begränsa alkoholreklamen så mycket som
              möjligt i nuvarande läge och försöker verka för ett förtydligat
              regelverk så att det blir klart att de nationella parlamenten
              kan begränsa alkoholreklam med hänsyn till folkhälsan?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Sjmcr2HWuxRp1TykFg8Qir" type="speaker">
            Anf. 77 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-87N2X8oqrsAgHe8dvV3Vsr">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-408" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YbJV8zBgc2KtnzmFbgPJkp">
              Fru talman! Som konsumentminister tar jag svaret på den frågan,
              eftersom jag också har ett ansvar för marknadsföringslagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-409" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CLr4wtXkeE5heEfcNTr1mv">
              Det är klart att det är ett bakslag för alkoholpolitiken, en
              alkoholpolitik som har en stark förankring i den här kammaren.
              Men beslutet innebär inte att vi kommer att släppa alkoholreklamen
              fri.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-410" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5oyLBCpKS3aREZzv3NxAPE">
              Vi har genom Marknadsdomstolens beslut fått ett otydligt rättsläge,
              och vi ska se till att vi snabbt kan få en tydlig lagstiftning
              på plats. Det vi särskilt kan inrikta oss på är att titta närmare
              på hur reklamen ska förhålla sig till olika typer av alkohol.
              Hur ska vi se på spritreklam? Hur ska reklamen förhålla sig till
              barn och ungdomar? Hur ska vi hantera begreppet måttfullhet i
              lagstiftningen?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3DMPJWYzcpm92NCHgVKAAE">
            Ett lagstiftningsarbete påbörjas omgående, och förhoppningsvis
            ska den nya reviderade lagen finnas på plats den 1 januari 2004.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-VKCN8kDRnyaJ6rg5nVMUFh">
            Anf. 78 GABRIEL ROMANUS (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-411" next="i-b73ad894ee3c5956-413" who="Q724410">
            <seg xml:id="i-37MR2FhAtft1M8427Nt548">
              Fru talman! Vi har tidigare erfarenhet av att de jurister som
              ger råd åt regeringen ofta är ganska försiktiga. De tycks vara
              rädda för att vi ska råka ut för nya juridiska utmaningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-412" prev="i-b73ad894ee3c5956-411" who="Q724410">
            <seg xml:id="i-3BpjKbgChxg344BiMjmqdM">
              Jag tycker i och för sig att det som jordbruksministern sade
              är gott och väl, men jag tror inte att man nödvändigtvis ska behöva
              gå så långt. Den här domen gäller ju en väldigt speciell tidskrift
              som vänder sig till speciellt matintresserade. Det är inte självklart
              att alkoholreklam måste tillåtas i dagspressen till exempel. Det
              här var ingen dagstidning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-413" prev="i-b73ad894ee3c5956-411" who="Q724410">
            <seg xml:id="i-AtFGdGQLJckFKeeuQpbh4F">
              Framför allt tror jag att det vore värdefullt om regeringen också
              ville agera inom EU för att ändra eller förtydliga EU:s regelverk
              för att det ska bli tydligare att folkhälsan ska få väga tungt
              i konkurrensen med marknadsföringsintressena. Det är flera länder
              som förbereder insatser mot alkoholreklam. Jag hörde just i går
              om Irland. Kan regeringen engagera sig för detta samtidigt som
              man utformar en ny lag?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BbdRV9AX8NU2ZZu43jaNZf" type="speaker">
            Anf. 79 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-7jRt6852J4aYav8Xe4h6ed">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-414" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3t5VMzeDYCeSq4Ftyti9s6">
              Fru talman! Jag delar synen att vi måste ha en restriktiv lagstiftning.
              Det är det som kommer att vara vårt förtecken i det arbete som
              har påbörjats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-415" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TZqEY7SEmEofy4dw3RStcx">
              När det gäller arbetet inom EU markerar vi de här frågorna. Vi
              markerar att man ska kunna ta folkhälsohänsyn, att man ska kunna
              ta hänsyn till konsumentpolitiska frågor. Det finns utrymme för
              att driva den typen av frågor inom ramen för det arbete som är
              på gång när det gäller bland annat säljfrämjande åtgärder. Så
              regeringen driver de frågorna inom unionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XjTMCD7u9jPFqFPssZick7">
            Frankrike-Afrika-toppmötet i Paris
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Prh12u81nV2svS4rp58vey">
            Anf. 80 CARINA HÄGG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-416" next="i-b73ad894ee3c5956-417" who="Q3374704">
            <seg xml:id="i-MwVyt37BykfhtF55bESHPA">
              Fru talman! Jag blev väldigt upprörd när jag hörde att man skulle
              göra ett undantag för president Mugabe som kommer från det hårt
              drabbade Zimbabwe. Han ska tydligen få lov att komma till Paris.
              De enda som kan glädjas åt detta är kretsen kring Mugabe själv
              och möjligtvis affärerna i Paris som kan se Grace och kompani
              på shoppingrunda framför sig. För övrigt ger det fullständigt
              fel signaler till oppositionen, liksom till de som i länderna
              runtomkring oroligt följer vad som händer och med vilken tydlighet
              Europa kommer att kunna tala med president Mugabe.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-417" prev="i-b73ad894ee3c5956-416" who="Q3374704">
            <seg xml:id="i-Wc2id5L63PFUCj8RjseiNj">
              Jag tycker att det är oerhört viktigt med tanke på läget att
              man också kan ge andra signaler till oppositionen, att man kan
              vara så öppen att man säger: Här fanns ingen enighet. Det här
              var ett kompromissbeslut som man från Sveriges sida kände att
              man tvingades gå med på. Anna Lindh skulle också här i kammaren
              kunna säga att det inte kommer att sändas någon invitation till
              president Mugabe till det planerade toppmötet mellan EU och de
              afrikanska länderna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Nm3VgNhLEiQzt5o4FBxzUz">
            Anf. 81 Utrikesminister ANNA LINDH (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-418" next="i-b73ad894ee3c5956-423" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-Jhb2T8QmFyjzyA1yy9Pjmh">
              Fru talman! Jag kan instämma med Carina Hägg att det är fullständigt
              olämpligt att president Mugabe tillåts att resa in i något europeiskt
              land med tanke på att vi har sanktioner mot Zimbabwe. Förtrycket
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-419" prev="i-b73ad894ee3c5956-418" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-PkpGN4YB5k5yyATk15dfRc">
              Zimbabwe har inte blivit mindre, snarare tvärtom. Vi ser just
              nu en process mot oppositionsledaren
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-420" prev="i-b73ad894ee3c5956-418" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-YFczWMbiKNBGuPYdaxajD1">
              Tsvangirai som helt saknar alla rättssäkerhetskrav.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-421" prev="i-b73ad894ee3c5956-418" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-8ZzeuFbA2WGMZJmbEtTKCy">
              Det är en mycket allvarlig situation i Zimbabwe.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-422" prev="i-b73ad894ee3c5956-418" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-Q67u7gfxXq1PadRdjug1Hq">
              Det finns alla skäl att stå fast vid sanktionerna. Problemet
              med att Frankrike begärde ett undantag för sanktionerna för att
              ta in president Mugabe till Paris var att det visade sig att det
              fanns risk för att sanktionerna helt skulle upphöra om Frankrike
              inte fick sin vilja igenom. Det innebar att vi inte hade haft
              några sanktioner alls mot Zimbabwe i fortsättningen. Sverige stod
              tyvärr ganska ensamt i den här debatten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-423" prev="i-b73ad894ee3c5956-418" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-8ZBDmmyuDbyASpjzqAsH7A">
              Därmed valde vi också att låta sanktionerna fortsätta och, tyvärr
              i det här fallet, att bevilja ett undantag för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5Y2LAvsNVjzs7fyz8B4mFz">
            Mugabe och hans inresa till Paris.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-JEkGtqTo4wvZVcnDevqLdF">
            Anf. 82 CARINA HÄGG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-424" next="i-b73ad894ee3c5956-426" who="Q3374704">
            <seg xml:id="i-DgsCuBf7p8S4STh7axToqT">
              Fru talman! Det är oerhört viktigt att man är tydlig när det
              gäller så grova övergrepp mot mänskliga rättigheter och när det
              gäller den brist på respekt för demokratiska processer vi ser
              i Zimbabwe.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-425" prev="i-b73ad894ee3c5956-424" who="Q3374704">
            <seg xml:id="i-4H2wu3EVy7xrN1jtUTJh8j">
              Därför vill jag här i kammaren i dag säga att jag är kritisk
              mot att man fortfarande inte har brutit allt biståndsarbete med
              officiella delar av Zimbabwe. Vi stöder Zimbabwes parlament. Det
              kan jag absolut inte stå bakom. Vi vet att vi har en talman i
              Zimbabwes parlament som har mycket blod på sina händer, och han
              har varit inblandad i mycket som vi kritiserar på annat sätt.
              Jag kan inte se att stöd till parlamentet i dag när parlamentariker
              fängslas kan vara något positivt i den demokratiska processen.
              Det finns också svenska biståndspengar som går till organisationer
              som i sin tur har ett samarbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-426" prev="i-b73ad894ee3c5956-424" who="Q3374704">
            <seg xml:id="i-VeM2h4jXAWPwvrFM7QZ1Rp">
              Även i dessa delar borde vi säga nej och visa en tydlighet ända
              fram. Det finns brister, och jag vill gärna att Anna Lindh kommenterar
              detta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JGuFfGwNprBb8fn1BJMABN">
            Anf. 83 Utrikesminister ANNA LINDH (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-427" next="i-b73ad894ee3c5956-431" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-4THnPetb3vhGChupjMGEtR">
              Fru talman! Sverige var faktiskt det första landet som bröt allt
              bistånd med Zimbabwe, utom just demokratibiståndet. Demokratibiståndet
              går till Zimbabwe därför att vi menar att det gynnar demokratin.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-428" prev="i-b73ad894ee3c5956-427" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-NNkmPHPDyDg5zVejknyLwN">
              Mugabe skulle naturligtvis bli oerhört upprörd över dessa ord,
              men demokratibiståndet går till att uppmuntra demokrati och därmed
              oppositionen i Zimbabwe. Om vi skar av det allra sista demokratibiståndet
              skulle vi kraftigt missgynna oppositionen, det vill säga de grupper
              som försöker arbeta för en demokratisering av Zimbabwe.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-429" prev="i-b73ad894ee3c5956-427" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-Df7mEfs7YKiq1GFA6ewgcQ">
              Det är viktigt att vi lyssnar på oppositionen i ett land som
              Zimbabwe och tar hänsyn till också deras önskemål när det handlar
              om hur demokratibistånd ges. Därför skulle jag allvarligt beklaga
              om vi ställde in och skar ned det demokratibistånd som både vi
              och de fria organisationerna i Zimbabwe menar gör nytta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-430" prev="i-b73ad894ee3c5956-427" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-YTem8qxBdYN8gadgBs6eHJ">
              Det finns organisationer som trots våldet fortsätter. Det finns
              partier som trots våldet fortsätter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-431" prev="i-b73ad894ee3c5956-427" who="Q208591">
            <seg xml:id="i-DsNJEZwLEj4TpkikdMQYee">
              Bondens nya roll i samhället
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-C6iJkKx72N37p6YUeTNg3u">
            Anf. 84 LENNART GUSTAVSSON (v):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-432" next="i-b73ad894ee3c5956-436" who="Q5778392">
            <seg xml:id="i-RphGsN8PGBrBfwZEBmHX4E">
              Fru talman! Jag vänder mig till jordbruksministern.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-433" prev="i-b73ad894ee3c5956-432" who="Q5778392">
            <seg xml:id="i-2qQxBPHMkytAFh8qwsraGw">
              Sverige ansvarar under 2003 för ordförandeskapet i Nordiska rådet.
              I ordförandeprogrammet för jordoch skogsbruk sägs bland annat
              att både odlingslandskapet och skogslandskapet, liksom en livskraftig
              landsbygd, är en del av den nordiska identiteten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-434" prev="i-b73ad894ee3c5956-432" who="Q5778392">
            <seg xml:id="i-HMpbmQ2tdE54Tz7mA5ezUv">
              Vidare sägs att under ordförandeskapet kommer Sverige att ta
              upp frågan om bondens nya roll i samhället i de nordiska länderna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-435" prev="i-b73ad894ee3c5956-432" who="Q5778392">
            <seg xml:id="i-2KQjU7uqa4PuVtUpBMdvqj">
              Vi vet alla att vi har en verklighet som ur mitt perspektiv ser
              ut så här: Antalet jordbruksföretag har under lång tid minskat.
              Det gäller framför allt Norrlands inland och fjällkommunerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-436" prev="i-b73ad894ee3c5956-432" who="Q5778392">
            <seg xml:id="i-CMbYbFs4hhNv4zxH8UX5GL">
              På vilket sätt kommer vi att kunna se en förändring av den nuvarande
              utvecklingen mot bakgrund av vad som sägs i programmet? Det vore
              intressant att få höra jordbruksministerns kommentar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QpTcHdm3qbPrJbL9o7AnXR" type="speaker">
            Anf. 85 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-XyyyWRdTFaCcA9WEGhWW6Y">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-437" who="unknown">
            <seg xml:id="i-P3GMMipM3qk7x3EbZEgV5G">
              Fru talman! Det här är kopplat till vad som händer inom EU och
              reformeringen av EU:s jordbrukspolitik. Som jag sade tidigare
              i dag i kammaren arbetar vi på att få en ny ordning där vi producerar
              det som konsumenterna efterfrågar, där vi får en utfasning av
              bidrag och där vi också kan få bättre konsumentpriser på marknaden.
              I paketet har vi markerat att det är viktigt att vi värnar om
              andra värden. Här finns det vi kallar kollektiva nyttigheter,
              bland annat ett öppet odlingslandskap.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-438" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2GieQycg3FtbGAW1eAAni1">
              Här handlar det om att hitta möjligheter att ge ett stöd för
              den typen av utveckling på vår landsbygd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-439" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SPVehcWQBVmcfLth2XDFUY">
              Det kan vara olika typer av uppdrag som bonden kan få ta på sig.
              Det är sådant som jag tror att många är beredda att betala via
              skattsedeln. Det är något vi värderar. Det är ett kulturlandskap.
              Det är något vi vill ha i vår omgivning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-EhUtxWNmJoHaxFsLSSamoH">
            Anf. 86 LENNART GUSTAVSSON (v):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-440" next="i-b73ad894ee3c5956-441" who="Q5778392">
            <seg xml:id="i-6RfhkwoCqZpS77ZY5UATmj">
              Fru talman! Vi är överens om jordbrukets betydelse för landsbygden
              rent generellt. Sedan finns ett behov av att vår mat inte alltid
              transporteras långa sträckor. Det finns ett behov av att maten
              produceras nära, ekologiskt och inte alltid storskaligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-441" prev="i-b73ad894ee3c5956-440" who="Q5778392">
            <seg xml:id="i-114otYTDTirXFJFFfox1M">
              Vilka tre konkreta åtgärder är ministern beredd att vidta för
              att vi i högre grad ska skapa goda förutsättningar för en lokal
              och regional livsmedelsproduktion, som jag tror långsiktigt är
              oerhört viktigt?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A843BZTXgUeGuS8TyeQrnr" type="speaker">
            Anf. 87 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Xk75cBeGYxeRZsSGugLgCa">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-442" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Fo2MbKL3LTcw52YryppSKy">
              Fru talman! Redan inom ramen för pågående program satsar vi på
              ett ekologiskt jordbruk. Vi är ganska ensamma om att ha satt upp
              mål där vi i procent säger exempelvis hur stor del av arealen
              som ska odlas ekologiskt och hur stor del av djuruppfödningen
              som ska ske ekologiskt. Vi bidrar ekonomiskt från statens sida
              för att förverkliga målen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-443" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VtizcxRY5KbhtHeCZHUnZX">
              Det är ett arbete som vi för vidare inom ramen för reformeringen
              av EU:s jordbrukspolitik och arbetet inom Europeiska unionen.
              Det finns med oss. Det handlar inte bara om omstruktureringen,
              som ju sannolikt kommer att leda till att vi får se en förändring
              när det gäller antalet jordbruksföretag. Det finns också en annan
              sida av saken, där vi lyfter fram det ekologiska, där vi lyfter
              fram den hållbara utvecklingen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-444" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SsmbMUm2qZpLdzy3kVgxJ6">
              Till detta kommer att kunna föra över pengar från stödsystemen
              till en satsning på miljö- och landsbygdsutveckling. Det finns
              i paketet, och inom ramen för det ska vi satsa också i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-445" who="unknown">
            <seg xml:id="i-K44LqFpusApa6abNrYjTkS">
              Ett svenskt livskraftigt jordbruk
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-F7mh1ory2mCakLhQcqB5uz">
            Anf. 88 ANNIKA QARLSSON (c):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-446" next="i-b73ad894ee3c5956-453" who="Q4769498">
            <seg xml:id="i-V77RvtZYMH2APrxkUoUw9i">
              Fru talman! Jordbruksminister Ann-Christin
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-447" prev="i-b73ad894ee3c5956-446" who="Q4769498">
            <seg xml:id="i-AsmEejYDmDCbnYnJVhHeRW">
              Nykvist har fått svara på mycket i dag. Det är henne även jag
              vill prata med.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-448" prev="i-b73ad894ee3c5956-446" who="Q4769498">
            <seg xml:id="i-WZ8z9UeERYqnJWG8Tv1G7W">
              Vi vill att hela Sverige ska vara med och leva. I
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-449" prev="i-b73ad894ee3c5956-446" who="Q4769498">
            <seg xml:id="i-5sMJRRCRnqv2drfYCYLWcn">
              detta är det svenska jordbruket en otroligt viktig motor, både
              som livsmedelsproducent och i efterföljande produktionsled men
              också i kultur- och miljöarbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-450" prev="i-b73ad894ee3c5956-446" who="Q4769498">
            <seg xml:id="i-FxXjvQWY4MyJMkCB3nyBbx">
              Dessutom är det en viktig del i arbetet gentemot ett ekologiskt
              hållbart samhälle.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-451" prev="i-b73ad894ee3c5956-446" who="Q4769498">
            <seg xml:id="i-4RiYU4K1WgiFRJKHRMWxeL">
              Många har i dag ställt frågor runtomkring det hela, men jag tror
              att frågan som jag fick från LRF-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-452" prev="i-b73ad894ee3c5956-446" who="Q4769498">
            <seg xml:id="i-PkhCkE7mAswXkPHDHZKxNk">
              kvinnorna i Västra Götaland häromveckan på något sätt utgör kärnan
              av alla frågorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-453" prev="i-b73ad894ee3c5956-446" who="Q4769498">
            <seg xml:id="i-Nbs8CeNKmyxD3poBYtkzXa">
              Tycker jordbruksminister Ann-Christin Nykvist att det är viktigt
              med ett svenskt livskraftigt jordbruk?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TzDwEQ6NrhTdodv39ciNRe" type="speaker">
            Anf. 89 Jordbruksminister ANN-CHRISTIN
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-4PzTo97QLWctL36xwrxPV7">
            NYKVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-454" who="unknown">
            <seg xml:id="i-79CMmyxd6UG88JzA7ZqMto">
              Fru talman! Ja, det är viktigt med ett svenskt livskraftigt jordbruk.
              När man tittar på vad näringen betyder för oss ser man att det
              inte är en så liten näring att man bara tittar på antalet sysselsatta
              inom själva jordbruket. Till sektorn hör lantbruket, skogen och
              industrier som lever på förädling och som ger service. Livsmedelsindustrin
              är till omsättningen den fjärde största näringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-455" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CggLf5RpQtYEuGxWNhzr76">
              Den gröna näringen är en viktig del av svenskt företagande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-456" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JGttAjnU5noCfvTkxGrP3E">
              Relationen riksdag-regering
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Vopxb4YoK5y7RgzMVFtFaG">
            Anf. 90 SVEN GUNNAR PERSSON (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-457" next="i-b73ad894ee3c5956-460" who="Q6043789">
            <seg xml:id="i-Wdq7WRR7d8twUrAg83s9yY">
              Fru talman! Jag har en fråga till statsrådet Pär Nuder i hans
              egenskap av att syssla med demokratifrågor. Den handlar om relationen
              mellan riksdagen och regeringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-458" prev="i-b73ad894ee3c5956-457" who="Q6043789">
            <seg xml:id="i-Rc6r9ZTKESDKtrK6hthVze">
              För en vecka sedan fattade en enhällig kammare beslut om att
              Sverige snarast ska ansöka om att få
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-459" prev="i-b73ad894ee3c5956-457" who="Q6043789">
            <seg xml:id="i-2qqEs3zoLCVUvw5bPqskp6">
              Östersjön klassad som särskilt skyddat havsområde och i andra
              hand arbeta vidare inom Helsingforskommissionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-460" prev="i-b73ad894ee3c5956-457" who="Q6043789">
            <seg xml:id="i-DExgZBX9N93DJ6tgdbA1GB">
              Nu läser vi i kommentarer från Nordiska rådet att miljöministern
              har sagt att man i första hand ska jobba inom Helsingforskommissionen
              och inte i första hand ska gå fram med en egen ansökan. Det är
              direkt trots mot ett enhälligt riksdagsbeslut. Hur ser statsrådet
              på ett sådant agerande?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-728q13RfzkD64WdDKN9wEA">
            Anf. 91 Statsrådet PÄR NUDER (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-461" next="i-b73ad894ee3c5956-462" who="Q320842">
            <seg xml:id="i-NTLGwrnMqua9UVjeuDjCLY">
              Fru talman! I miljöministerns frånvaro försöker frågeställaren
              förmå mig att svara på en sakfråga som jag inte behärskar eller
              har ansvar för. Jag är helt riktigt ansvarig för regeringsformen
              och därmed relationen mellan regeringen och riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-462" prev="i-b73ad894ee3c5956-461" who="Q320842">
            <seg xml:id="i-7B4HGqaP2Jm1KP2RkE39pg">
              Självfallet tar regeringen mycket stor hänsyn till tillkännagivanden
              som riksdagen har avgivit till regeringen. Jag kan dessvärre inte
              uttala mig i det enskilda fallet. Det finns säkert bakomliggande
              orsaker till miljöministerns uttalande i det enskilda fallet,
              men allmänt sett följer självfallet regeringen de tillkännagivanden
              riksdagen ger regeringen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SKZA8tYfBwDnoPYhBq7QBu">
            Anf. 92 SVEN GUNNAR PERSSON (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-463" next="i-b73ad894ee3c5956-464" who="Q6043789">
            <seg xml:id="i-SwQV1YwucjdsajZuYu1EJ8">
              Fru talman! Nu var det inte så att jag ställde frågan om sakinnehållet,
              om Östersjön som särskilt skyddat område. Frågan gällde just det
              faktum att miljöministern en vecka efter ett enhälligt riksdagsbeslut
              går tvärtemot riksdagsbeslutet och håller fast vid den gamla linjen,
              som ju riksdagen kritiserade genom sitt tillkännagivande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-464" prev="i-b73ad894ee3c5956-463" who="Q6043789">
            <seg xml:id="i-Aa4LUXxmQrEQshDX9qZbzy">
              Tycker inte demokratiministern att maktfördelningen mellan regering
              och riksdag nonchaleras genom ett sådant agerande?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GWW1arG56G3QUzf5oydcTm">
            Anf. 93 Statsrådet PÄR NUDER (s):
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-465" next="i-b73ad894ee3c5956-466" who="Q320842">
            <seg xml:id="i-CDpHicqUZjeaeNDP3uEgTB">
              Fru talman! Jag tänker inte recensera mina kollegers uttalanden.
              Jag är helt övertygad om att miljöministern har precis samma grundinställning
              som jag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-466" prev="i-b73ad894ee3c5956-465" who="Q320842">
            <seg xml:id="i-MdfYYMsQKxFKBprMnW57T1">
              Riksdagens tillkännagivanden ska regeringen följa.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8Uzvzq356rDztoMBpbBsZ">
            Anf. 94 ANDRE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-467" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5sLM3fzXpug3vcuBAeUTDa">
              Då är veckans frågestund avslutad. Jag tackar de deltagande,
              både ministrar och frågeställare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7gYALyxjtRfc6wTT5KHyLW">
            11 § Bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-L1Y73xqWhd544gyctCHVXk">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-CmjUYNbpaZzzMsUhoQJZes">
            Motioner med anledning av prop. 2002/03:36 Behandling av personuppgifter
            inom socialtjänsten
          </note>
          <note xml:id="i-7KJErSaGZoS1KDkNPjNoab">
            2002/03:So33 av Cristina Husmark Pehrsson m.fl. (m)
          </note>
          <note xml:id="i-VTZC896wpe81v74hPjeAS8">
            2002/03:So34 av Kerstin Heinemann m.fl. (fp)
          </note>
          <note xml:id="i-VCAQydAKzJvB9TCHxKFKFT">
            med anledning av prop. 2002/03:50 Etikprövning av forskning
          </note>
          <note xml:id="i-7aWcLuQeobnWEUyp9MytVm">
            2002/03:Ub4 av Gunilla Carlsson i Tyresö m.fl. (m)
          </note>
          <note xml:id="i-89Tj5o3xzM22E4SjfDQH7L">
            2002/03:Ub5 av Sofia Larsen m.fl. (c)
          </note>
          <note xml:id="i-Sj8LqiYmV7VHoy66ukgyz8">
            2002/03:Ub6 av Ulf Nilsson m.fl. (fp)
          </note>
          <note xml:id="i-QRj8kEHy2eTcyutyxJ8iB4">
            2002/03:Ub7 av Inger Davidson m.fl. (kd)
          </note>
          <note xml:id="i-YagWtXc8y2ZKPB6FCeRXAB">
            2002/03:Ub8 av Mikaela Valtersson m.fl. (mp)
          </note>
          <note xml:id="i-KQmmfAvhwoebYFX1V92fY8">
            med anledning av skr. 2002/03:28 Migration och asylpolitik
          </note>
          <note xml:id="i-5cKbUqu6jRwAv5uoK9icJQ">
            2002/03:Sf3 av Ulla Hoffmann m.fl. (v)
          </note>
          <note xml:id="i-CFs8DCmv7E89FFnxsuZC7M">
            2002/03:Sf4 av Birgitta Carlsson m.fl. (c)
          </note>
          <note xml:id="i-DBsxYg4oTgXC1dtLN7xEqw">
            2002/03:Sf5 av Bo Könberg m.fl. (fp)
          </note>
          <note xml:id="i-2XnAWyg4bq1HnFtxdPMtwJ">
            2002/03:Sf6 av Sven Brus m.fl. (kd)
          </note>
          <note xml:id="i-B2D7YisafhHnvcQxtUfrfQ">
            2002/03:Sf7 av Sten Tolgfors m.fl. (m)
          </note>
          <note xml:id="i-SL1gb3s8otJ7evNJRActsN">
            2002/03:Sf8 av Mona Jönsson m.fl. (mp)
          </note>
          <note xml:id="i-WVyhgHi4a28WMpQjy9dpSe">
            med anledning av skr. 2002/03:29 Johannesburg -
          </note>
          <note xml:id="i-3Pa9KdQdqgU2zhf9bnaJ81">
            FN:s världstoppmöte om hållbar utveckling
          </note>
          <note xml:id="i-Ucxnc2jrxQzcGPNPi6xEfE">
            2002/03:MJ7 av Jan Andersson m.fl. (c)
          </note>
          <note xml:id="i-EyG4BH9njF9cTbamNEU72y">
            2002/03:MJ8 av Sverker Thorén m.fl. (fp)
          </note>
          <note xml:id="i-UGUHtyYN1htCu2sCrQHWUZ">
            2002/03:MJ9 av Catharina Elmsäter-Svärd m.fl. (m)
          </note>
          <note xml:id="i-6C3CqQeawq3kZxH3t1GoZB">
            2002/03:MJ10 av Sven Gunnar Persson m.fl. (kd)
          </note>
          <note xml:id="i-GRrzv4Pxxf8jFe6s5DBZXy">
            2002/03:MJ11 av Gunnar Goude och Lotta N Hedström (mp)
          </note>
          <note xml:id="i-USy3eXN4jbk8tr9aVRwVv3">
            med anledning av skr. 2002/03:31 Utvärdering av miljömålet i
            konsumentpolitiken
          </note>
          <note xml:id="i-Fr4daseVvPs6ceDgK5bw3k">
            2002/03:L4 av Martin Andreasson m.fl. (fp)
          </note>
          <note xml:id="i-ME41tLzRvaSqBJ1xropgft">
            12 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-9jr6TaFsBj7r1JNtLXyHke">
            Anmäldes att följande interpellationer framställts
          </note>
          <note xml:id="i-MdspGsR6x7g6PU7udA3pTM">
            den 6 februari
          </note>
          <note xml:id="i-FKeTi9Un57xWXZLN539b8S">
            2002/03:168 av Birgitta Carlsson (c) till utbildningsminister
            Thomas Östros
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-468" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TcCxKa4rw7LcNX7zL9DChb">
              Elöverkänslighet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jn4W24r2smuRBqfb1vvFwt">
            2002/03:169 av Birgitta Carlsson (c) till socialminister Lars
            Engqvist
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-469" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DPtjNPpVxehGoC7swVBesy">
              Elöverkänslighet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QuKkChWik8Gm5PZmHe7PEA">
            2002/03:170 av Birgitta Carlsson (c) till näringsminister Leif
            Pagrotsky
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-470" who="unknown">
            <seg xml:id="i-anQr6qD11RGevJAQ2FUaB">
              Elöverkänslighet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JHo3QGJkpY6MQWs5MeEsG6">
            2002/03:171 av Birgitta Sellén (c) till statsrådet Mona Sahlin
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-471" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CZh8hGmdeRp2DLoyDNrtZc">
              Idrottskonto för elitidrottare
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FQ5KSoTTfL2J3KcmTGjQp4">
            2002/03:172 av Lena Adelsohn Liljeroth (m) till statsrådet Lena
            Hallengren
          </note>
          <note xml:id="i-NqbNz9QqE55huQ9h13oZz">
            Ungdomars idrottande och kulturella skapande
          </note>
          <note xml:id="i-CXxvDWMtDvEfeee2D9rEPW">
            Interpellationerna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 11 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-9dKNPeXtu8t4tdAbb2hJBF">
            13 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-472" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HtgE2wLetykwmb8U5G4hJQ">
              Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GGJ59CVYSY76mNEefpFp6T">
            den 6 februari
          </note>
          <note xml:id="i-DDVqc5Fu6xh4Vc5d53b2Qm">
            2002/03:477 av Lars Gustafsson (kd) till miljöminister Lena Sommestad
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-473" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BD4bHbJqkPGmLHVg9PUkN1">
              Verksamhetsutövares ansvar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EGacU9GFDjPSeGujpi3nR3">
            2002/03:478 av Lars Gustafsson (kd) till miljöminister Lena Sommestad
          </note>
          <note xml:id="i-Y4T7CekcA2ZT1dinvhToU2">
            Certifieringssystem för vissa bilreservdelar
          </note>
          <note xml:id="i-56GeiyPEg6pUXY774yAz8a">
            2002/03:479 av Kent Olsson (m) till miljöminister
          </note>
          <note xml:id="i-S4Km3HffB5ePmo1QDWkpgf">
            Lena Sommestad
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-474" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2FzVkbCf73y5f9LeMFZvXC">
              Supertanken Stemnitsa
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Dq6zqkNehYqcVzA3JNGU2B">
            2002/03:480 av Ulla Löfgren (m) till statsrådet Morgan Johansson
          </note>
          <note xml:id="i-UVAcyuQbBkbiLd3W4ZtfGd">
            Kvinnliga företagare i socialförsäkringssystemet
          </note>
          <note xml:id="i-Wz7Grb9YB2a5U2QMdtsS2N">
            2002/03:481 av Sven Brus (kd) till statsrådet Jan O
          </note>
          <note xml:id="i-4PYLkC4Xvukv4huhgnSd1E">
            Karlsson
          </note>
          <note xml:id="i-3iYX6L8XNdwsmDHjeMLNdP">
            Ny processordning i utlänningsärenden
          </note>
          <note xml:id="i-7xvKjHF2nqeXg8c4KCy7z3">
            2002/03:482 av Johan Pehrson (fp) till justitieminister Thomas
            Bodström
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-475" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PPShtCCoCcE3PLxqGB3CqW">
              Gränsöverskridande kriminalitet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UaUZf4SmDNCZdheHmKJrLp">
            2002/03:483 av Hillevi Engström (m) till justitieminister Thomas
            Bodström
          </note>
          <note xml:id="i-ULNBh5w2zkHgVTXU5UfZBr">
            Åtgärder mot rattfylleribrott
          </note>
          <note xml:id="i-QecZu7dLBTXsCJNThVeMHB">
            2002/03:484 av Jeppe Johnsson (m) till justitieminister Thomas
            Bodström
          </note>
          <note xml:id="i-DYQxj2HkPmxTu6s6DN8WRw">
            Preskriptionstid och rymning
          </note>
          <note xml:id="i-VvmxXXuQ2R1pc5VnkevRQX">
            2002/03:485 av Lars-Ivar Ericson (c) till kulturminister Marita
            Ulvskog
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-476" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9TAeTBZW4BJSNn8gmoeG8p">
              Kultur som hälsobefrämjande faktor
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-477" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9oRS4ZQz2kvStd3GZKz9h7">
              2002/03:486 av Karin Thorborg (v) till näringsminister Leif Pagrotsky
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-478" who="unknown">
            <seg xml:id="i-By3BKz5UELKdRDxKqqQHsQ">
              Postens framtid
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GeqCDwdbfeaDJRPwLGZ6Ss">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 11 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-PQBDqtLbdmT4TmmhVPJZ98">
            14 § Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note xml:id="i-BndUhRhC6pJmhkBJ8H4B1R">
            Anmäldes att skriftliga svar på följande frågor inkommit
          </note>
          <note xml:id="i-Ts4GKsE2qjD7dRQvUjbBaR">
            den 5 februari
          </note>
          <note xml:id="i-AfjRFeZM7Mw2MWnY1q4EqM">
            2002/03:433 av Kent Härstedt (s) till finansminister
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-479" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2cpBm6FFSkaGyPSv98gNcs">
              Bosse Ringholm
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RsFVFvdmQzmaRJ3djjqoYK">
            Beskattning av miljöbilar
          </note>
          <note xml:id="i-9HskHkuYycE8RR2SszuXWV">
            2002/03:461 av Ulla Löfgren (m) till näringsminister
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-480" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9uArJ3FdcxGejyPLEY8k3D">
              Leif Pagrotsky
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BdnfD279UtKmEU3yfphfPT">
            Undantag från handel med elcertifikat
          </note>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-481" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NFqDDPU1qcg9kQR3a1ZbQY">
              2002/03:462 av Elina Linna (v) till finansminister
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-482" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SJ78tcQsp395YBk818adY7">
              Bosse Ringholm
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-b73ad894ee3c5956-483" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BVaofyWndMYUkuqsKuhmQw">
              Nordisk samverkan och alkoholpolitiken i EU
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3fVvGPwx3fRPudzuaDCD6Z">
            Svaren redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 11 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-EDHJrFaAMtwqn9WSC8Qocc">
            15 § Kammaren åtskildes kl. 15.00.
          </note>
          <note xml:id="i-29wJRDRfqJfu45EQhGkKqT">
            Förhandlingarna leddes av andre vice talmannen från sammanträdets
            början till och med 8 § anf. 16 (delvis), av förste vice talmannen
            därefter till ajourneringen kl. 13.16 och av andre vice talmannen
            därefter till sammanträdets slut.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
