<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1951</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1951</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1951--fk--11</head>
          <docDate when="1951-03-24">1951-03-24</docDate>
          <docDate when="1951-03-25">1951-03-25</docDate>
          <docDate when="1951-03-26">1951-03-26</docDate>
          <docDate when="1951-03-28">1951-03-28</docDate>
          <docDate when="1951-03-29">1951-03-29</docDate>
          <docDate when="1951-03-31">1951-03-31</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-000.jp2/_view"/>
          <note n="1b0c9272">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL
          </note>
          <note n="508476e1">
            1951 FÖRSTA KAMMAREN Nr 11
          </note>
          <note n="a24d4180">
            29—31 mars.
          </note>
          <note type="date" n="8871dad2">
            Debatter m. m. Lördagen den 31 mars. Sid.
          </note>
          <note n="6e6d7a01">
            Remissdebattang. Kungl. Maj:ts proposition med förslag till elskatteförordning
            10; IN: oc. sh dhis äte in ica fd 6 a BI ROR KAS AR GA Ef AE Bb
            a 9
          </note>
          <note n="85510ea7">
            Samtliga avgjorda ärenden.
          </note>
          <note type="date" n="0402bb4d">
            Torsdagen den 29 mars.
          </note>
          <note n="780e6736">
            Val av ledamöter och suppleanter i särskilda utskottet ............
            4
          </note>
          <note n="1596d26a">
            1 Första kammarens protokoll 1951. Nr 11.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2c547068">
            Torsdagen den 29 mars 1951.
          </note>
          <note n="f430c79b">
            Nr 11. 3
          </note>
          <note type="date" n="0402bb4d">
            Torsdagen den 29 mars.
          </note>
          <note n="76c547b2">
            Kammaren sammanträdde kl. 2 eftermiddagen.
          </note>
          <note n="8a5ec384">
            Justerades protokollen för den 10, 13 och 14 innevarande månad.
          </note>
          <note n="efe4ead9">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från justitiedepartementet
            ankomna
          </note>
          <note n="0a04331e">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 28 mars 1951.
          </note>
          <note n="7d53b82b">
            Till justitiedepartementet hade denna dag från länsstyrelsen
            i Kronobergs län inkommit fullmakt för riksdagsmannen Ragnar Persson,
            Vinberg, vilken vid ny röstsammanräkning blivit utsedd såsom ledamot
            av riksdagens första kammare i stället för avgången ledamot av
            samma kammare.
          </note>
          <note n="c061ce1f">
            Vid granskning av fullmakten, som företogs inför chefen för justitiedepartementet
            samt vidare av vederbörande fullmäktige i riksbanken och riksgäldskontoret,
            framställdes mot fullmakten icke någon anmärkning.
          </note>
          <note n="eb4400c6">
            Protokoll över vad sålunda förekommit skulle jämte den granskade
            fullmakten överlämnas till första kammaren.
          </note>
          <note n="55417bde">
            I ämbetet: C. G. Bruno.
          </note>
          <note n="7ab42c04">
            Upplästes tre till kammaren inkomna ansökningar, vilka jämte
            därvid fogade lakarintyg voro så lydande:
          </note>
          <note n="7323fa03">
            Till riksdagens första kammare.
          </note>
          <note n="566a288d">
            Under hänvisning till härvid fogat läkarintyg får jag vördsamt
            anhålla om ledighet från riksdagsarbetet under tiden 29 mars—7
            april 1951.
          </note>
          <note n="f58230a2">
            Penningby den 28 mars 1951.
          </note>
          <note n="cad5ceb7">
            Gunnar Lodenius.
          </note>
          <note n="b01c374d">
            Härmed intygas, att riksdagsman Gunnar Lodenius från Penningby
            på grund av asthma är oförmögen till arbete under tiden 28 mars
            t. o. m. 7 april 1951.
          </note>
          <note n="dd395105">
            Norrtälje den 28 mars 1951.
          </note>
          <note n="d1f7482e">
            Nils Ahlberg, Lasarettsläkare vid med. avd.
          </note>
          <note n="7323fa03">
            Till riksdagens första kammare.
          </note>
          <note n="d6536262">
            Med stöd av bilagda läkarintyg får jag härmed anhålla om ledighet
            från riksdagsarbetet från och med den 29 mars till och med den
            10 april 1951.
          </note>
          <note n="ccd762a6">
            Nybro den 25 mars 1951.
          </note>
          <note n="e6960983">
            John W. Jonsson.
          </note>
          <note n="15d0da08">
            Riksdagsman John Wiktor Jonsson, Nybro, är på grund av tarmsjukdom
            oförmögen att deltaga i riksdagsarbetet tiden 28 mars—10 april
            1951, intygas.
          </note>
          <note n="eb01dc09">
            Nybro den 24 mars 1951.
          </note>
          <note n="26dc7810">
            E. Wahlström, stadsläkare.
          </note>
          <note n="2124bf5a">
            Till riksdagens första kammare. Åberopande bifogade läkarintyg
            får jag härmed anhålla om ledighet från riksdagsarbetet fr. o.
            m. den 29 mars tills vidare. Hälsingborg den 28 mars 1951.
          </note>
          <note n="36eaf257">
            Edwin Berling.
          </note>
          <note n="a85e6f51">
            Riksdagsman E. Berling är på grund av sjukdom förhindrad att
            deltaga i riksdagsarbetet från och med den 29 innevarande mars
            och tills vidare, intygar
          </note>
          <note n="a873c0cd">
            Hälsingborg den 24 mars 1951.
          </note>
          <note n="26486c0e">
            Seved Bergendal. Lasarettsläkare. De begärda ledigheterna beviljades,
            beträffande herr Berling för den tid, det
          </note>
          <note n="8822458f">
            i åberopade läkarintyget omförmälda hindret varade.
          </note>
          <note n="914353af">
            Vidare upplästes följande till kammaren inkomna läkarintyg och
            ansökning:
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-003.jp2/_view"/>
          <note n="14c29403">
            4 Nr 11.
          </note>
          <note n="ae81aeae">
            Riksdagsmannen Elof Hällgren från Hällevik har denna dag undersökts
            av undertecknad och därvid befunnits lida av magsjukdom. På grund
            härav har han av mig remitterats till intagning Medicinska avdelningen
            II vid Karlskrona lasarett. På grund av sin sjukdom är han absolut
            oförmögen att deltaga i riksdagsarbetet tills vidare, vilket härmed
            intygas.
          </note>
          <note n="9b3730f2">
            Sölvesborg den 26 mars 1951.
          </note>
          <note n="879fbcbf">
            Chr. Trägårdh.
          </note>
          <note n="682268ea">
            Till riksdagens första kammare. Med stöd av ovanstående läkarintyg
            anhåller jag om ledighet från riksdagsarbetet den tid sjukdomen
            varar. Hällevik den 26 mars 1951.
          </note>
          <note n="66cf91b6">
            Elof Hällgren.
          </note>
          <note n="d665e38a">
            Även den av herr Hällgren sökta ledigheten beviljades. |
          </note>
          <note n="5dc0a5a5">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades vidare herr Osvald
            för tiden den 29—den 31 i denna månad för utrikes resa.
          </note>
          <note n="57733a39">
            Anmäldes och godkändes första lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="35273133">
            nr 74, i anledning av väckta motioner om ökning av regeringsrådens
            antal; samt
          </note>
          <note n="7760b72b">
            nr 75, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om tillfällig förlängning av skyddstid för litterära och musikaliska
            verk.
          </note>
          <note n="8fcb1ae0">
            Företogs val av tolv ledamöter i särskilda utskottet.
          </note>
          <note type="speaker" n="fbb61398">
            Herr FÖRSTE VICE TALMANNEN erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="petrus_nilsson_1_vice_talman" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-0" n="e7e35b36">
            <seg n="f692a537">
              Herr talman! Jag får härmed överlämna en lista med förslag till
              ledamöter i det särskilda utskottet. Listan är godkänd av de av
              kammaren utsedda ledamöterna i talmanskonferensen.
            </seg>
          </u>
          <note n="fa49ce6b">
            Herr förste vice talmannen avlämnade därefter en lista, som under
            partibeteck-
          </note>
          <note type="date" n="2c547068">
            Torsdagen den 29 mars 1951.
          </note>
          <note n="81382f22">
            ningen »Den gemensamma listan» upptog följande namn: Sandler
            Hermansson, Albert Nilsson, Bror Franzon Lundqvist Lindblom Ahlkvist
            fru Sjöström-Bengtsson Lodenius Sundvik Herlitz Göransson.
          </note>
          <note n="de4c0973">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev densamma
            på glord proposition av kammaren godkänd; och förklarades de å
            listan upptagna personerna hava blivit utsedda till ledamöter
            i särskilda utskottet.
          </note>
          <note n="92ad4669">
            Anställdes val av tolv suppleanter i särskilda utskottet.
          </note>
          <note type="speaker" n="f5e025ad">
            Ordet lämnades på begäran till herr FÖRSTE VICE TALMANNEN som
            yttrade:
          </note>
          <u who="petrus_nilsson_1_vice_talman" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-1" n="e7e35b36" next="i-39a667915ae9a5ba-4">
            <seg n="37d6a543">
              Herr talman! Jag får likaledes överlämna en lista med förslag
              till suppleanter i det särskilda utskottet. även denna lista är
              godkänd av de av kammaren utsedda ledamöterna i talmanskonferensen.
            </seg>
          </u>
          <note n="1f467374">
            Herr förste vice talmannen avlämnade sedermera en lista, som
            under partibeteckningen »Den gemensamma listan» upptog följande
            namn:
          </note>
          <note n="c3252261">
            Lindahl
          </note>
          <u who="petrus_nilsson_1_vice_talman" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-2" n="e7e35b36" prev="i-39a667915ae9a5ba-1">
            <seg n="b57b5e62">
              Fahlander
            </seg>
          </u>
          <note n="7d3b71d1">
            Pålsson
          </note>
          <note n="faf339bb">
            Andersson, Birger
          </note>
          <u who="petrus_nilsson_1_vice_talman" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-3" n="e7e35b36" prev="i-39a667915ae9a5ba-1">
            <seg n="67b6d016">
              Bergh
            </seg>
          </u>
          <note n="c78e349e">
            Söderquist
          </note>
          <note n="db85e9fc">
            Damström
          </note>
          <note n="1730cbc7">
            Pettersson, Georg
          </note>
          <note n="be358604">
            Bengtson
          </note>
          <note n="2caab0c3">
            Nerman
          </note>
          <note n="b5ab6646">
            Eskilsson
          </note>
          <u who="petrus_nilsson_1_vice_talman" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-4" n="e7e35b36" prev="i-39a667915ae9a5ba-1">
            <seg n="fbde4bc9">
              Weiland.
            </seg>
          </u>
          <note n="37cf97e8">
            Efter det herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev
            densamma på gjord proposition av kammaren god-
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2c547068">
            Torsdagen den 29 mars 1951.
          </note>
          <note n="52180852">
            känd; och förklarades de å listan upptagna personerna hava blivit
            utsedda till suppleanter i särskilda utskottet.
          </note>
          <note n="31d31443">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 94, med förslag till lag angående fortsatt
            giltighet av lagen den 30 juni 1943 (nr 444) om tillståndstvång
            för byggnadsarbete.
          </note>
          <note n="ad27e884">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 97, angående anslag till kostnader för företagsräkning.
          </note>
          <note n="f1595623">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            propositioner:
          </note>
          <note n="35ca7087">
            nr 98, angående försäljning av vissa allmänna arvsfonden tillfallna
            fastigheter; och
          </note>
          <note n="b5f04bbe">
            nr 99, angående Sveriges bidrag till kostnader för FAO.
          </note>
          <note n="9dc48af2">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 101, angående vissa anslag ur kyrkofonden
            för avlönande av präster m. m.
          </note>
          <note n="19e1e7df">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="1305dc73">
            nr 357, av herr Niklasson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående ändrade grunder för förfarandet vid rekvisition
            av motorfordon och hästar m. m. för krigsmaktens behov;
          </note>
          <note n="c79c88ee">
            nr 358, av herr Persson, Einar, och herr Sten, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag angående ändring
            i lagen den 29 juni 1945 (nr 420) om semester, m. m.; samt
          </note>
          <note n="9038b7fc">
            nr 359, av herr Johansson, John m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till förordning med vissa bestämmelser
            till motverkande av svinsjukdomar.
          </note>
          <note n="4687ede9">
            Nr 11. 5
          </note>
          <note n="860f5fa3">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="78fab47f">
            nr 360, av herr Isaksson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående åtgärder i prisreglerande syfte på jordbrukets
            område under senare delen av produktionsåret 1950/51;
          </note>
          <note n="5b15758b">
            nr 361, av herr Ohlon m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående åtgärder i prisreglerande syfte på jordbrukets område
            under senare delen av produktionsåret 1950/51;
          </note>
          <note n="1f8e327f">
            nr 362, av herr Gränebo, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående åtgärder i prisreglerande syfte på jordbrukets område
            under senare delen av produktionsåret 1950/51;
          </note>
          <note n="f12ee170">
            nr 363, av herr Mannerskantz m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående reglering av priserna på fisk under budgetåret
            1951/52 m. m.; och
          </note>
          <note n="1e06a626">
            nr 364, av herr Nilsson, Bror, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition angående utbildning av fiskeritjänstemän m.
            m.
          </note>
          <note n="19e1e7df">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="44b5406a">
            nr 365, av herr De Geer,
          </note>
          <note n="faf9d696">
            nr 366, av herr Osvald,
          </note>
          <note n="51e0ef7f">
            nr 367, av herr Niklasson m. fl. och nr 368, av herr Sundelin
            m. fl.,
          </note>
          <note n="16cb40b3">
            alla i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående ändring i lagen den 29 juni 1945 (nr 420) om semester,
            m. m.
          </note>
          <note n="581d1276">
            Herr talmannen anmälde, att till kammaren överlämnats
          </note>
          <note n="13b62961">
            dels Kungl. Maj:ts skrivelse nr 102, angående val av ombud jämte
            suppleanter i Europarådets rådgivande församling;
          </note>
          <note n="74f02295">
            dels ock Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="bb8bc9a8">
            nr 103, angående anslag till inredning och utrustning av nybyggnad
            för statens rättskemiska och farmacevtiska laboratorier;
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-005.jp2/_view"/>
          <note n="7273773d">
            6 Nr 11.
          </note>
          <note n="d8677d5a">
            nr 104, angående anslag för budgetåret 1951/52 till bidrag till
            sjukkassor ra. m.;
          </note>
          <note n="7815ea7e">
            nr 105, med förslag till lag om fortsatt giltighet av prisregleringslagen
            den 30 juni 1947 (nr 303);
          </note>
          <note n="73f78053">
            nr 106, angående avsättande av medel från försäkringsinspektionens
            fond för upprättande vid Stockholms högskola av en professur i
            försäkringsrätt;
          </note>
          <note n="a7acad11">
            nr 107, angående förhöjd ersättning till f. d. borgmästaren i
            Ängelholm Gustaf Viktor Berg von Linde;
          </note>
          <note n="cd30ef9f">
            nr 108, angående kostnader för vissa repetitionsövningar m. m.;
          </note>
          <note n="05cb97d0">
            nr 109, angående vissa markförvärv för försvaret m. m.;
          </note>
          <note n="1f00efce">
            nr 110, angående vissa avlöningsm. fl. anslag under riksstatens
            fjärde huvudtitel för budgetåret 1951/52 m. m.;
          </note>
          <note n="eac2c284">
            nr 111, angående anslag för en dyrortsundersökning, m. m.;
          </note>
          <note n="bf3963a2">
            nr 112, angående löneoch pensionsreglering för lärare vid vissa
            statsunderstödda privata läroanstalter m. m.;
          </note>
          <note n="c5c39c76">
            nr 113, angående löneoch pensionsreglering för lärarpersonal
            vid statsunderstödda folkhögskolor och lantbruksundervisningsanstalter,
            m. m.;
          </note>
          <note n="73dd6323">
            nr 114, angående lönerevision för vissa chefstjänstemän m. m.;
          </note>
          <note n="b265c261">
            nr 115, angående försäljning av vissa kronoegendomar m. m.;
          </note>
          <note n="4fdb9abe">
            nr 116, angående anslag till vissa åtgärder för förstärkning
            av landets ekonomiska försvarsberedskap;
          </note>
          <note n="b5fc71dc">
            nr 117, med förslag till lag om ändrad lydelse av 16 8 lagen
            den 11 juni 1943 (nr 346) angående statsmonopol å tillverkning
            och import av tobaksvaror;
          </note>
          <note n="8970afcb">
            nr 118, angående åtgärder för bekämpande av sandoch jordflykt;
          </note>
          <note n="81b5cd77">
            nr 119, angående tillfällig lotsavgift;
          </note>
          <note n="f204c876">
            nr 120, angående försäljning av vissa fastigheter;
          </note>
          <note n="26210828">
            nr 121, angående anslag till bidrag till vissa handelshamnar;
          </note>
          <note n="f9d98115">
            nr 122, angående anslag till ny ungdomsanstalt för svårbehandlade
            m. m.;
          </note>
          <note n="996ee1ef">
            nr 123, angående vissa anslag till universitetssjukhusen m. m.;
          </note>
          <note n="1aeb69e8">
            nr 124, angående anslag för budgetåret 1951/52 till främjande
            av bostadsförsörjningen m. m.;
          </note>
          <note type="date" n="2c547068">
            Torsdagen den 29 mars 1951.
          </note>
          <note n="c7333cb8">
            nr 125, angående vissa anslag till de statsunderstödda =: alkoholistanstalterna
            m. m.;
          </note>
          <note n="79c7d3df">
            nr 126, angående vissa anslag till lägre lantbruksundervisning
            m. m. för budgetåret 1951/52;
          </note>
          <note n="22175d46">
            nr 127, angående provisoriskt tillägg å vissa från handelsflottans
            pensionsanstalt utgående pensioner;
          </note>
          <note n="2f6d77c3">
            nr 128, angående anvisande av medel dels för inköp av stenkol
            och ved, dels ock för statens bränslekommissions verksamhet under
            budgetåret 1951/52 m. m.;
          </note>
          <note n="988c0e44">
            nr 129, angående anslag till utbyggnad av staten tillhöriga gruvanläggningar
            i Malå socken m. m.;
          </note>
          <note n="5b5ec691">
            nr 130, angående statsförvärv av aktier i Stockholm—Rimbo järnvägsaktiebolag;
          </note>
          <note n="d75d1cd3">
            nr 131, angående anslag för budgetåret 1951/52 till vissa ytterligare
            investeringar i statens järnvägars fond;
          </note>
          <note n="6ba2d2ec">
            nr 132, med förslag till lag angående ändring i stadgan den 21
            februari 1941 (nr 98) om ersättning för riksdagsmannauppdragets
            fullgörande, m. m.;
          </note>
          <note n="15249256">
            nr 133, angående bidrag till driften av anstalter för psykopatiska
            och nervösa barn;
          </note>
          <note n="8bbfc6f5">
            nr 134, angående fortsatt disposition av visst äldre anslag;
          </note>
          <note n="6fda14fa">
            nr 135, angående anslag för budgetåret 1951/52 till arbetsmarknadsstyrelsen
            och den offentliga arbetsförmedlingen;
          </note>
          <note n="099068bb">
            nr 136, angående anslag för budgetåret 1951/52 till skolöverstyrelsen
            m. m.;
          </note>
          <note n="ea68b8b7">
            nr 137, angående vissa anslag för budgetåret 1951/52 till universiteten;
          </note>
          <note n="65b4cae5">
            nr 138, angående rörelsekapital åt Aktiebolaget Svenska tobaksmonopolet;
          </note>
          <note n="40fb37a5">
            nr 140, angående anslag till landsfiskalerna m. fl.;
          </note>
          <note n="75ed3dba">
            nr 141, med förslag till lag angående ändring i lagen den 6 juni
            1923 (nr 170) om polisväsendet i riket;
          </note>
          <note n="3cf2b502">
            nr 142, med förslag till förordning om särskilt bidrag till producent
            av svensk film, m. m.;
          </note>
          <note n="b7560dae">
            nr 143, med förslag till förordning om skatt å elektrisk kraft
            (elskatteförordning), m. m.;
          </note>
          <note n="86a07203">
            nr 144, med förslag till förordning om tiilfällig automobilskatt;
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2c547068">
            Torsdagen den 29 mars 1951.
          </note>
          <note n="8fa161c3">
            nr 145, angående förlängd giltighetstid för vissa provisoriska
            ändringar av gällande tulltaxa;
          </note>
          <note n="98f35989">
            nr 147, angående statsbidrag till privatläroverk m. m.;
          </note>
          <note n="85301d2d">
            nr 148, med förslag till förordning angående ändrad lydelse av
            den vid förordningen den 25 maj 1941 (nr 251) om varuskatt fogade
            varuförteckningen, m. m.;
          </note>
          <note n="45357fe4">
            nr 149, angående den civila regionala beredskapsorganisationen;
          </note>
          <note n="fb0105ad">
            nr 150, angående ytterligare utgifter å tilläggsstat II till
            riksstaten för budgetåret 1950/51;
          </note>
          <note n="28505fab">
            nr 151, angående vissa byggnadsarbeten vid statens sinnessjukhus
            m. m.;
          </note>
          <note n="2774b01b">
            nr 152, angående anslag för budgetåret 1951/52 till åtgärder
            för arbetsmarknadens reglering m. m.;
          </note>
          <note n="9c48037f">
            nr 153, angående höjning av vissa postavgifter;
          </note>
          <note n="f1509fd9">
            nr 154, angående vissa anslag till civilförsvaret; samt
          </note>
          <note n="8eee10da">
            nr 155, angående anställningsoch avlöningsförhållanden för vissa
            lärare vid skolor i försöksdistrikt m. m.
          </note>
          <note n="b1638c8e">
            Den kungl. skrivelsen och de kungl. propositionerna blevo nu
            var för sig föredragna och lagda på bordet.
          </note>
          <note n="7821a03f">
            Anmäldes och bordlades följande under sammanträdet till herr
            talmannen avlämnade motioner:
          </note>
          <note n="164765be">
            nr 369, av herr Andrén m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående vissa anslag till de tekniska högskolorna m. m.;
          </note>
          <note n="d71ebb66">
            nr 370, av herr Näsgård, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående
          </note>
          <note n="18f2492f">
            Nr 11. 7
          </note>
          <note n="b503e763">
            vissa anslag till de tekniska högskolorna m. m.;
          </note>
          <note n="8164b105">
            nr 371, av herr Cassel m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag angående fortsatt giltighet av lagen den
            30 juni 1943 (nr 444) om tillståndstvång för byggnadsarbete;
          </note>
          <note n="84fb875d">
            nr 372, av herr Sunne m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag angående fortsatt giltighet av lagen den
            30 juni 1943 (nr 444) om tillståndstvång för byggnadsarbete;
          </note>
          <note n="aa1fad9e">
            nr 373, av herr Lundgren, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till religionsfrihetslag m. m.;
          </note>
          <note n="b192f192">
            nr 374, av fru Lindström och herr Åman, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till religionsfrihetslag m. m.;
          </note>
          <note n="7855748b">
            nr 375, av herr Weiland m. fl., i an-
          </note>
          <note n="8849810a">
            ledning av Kungl. Maj:ts proposition med = förslag till religionsfrihetslag
            m. m.;
          </note>
          <note n="a2b0f300">
            nr 376, av herr Nerman, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till religionsfrihetslag m. m.;
          </note>
          <note n="141eba7f">
            nr 377, av herr Nerman, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till religionsfrihetslag m. m.;
          </note>
          <note n="433789d0">
            nr 378, av herr Nerman, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till religionsfrihetslag m. m.; samt
          </note>
          <note n="5afd784d">
            nr 379, av herr Boo m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till religionsfrihetslag m. m.
          </note>
          <note n="52e26e85">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 2.15 eftermiddagen.
          </note>
          <note n="0ad05347">
            In fidem
          </note>
          <note n="093fa46e">
            G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-007.jp2/_view"/>
          <note n="038863b5">
            8 Nr 11.
          </note>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <note type="date" n="e5394d91">
            Lördagen den 31 mars.
          </note>
          <note n="76c547b2">
            Kammaren sammanträdde kl. 2 eftermiddagen.
          </note>
          <note n="4b5d5a69">
            Föredrogs Kungl. Maj:ts skrivelse nr 102, angående val av ombud
            jämte suppleanter i Europarådets rådgivande församling.
          </note>
          <note n="27f26af8">
            I berörda skrivelse hade Kungl. Maj:t, under hänvisning till
            vad som uttalats vid framläggandet av propositionen nr 214 till
            1949 års riksdag angående godkännande av Sveriges anslutning till
            Europarådet, hemställt att riksdagen måtte föranstalta om val
            av ombud jämte suppleanter i Europarådets rådgivande församling
            för tiden från valet och intill dess att nytt val kunde komma
            att förrättas av 1952 års riksdag.
          </note>
          <note n="ea3fd77f">
            Herr talmannen yttrade, att han efter samråd med andra kammarens
            talman finge föreslå, det första kammaren ville besluta att vid
            sammanträde onsdagen den 4 nästkommande april företaga val av
            tre ombud i Europarådets rådgivande församling jämte tre suppleanter
            för dem.
          </note>
          <note n="71aa2884">
            Detta förslag antogs.
          </note>
          <note n="d074966c">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="8779f67f">
            nr 103, angående anslag till inredning och utrustning av nybyggnad
            för statens rättskemiska och farmacevtiska laboratorier; samt
          </note>
          <note n="5011befd">
            nr 104, angående anslag för budgetåret 1951/52 till bidrag till
            sjukkassor m. m.
          </note>
          <note n="d95af39c">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 105, med förslag till lag om fortsatt giltighet
            av prisregleringslagen den 30 juni 1947 (nr 303).
          </note>
          <note n="91c17071">
            Föredrogos och hänvisades till staitsutskottet Kungl. Maj:ts
            propositioner:
          </note>
          <note n="73f78053">
            nr 106, angående avsättande av medel från försäkringsinspektionens
            fond för upprättande vid Stockholms högskola av en professur i
            försäkringsrätt;
          </note>
          <note n="a7acad11">
            nr 107, angående förhöjd ersättning till f. d. borgmästaren i
            Ängelholm Gustaf Viktor Berg von Linde;
          </note>
          <note n="cd30ef9f">
            nr 108, angående kostnader för vissa repetitionsövningar m. m.;
          </note>
          <note n="05cb97d0">
            nr 109, angående vissa markförvärv för försvaret m. m.;
          </note>
          <note n="1f00efce">
            nr 110, angående vissa avlöningsm. fl. anslag under riksstatens
            fjärde huvudtitel för budgetåret 1951/52 m. m.;
          </note>
          <note n="eac2c284">
            nr 111, angående anslag för en dyrortsundersökning, m. m.;
          </note>
          <note n="419e00a8">
            nr 112, angående löneoch pensionsreglering för lärare vid vissa
            stalsunderstödda privata läroanstalter m. m.;
          </note>
          <note n="f2af3a19">
            nr 113, angående löneoch pensionsreglering för lärarpersonal
            vid statsunderstödda folkhögskolor och lantbruksundervisningsanstalter,
            m. m.; samt
          </note>
          <note n="e371f213">
            nr 114, angående lönerevision för vissa chefstjänstemän m. m.
          </note>
          <note n="48a7e58c">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 115, angående försäljning av vissa kronoegendomar
            m. m.
          </note>
          <note n="d54fae03">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 116, angående anslag till vissa åtgärder för förstärkning av
            landets ekonomiska försvarsberedskap.
          </note>
          <note n="0a3e7918">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 117, med förslag till lag om ändrad lydelse av
            16 $ lagen den 11 juni 1943 (nr 346) angående statsmonopol å tillverkning
            och import av tobaksvaror.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <note n="95f429c6">
            Nr 11. 9
          </note>
          <note n="5c17a789">
            Kungl. proposition med förslag till elskatteförordning m. m.
          </note>
          <note n="fb16e691">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 118, angående åtgärder för bekämpande av sandoch
            jordflykt.
          </note>
          <note n="d074966c">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="81b5cd77">
            nr 119, angående tillfällig lotsavgift;
          </note>
          <note n="f204c876">
            nr 120, angående försäljning av vissa fastigheter;
          </note>
          <note n="26210828">
            nr 121, angående anslag till bidrag till vissa handelshamnar;
          </note>
          <note n="f9d98115">
            nr 122, angående anslag till ny ungdomsanstalt för svårbehandlade
            m. m.;
          </note>
          <note n="996ee1ef">
            nr 123, angående vissa anslag till universitetssjukhusen m. m.;
          </note>
          <note n="302f30ab">
            nr 124, angående anslag för budgetåret 1951/52 till främjande
            av bostadsförsörjningen m. m.; och
          </note>
          <note n="20566c20">
            nr 125, angående vissa anslag till de statsunderstödda alkoholistanstalterna
            m. m.
          </note>
          <note n="548e09ad">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 126, angående vissa anslag till lägre lantbruksundervisning
            m. m. för budgetåret 1951/52.
          </note>
          <note n="d074966c">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="22175d46">
            nr 127, angående provisoriskt tillägg å vissa från handelsflottans
            pensionsanstalt utgående pensioner;
          </note>
          <note n="8d005d2c">
            nr 128, angående anvisande av medel dels för inköp av stenkol
            och ved, dels ock för statens bränslekommissions verksamhet under
            - budgetåret 1951/52 m. m.;
          </note>
          <note n="988c0e44">
            nr 129, angående anslag till utbyggnad av staten tillhöriga gruvanläggningar
            i Malå socken m. m.;
          </note>
          <note n="78ce85c3">
            nr 130, angående statsförvärv av aktier i Stockholm—Rimbo järnvägsaktiebolag;
            och
          </note>
          <note n="441b7550">
            nr 131, angående anslag för budgetåret 1951/52 till vissa ytterligare
            investeringar i statens järnvägars fond.
          </note>
          <note n="7d0ba6d3">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts proposition nr 132, med förslag
            till lag angående ändring i stadgan den 21 februari 1941 (nr 98)
            om ersättning för riksdagsmannauppdragets fullgörande, m. m.,
            hänvisades propositionen, såvitt angick förslaget till lag om
            ändrad lydelse av 33 8 kommunalskattelagen den 28 september 19238,
            till bevillningsutskottet och i övrigt till konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note n="d074966c">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="15249256">
            nr 133, angående bidrag till driften av anstalter för psykopatiska
            och nervösa barn;
          </note>
          <note n="8bbfc6f5">
            nr 134, angående fortsatt disposition av visst äldre anslag;
          </note>
          <note n="bd498c4f">
            nr 135, angående anslag för budgetåret 1951/52 till arbetsmarknadsstyrelsen
            och den offentliga arbetsförmedlingen; nr 136, angående anslag
            för budgetåret 1951/52 till skolöverstyrelsen m. m.;
          </note>
          <note n="ea68b8b7">
            nr 137, angående vissa anslag för budgetåret 1951/52 till universiteten;
          </note>
          <note n="0290b906">
            nr 138, angående rörelsekapital åt Aktiebolaget Svenska tobaksmonopolet;
            och
          </note>
          <note n="3d2c05d8">
            nr 140, angående anslag till landsfiskalerna m. fl.
          </note>
          <note n="d4ee4767">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 141, med förslag till lag angående ändring
            i lagen den 6 juni 1925 (nr 170) om polisväsendet i riket.
          </note>
          <note n="73750463">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 142, med förslag till förordning om särskilt bidrag till producent
            av svensk film, m. m.
          </note>
          <note n="5c17a789">
            Kungl. proposition med förslag till elskatteförordning m. m.
          </note>
          <note n="8d66151f">
            Föredrogs Kungl. Maj:ts proposition nr 143, med förslag till
            förordning om skatt å elektrisk kraft (elskatteförordning), m.
            m.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-009.jp2/_view"/>
          <note n="328dd6cc">
            10 Nr 11.
          </note>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <note n="5c17a789">
            Kungl. proposition med förslag till elskatteförordning m. m.
          </note>
          <note type="speaker" n="21b882f2">
            Herr WERNER:
          </note>
          <u who="oscar_werner_564341" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-6" n="9b13563c" next="i-39a667915ae9a5ba-10">
            <seg n="b9a9ec75">
              Herr talman! I den propositionsflod, som efter gammal beprövad
              sedvana brukar komma på riksdagens bord under påskferierna, återfinna
              vi i år två propositioner, som tilldraga sig ett alldeles särskilt
              intresse. Det är propositionerna dels om inrättandet av en alldeles
              ny skatt, den så kallade el-skatten, och dels om en fördubbling
              av den hittills gällande fordonsskatten.
            </seg>
            <seg n="203200fc">
              Jag tror att skattetrycket har blivit så hårt i detta land, att
              det svenska folket väntar av sina representanter att de vid varje
              nytt skatteförslag skola underkasta inte bara skatteförslaget
              utan även den av regeringen förda finanspolitiken en kritisk granskning.
              Jag gör med styrka gällande, att de bägge nu föreslagna skatterna
              inte äro behövliga ur budgetär synpunkt. Om vi gå tillbaka till
              den av regeringen i januari i år framlagda statsbudgeten, finna
              vi, att den enligt sammandraget visar en överbalansering på inte
              mindre än 342 miljoner kronor. Vi ha nu nått fram till en utgiftssumma
              på nära 110 miljoner kronor i veckan, men ändå har det inkomstflöde,
              som finansministern har lyckats uppbringa, varit så rikligt att
              överskottet enligt finansplanen synes siffermässigt röra sig om,
              som sagt, 342 miljoner kronor. Att märka är att i denna statsbudgetens
              överbalansering redan föreligger täckning för en del av den förutsedda
              ökningen av försvarskostnaderna, nämligen med icke mindre än 209
              miljoner kronor. För mötande av de stegrade lönerna ha vidare
              redan upptagits 100 miljoner.
            </seg>
            <seg n="07239380">
              Jag skulle i dag vilja påvisa, att statsbudgeten i själva verket
              bakom lönestegringarna döljer en mycket betydande överbalansering.
              Efter de förda avtalsförhandlingarna komma de löncestegringar,
              som blivit en följd av den inflation som nu genomgår hela det
              svenska näringslivet och som berör såväl de i enskild som i allmän
              tjänst anställda, att åt statskassan ge ett direkt skatteflöde
              av mycket betydande omfång. Tv det är väl alldeles uppenbart att
              dessa ökade intäkter, i den mån de flyta upp
            </seg>
            <seg n="c980187c">
              i toppen på den skattskyldiges förutvarande inkomster, komma
              att bli föremål för progressionsskalornas mycket hårda fiskaliska
              tryck i den direkta statsskatten. Om jag gör det tankeexperimentct,
              att löneoch inkomststegringarna röra sig om 3, kanske 31/, miljarder
              — jag ber om överseende, om jag här tar miste på siffrorna, men
              jag anför dem mera för att visa hur det verkliga läget är — så
              är det alldeles klart, att det ökade progressiva skattetrycket
              här klipper ned den mer eller mindre verkliga eller mer eller
              mindre skenbara inkomstökningen med en fjärdedel eller med en
              tredjedel och ofta med hälften. Däri ligger en ökad direkt skatteintäkt,
              som inte såsom finansministern gör gällande skulle röra sig om
              cirka 300 miljoner kronor, utan som torde röra sig om en halv
              miljard eller åtskilligt mera.
            </seg>
            <seg n="7eed3575">
              Dessutom är att märka, att endast ett par veckor ha gått sedan
              riksdagen beslutade om inrättandet av den så kallade investeringsskatten,
              vars direkta verkan kommer att bli, som finansministern i propositionen
              uppger, en beräknad ökad skatteintäkt på 200 miljoner kronor.
              Jag skulle tro att denna skatteintäkt i realiteten blir åtskilligt
              större, ty såvitt jag förstår blir verkan av skatten också den,
              att näringslivet kommer att redovisa ökade inkomster, d. v. s.
              de skattefria avskrivningsavdragen komma icke att utnyttjas på
              sätt som tidigare har skett.
            </seg>
            <seg n="618c507e">
              De utgiftshöjningar, som måste täckas i riksstaten, äro som jag
              nyss nämnde delvis täckta på det sättet, att något över 200 miljoner
              kronor för försvaret och cirka 100 miljoner kronor för de ökade
              lönerna redan finnas upptagna i riksstaten. När det gäller lönestegringarna
              inom statens affärsdrivande verk, så täckas dessa i tillräcklig
              grad — för att inte säga till övermått — av de förestående taxehöjningarna.
              Bara för postverkets del betyder portohöjningen ett överskott
              på 43 miljoner och en direkt vinst, om nu portohöjningarna genomföras,
              på 27 miljoner kronor. Alltså ligger även här en täckning för
              de ökade omkostnaderna i form av löner, som
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <u who="oscar_werner_564341" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-7" n="9b13563c" prev="i-39a667915ae9a5ba-6">
            <seg n="e95875f5">
              Kungl. proposition ingalunda kräva täckning från andra statsinkomster.
            </seg>
            <seg n="3f2dac58">
              Jag gör därför gällande, att de nya skatterna enligt de två förslag,
              som nu här presenteras, icke äro behövliga ur budgetär synpunkt
              eller ur synpunkten av att statsbudgeten behöver ytterligare överbalanseras.
            </seg>
            <seg n="6c37486f">
              Jag kommer då till den mycket slitna satsen — jag skulle vilja
              kalla den för frasen — om »sterilisering av det så kallade köpkraftsöverskottet»
              via skattesystemet. Erfarenheten har lärt oss, att denna sats,
              som ideligen har upprepats under de senaste åren, sannerligen
              inte har lett till bättre resultat och i varje fall inte kunnat
              tjäna som ett instrument för att bevara penningvärdet. är det
              ändå inte så, herr talman, att ingen ledare för en rörelse eller
              ett företag gärna kan underlåta att räkna med skattens tryck som
              en omkostnadsfaktor i produktionen och att lägga skattetryckets
              effekt på det slutliga priset på varan eller tjänsten? Och är
              det inte ändå så, att det til syvende og sidst blir den arme konsumenten,
              som måste betala ett ökat antal kronor för en kanske minskad realvärdevolym?
            </seg>
            <seg n="bc7f4eba">
              Vad händer då? Jo, det måste väl komma att leda till att den
              labila inflationsvåg, som redan är i rörelse, ytterligare fortsätter
              och påverkas i inflationistisk riktning genom skattens eget tryck.
            </seg>
            <seg n="e79d4d33">
              Det lär väl inte gå att fortsätta att komma med denna patentmedicin
              längre än som hittills gjorts. Jag skall villigt erkänna att i
              satsen skulle kunna ligga ett uns av sanning, om statshushållningen
              under de gångna åren visat den minsta förmåga eller vilja att
              spara på de steriliserade medlen, att låsa dem och att bevara
              dem. I stället har ledningen av statsfinanserna, i den mån den
              fiskaliskt har dragit miljardbelopp ur näringslivet, omedelbart
              släppt ut samma belopp i breda strömmar över nya konsumtionslager
              av folket, som kanske haft mindre förmåga att konservera och spara
              pengar. Och därmed har man skapat en ny köpkraft och ytterligare
              ökat varukonsumtionen,
            </seg>
          </u>
          <note n="8dcc9af1">
            Nr 11. 11
          </note>
          <u who="oscar_werner_564341" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-8" n="9b13563c" prev="i-39a667915ae9a5ba-6">
            <seg n="ce5e34fe">
              med förslag till elskatteförordning m. m. Det är denna eviga
              kretsgång, jagandet mellan stegrade omkostnadspriser och ökade
              löner, som väl är en av de drivande krafterna i den pågående inflationen
              och som gör att den inte gärna kan stoppas. Jag måste göra en
              bestämd invändning emot att denna sats, som i den praktiska tillämpningen
              lämnat så uppenbart felaktiga resultat, iages till intäkt för
              en ny beskattning.
            </seg>
            <seg n="7a9c7b7f">
              Finansministern invänder måhända, att dessa tilltänkta skatter
              äro nödvändiga för att betala statens kapitalutgifter. Ja, men
              detta innebär ingen sterilisering. Jag kan ställa den frågan:
              Vad är det egentligen, som skall ske med dessa nya skatteintäkter
              vilka enligt vad jag påvisat icke äro behövliga ur budgetära synpunkter?
              Härtill komma exportavgifter på trä och trämassa, som enligt tidningarna
              i dessa dagar ytterligare ökas till 225 kronor per ton för sulfitmassan.
              Tillsammans torde dessa exportavgifter inbringa i statskassan
              åtskilligt över 500 miljoner kronor. Jag ställer då frågan: Skola
              dessa pengar låsas in, läggas på is i något bombsäkert kassavalv,
              eller skola de inte kunna cirkulera inom statsförvaltningen såsom
              lånemedel och fylla lånebehovet för statens kapitalutgifter under
              det närmaste finansåret?
            </seg>
            <seg n="00a58a7c">
              Jag kommer alltså till den slutsatsen, att statsbudgeten är kraftigt
              överbalanserad. Det föreligger inget budgetärt behov för att av
              svenska folket pressa ut nya skatter.
            </seg>
            <seg n="d40371e8">
              Jag skall därmed övergå till att något beröra de två speciella
              skatteförslag, som här föreligga.
            </seg>
            <seg n="9f3308f2">
              Elskatten är en alldeles ny skatt. Den gäller skatt på ett produktionsmedel,
              som jag finner det i hög grad oriktigt att staten beskattar. Produktionen
              bildar väl ändå den bärande grunden för hela vårt ekonomiska liv
              och för möjligheterna att över huvud taget betala skatter här
              i landet. Det föreligger inte för dagen någon omständighet, som
              kan påstås fördyra produktionen av elektrisk energi. Tvärtom har
              ju denna vinter begåvat oss med en särdeles riklig nederbörd för
              alstrande av elektrisk energi,
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-011.jp2/_view"/>
          <note n="fa16a4ad">
            12 Nr 11.
          </note>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <note n="5c17a789">
            Kungl. proposition med förslag till elskatteförordning m. m.
          </note>
          <u who="oscar_werner_564341" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-9" n="9b13563c" prev="i-39a667915ae9a5ba-6">
            <seg n="25641cf0">
              som gör att vårt försörjningsläge i fråga om elkraft är mycket
              gott. Om vi däremot skulle gå ett år till mötes liknande torkåret
              1947, då vi fingo driva ångpannecentralerna med fossilt bränsle,
              då kommer ju denna skatt att läggas såsom en yiterligare fördyring
              på energikällan, elektriciteten, vilket komme att för näringslivet
              och produktionen få mycket svårartade följder.
            </seg>
            <seg n="f6894dc4">
              Jag skall nu inte gå in i detaljer om vad denna nya skatt kan
              betyda för jordbruket och landsbygden med dess långa elektriska
              ledningar, som abonnenterna ofta själva med mycket stora ekonomiska
              uppoffringar ha betalat, därom få vi tala senare. Men jag måste
              beteckna denna skatt såsom dubbelverkande, dels såsom en direkt
              skatt och dels såsom en övervältringsskatt, som i andra hand måste
              ta ut samma effekt på varupriser och konsumtion, precis som fallet
              är med alla övriga ökade omkostnader. Är då inte den väldiga prisförhöjningsvåg,
              som går över landet, tillräckligt stor utan att denna prisvågs
              verkningar skola ytterligare öka i styrka genom en felaktig finanspolitik?
            </seg>
            <seg n="b48ab77d">
              Innan jag talar om den föreslagna fördubblade motorfordonsskatten,
              kan jag inledningsvis icke underlåta att efterlysa vad jag skulle
              vilja kalla balanslinjen i den förda regeringspolitiken. Det är
              inte mer än två år sedan den då nytillträdande finansministern,
              herr Hall, framträdde med det storslagna förslaget att fordonsskatten
              skulle helt avskaffas. Jag förmodar, att ett statsråd inte gör
              några vittgående deklarationer utan att dessförinnan ha frågat
              sig för hos chefen för regeringen. Det var nog många av oss, som
              då ställde sig mycket skeptiska gent emot det förslaget. Det har
              bara gått två år sedan dess, och nu framlägger hans efterträdare,
              statsrådet Sköld, för riksdagen ett förslag om att samma skatt
              skall fördubblas, och det lär väl inte stanna vid att den bara
              fördubblas. I det förslag, som nu är avsett att konservera de
              av herr Hall »avskaffade» 105 miljonerna, begäras ytterligare
              105 miljoner kronor — fastän jag
            </seg>
            <seg n="37d6e265">
              skulle tro att den föreslagna skattehöjningen kommer att belöpa
              sig till 125 miljoner kronor, därför att den beräknade vagnparken
              och viktgrupperna troligen äro större än de, som anges i propositionen.
            </seg>
            <seg n="8b1cbdfd">
              Hur kommer denna skatt egentligen att verka? Ja, det är också
              här fråga om en direkt skatt, men det är en skait, som framför
              allt drabbar folket ute i de glesbebyggda områdena, där man har
              gott om mil och tunga frakter och där bilen i dess olika former
              har blivit alltmer oumbärlig, inte bara för att bryta landsbygdsfolkets
              isolering utan även för att tillgodose dess fraktbehov och kommunikationsbehov.
            </seg>
            <seg n="141db69a">
              Hur verkar nu uttagandet av detta nya skattebelopp, som enligt
              vad jag än en gång gör gällande inte är behövligt ur budgetär
              synpunkt? Jo, det blir på det sättet att många av de tusentals,
              ja kanske tiotusentals arbetare, som ha köpt sig en »lättbil»
              — inte mindre än 40 procent av hela personbilsparken finns i viktklassen
              under ett tusen kilogram — för att kunna bo hemma och ändå fullgöra
              sitt arbete på långt avstånd från hemmet och som ha hyst den förhoppningen
              att de skulle kunna behålla bilen, komma att få se sin förhoppning
              grusad. Det finns folk, som på grund av isolering ute i ödebygderna
              eller kanske på grund av sjukdom och andra omständigheter behöva
              ha bil. Många av dem kunna inte heller behålla bilen.
            </seg>
            <seg n="fe5dc490">
              Hur ställer det sig vidare beträffande de tyngre bilarna, exempelvis
              lastbilarna? Bara ett exempel! Handelsministern, har nyss för
              riksdagen framlagt ett mycket välbehövligt förslag om anskaffande
              av en reserv på 3 miljoner kubikmeter ved. Denna ved måste forslas
              rätt långa avstånd, därför att de förråd, som funnits på närmare
              avstånd, redan äro uthuggna under den förra bränslebristens tid.
              Alla dessa tre miljoner kubikmeter ved måste nu fraktas ut, och
              tror någon, att inte en fördubblad lastbilsskatt, som för en tyngre
              lastbil kommer att uppgå till 1200—1 600 kronor, kommer att ytterligare
              kännbart
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <note n="f795d502">
            Nr 11. 13
          </note>
          <note n="5c17a789">
            Kungl. proposition med förslag till elskatteförordning m. m.
          </note>
          <u who="oscar_werner_564341" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-10" n="9b13563c" prev="i-39a667915ae9a5ba-6">
            <seg n="c6e821cd">
              fördyra varje vedmeter för konsumenterna? Ja, vi få se hur det
              går!
            </seg>
            <seg n="2268d060">
              Och hur går det egentligen med mjölktransporterna på landet?
              Inte nog med att den subvention i form av körlinjebidrag, som
              var så nödvändig för att de mjölkproducenter, som hade långa avstånd
              till uppsamlingscentralerna, mejerierna, skulle kunna leverera
              sin mjölk, är borttagen, utan nu kommer även den fördubblade fordonsskatten
              att belasta endera mjölkproducenterna eller ock konsumenterna.
            </seg>
            <seg n="4369488e">
              Hur blir det med omnibustrafiken? Jo, där kommer denna skatt,
              som när det gäller en större buss kan röra sig om 2000 kronor,
              att leda till en höjning av biljettpriserna och därmed ytterligare
              fördyra levnadskostnaderna för folket i glesbygderna.
            </seg>
            <seg n="a80990ae">
              Innan jag slutar, herr talman, skal jag be att få göra en ytterligare
              principiell invändning emot den skattepolitik, som nu föres. Jag
              vänder mig med mycket stor skärpa emot att vi skola fortsätta
              att använda systemet med punktbeskattning. Det är ett system,
              som har visat sig verka mycket godtyckligt, ett system som slår
              blint och följer minsta motståndets lag och drabbar oftast hårdast
              dem, som ha den minsta bärkraften. Jag tror att det är nödvändigt
              att det sker en revision av principerna i det hittills tillämpade
              skattesystemet.
            </seg>
            <seg n="4560d1f8">
              Jag skulle till sist vilja konstatera, att den inflationslavin,
              som nu ruliar vidare, synes ha vuxit inte bara finansministern
              utan även regeringen över huvudet. Det finns ett uttryck, som
              finansminister Sköld använt på sista tiden, nämligen ordet kedjereaktion.
              Detta uttryck inger i ett annat sammanhang en bestämd förnimmelse
              av katastrof och kaos. Låt oss emellertid hoppas, att det inte
              skall ha samma effekt när det gäller den finanspolitik, som nu
              föres av regeringen.
            </seg>
            <seg n="761f4352">
              Detta är, herr talman, vad jag ville ha sagt före remissen av
              dessa propositioner, beträffande vilka jag ännu en gång uttrycker
              den förhoppningen att de skola underkastas riksdagens mycket
            </seg>
            <seg n="98036d37">
              kritiska granskning och leda till ett bestämt avslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="3932f3f4" type="speaker">
            Herr ANDRÉN:
          </note>
          <u who="georg_andren_b1e9aa" xml:id="i-15857547726b283e-0" n="15857547" next="i-39a667915ae9a5ba-14">
            <seg n="736eb497">
              Herr talman! De propositioner, som nu ligga på kammarens bord
              för att remitteras till utskott, propositionerna nr 143 och 144,
              förtjäna väl några kommentarer.
            </seg>
          </u>
          <u who="georg_andren_b1e9aa" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-11" prev="i-15857547726b283e-0" n="15857547">
            <seg n="1f162783">
              En engelsk oppositionsledare för mer
            </seg>
            <seg n="bba8c63b">
              än hundra år sedan — han bar för övrigt det icke alldelse okända
              namnet Disraeli — hånade en gång den då sit-
            </seg>
            <seg n="fa5298be">
              tande regeringen för att denna under en och samma session hade
              hunnit fram till »en tredje budget». Propositionen nr 143 innehåller
              i själva verket grundlinjer för en ny nationalbudget och en ny
              finansplan. Vi ha säkerligen att motse dels en ny och fullständigare
              nationalbudget och dels, skulle jag tro, också en ny och fullständigare
              finansplan, en tredje upplaga; om den blir förbättrad eller icke,
              därom får väl framtiden döma.
            </seg>
            <seg n="f9e287a0">
              Regeringen har räknat fel, och den har sett fel. Den presterar
              nu en första, ytterst summarisk justering av de siffror, som framlades
              i statsverkspropositionen, och den framlägger dessutom en del
              kompletterande förslag. Den har inte haft utvecklingen i sin hand,
              och utvecklingen har gått vidare utan att rådfråga regeringen.
              Utvecklingen rullar vidare, och regeringen rullar vidare med den,
              vilket ju kan vara en nyttig läxa för en regering, som eljest
              har visat sig mycket medveten om sin makt.
            </seg>
            <seg n="310fe8cb">
              Denna utveckling torde vara förtjänt av några ytterligare kommentarer
              utöver dem som nyss ha givits av en aktad kammarledamot, herr
              Werner. Jag konstaterar först med tillfredsställelse, att regeringen
              inte har ändrat målet för sin ekonomiska politik. Den vill fortfarande
              efter en så kallad engångsinflation uppnå och upprätthålla ett
              stabilt penningvärde. Men den erkänner nu öppet, att förutsättningarna
              äro sämre än de voro i december 1950. Den har säkert också rätt
              i denna pessimism. Vi stå mitt uppe i den största prishöjning,
              som har ägt rum i vårt land sedan det senaste världskrigets första
              år,
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-013.jp2/_view"/>
          <note n="b5a361d5">
            14 Nr 11.
          </note>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <note n="5c17a789">
            Kungl. proposition med förslag till elskatteförordning m. m.
          </note>
          <u who="georg_andren_b1e9aa" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-12" prev="i-15857547726b283e-0" n="15857547">
            <seg n="12e4e5a0">
              och då återstår ännu att taga emot de nya lönernas kedjereaktioner
              i prisbildningen.
            </seg>
            <seg n="ea722a9d">
              Det är som sagt redan nu uppenbart, att regeringen har räknat
              fel om inflationens omfattning. Den pågående så kallade engångsinflationen
              blir både långvarigare och kraftigare än vad regeringen hade tänkt
              sig. Levnadskostnaderna stego under förra årets sista kvartal
              med 3,5; enheter, och det kanske inte är för djärvt att antaga,
              att samma index under innevarande halvår kommer att stiga med
              omkring 15 enheter. Om vad som sedan skall hända vågar jag inte
              uttala någon mening. Men det skulle inte förvåna mig, om denna
              stora inflationsvåg skulle följas av andra, kanske mindre inflationsvågor.
            </seg>
            <seg n="28061f52">
              Vad den svenska inkomstnivån beträffar har nationalbudgeten kalkylerat
              fel — ökningen från 1950 till 1951 blir inte 12 å 13 procent utan
              snarare 15 å 17 procent, om den nu stannar vid detta. Inom vissa
              delar av den offentliga sektorn ha löneförhandlingarna varit särskild
              svåra och ännu inte lett till några resultat. Av allt att döma
              måste man inom just den sektorn räkna med ganska ordentliga lönestegringar.
              Finansministern tror emellertid inte att dessa förhållanden i
              någon mera betydande grad — jag citerar honom här ordagrant —
              »skärpt riskerna för en sådan ökning av efterfrågan att försörjningsramen
              sprängs och den samhällsekonomiska balansen rubbas».
            </seg>
            <seg n="3b41bd2d">
              Är denna uppfattning riktig, skulle det alltså inte behövas att
              företa en ytterligare indragning av köpkraft genom nya skatter
              för den samhällsekonomiska balansens skull. Men det statsfinansiella
              läget har också sina krav. Regeringen redovisar på driftoch kapitalbudgeten
              en rad nya utgifter på tillsammans åtskilliga hundra miljoner
              kronor mer än vad statsverkspropositionen förutsåg. Det är uppenbart,
              att dessa beräkningar måste vara osäkra med hänsyn till de nya
              priserna.
            </seg>
            <seg n="0380c2fc">
              Mot dessa nya utgifter ställer regeringen i utsikt en ökning
              av inkomsterna på inemot 300 miljoner kronor. Denna
            </seg>
            <seg n="fa6443d4">
              siffra förefaller mig, liksom den föreföll herr Werner, vara
              för låg. Genom löneökningarna och genom bolagens betydligt ökade
              redovisade vinster, ja över huvud taget genom den inkomstökning,
              som det svenska samhället för närvarande kan uppvisa utom för
              sparare och pensionärer, har skatteunderlaget ökats. I växande
              utsträckning råka våra skattedragare ut för en skärpt progressivitet
              i skattehänseende — marginalskatten väger ju synnerligen tungt
              på de nya inkomsttilläggen. Aktiekursernas stegring kan också
              betyda något, om den nu blir bestående och slår igenom i de deklarationskurser,
              som skola gälla vid nästa deklaration. Under sådana förhållanden
              torde skatten på inkomst, förmögenhet och rörelse ge åtskilligt
              större belopp än vad som har beräknats i propositionen nr 143.
            </seg>
            <seg n="db646923">
              Det är i varje fall säkert, att den allt siarkare inflationen
              kräver en planmässig aktion från statsmakternas sida, om inte
              vårt penningväsen skall ytterligare allvarligt försämras. Det
              är anmärkningsvärt, att planhushållningens regering är så fullständigt
              utan planer i denna allvarliga situation. I vår ekonomiska politik
              finnes i alla fall inte en angelägnare uppgift än att upprätthålla
              ett stabilt penningvärde. Läget synes nu vara så allvarligt, att
              den svenska regeringen i likhet med den danska borde överväga
              tanken att möta representanter för våra demokratiska partier och
              dessutom för de stora organisationerna för att åstadkomma ett
              samlande program för inflationens bekämpande och begränsning.
            </seg>
            <seg n="c82c80b9">
              Det har sagts att det är säkert, att inflationen och det hot,
              som kommer därifrån, kräver ett ingripande från de svenska statsmakternas
              sida. Det statsfinansiella läget är, som redan herr Werner framhöll,
              mera oklart. Både budgetens utgiftsoch inkomstsidor få under en
              inflationstid något äventyrligt och ovisst över sig. Det är självfallet
              så, att det inte bara är inkomsterna, som stiga under en inflation,
              utan även utgifterna, och framför allt måste de utgifter, som
              i budgeten äro upptagna som förslagsanslag, få en stark benägenhet
              att
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <note n="b01f3e4a">
            Nr 11. 15
          </note>
          <note n="5c17a789">
            Kungl. proposition med förslag till elskatteförordning m. m.
          </note>
          <u who="georg_andren_b1e9aa" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-13" prev="i-15857547726b283e-0" n="15857547">
            <seg n="6880bda3">
              stiga. Jag är övertygad om att det nya källskattesystemet det
              har ju redan bestått i flera år — kommer att leda till att det
              försämrade penningvärdet kommer att i snabb takt medföra ökade
              inkomster även för statsverket. Det är därför inte uteslutet att
              vi, som herr Werner här framhöll, kunna våga räkna med en dold
              överbalansering inom vår budget, alltså en överbalansering av
              den gamla typen, där utgifterna voro räknade för högt och där
              inkomsterna voro räknade för lågt. Men jag tror inte på " detta.
              Jag tror tvärtom att vi inte kunna räkna med att uppnå det hudgetöverskott,
              som i nuvarande situation vore så värdefullt för den svenska budgeten.
            </seg>
            <seg n="fd0af7cf">
              Jag medger, att den nya skiss till en finansplan, som föreligger
              i propositioren nr 143, inte ger klart besked på denna punkt.
              Man svävar fortfarande i ovisshet om hur det statsfinansiella
              läget är beskaffat. Men skola vi nu ha en överbalansering av budgeten,
              och skola vi över huvud taget vara på den säkra sidan, så finns
              det bara två vägar att gå.
            </seg>
            <seg n="1bfab121">
              Den ena vägen är att minska våra statsutgifter. Det är denna
              väg som den enskilde måste gå i bekymmersamma sSsituationer. Jag
              tror också, att direktör Wärns förtjänstfulla besparingsutredning
              på ett ganska tillfredsställande och riktigt sätt angav den yttre
              ramen för den sparsamhet, som måste iakttagas i nuvarande läge,
              även om man sedan kunde diskutera enskilda punkter i hans besparingsprogram.
              Det förefaller mig därför också rimligt, att regeringen ånyo överväger
              möjligheterna att göra besparingar på sina utgiftsförslag och
              förklarar sig beredd att acceptera vissa prutningar i de förslag,
              som den har framlagt.
            </seg>
            <seg n="be049879">
              Den andra väg, som man kan gå för att få ett betryggande statsfinansiellt
              utfall, är självklart skattevägen. Men det är en väg, som för
              många, ja, kanrske för de flesta, i nuvarande läge måste te sig
              mycket osympatisk. Vårt folk är för närvarande ett mycket skattetyngt
              folk, och vi skulle synnerligen väl behöva någon lättnad, även
              om vi förstå, att denna lättnad inte kan nås under kommande budgetår.
            </seg>
            <seg n="48678d0f">
              Efter den principiella uppläggning av vår samhällsekonomiska
              och statsfinansiella situation, som förekommer i propositionen
              nr 143, hade man ju kunnat vänta en plan — i varje fall en skiss
              till en plan — för bekämpande av en forisatt inflation. Kooperativa
              förbundets styrelse har alldeles rätt, när den kräver, att regeringen
              framlägger ett allmänt program för att hindra en fortsatt penningvärdeförsämring.
              I stället få vi någonting, som bra mycket skvallrar om planlöshet.
              Men vissa huvudpunkter klarläggas i alla fall. För det första
              vill man, uppenbarligen för att rädda det nuvarande ränteläget,
              reducera lånebehovet. För det andra vill regeringen skärpa och
              utvidga priskontrollen. För det tredje vill man gå vidare på punktbeskattningens
              väg. Propositionen slutar också med en ren västgötaklimax: I den
              stora inflationsprocessens namn och efter en redogörelse för vårt
              ekonomiska och finansiella läge föreslår man en ny skatt, en elskatt,
              som beräknas giva statsverket 65 å 70 miljoner kronor. I en annan
              proposition föreslås dessutom en fördubbling av fordonsskatten,
              som beräknas tillföra statskassan omkring 105 miljoner kronor.
              Jag är rädd för att detta är rena homeopatien, en politisk homeopati
              naturligtvis.
            </seg>
            <seg n="2bc5287d">
              I de direktiv, som utfärdades för utredningen om elskatten, gjordes
              ytterligare några konstateranden av intresse. Det ena är, att
              en skärpning av de direkta statsskatterna inte bör ifrågakornma.”På
              den punkten måste jag helt dela regeringens uppfattning. Vidare
              framhålles utan särskild motivering, att en allmän varuskatt av
              olika skäl befunnits olämplig — vilka dessa skäl äro har icke
              redovisats i propositionen — och så hamnar man då i andra former
              av indirekta skatter.
            </seg>
            <seg n="14b4dc49">
              Jag ger regeringen rätt i att indirekta skatter äro de enda skatter
              som kunna ifrågakomma i nuvarande situation, men man bör kanske
              helst sätta in dem på sådana punkter, där man av en eller annan
              anledning vill minska konsumtionen. Man bör vidare se till, att
              de icke
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-015.jp2/_view"/>
          <note n="694c2b50">
            16 Nr 11.
          </note>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <note n="5c17a789">
            Kungl. proposition med förslag till elskatteförordning m. m.
          </note>
          <u who="georg_andren_b1e9aa" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-14" prev="i-15857547726b283e-0" n="15857547">
            <seg n="eb45c729">
              få någon produktionshämmande effekt och icke åtföljas av kedjereaktioner
              inom prisbildningen, som allmänheten uppfattar som nya inflatoriska
              symptom.
            </seg>
            <seg n="5138b083">
              De nu föreslagna skatterna strida i hög grad mot dessa principer.
              Det går ju inte för sig att i punktbeskattningens namn etablera
              en vårdslöst improviserad huggsexa på diverse olika skatteobjekt;
              man står här inför avvägningsproblem, som kräva en ordentlig prövning.
            </seg>
            <seg n="50afc835">
              Elskatteförslaget har varit ute på remiss, och remissmyndigheterna
              ha ställt sig mycket avvisande. Vad fordonsbeskattningen beträffar
              synes det i grundlagen — föreskrivna &lt;remissförfarandet icke alls
              ha tagits i bruk. Regeringsformen $&amp; 10 har man helt enkelt blundat
              för, tydligen för att undgå den kritikens skärseld, som eljest
              hade kunnat drabba förslaget.
            </seg>
            <seg n="5947263c">
              Jag skall inte gå in i detalj på dessa olika förslag, så mycket
              mindre som en föregående talare på vissa punkter har belyst effekten
              såväl av elskatten som av fordonsskatten. Men låt mig i alla fall
              med några ord belysa dessa förslag ur vad man skulle kunna kalla
              rättvisesynpunkt.
            </seg>
            <seg n="2cb33c4b">
              Elskatten skall inte uttagas på Gotland, men den drabbar i stället
              våra fattigaste norrländska provinser synnerligen hårt, och det
              är ändock dessa norrländska provinser, som ge oss den övervägande
              delen av den elkraft som står till det svenska folkets förfogande.
              Kvällarnas dagdrivare på gatan gå frid från eiskatt, medan familjer
              med läxläsande barn drabbas så mycket hårdare, liksom de gamla
              som sitta vid sina radioapparater. Den som rationaliserat sitt
              hem i det lovliga syftet att spara arbetskraft träffas alldeles
              särskilt hårt, produktionen å andra sidan synnerligen ojämnt.
              Den ofta lukrativa bilreparationsverkstaden går skäligen fri från
              skatt, medan den elektrokemiska och elektirotermiska industrien,
              som normalt har att utstå en hård konkurrens från utlandet, starkt
              får känna skatten. Strävandena att rationalisera våra hem, vå-
            </seg>
            <seg n="b70bd8ad">
              ra jordbruk och våra industrier och att göra dem oberoende av
              utländskt bränsle motverkas av den skatt, som vår regering här
              föreslår. Slutligen drabbas landsbygden, som inte kan räkna med
              så många andra kraftkällor än elkraft, hårdare än städerna. Och
              alla dessa orättvisor accepterar regeringen, ehuru den beräknade
              inkomsten, som kanske dock är för högt beräknad, icke räcker till
              mer än en ringa del av de felräkpingspengar som finansministern
              i dag behöver. Därtill kommer, att skattens verkningar kunna flyta
              ut i olika rikt-" ningar och leda till prisstegringar, som av
              allmänheten icke uppfattas som skatt utan som nya inflationseffekter.
            </seg>
            <seg n="d5a66fd5">
              Även fordonsskatten drabbar alldeles särskilt Norrland, detta
              Norrland med dess stora avstånd, som redan nu får dras med högre
              fraktkostnader än det Övriga landet. Vidare är skatten tyngre
              att bära för landsbygden än för städerna. I bägge dessa avseenden
              har den skärpta fordonsskatten samma effekt som elskatten. Den
              har avsevärda sekundära verkningar på prisbildningen, verkningar
              som allmänheten kommer att betrakta som inflatoriska. Den föregående
              talaren, herr Werner, har redan belyst, vad denna skatt kommer
              att betyda för mjölkdistributionen, för bussbiljetter och för
              andra liknande ting.
            </seg>
            <seg n="8b0bf29c">
              Jag har, herr talman, svårt att tro, att riksdagen kan acceptera
              dessa dåligt övertänkta och dåligt genomtänkta skatteförslag.
              Deras effekt är liten och deras orättvisor iögonenfallande.
            </seg>
          </u>
          <note n="e870f002" type="speaker">
            Herr PETRÉN:
          </note>
          <u who="folke_petren_bcb984" xml:id="i-709cafe949a4be5a-0" next="i-39a667915ae9a5ba-15" n="4179dd95">
            <seg n="2274c6f5">
              Herr talman! Inför remissen av dagens skattepropositioner finns
              det anledning att ge uttryck för betänkligheter. De prognoser
              som regeringen ställde i början av året ha nu som så många gånger
              förr visat sig icke hålla streck. Det har blivit nödvändigt för
              regeringen att lära om. Prisvågen rullar vidare i allt snabbare
              takt och snabbare än regeringen angav såsom enligt dess mening
              troligt vid riksdagens början.
            </seg>
            <seg n="a29529ff">
              Hur skall nu prisvågen dämpas? Det
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <u who="folke_petren_bcb984" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-15" prev="i-709cafe949a4be5a-0" n="4179dd95">
            <seg n="55b18c95">
              Kungl. proposition är en rimlig begäran, att regeringen nu skall
              lägga fram en samlande plan. Finansministern har slagit in på
              vägen med nya skatter, delvis av helt nytt slag. Propositionerna
              göra intryck av improvisationer, men det är inte improviserade
              skatteförslag som vi vilja se i dag, utan det är en samlande plan.
              Olika åtgärder måste vägas mot varandra, och man har anledning
              att med skepsis se på de nu framlagda skatteförslagen.
            </seg>
            <seg n="7b387911">
              Elskatten riktar sig mot grunden för våra rationaliseringsmöjligheter.
              Ty vad är rationalisering? Det är egentligen ett ersättande av
              den mänskliga arbetskraften med utnyttjande av naturens energikällor.
              Vi ha i vårt land egentligen endast en inhemsk energikälla, och
              det är elkraften. Nu belägges den med skatt. Det är klart, att
              detta kommer att verka bromsande på våra rationaliseringssträvanden.
              Fordonsskatten kommer att hårt drabba landsbygden och särskilt
              de glest befolkade delarna av landet.
            </seg>
            <seg n="c7a69c00">
              Det finns många synpunkter att anföra mot de skatteförslag som
              nu förts fram. Jag skall icke gå närmare in på dem nu, då andra
              talare gjort det före mig, men det finns nog all anledning för
              riksdagen att kritiskt betrakta de framlagda propositionerna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7f9cad63">
            Herr statsrådet HAMMARSKJÖLD:
          </note>
          <u who="dag_hammarskjöld_minister_1951" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-16" n="5ac3aa27" next="i-39a667915ae9a5ba-20">
            <seg n="f4fc76f1">
              Herr talman! Det är beklagligt att finansministern är upptagen
              av debatten i andra kammaren och därför inte själv är i till-
            </seg>
          </u>
          <note n="30a0a205">
            fälle att kommentera de reflexioner, som '
          </note>
          <u who="dag_hammarskjöld_minister_1951" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-17" n="5ac3aa27" prev="i-39a667915ae9a5ba-16">
            <seg n="48525ae1">
              förekommit här. Själv får jag av naturliga skäl begränsa mig
              till mera allmänna synpunkter.
            </seg>
            <seg n="c8f6d58d">
              Först och främst tror jag, att man vid bedömningen av dagsläget
              gör klokt i att inte använda ordet inflation i alltför vidsträckt
              mening. Man gör klokt i att skilja mellan å ena sidan den prisvåg,
              som verkligen — för att citera ett här använt uttryck — rullar
              vidare utan att fråga regeringen, nämligen den prisvåg som sköljer
              över oss från utlandet, och å andra sidan de prisrörelser, som
              ha sin rot och sitt upphov i den interna utvecklingen. I debatten
              blandar man
            </seg>
          </u>
          <note n="76700ad6">
            Nr 11. 17
          </note>
          <note n="15e1d337">
            med förslag till elskatteförordning m. m.
          </note>
          <u who="dag_hammarskjöld_minister_1951" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-18" n="5ac3aa27" prev="i-39a667915ae9a5ba-16">
            <seg n="300645f2">
              ihop dessa ting och lastar gärna den inhemska politiken för prisförändringar,
              som i själva verket ligga utanför vår domvärjo.
            </seg>
            <seg n="6ad98821">
              Det har konstaterats här, att det saknas en plan. Det har också
              sagts, att här föreligger improvisationer och förändringar i förhållande
              till de ståndpunkter, som man intagit tidigare. Ja, men situationen
              har likheter med det första krigsåret, som man också gjort jämförelser
              med. Den har den likheten, att den rymmer ganska kaotiska och
              katastrofartade utvecklingar ute i världen, som på olika sätt
              påverka den internationella prisbildningen samt det internationella
              marknadsläget och därigenom också oss. Denna utveckling har i
              stor utsträckning varit omöjlig att förutse. Den har felbedömts
              på alla håll utomlands lika väl som här. Vad som kräves är en
              smidighet i uppfattningen, en smidighet i utformningen av politiken,
              som gör det möjligt att successivt anpassa de nödvändiga åtgärderna
              efter lägets förändringar.
            </seg>
            <seg n="df531fca">
              Propositionerna nr 143 och 144 äro i viss mån en mellanstation.
              Vi veta i dag mer än man visste, när statsverkspropositionen framlades,
              Men vi veta icke så mycket som vore önskvärt, och det är därför
              nödvändigt att vänta med det slutliga ståndpunktstagandet till
              den tidpunkt, när vi — i varje fall såvitt möjligt är före det
              nya budgetårets ingång — kunna överblicka situationen.
            </seg>
            <seg n="820aa216">
              När man ser på det problem, som möter oss närmast under trycket
              av de delvis oväntat starka prisrörelserna på den internationella
              marknaden, och frågar sig vad man kan göra från vår sida, kommer
              man in på den problematik, som berördes i synnerhet av herr Werner,
              nämligen frågan om behövligheten över huvud taget av de skatter,
              som här förts på tal. Får jag erinra om att när vi tidigare i
              ett relativt likartat läge hade att bedöma besläktade problem,
              valde vi den konsekventa stabiliseringslinjen? Det var i början
              av kriget. Man valde den på nytt efter kriget under den inflationsrörelse
              på världsmarknaden, som då framkom. Man höll lönenivån,
            </seg>
          </u>
          <note n="61d28cec">
            2 Första kammarens protokoll 1951. Nr 11.
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-017.jp2/_view"/>
          <note n="253f96bf">
            18 Nr 11.
          </note>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <note n="5c17a789">
            Kungl. proposition med förslag till elskatteförordning m. m.
          </note>
          <u who="dag_hammarskjöld_minister_1951" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-19" n="5ac3aa27" prev="i-39a667915ae9a5ba-16">
            <seg n="c20aa11e">
              och man försökte såvitt möjligt hålla priserna nere. Det är en
              politik som går till en tid. Den rymmer emellertid ganska allvarliga
              problem, också den, därför att ju längre den fasthålles, desto
              större blir klyftan mellan den köpkraft, som finns i landet, och
              den varutillgång som står till förfogande och desto större blir
              alltså trycket i inflatorisk riktning. Därför kommer man till
              en punkt, där man måste anpassa priserna efter läget, där man
              måste låta priser och inkomster komma i harmoni med varandra,
              och detta kan icke ske annat än genom en prisstegring.
            </seg>
            <seg n="77517992">
              Det är därför naturligt om man frågar sig, huruvida denna stabiliseringspolitik
              över huvud taget är den riktiga vägen, och om det inte är bättre
              att först som sist ta prisstegringarna. Ja, det kan man tvista
              om, och man kan pröva olika vägar. Jag tror inte det finns något
              svar som kan ges en gång för alla. Så mycket är dock säkert, att
              om man under en längre tid har prövat stabiliseringslinjen men
              sedan sättes under det tryck av prisrörelser utifrån, som vi i
              dag drabbas av, har man inte längre något val. En anpassning av
              priserna efter inkomstnivån blir då nödvändig i syfte att återställa
              den samhällsekonomiska balansen.
            </seg>
            <seg n="048653cb">
              I den anpassningen önskar man naturligtvis såvitt möjligt förebygga
              de cirkelrörelser, som också berörts här, den växelverkan mellan
              inkomststegringar och prisstegringar som ju är inflationens
            </seg>
            <seg n="8bf094a0">
              egentliga väsen och den stora risken. :
            </seg>
            <seg n="7bd032a7">
              Man kan göra detta med olika medel, men sätten äro i själva verket
              inte så många. Ett av de viktigaste är alldeles avgjort en överbalansering
              av budgeten, och man kan därför inte komma ifrån att i en situation,
              där man ser sig tvungen att låta priserna anpassa sig efter inkomsterna,
              också i all möjlig utsträckning använda budgetbalanseringen som
              bjälpmedel mot inflationsriskerna.
            </seg>
            <seg n="51f98e16">
              Jag säger »anpassa priserna efter inkomsterna». Det kan naturligtvis
              invändas, att inkomsterna också förändra sig efter priserna. Ja,
              i viss mån sker det ju, och det sker periodvis ganska kraf-
            </seg>
            <seg n="58772b28">
              tigt, men man kommer i alla fall till en punkt, där inkomstnivån
              är relativt fast och där man bara har att se till, hur man med
              minsta möjliga ytterligare störningar skall kunna få den samhällsekonomiska
              balansen genom en anpassning av priserna efter denna inkomstnivå.
            </seg>
            <seg n="ee7bb788">
              I det läget är det, som budgetens överbalansering trots sina
              delvis prisstegrande verkningar framstår som ett viktigt medel.
              För att bedöma de skatteförslag, som nu ligga på kammarens bord,
              måste man se dem i det allmännare sammanhang jag här angivit.
              Man måste se dem som ett led i en anpassning av hela prissystemet
              efter inkomstnivån under trycket av internationella prisstegringar.
              Och bedömer man dem så, tror jag också att man skall komma förbi
              en del av de invändningar som här ha framkommit mot deras verkningar
              i detalj.
            </seg>
            <seg n="f1f9e6fe">
              Emellertid är det klart, att man när det gäller sådana här beskattningsförslag
              får se på saken också ur rent budgetär synpunkt, alltså inte endast
              bedöma förslagen ur allmän penningpolitisk synpunkt. Det har då
              sagts, att inkomstökningen sannolikt är för lågt beräknad i de
              uppgifter som lämnats i propositionen nr 143. Jag vill på den
              punkten endast säga, att de ytterligare beräkningar, som verkställts
              inom riksräkenskapsverket och som väl tämligen snart komma att
              framläggas, ha givit resultat, som få sägas bekräfta de uppgifter
              som finansministern i propositionen lämnat. Äro dessa uppgifter
              riktiga, kan jag inte förstå annat än att man även ur rent budgetär
              synpunkt har anledning att konstatera behovet av en ytterligare
              beskattning för att täcka kapitalbudgetsutgifterna i all den utsträckning
              som av de skäl jag tidigare angivit är önskvärd i det nuvarande
              läget.
            </seg>
            <seg n="32fdbe61">
              Det är givet och behöver inte närmare utvecklas, att dessa skatter
              äro besvärande, att de ha mycket ogynnsamma sidor, som för övrigt
              nästan all beskattning. Men det lönar sig inte mycket att bara
              diskutera dessa skatters verkningar. Man måste också se på vilka
              alternativ man har. Är man på det klara med att
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <u who="dag_hammarskjöld_minister_1951" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-20" n="5ac3aa27" prev="i-39a667915ae9a5ba-16">
            <seg n="83f042b2">
              Kungl. proposition ett behov av åtgärder föreligger, kan man
              ju inte bara avvisa ett förslag, som avser att tillgodose behovet
              av ingripande, genom att påpeka dess i och för sig besvärande
              konsekvenser. Man måste också visa, att det är sämre än andra
              möjliga lösningar, att det har ogynnsammare verkningar än andra
              sätt att återställa eller bibehålla den önskade balansen.
            </seg>
            <seg n="13b3bccb">
              Man kommer på den punkten fram till en annan fråga, som har berörts
              i de föregående inläggen, nämligen frågan om behovet av en plan.
              Det är ju ställt utom diskussion, att det är önskvärt att kunna
              bedöma de olika finansoch penningpolitiska åtgärderna i ett sammanhang,
              att alltså kunna pröva förslag som de här föreliggande inom ramen
              av en fast plan. Men lika önskvärt som det är, lika svårt kan
              det vara att åstadkomma en sådan plan i ett så svävande läge som
              det nuvarande och i en situation, som är underkastad så snabba
              förskjutningar som den nu föreliggande. Jag tror därför, att man
              i viss mån måste resignera inför svårigheterna i den meningen,
              att man får ta förslagen eftersom de mogna ut och sedan foga in
              dem i deras fullständiga sammanhang i den mån den yttre ram, som
              behöves för en fullständig bedömning av läget, kan erhållas.
            </seg>
            <seg n="b4fca1a7">
              Det har också nämnts i denna diskussion, att det vore angeläget
              att planen, d. v.s. de kombinerade åtgärder som situationen kräver,
              blir föremål för överläggningar. Jag tror att i den mån läget
              mognar, i den mån man får större klarhet om den internationella
              situationen och dess återverkningar och i den mån man kommer ifrån
              också de ovisshetsmoment med avseende å det inhemska läget, som
              onekligen alltjämt göra sig gällande, så komma också förutsättningar
              att föreligga för en fruktbärande diskussion av den art, om vilken
              man här framställt önskemål. Är så fallet, vågar jag uttala den
              övertygelsen, att sådana överläggningar också skola komma till
              stånd.
            </seg>
          </u>
          <note n="3932f3f4" type="speaker">
            Herr ANDRÉN:
          </note>
          <u who="georg_andren_b1e9aa" xml:id="i-503de6e640fe720f-0" next="i-39a667915ae9a5ba-22" n="15857547">
            <seg n="1c0413b7">
              Herr talman! När nu statsrådet Hammarskjöld, såvitt jag vet
            </seg>
          </u>
          <note n="e9ea34ec">
            Nr 11. 19
          </note>
          <note n="15e1d337">
            med förslag till elskatteförordning m. m.
          </note>
          <u who="georg_andren_b1e9aa" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-21" prev="i-503de6e640fe720f-0" n="15857547">
            <seg n="21d91127">
              för första gången, framträtt i denna kammare, vill jag lyckönska
              regeringen till att ha fått en så skicklig målsman — skall jag
              våga säga för sin politik? Jag tror inte att kammaren delar den
              uppfattningen, att det var beklagligt, att statsrådet Hammarskjöld
              i stället för finansministern förde regeringens talan vid detta
              tillfälle.
            </seg>
            <seg n="93f17332">
              Statsrådet Hammarskjöld kom in på begreppet inflation, och ingen
              kan vara bättre skickad att belysa och analysera detta begrepp
              än statsrådet Hammarskjöld. Men jag skulle vilja tillägga, att
              terminologiska finesser klara inte situationen av i dag. Om vi
              än begagna ett aldrig så tunt och smalt inflationsbegrepp, ger
              det oss inte mycken glädje, när vi stå inför den allvarliga penningförsämring
              som utmärker dagens situation. Annars tror också jag, att mycket
              av vad statsrådet Hammarskjöld sade om det utländska inflytandet
              i vår penningförsämring är riktigt. Statsrådet Hammarskjöld är
              ju också i den lyckliga situationen, att han icke har något ansvar
              — i varje fall intet större ansvar — för den politik som under
              de senare åren har förts på det ekonomiska området.
            </seg>
            <seg n="d77c87b7">
              Herr statsrådet anmärkte, att det ekonomiska läget hade blivit
              felbedömt av alla. Men ingen har väl gått så långt i felbedömning
              som just den nu sittande regeringen. Den har tillåtit sig den
              stora felspekulation som den stora baissespekulationen innebar
              och därför också tillåtit sig den stora och omfattande subventionspolitiken
              från hösten 1949. Jag undrar om någon svensk regering någonsin
              har tillåtit sig en så omfattande felspekulation.
            </seg>
            <seg n="82b9575d">
              Statsrådet Hammarskjöld var också inne på frågan om en öÖöverbalansering
              eller icke av budgeten. På den punkten delar jag statsrådets uppfattning
              och har alltså ingen anledning att gå in på statsrådets betraktelser.
            </seg>
            <seg n="a4ad2b7d">
              Vad jag framför allt fäste mig vid i statsrådets anförande var
              till sist, att han hade nästan ingenting eller i varje fall mycket
              litet att säga till försvar för de propositioner, som i dag föreligga
              för remiss till vederbörande utskott.
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-019.jp2/_view"/>
          <note n="4628fcd6">
            20 Nr 11;
          </note>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <note n="5c17a789">
            Kungl. proposition med förslag till elskatteförordning m. m.
          </note>
          <u who="georg_andren_b1e9aa" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-22" prev="i-503de6e640fe720f-0" n="15857547">
            <seg n="e4e9ef4c">
              Statsrådet Hammarskjöld talade bara om att det gällde att pröva
              de alternativ som kunna komma i fråga till dessa propositioner.
              Ja, redan i mitt första anförande varnade jag för att kasta sig
              in i en huggsexa på olika skatteobjekt, och det skulle därför
              inte falla mig in att nu på detta improviserade sätt föreslå några
              alternativ. Men jag ansåg, att regeringen hade haft all anledning
              och även skyldighet att noga pröva de olika alternativ som föreligga.
              Jag tror inte att regeringen, om den hade gjort en sådan allsidig
              och noggrann prövning, hade kunnat komma fram till de skatteförslag
              som nu föreligga i propositionerna nr 143 och 144.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1f04f544">
            Herr SVÄRD:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-23" n="39a66791">
            <seg n="cbc08bbc">
              Herr talman! Tillåt mig att först instämma med herr Andrén i
              hans konstaterande av att statsrådet Hammarskjöld icke har något
              ansvar för den ekonomiska politik som förts på senare år i detta
              land. Jag vill bara komplettera detta instämmande med att säga,
              att statsrådet Hammarskjöld icke har något formellt ansvar för
              den ekonomisk politik som här har förts.
            </seg>
            <seg n="17876ea1">
              Statsrådet Hammarskjöld förde ett uppehållande försvar för regeringslinjen
              sådan den manifesterats i det nu framlagda förslaget, ett lika
              skickligt som smidigt och mjukt försvar. Det har naturligtvis
              sina fördelar att använda den sortens försvarsmetoder. Men det
              skulle ha inneburit ännu större fördelar, om själva förutsättningarna
              för statsrådets insatser hade något så när noggrant preciserats,
              om med andra ord statsrådet Hammarskjöld hade preciserat sin personliga
              inställning till de penningspolitiska medlens betydelse i försvarskampanjen
              mot inflationen, om statsrådet hade preciserat sin uppfattning
              om den låsta räntans betydelse i detta förlopp och även sin personliga
              uppfattning om vad försvarskampen för den låsta räntan kan få
              kosta de svenska skattebetalarna i skatter av olika slag. Något
              sådant har emellertid inte skett, och då är det särskilt svårt
              att få ett riktigt grepp på det presterade försvarstalet.
            </seg>
            <seg n="58933c42">
              Emellertid föreföll det åtminstone mig, som om huvudståndpunkten
              var den, att läget är så flytande, innehåller så många riskmoment
              och är så osäkert, att det samlade program, som inte bara den
              politiska opinionen utan ganska vidsträckta folklager tillåta
              sig fråga efter, icke ännu kan framläggas. Jag förmodar att man
              därvid vill uttala önskemålet, att oppositionen också skulle vänta
              med sina synpunkter och med sin kritik. Emellertid är det ju inte
              bara det, att regeringen icke lägger fram sitt samlade program,
              det är ju också det att regeringen föreslår en lång rad på olika
              punkter insatta tvångsåtgärder, t. ex. den nyligen genomtrumfade
              investeringsskatten, de nu framlagda förslagen om en utomordentligt
              hård beskattning av motorfordonstrafiken och om en ny beskattning
              av elektricitetskonsumtionen och mycket, mycket annat. Det är
              väl ändå, även för en modern diplomat, väl mycket begärt atl vänta
              sig, att oppositionen skall stillatigande acceptera det ena efter
              det andra av de konkreta förslagen i avvaktan på att regeringen
              skall finna läget så fixt, att den kan berätta för oss, hur den
              tänker sig sin samlade stöt mot inflationen.
            </seg>
            <seg n="c9eafd24">
              Det framgick dessutom av statsrådet Hammarskjölds inlägg, att
              inkomstutvecklingen har en viss betydelse för inflationsförloppet.
              Detta konstaterande är glädjande. Det står i viss mån i strid
              med hela resonemanget i den kungl. propositionen, ett resonemang
              som tydligen väsentligen går ut på att komma
            </seg>
            <seg n="813245ba">
              förbi inkomstutvecklingens inflytande och — om man skall använda
              det uttrycket — inkomstökningarnas skuld
            </seg>
            <seg n="c6faddc2">
              till de inträdda och till de väntade prisstegringarna.
            </seg>
            <seg n="d4f84b1f">
              Sedan fingo vi naturligtvis också den förklaringen, att det som
              har inträffat och det som kommer att inträffa i mycket hög grad,
              för att inte säga nästan helt och hållet, är beroende på den internationella
              utvecklingen. Att taga upp en diskussion på den punkten torde
              väl inte leda så särskilt långt; där kan ju bara uppgift ställas
              mot uppgift. Det är
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-24" n="39a66791">
            <seg n="f37b0ff3">
              Kungl. proposition emellertid karakteristiskt, att denna förklaringsgrund
              presteras av talesmännen för en regering, som begagnat varje tillfälle
              att uttala förtroende för sin egen förmåga att styra landets ekonomi
              och till sin egen förmåga att planmässigt leda den ekonomiska
              utvecklingen i landet. Det kan dessutom tillläggas, att denna
              förklaring ju inte är
            </seg>
            <seg n="6347682b">
              någon förklaring, ty det är väl ändå en regerings uppgift att
              skapa
            </seg>
            <seg n="bc2da71d">
              starkast möjliga murar mot omedelbara utslag i vår egen inre
              ekonomi av den lyp, som vi fått av den internationella utveckling
              som nu pågår. Jag har mycket svårt att förstå, att man fäster
              sådant avseende vid denna argumentation, ty ju störe avseende
              man fäster vid den, desto större orsak har man ju att fråga, vad
              regeringen har företagit sig i syfte att möta de påfrestningar,
              med vilka man på ett förhållandevis tidigt stadium kunde räkna.
              Tillåt mig erinra om att det som nu hänt ute i världen inte helt
              kan förklaras av Koreakriget, att Koreamyten icke räcker som förklaring
              på den punkten.
            </seg>
            <seg n="7eeef1fd">
              Och låt mig till slut säga, att jag icke kan finna, att den som
              avvisar de nu framlagda förslagen till skärpningar i den indirekta
              beskattningen har någon skyldighet att på denna punkt prestera
              ett s. k. alternativ. Den skyldigheten kommer, när regeringen
              presterar något som man med god vilja kan kalla ett samlat program
              mot inflationen, men det kan inte vara en oppositionens uppgift
              att på varje enskild punkt vara beredd att prestera ett alternativ
              till allt som en socialdemokratisk regering kan fundera ut.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7f9cad63">
            Herr statsrådet HAMMARSKJÖLD:
          </note>
          <u who="dag_hammarskjöld_minister_1951" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-25" n="5ac3aa27" next="i-39a667915ae9a5ba-27">
            <seg n="0e9f7eb2">
              Herr talman! Jag skall utgå från det sista inlägget. Däri sades
              att jag hade yttrat, att den nuvarande prisutvecklingen nästan
              helt eller i alla händelser i väsentlig mån skulle förklaras av
              inflytanden utifrån. Det är faktiskt att överdriva vad jag sade.
              Jag betraktar inflytandena utifrån bara såsom en
            </seg>
          </u>
          <note n="40130546">
            Nr 11. 21
          </note>
          <note n="15e1d337">
            med förslag till elskatteförordning m. m.
          </note>
          <u who="dag_hammarskjöld_minister_1951" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-26" n="5ac3aa27" prev="i-39a667915ae9a5ba-25">
            <seg n="ea58c290">
              mycket allvarlig komplicerande faktor, utan vilken den nuvarande
              situationen ingalunda skulle erbjudit så svåröverskådliga drag
              som den nu gör.
            </seg>
            <seg n="a05d4608">
              Herr Svärd konstaterade, att det måste vara en regerings skyldighet
              att bygga upp starkast möjliga murar mot dessa inflytanden. Jag
              är helt ense med honom om detta. Men jag tror också, att vi skulle
              kunna vara eniga om att det inte står i mänsklig makt att bygga
              murar mot t. ex. prisstegringar på aila de grundläggande råvarorna.
              Det är ett krav, som helt enkelt faller på sin egen orimlighet.
              Uppgiften måste i stället bli att manövrera den inre ekonomiska
              utvecklingen så, att skadeverkningarna av detta internationella
              inflytande begränsas till ett minimum.
            </seg>
            <seg n="f96e397f">
              Det har sagts — jag tror, att det var herrar Andrén och Svärd
              som gjorde det — att jag i själva verket inte framlade något positivt
              försvar för de här föreliggande förslagen. Jag kan bara be herrarna
              vara övertygade om att när jag talar om att man icke blott kan
              begränsa sig till en bedömning av plusoch minusposterna för föreliggande
              förslag utan måste göra en jämförelse med de alternativ, som kunna
              finnas, så är det en jämförelse, som har gjorts av regeringen.
              Det är därför, tycker jag, inte orimligt — även med beaktande
              av alla de ovisshetsmoment som finnas — om de, som komma till
              ett annat resultat vid avvägningen av fördelar och nackdelar,
              redovisa resultatet av denna andra avvägning, alltså redovisa
              på vilka andra vägar motsvarande effekt kan nås som den man har
              åsyftat med de föreliggande förslagen.
            </seg>
            <seg n="227d60fb">
              Herr Svärd har framhållit, att det är orimligt att här tala om
              alternativa lösningar, så länge ovisshetsmomenten äro så stora
              även beträffande regeringens planer. Ja, jag kan förstå det, men
              i alla händelser komma vi ju att ha viss tid på oss mellan framläggandet
              av propositionerna och det slutliga avgörandet. Under denna tid
              komma ytterligare data fram både beträffande den allmänna ekonomiska
              situationen och de förutsättningar, som man i övrigt har att
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-021.jp2/_view"/>
          <note n="b702c3af">
            22 Nr IL
          </note>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <note n="5c17a789">
            Kungl. proposition med förslag till elskatteförordning m. m.
          </note>
          <u who="dag_hammarskjöld_minister_1951" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-27" n="5ac3aa27" prev="i-39a667915ae9a5ba-25">
            <seg n="35431155">
              arbeta under. Den situation bör uppkomma, i vilken det skall
              vara möjligt att på det sätt jag här har framställt som önskvärt
              ange, vilka andra resultat man kommer till vid oppositionens avvägning
              av föroch nackdelar hos de olika åtgärder, som kunna komma i fråga
              för att bekämpa nuvarande inflationsläge.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a073dd25">
            Herr DOMÖ:
          </note>
          <u who="fritiof_domo_2f12d3" xml:id="i-6a3e0cab0b955189-0" n="3c13aa31">
            <seg n="d858ce9b">
              Herr talman! Jag skall bara tillåta mig göra en fråga. Det sades
              nyss av statsrådet Hammarskjöld, att man hade vägt de här föreliggande
              förslagen om eloch fordonsskatt mot andra åtgärder och då funnit
              dem vara vad man nu borde ta. Har man vägt dem mot ett tvångslånesparande
              och funnit, att dessa skatter äro bättre? Eller ha vi också att
              vänta ett sådant förslag?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1f04f544">
            Herr SVÄRD:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-28" n="39a66791">
            <seg n="f6c82a5f">
              Herr talman! Jag vill bara ha sagt, att vid det tillfälle som
              är det riksdagstekniskt riktiga, nämligen när regeringens program
              ligger på bordet, då tror jag inte att oppositionen kommer att
              dra sig från sin skyldighet att försöka prestera ett sammanhängande
              alternativ.
            </seg>
            <seg n="7d1fc482">
              Tillåt mig också, herr talman, att göra ytterligare en fråga.
              Av statsrådet Hammarskjölds första inlägg framgick, att statsrådet
              betraktar situationen så, att nu en viss stabilitet skulle ha
              uppnåtts på avtalsmarknaden, att man med andra ord ungefär skulle
              kunna skönja var lönerörelserna komma att sluta. Är denna min
              tolkning riktig, innebär det då att statsrådet anser sig kunna
              överblicka resultaten t. ex. av de avtalsrörelser, där staten
              eller andra offentliga institutioner äro part? Det karakteristiska
              för årets avtalsrörelse har ju nämligen varit, att de s. k. enskilda
              arbetsköparna i betydande utsträckning lyckats träffa sina avtal,
              i regel utan strejkhot och utan komplikationer. I den offentliga
              sektorn tyckas svårigheterna ha varit väsentligt mycket större,
              och det är där som hotet om arbetsinställelser har va-
            </seg>
            <seg n="e341f66a">
              rit mest markant. Detta är en egendomlig situation med tanke
              på den ofta från socialdemokratiskt håll hävdade tesen, att staten
              och andra allmänna institutioner skulle ha lättare att gör upp
              än de enskilda arbetsgivarna.
            </seg>
            <seg n="a7fbc5b5">
              Jag skall komplettera denna min fråga i ytterligare två avseenden.
              För det första undrar jag, huruvida statsrådet Hammarskjöld kan
              lämna någon uppgift om vilken korrigering av de nu framlagda beräkningarna
              av löneökningarna, som uppgörelserna inom den offentliga sektorn
              ungefärligen kunna väntas medföra. För det andra undrar jag, om
              man inom regeringen har gjort några försök att åtminstone Jöverslagsvis
              beräkna kedjereaktionerna på avtalsområdet av de uppgörelser,
              som kunna förväntas bli uppnådda inom den offentliga sektorn —
              kedjereaktioner, som kunna komma att få en mycket stor betydelse
              för den ekonomiska politiken.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7f9cad63">
            Herr statsrådet HAMMARSKJÖLD:
          </note>
          <u who="dag_hammarskjöld_minister_1951" xml:id="i-39a667915ae9a5ba-29" n="5ac3aa27">
            <seg n="245b5558">
              Herr talman! För att inte i onödan förlänga debatten kan jag
              kanske inskränka mig till att säga, att det förefaller mig, som
              om de senast berörda frågorna ligga bra fjärran från de propositioner,
              som äro föremål för remiss.
            </seg>
            <seg n="03c9bf08">
              Vad beträffar mitt uttalande om möjligheterna att få en balans
              mot bakgrunden av ett stabiliserat inkomstläge, så missuppfattades
              det alldeles. Jag uttalade mig inte om dagssituationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="f806e096">
            Efter härmed slutad överläggning hänvisades ifrågavarande kungl.
            proposition, såvitt angick bemyndigande för Kungl. Maj:t att under
            budgetåret 1951/ 52 ställa vissa medel till kontrollstyrelsens
            förfogande, till statsutskottet och i övrigt till bevillningsutskottet.
          </note>
          <note n="9e372714">
            Till vederbörande utskott skulle jämväl överlämnas de i anledning
            av propositionen inom kammaren nu avgivna yttrandena.
          </note>
          <note n="9f05628c">
            Föredrogos och hänvisades till bevillningutskottet Kungl. Maj:ts
            propositioner:
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <note n="3cdf663b">
            nr 144, med förslag till förordning om tillfällig automobilskatt;
            och
          </note>
          <note n="24dabf5c">
            nr 145, angående förlängd giltighetstid för vissa provisoriska
            ändringar av gällande tulltaxa.
          </note>
          <note n="0a7bc1e7">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 147, angående statsbidrag till privatläroverk m. m,
          </note>
          <note n="8b8e2b60">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 148, med förslag till förordning angående ändrad
            lydelse av den vid förordningen den 25 maj 1941 (nr 251) om varuskatt
            fogade varuförteckningen, m, m.
          </note>
          <note n="59b1f5fb">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 149, angående den civila regionala beredskapsorganisationen.
          </note>
          <note n="dcf4f65e">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts proposition nr 150, angående
            ytterligare utgifter å tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret
            1950/51, hänvisades propositionen, såvitt angick jordbruksärenden,
            till jordbruksutskottet och i övrigt till statsutskottet.
          </note>
          <note n="d074966c">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="a07e1f2f">
            nr 151, angående vissa byggnadsarbeten vid statens sinnessjukhus
            m. m.; och
          </note>
          <note n="d68f673f">
            nr 152, angående anslag för budgetåret 1951/52 till åtgärder
            för arbetsmarknadens reglering m. m.
          </note>
          <note n="3ada659f">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 153, angående höjning av vissa postavgifter.
          </note>
          <note n="d074966c">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="f1509fd9">
            nr 154, angående vissa anslag till civilförsvaret; samt
          </note>
          <note n="8eee10da">
            nr 155, angående anställningsoch avlöningsförhållanden för vissa
            lärare vid skolor i försöksdistrikt m. m.
          </note>
          <note n="dd31e7f6">
            Nr 11. 23 Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="cd2c29d0">
            nr 369, av herr Andrén m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående vissa anslag till de tekniska högskolorna m. m.; och
          </note>
          <note n="9f8b2290">
            nr 370, av herr Näsgård, i samma ämne.
          </note>
          <note n="19e1e7df">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="515afb27">
            nr 371, av herr Cassel m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag angående fortsatt giltighet av lagen den
            30 juni 1943 (nr 444) om tillståndstvång för byggnadsarbete; och
          </note>
          <note n="14657472">
            nr 372, av herr Sunne m. fl. i samma ämne.
          </note>
          <note n="c5e85fbe">
            Föredrogos och hänvisades till särskilda utskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="dde44c5c">
            nr 373, av herr Lundgren,
          </note>
          <note n="ae437a51">
            nr 374, av fru Lindström och herr Åman,
          </note>
          <note n="2ff5ad37">
            nr 375,
          </note>
          <note n="85a1d798">
            nr 376,
          </note>
          <note n="616596b2">
            nr 377,
          </note>
          <note n="4c3c794e">
            av herr Weiland m. fl., av herr Nerman,
          </note>
          <note n="8c9bca0c">
            av herr Nerman,
          </note>
          <note n="74a82bcc">
            nr 378, av herr Nerman, och nr 379, av herr Boo m. fl.,
          </note>
          <note n="27cb4f5d">
            alla i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            religionsfrihetslag m. m.
          </note>
          <note n="00bd122e">
            Herr talmannen anmälde, att till kammaren överlämnats följande
            kungl. propositioner, vilka nu var för sig föredrog0s och lades
            på bordet:
          </note>
          <note n="00400784">
            nr 139, angående godkännande av en den 2 februari 1951 avslutad
            överenskommelse mellan Konungariket Sverige och Förbundsrepubliken
            Tyskland angående förlängning av prioritetsfrister på det industriella
            rättsskyddets område, m. m.;
          </note>
          <note n="ec9011bc">
            nr 146, angående anslag för budgetåret 1951/52 till vissa brandskyddsåtgärder
            i Uppsala domkyrka m. m.;
          </note>
          <note n="89e9dbfc">
            nr 157, med förslag till förordning om ändrad lydelse av 8 4
            förordningen den 16 maj 1890 (nr 21 s. 1) angående Sve-
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-023.jp2/_view"/>
          <note n="5ae13ce7">
            24 Nr 11. riges allmänna hypoteksbank, m. m.; samt
          </note>
          <note n="2f413906">
            nr 158, med förslag till förordning om ändrad lydelse av $$ 2
            och 3 förordningen den 17 maj 1935 (nr 176) angående Konungariket
            Sveriges stadshypotekskassa, m. m.
          </note>
          <note n="1d30b79a">
            Anmäldes och bordlades en av bankoutskottet jämlikt $ 21 riksdagsstadgan
            gjord anmälan, att till utskottet inkommit framställning från
            fullmäktige i riksgäldskontoret angående vissa ändringar i personalorganisationen
            för riksgäldskontoret och riksdagens ekonomibyrå.
          </note>
          <note n="14790b23">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="e0af87ee">
            utrikesutskottets utlåtande nr 4, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående godkännande av en mellan Sverige och Norge
            träffad överenskommelse om fiskeriförhållandena i vissa till Sverige
            och Norge hörande vattenområden;
          </note>
          <note n="7cca0c64">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="2349b573">
            nr 53, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning angående anslag för budgetåret 1951/52 till
            iståndsättande av beskickningsfastigheten i Köpenhamn;
          </note>
          <note n="5dda5a42">
            nr 54, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar angående anslag för budgetåret 1951/52
            under försvarets fonder Hl. M0.3
          </note>
          <note n="66ad5861">
            nr 55, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar angående anslag för budgetåret 1951/52
            under statens allmänna fastighetsfond, statens utlåningsfonder
            och diverse kapitalfonder, i vad propositionen avser handelsdepartementets
            verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="10b6d808">
            nr 56, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ökade
            lånemöjligheter för den mindre skeppsfarten m. m.;
          </note>
          <note n="fa5a2bd0">
            nr 57, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående frågor
            om befrielse från betalningsskyldighet till kronan;
          </note>
          <note n="dcf40ecf">
            nr 58, i anledning av väckt motion om anslag för budgetåret 1951/52
            till uppförande av arbetaroch tjänstemannabostäder vid Åkers krutbruk;
          </note>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <note n="6387818a">
            nr 59, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående vissa
            anslag för budgetåret 1951/52 till riksförsäkringsanstalten jämte
            i ämnet väckt motion; och
          </note>
          <note n="466a2f68">
            nr 60, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående fortsatt
            disposition av vissa äldre anslag;
          </note>
          <note n="ab676403">
            bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="620faf07">
            nr 5, angående dels verkställd granskning av riksbankens och
            riksgäldskontorets styrelse och förvaltning, dels ock väckt motion
            med anledning av att riksbanken utgivit sedlar till högre belopp
            än vad gällande lag medgiver; och
          </note>
          <note n="3ce514fc">
            nr 6, angående verkställd granskning av riksdagsbibliotekets
            styrelse och förvaltning;
          </note>
          <note n="af78de2f">
            första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="bde845f9">
            nr 14, i anledning av väckta motioner om utredning rörande ändrade
            lagbestämmelser angående arrestlokaler; och
          </note>
          <note n="4b2f82ba">
            nr 15, i anledning av väckta motioner om införande av lagregler
            rörande sättet för tillfälligt omhändertagande av sjuka personer
            samt av barn och ungdom;
          </note>
          <note n="b10bea7c">
            andra lagutskottets utlåtande nr 18, i anledning av väckta motioner
            om undantag från tillämpningen av bestämmelserna om yrkesmässig
            automobiltrafik för transporter av sockerbetor och betmassa;
          </note>
          <note n="ee7c582b">
            jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="565b11fd">
            nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under nionde huvudtiteln gjorda framställningar jämte i ämnet
            väckta motioner; och
          </note>
          <note n="fb8daf0c">
            nr 5, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar om anslag till kapitalinvesteringar; samt
          </note>
          <note n="fe1a4eef">
            första kammarens allmänna beredningsutskotts utlåtanden:
          </note>
          <note n="f82bb272">
            nr 3, i anledning av väckt motion angående lantbrevbäringens
            ordnande; och
          </note>
          <note n="9a801dcf">
            nr 4, i anledning av väckt motion angående påskyndande av den
            inom telegrafstyrelsen pågående utredningen rö-
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--11/prot_1951__fk__11-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="377548db">
            Lördagen den 31 mars 1951.
          </note>
          <note n="c8ab50c0">
            rande ändrade taxebestämmelser för telefonsamtal å landsbygden.
          </note>
          <note n="83861497" type="speaker">
            Herr ANDRÉN erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="georg_andren_b1e9aa" xml:id="i-15857547726b283e-1" n="15857547">
            <seg n="3573ff5a">
              Herr talman! Med hänsyn till omfattningen av det ärende, som
              avses med Kungl. Maj:ts proposition nr 124, angående anslag för
              budgetåret 1951 /52 till främjande av bostadsförsörjningen m.
              m,, tillåter jag mig anhålla, att kammaren måtte medgiva utsträckning
              av tiden för avgivande av motio-
            </seg>
          </u>
          <note n="c5fc88b1">
            8 Första kammarens protokoll 1951. Nr 11.
          </note>
          <note n="df8d9661">
            Nr 11. 25
          </note>
          <note n="aff4de38">
            ner i anledning av sagda proposition till det sammanträde, som
            infaller näst efter femton dagar från den dag propositionen kom
            kammaren till handa.
          </note>
          <note n="109633d4">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="751df04b">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 3.25 eftermiddagen.
          </note>
          <note n="02e4f910">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
