<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1949</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1949</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1949--fk--1</head>
          <docDate when="1949-01-10">1949-01-10</docDate>
          <docDate when="1949-01-11">1949-01-11</docDate>
          <docDate when="1949-01-12">1949-01-12</docDate>
          <docDate when="1949-01-14">1949-01-14</docDate>
          <docDate when="1949-01-15">1949-01-15</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-000.jp2/_view"/>
          <note n="76b22c51"/>
          <note n="e380c6d8">
            RIKSDAGENS fån! PROTOKOLL
          </note>
          <note n="14368e1b">
            1949 FÖRSTA KAMMAREN Nr 1
          </note>
          <note n="76b22c51"/>
          <note n="4ed99b6d">
            10—15 januari.
          </note>
          <note n="0f46c108">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note type="date" n="358ee9f8">
            Måndagen den 10 januari.
          </note>
          <note n="37ed1a34">
            Sid. Hälsningstal av ålderspresidenten. sssossseeererrrr ers
            rr rr rr rer ra 3 Anförande av talmannen efter talmansvalen —s.sssosssessss
            reses 5 Tisdagen den 11 januari. Anförande av talmannen å rikssalen
            sosssosssess ere sees er rr rr res 7 Onsdagen den 12 januari.
            Interpellation av herr Näsgård ang. ersättningen för skador, förorsakade
            av rovdjur =oocoseseeseesreee rer rer rr rr rr tree tres 8 Fredagen
            den 14 januari. Interpellation av herr Lundqvist ang. kommunikationerna
            i Stock- Holms Skärgård oss. ses ös 3:53: ae a dc ee dag dd Med
            12 Samtliga avgjorda ärenden. Måndagen den 10 januari. Protokoll
            från justitiedepartementet ang. fullmaktsgranskning .... 3 10553
            53.170) 5 4 Val av talman och vice talmän —sossoocosesssesesrs
            ers rs rs rss reses 5 Väl av sekreterare :cccscssiesnesm ss je
            Meze se se 6 G:a sesam: nrg 5 Tisdagen den 11 januari.
          </note>
          <note n="9f75ee1b">
            Protokoll från justitiedepartementet ang. fullmaktsgranskning
            .... 6 Ang. antalet suppleanter i de ständiga utskotten «..ssssssssss
            ss. 0s 6 Onsdagen den 12 januari.
          </note>
          <note n="67716f10">
            Val av kanslitillsättäre ooscocosesesesrrer sr rr reser rr rr
            es rs sr sea 8 Val av talmanskonferelSs —=osooeeeseeereeerererre
            reser r ses rr rss ses ea 8 Val av kanslideputerade. sosse eseee
            rese rrr ere rr rr reser ers reds 8 Riksdagsberättelsen .....ssssesererererer
            ers rr reser ere rerna 8
          </note>
          <note n="da52dfe6">
            r 1 Första kammarens protokoll 1949. Nr 1.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-001.jp2/_view"/>
          <note n="9c67d36c">
            2 Nr 1. Innehåll.
          </note>
          <note type="date" n="5c9c72d6">
            Fredagen den 14 januari. Sid.
          </note>
          <note n="8fe756f6">
            Val av ledamöter i de ständiga utskotten —..ssssosossssss rss
            sor sa 10
          </note>
          <note type="date" n="81b0f8ea">
            Lördagen den 15 januari.
          </note>
          <note n="53a069cb">
            Val av suppleanter i de ständiga utskotten —...ssssssssssssss
            oso o. 15
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d9db8ea6">
            Måndagen den 10 januari 1949.
          </note>
          <note n="f8f81bb1">
            Nr 1. 3
          </note>
          <note n="d91c59cd">
            Sedan i kraft av $ 49 regeringsformen och $ 2 riksdagsordningen
            riksdagen sammankommit till lagtima möte här i huvudstaden måndagen
            den 10 januari 1949, sammanträdde riksdagens första kammare i
            den uti riksdagens hus för kam-
          </note>
          <note n="c856c9ca">
            maren anordnade samlingssal samma dag,
          </note>
          <note type="date" n="85a7a722">
            Måndagen den 10 januari, kl. 11 förmiddagen.
          </note>
          <note n="6aad042c">
            Herr NILSSON, JOHAN, framträdde till talmansbordet och yttrade:
            Även i år har jag att i egenskap av kammarens ålderspresident
            hälsa eder alla, såväl förutvarande som nytillkomna representanter,
            vördsamt och = hjärtligt välkomna till 1949 års lagtima riksdag.
          </note>
          <note n="7154cf33">
            Jag har tidigare understrukit betydelsen av beslut som fattats
            för att stärka samhörighetskänslan hos vårt folk; anledning till
            varm önskan härom torde väl aldrig vara opåkallad. Hänsyn till
            olika folkgruppers levnadsförhållanden få inte bortskymmas, om
            lyckosam utveckling skall kunna främjas till varaktig förbättring.
            Den kulturella och sociala omvårdnaden som senare tiders riksdagar
            beslutat må vara glädjande, men vi komma inte ifrån att även tänka
            och handla ekonomiskt. Att det produktiva arbetet måste omhuldas
            och främjas och åtgärder vidtagas, som intressera hela folket
            till arbetsintensitet och sparsamhet, synes vara en verklig nödvändighet.
            Tack vare förra årets förhållandevis goda skörd befinner sig vår
            självförsörjning i förbättrat läge, vilket bör kunna bidraga till
            ökad trygghet när det gäller att taga ställning till skydd för
            vårt oberoende och vår självständighet. Hjälp och stöd såväl åt
            enskilda som olika nationer emellan kunna i Idenna ännu oroliga
            värld bliva ofrånkomliga, men låt oss komma ihåg att det alltid
            är lyckligare att vara i den situationen att man kan hjälpa, än
            att man skall behöva taga emot.
          </note>
          <note n="23051cf0">
            Må vi inrikta oss på den föresatsen att stå på egna ben och med
            väl övertänkta beslut bidraga till en fortsatt utveckling, som
            lättar på bekymren och tillskapar lycka, glädje och välsignelse
            för land och folk.
          </note>
          <note n="e9dde751">
            Med dessa önskningar och förhoppningar förklaras detta sammanträde
            öppnat.
          </note>
          <note n="18e273ad">
            Sedan herr ordföranden därefter intagit talsmansplatsen, tillkännagav
            herr ordföranden, att han på grund av bestämmelsen i $ 1 mom.
            2 av kammarens ordningsstadga anmodat tullkontrollören Eric Carlén
            att, till dess sekreterare blivit utsedd, föra kammarens protokoll
            ävensom att herr ordföranden för tillfället anställt kanslibiträden
            till erforderligt antal.
          </note>
          <note n="2c40b4b7">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från justitiedepartementet
            ankomna
          </note>
          <note n="b2ba2ebd">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedeparte-
            : mentet den 4 januari 1949.
          </note>
          <note n="9a6ba0bf">
            I anledning av stadgandet i 8 32 riksdagsordningen hade statsrådet
            och chefen för justitiedepartementet anmodat tre bland de av riksdagen
            valde fullmäktige i riksbanken och tre bland fullmäktige i riksgäldskontoret
            att närvara vid den granskning av riksdagsmannafullmakter, som
            skulle inför departementschefen företagas, innan årets lag-
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-003.jp2/_view"/>
          <note n="f7ba9caa">
            4 Nr 1.
          </note>
          <note n="1f7bc812">
            tima riksdag sammanträdde; och infunno sig nu av fullmäktige
            i riksbanken herrar D. Hall, K. Böök och E. R. Hagberg samt av
            fullmäktige i riksgäldskontoret herrar A. Örne, A. Lindqvist och
            E. Eriksson.
          </note>
          <note n="51bc090b">
            Till justitiedepartementet hade insänts fullmakter dels för sjutton
            personer, som vid val i september 1948 för vissa valkretsar utsetts
            till ledamöter av riksdagens första kammare för en tid av åtta
            år, räknade från och med den 1 januari 1949, dels ock för en person,
            som vid ny röstsammanräkning blivit utsedd såsom ledamot av första
            kammaren i stället för avgången ledamot.
          </note>
          <note n="b7aba9d5">
            Vid granskningen av fullmakterna framställdes icke någon anmärkning
            mot desamma.
          </note>
          <note n="fb14bf9c">
            Protokoll över granskningen jämte förteckning å de granskade
            fullmakterna skulle tillika med dessa överlämnas till första kammaren.
          </note>
          <note n="58ee8ecd">
            I ämbetet: C. G. Bruno.
          </note>
          <note n="e1b09f0b">
            Den åberopade förteckningen, som jämväl upplästes, lydde sålunda:
          </note>
          <note n="ab0f7c40">
            Förteckning å ledamöter av riksdagens första kammare enligt fullmakter,
            granskade inför chefen för justitiedepartementet den 4 januari
            1949.
          </note>
          <note n="f45f472f">
            Östergötlands län med Norrköpings stad.
          </note>
          <note n="0736c129">
            1. Förre lokomotivföraren Gottfrid Karlsson i Vadstena.
          </note>
          <note n="cf16b644">
            2. Godsägaren Ivar Nilzon i Ringa-
          </note>
          <note n="a7117c31">
            rum.
          </note>
          <note n="af322c1a">
            3. Överläraren Bengt Elmgren i Norrköping.
          </note>
          <note n="fa2cd11e">
            4. Lantbrukaren Carl Eskilsson i Björsäter.
          </note>
          <note n="8f479bfb">
            5. Hemmansägaren Albert Hermansson i Vånga. 6. Lantbrukaren Karl
            Falk i Grebo. 7. Folkskolläraren Johan Sunne i Mjölby. Malmöhus
            län med Malmö stad och Hälsingborgs stad.
          </note>
          <note n="7eaa2705">
            8. Landstingsmannen Torsten Andrée i Lund.
          </note>
          <note type="date" n="d9db8ea6">
            Måndagen den 10 januari 1949.
          </note>
          <note n="d8343fec">
            Västernorrlands län och Jämtlands län.
          </note>
          <note n="c6c5831d">
            9. Fattigvårdsordföranden Emil Näsström i Bjästa.
          </note>
          <note n="01ec0848">
            10. Överrevisorn Leonard Tjällgren i
          </note>
          <note n="8df6989c">
            Tjäll.
          </note>
          <note n="eb7b7ede">
            11. Redaktören Anselm Gillström i Skön.
          </note>
          <note n="ac93187f">
            12. Chefredaktören Axel Andersson i Örnsköldsvik.
          </note>
          <note n="0dd124d1">
            13. Folkskolläraren Nils A. Larsson i Östersund.
          </note>
          <note n="fbadf429">
            14. Landstingsmannen Olof Pålsson i Söre.
          </note>
          <note n="b1f986ab">
            15. Hemmansägaren Sven Edin i Junsele.
          </note>
          <note n="ad7d32b9">
            16. Förmannen Hjalmar Nilsson i Kramfors.
          </note>
          <note n="8cf843b8">
            17. Före detta rådmannen Gustaf Ve-
          </note>
          <note n="85f4299e">
            lander i Sundsvall. Fjärdingsmannen Per Olofsson i Sundsätt.
          </note>
          <note n="3189dbbc">
            18.
          </note>
          <note n="d0fc0b4d">
            Enligt $ 2 i ordningsstadgan för kammaren anställdes nu upprop
            av kammarens ledamöter, varvid såsom frånvarande antecknades:
          </note>
          <note n="2b0323e7">
            herr Möller,
          </note>
          <note n="338fe904">
            » Rosenberg, » Göransson, » Sten,
          </note>
          <note n="a8b26e82">
            » Linderot.
          </note>
          <note n="f5ee93d3">
            Upplästes två till kammaren inkomna ansökningar, vilka jämte
            därvid fogade läkarintyg voro så lydande:
          </note>
          <note n="c86ec97b">
            Till riksdagens första kammare.
          </note>
          <note n="12cebb8c">
            Med stöd av bifogade läkarintyg får undertecknad härmed hemställa
            om befrielse från riksdagsgöromålens fullgörande under tiden ”/,—"/,
            1949.
          </note>
          <note n="74b8454b">
            Hässleholm den 8 januari 1949.
          </note>
          <note n="6ad0e311">
            N. R. Rosenberg.
          </note>
          <note n="b31e8799">
            Härmed intygas att riksdagsmannen fabrikör Ragnar Rosenberg,
            f. "/, 1897, Östergatan 6, Hässleholm, på grund av sjukdom är
            förhindrad deltaga i riksdagsarbetet under tiden ”/,—"/, 1949.
          </note>
          <note n="200dd9b1">
            Lund den 5 januari 1949.
          </note>
          <note n="e4f04528">
            I tjänsten Inge Gynning,
          </note>
          <note n="e1c6ee31">
            t. f. överläkare.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-004.jp2/_view"/>
          <note n="66e44350">
            Måndagen den
          </note>
          <note n="c86ec97b">
            Till riksdagens första kammare.
          </note>
          <note n="8d70f73f">
            Med stöd av bilagda läkarintyg anhåller undertecknad om ledighet
            från riksdagsgöromålen under den tid, det i intyget omförmälda
            hindret varar.
          </note>
          <note n="77a44efd">
            Gävle den 7 januari 1949.
          </note>
          <note n="ecde398f">
            Hemming Sten.
          </note>
          <note n="c86ec97b">
            Till riksdagens första kammare.
          </note>
          <note n="516fea6f">
            Härmed intygas, att redaktör Hemming Sten, född den ”/,. 1895,
            här vårdats från och med den ?/, 1948 för akut hjärtsjukdom och
            att han tills vidare på grund härav är sjukskriven under minst
            ytterligare en månad och därför förhindrad inställa sig vid riksdagens
            öppnande den ”/, 1949 och under samma tid deltaga i riksdagsgöromålen.
          </note>
          <note n="77a44efd">
            Gävle den 7 januari 1949.
          </note>
          <note n="2635f570">
            Lennart Bloom.
          </note>
          <note n="07883b1a">
            Leg. läkare, t. f. underläkare.
          </note>
          <note n="2e245900">
            De begärda ledigheterna beviljades.
          </note>
          <note n="880c6d04">
            Vidare upplästes följande till kammaren inkomna ansökningar:
          </note>
          <note n="c86ec97b">
            Till riksdagens första kammare.
          </note>
          <note n="067edb02">
            Härmed får jag vördsamt anhålla om att på grund av tjänsteresa
            erhålla 1edighet. från riksdagsarbetet den 10 januari 1949.
          </note>
          <note n="7c971f1d">
            Stockholm den 10 januari 1949:
          </note>
          <note n="9badaf73">
            Hardy Göransson.
          </note>
          <note n="9cd6c635">
            Telegram. Moscou ”/:i.
          </note>
          <note n="7030725a">
            Första kammaren, riksdagen, Stockholm.
          </note>
          <note n="47d25b67">
            På grund av konvalescens efter operation anhåller jag om ledighet
            från riksdagsarbetet tillsvidare.
          </note>
          <note n="c701e400">
            Barvicha sanatorium 7/, 1949.
          </note>
          <note n="ad927c53">
            Sven Linderot.
          </note>
          <note n="550224c3">
            Även de av herrar Göransson och Linderot sökta ledigheterna beviljades,
            beträffande den senare för den tid, varunder herr Linderot av
            den i ansökningen åberopade anledningen vore förhindrad att deltaga
            i riksdagsarbetet.
          </note>
          <note n="01eb84e8">
            10 januari 1949. Nr 1. 5 Företogs val av talman; och utsågs därtill:
          </note>
          <note n="8fec7d5d">
            herr Nilsson, Johan .. med 138 röster.
          </note>
          <note n="e7fae997">
            Anställdes val av förste vice talman; och utsågs därtill:
          </note>
          <note n="caca7955">
            herr Gränebo med 100 röster.
          </note>
          <note n="11e75b5f">
            Företogs val av andre vice talman; och utsågs därtill:
          </note>
          <note n="9d760a4d">
            herr Åkerberg med 100 röster.
          </note>
          <note type="speaker" n="2f73e279">
            Herr talmannen yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-0" n="d77d7417">
            <seg n="d1feeb50">
              Med de förrättade valen har kammarens förutvarande presidium
              blivit omvalt, och jag anhåller nu att få å såväl vice talmännens
              som talmannens vägnar framföra ett vördsamt och hjärtligt tack
              för detta förnyade förtroende.
            </seg>
          </u>
          <note n="eb3ffca1">
            På framställning av herr talmannen beslöt kammaren att nu företaga
            val av sekreterare.
          </note>
          <note n="a350eb97">
            Valet företogs, och befanns efter valförrättningens slut hava
            blivit till sekreterare utsedd: kanslirådet G. H. Berg-
          </note>
          <note n="e57024ad">
            gren
          </note>
          <note n="0a919152">
            med 98 röster.
          </note>
          <note n="5469d68e">
            Kanslirådet Berggren fick nu företräda, underrättades, att han
            blivit av kammaren vald till sekreterare, och övertog protokollsföringen.
          </note>
          <note n="4c49fad8">
            In fidem
          </note>
          <note n="451f2e65">
            Eric Carlén.
          </note>
          <note n="4605b906">
            Tillkännagavs, att Kungl. Maj:t låtit genom offentligt anslag
            bjuda och kalla riksdagens samtliga ledamöter att tisdagen den
            11 innevarande månad kl. 11 förmiddagen infinna sig i slottskapellet
            samt, efter förrättad gudstjänst, enligt $ 34 riksdagsordningen
            begiva sig till rikssalen för att där inhämta vad Kungl. Maj:t
            hade att meddela riksdagen.
          </note>
          <note n="0254a8ac">
            Herr talmannen meddelade, att till kammarens förfogande överlämnats
            75 inträdesbiljetter till rikssalen vid riks-
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-005.jp2/_view"/>
          <note n="8cb27f6a">
            6 Nr 1.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-1" n="d77d7417">
            <seg n="c6263d83">
              dagens öppnande, och hemställde, att fördelningen av dessa biljetter
              proportionellt i förhållande till ledamotsantalet i varje valkrets
              finge ske genom sekreteraren.
            </seg>
          </u>
          <note n="ab016220">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note type="date" n="b8591f08">
            Tisdagen den 11 januari 1949.
          </note>
          <note n="3b8c2529">
            Justerades ett
          </note>
          <note n="6c35f105">
            denna dag.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-2" n="d77d7417">
            <seg n="6a55ec86">
              protokollsutdrag för
            </seg>
          </u>
          <note n="356e6ca3">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 11.50 förmiddagen. In fidem
          </note>
          <note n="4bf03a50">
            G. H. Berggren.
          </note>
          <note type="date" n="bb56fddb">
            Tisdagen den 11 januari.
          </note>
          <note n="dca98466">
            Kammaren sammanträdde kl. 10.30
          </note>
          <note n="e408dde5">
            förmiddagen.
          </note>
          <note n="2c40b4b7">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från justitiedepartementet
            ankomna
          </note>
          <note n="b6e7a309">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 10 januari 1949.
          </note>
          <note n="3717d1c9">
            Till justitiedepartementet hade den 10 januari 1949 inkommit
            riksdagsmannafullmakter dels från länsstyrelsen i Kronobergs län
            för majoren Ragnar Aaby- Ericsson i Dansjö och landstingsmannen
            Fritiof Karlsson i Nöttja, dels ock från länsstyrelsen i Malmöhus
            län för lantbrukaren Alfred Nilsson i Steneberg, vilka vid nya
            röstsammanräkningar blivit utsedda såsom ledamöter av riksdagens
            första kammare i stället för avgångna ledamöter av samma kammare.
          </note>
          <note n="8056bfc0">
            Vid granskning av fullmakterna, som företogs inför chefen för
            justitiedepartementet samt vidare av vederbörande fullmäktige
            i riksbanken och riksgäldskontoret, framställdes mot fullmakterna
            icke någon anmärkning.
          </note>
          <note n="1b8b805a">
            Protokoll över vad sålunda förekommit skulle jämte de granskade
            fullmakterna överlämnas till första kammaren.
          </note>
          <note n="58ee8ecd">
            I ämbetet: C. G. Bruno.
          </note>
          <note n="0a14c6a1">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Andersson, Elon,
            för tiden den 11—den 15 innevarande månad.
          </note>
          <note n="7cac5534">
            Herr talmannen yttrade, att han efter samråd med andra kammarens
            talman finge föreslå, det första kammaren ville besluta att vid
            sammanträde onsdagen den 12 innevarande månad företaga följande
            val, nämligen
          </note>
          <note n="51f8431f">
            dels av fyra ledamöter för att jämte talmannen tillsätta kammarens
            kansli,
          </note>
          <note n="6f3982df">
            dels av fyra ledamöter för att deltaga i talmansöverläggningarna,
          </note>
          <note n="3179167e">
            dels ock av två ledamöter att hava inseende över riksdagens kansli.
          </note>
          <note n="c493929b">
            Detta förslag antogs.
          </note>
          <note n="59726610">
            Herr talmannen yttrade vidare, att han, likaledes efter samråd
            med andra kammarens talman, finge föreslå, det första kammaren
            ville besluta att företaga vid sammanträde, som komme att hållas
            fredagen den 14 i denna månad, val av ledamöter och vid sammanträde
            påföljande dag val av suppleanter i de ständiga utskotten.
          </note>
          <note n="b6fc1af1">
            Vad herr talmannen sålunda föreslagit bifölls.
          </note>
          <note type="speaker" n="c7071be6">
            Ordet lämnades härefter till herr andre vice talmannen, som anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-3" n="d77d7417">
            <seg n="834a59b0">
              Herr talman! Jag ber att få hemställa, att första kammaren måtte
              besluta, att antalet
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b8591f08">
            Tisdagen den 11 januari 1949.
          </note>
          <note n="a740d648">
            suppleanter i de ordinarie utskotten, förutom utrikesutskottet,
            vad denna kammare beträffar måtte bestämmas till: för konstitutionsutskottet
            15; för statsutskottet 21, för bevillningsutskottet 16, för bankoutskottet
            10, för första lagutskottet 12, för andra lagutskottet 13 och
            för jordbruksutskottet 11.
          </note>
          <note n="ab016220">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="1e2df542">
            På framställning av herr talmannen beslöt kammaren nu, kl. 10.34
            förmiddagen, att ajournera sina förhandlingar till kl. 10.45 förmiddagen.
          </note>
          <note n="b0f9271a">
            Till åtlydnad av Kungl. Maj:ts kallelse avgingo herr talmannen
            och kammarens ledamöter kl. 10.45 förmiddagen till slottskapellet,
            där riksdagspredikan hölls av docenten vid universitetet i Uppsala,
            teologie doktorn Ruben Josefson. Efter gudstjänstens slut begav
            kammaren sig till rikssalen, i vilken även andra kammaren infann
            sig.
          </note>
          <note n="628573f5">
            Hans Maj:t Konungen kom tillstädes och öppnade riksdagen med
            det i protokollsbihanget införda tal.
          </note>
          <note type="speaker" n="ea4416bd">
            Herr talmannen framträdde därpå och yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-4" n="d77d7417">
            <seg n="d5186fa2">
              Allernådigste Konung, Eders Maj:t! Då riksdagens ledamöter nu
              åter samlats till sitt ansvarsfulla arbete, så finnes anledning
              till erinran om att år förflutit, sedan vi trodde oss stå inför
              världsfred. Men ännu flamma krigslågor i olika länder, och det
              förbund, som skulle tillskapa en lugn och rättvis ordning, tycks
              arbeta med stora och tunga svårigheter. Förhållandena i vårt land
              äro till synes lyckosamma. Vår levnadsstandard har i mångt och
              mycket förbättrats. Men skall den kunna bibehållas och tryggas,
              kräves klok omsorg och beräkning för att icke mindre angelägna
              utgifter må beslutas och för att vår produktion får fungera under
              förhållanden, som sporra till intensivt arbete och upp-
            </seg>
          </u>
          <note n="df1aefe9">
            Nr 1. 7
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-5" n="d77d7417">
            <seg n="fcac5a7b">
              muntra till sparsamhet med såväl allmänna som enskildas medel.
            </seg>
            <seg n="71ff63aa">
              Vi ha mött svårigheter, och mången blickar med missmod mot utvecklingen.
              Folket förväntar åtgärder, som syfta till förbättringar och förenklingar
              i administrationen men giva mera frihet och trivsel till att eftersträva
              önskvärda lönsamma arbetsresultat. En ljuspunkt är sistförflutna
              årets i stort sett goda skördeutfall, vilket i hög grad stärker
              vårt försörjningsläge. Må vi beakta vad detta betyder och sörja
              för att inga obehöriga inkräktare få störa våra odlingsmöjligheter.
            </seg>
            <seg n="66a48dd9">
              Eders Maj:t har under gånget år passerat 90-årsåldern av händelserik
              levnad. Ändock har Eders Maj:t behagat att personligen möta Sveriges
              riksdag, ett förhållande som i hög grad uppskattas icke blott
              av riksdagens ledamöter utan säkerligen av hela svenska folket
              och fyller oss alla med glädjefull beundran. Med varmaste välönskan
              till Konung och konungahus framför jag till Eders Maj:t första
              kammarens undersåtliga vördnad, tillit och trohet.
            </seg>
          </u>
          <note n="9676bf53">
            Sedan andra kammarens talman därefter i denna kammares namn till
            Hans Maj:t Konungen framfört andra kammarens undersåtliga vördnad,
            fingo talmännen vardera mottaga av herr statsrådet och chefen
            för finansdepartementet Wigforss ett exemplar av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 1, angående statsverkets tillstånd och behov under
            budgetåret 1949/50, samt av herr statsrådet
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-6" n="d77d7417">
            <seg n="1e47587a">
              och chefen för justitiedepartementet Zetterberg ett exemplar
              av Kungl.
            </seg>
          </u>
          <note n="dc6ee440">
            Maj:ts berättelse till 1949 års riksdag om vad i rikets styrelse
            sig tilldragit, varefter ceremonien å rikssalen avslutades och
            första kammaren enligt beslut, fattat före avtågandet från samlingsrummet,
            åtskildes vid utgången från rikssalen kl. 12.20 på dagen.
          </note>
          <note n="4c49fad8">
            In fidem
          </note>
          <note n="4bf03a50">
            G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-007.jp2/_view"/>
          <note n="99b62c26">
            8 Nr 1.
          </note>
          <note type="date" n="c0f2b613">
            Onsdagen den 12 januari 1949.
          </note>
          <note type="date" n="58fcd874">
            Onsdagen den 12 januari.
          </note>
          <note n="f8b2bf9d">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen.
          </note>
          <note type="speaker" n="5e3a73c3">
            Herr statsrådet Wigforss avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="ernst_wigforss_dc2db7" xml:id="i-59d07658d80569ae-0" next="i-59d07658d80569ae-1" n="59d07658">
            <seg n="e4377d9b">
              ts proposition nr 2, angående utgifter å tilläggsstat II till
              riksstaten
            </seg>
          </u>
          <note n="7f4e9fd1">
            för budgetåret 1948/49.
          </note>
          <note n="8f4119bf">
            Företogs val av fyra ledamöter för att jämte talmannen tillsätta
            kammarens kansli; och befunnos efter valförrättningens slut därtill
            hava blivit utsedda:
          </note>
          <note n="d2bce29e">
            Herr BÖrg/ 403otös as nns med 84 röster, &gt; Elofsson, Gustaf,
            ... &gt; 84 &gt; &gt; &gt; Forslund ............ &gt; 84 &gt; &gt; &gt; Hermansson .......
            &gt; 84 &gt; ov
          </note>
          <note n="a8e869e6">
            Anställdes val av fyra ledamöter för att deltaga i talmansöverläggningarna;
            och befunnos efter valförrättningens slut därtill hava blivit
            utsedda:
          </note>
          <note n="7eaa6b3e">
            herr Andersson, Elon ... med 83 röster, &gt; DOMÖ sossroseeeeerers
            &gt; 83 &gt; &gt; $ Strand ssemsemumntöne &gt; 83 og &gt; Tjällgren ............
            &gt; 83 &gt;».
          </note>
          <note n="9b8caf28">
            Företogs val av två ledamöter att hava inseende över riksdagens
            kansli; och befunnos efter valförrättningens slut därtill hava
            blivit utsedda: herr Wahlmark .......... med 67 röster,
          </note>
          <u who="ernst_wigforss_dc2db7" xml:id="i-59d07658d80569ae-1" prev="i-59d07658d80569ae-0" n="59d07658">
            <seg n="e8e72d63">
              &gt; Velander ............ &gt; 67 &gt;
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="31181d2a">
            Herr statsrådet Sträng avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="gunnar_strang_097e01" xml:id="i-59533440feea5367-0" n="59533440">
            <seg n="9c57297b">
              ts proposition nr 8, med förslag till förordning om ändrad lydelse
              av 9 $ 1 mom. förordningen den 20 juni 1941 (nr 577) angående
              bekämpande av tuberkulos hos nötkreatur.
            </seg>
          </u>
          <note n="4ee76cae">
            Föredrogs och lades till handlingarna Kungl. Maj:ts nästlidna
            dag på rikssalen överlämnade berättelse till 1949 års riksdag
            om vad i rikets styrelse sig tilldragit.
          </note>
          <note n="b3bf67c6">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts under gårdagen på rikssalen
            överlämnade proposition nr 1, angående statsverkets tillstånd
            och behov under budgetåret 1949/50, blev densamma på begäran bordlagd.
          </note>
          <note n="618ee901">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott justitieombudsmannens
            till innevarande riksdag avgivna ämbetsberättelse.
          </note>
          <note n="877a2cb8">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott militieombudsmannens
            vid innevarande riksmöte avgivna ämbetsberättelse.
          </note>
          <note n="f07d7b86">
            Föredrogs och bordlades Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
            nr 2 och 8.
          </note>
          <note n="fcc6fd96">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="b3116017">
            nr 1, av herrar Ohlon och Sjödahl, angående ändrad ordning för
            biskopsval;
          </note>
          <note n="a154f74d">
            nr 2, av herr Bergvall m. fl., angående kontroll av den offentliga
            partipropagandan inför val och folkomröstningar; samt
          </note>
          <note n="a42e0d3c">
            nr 3, av herr Elowsson, Nils, om åtgärder för stävjande av vissa
            motorcyklisters bullersamma trafik.
          </note>
          <note n="410c4ac5">
            Interpellation ang. ersättningen för skador, förorsakade av rovdjur.
          </note>
          <note type="speaker" n="c4efa67c">
            Herr NÄSGAÅRD, erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-7" n="d77d7417">
            <seg n="6547af37">
              Herr talman! I Svenska jägareförbundets tidskrift, decembernumret
              förra året, gör en känd jägare och fjällbo en del reflexioner
              under rubriken: »Ha vi råd att föda björnen?» Författaren diskuterar
              på ett sansat och balanserat sätt frågan om björnens skadegörelse
              och hur olika man ser på denna bland representanter för naturskyd-
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c0f2b613">
            Onsdagen den 12 januari 1949.
          </note>
          <note n="0d63fc79">
            Nr 1. 9
          </note>
          <note n="410c4ac5">
            Interpellation ang. ersättningen för skador, förorsakade av rovdjur.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-8" n="d77d7417">
            <seg n="eadc90e8">
              det och bland representanter för de »förlorande&gt; — huvudsakligen
              nybyggare, fjällägenhetsinnehavare och lappar. Tanken hos lagstiftarna
              har, framhåller författaren, på sista tiden varit den, att alla
              boende inom björnens nuvarande utbredningsområde skulle ersättas
              för de skador, som björnen åsamkade dem. Tilllämpningen av ersättningsbestämmelserna
              synes dock lämna mycket övrigt att önska. I artikeln uppgives,
              att ersättningar för rovdjursskador vanligtvis utbetalas inom
              loppet av ett år, men att det ibland kan dröja längre. Det uppgives
              vidare att ersättningarna ibland ligga ungefär 25 procent lägre
              än slakteriernas värderingar. Författaren slutar med en uppmaning
              att med det snaraste införa kontanthandel även i björnens slakteriaffär.
            </seg>
            <seg n="e6724491">
              Från och med den 1 juli 1946 utbetalas som bekant ersättning
              även för skador, som förorsakats av varg och järv, ehuru dessa
              rovdjur varken äro helt eller delvis fridlysta. Syftet härmed
              — liksom då det gäller skador förorsakade av björn, lo och örn
              — är att bereda såväl lapparna som den bofasta ortsbefolkningen
              ökad trygghet i deras ofta vanskliga strävan att under svåra förhållanden
              skaffa sig ett nödtorftigt livsuppehälle. Vad beträffar omfattningen
              av de skador, som förorsakats av olika rovdjur, anses varg och
              järv förorsaka dubbelt så stora skador, vad renarna beträffar,
              som björn, lo och örn sammanlagt.
            </seg>
            <seg n="ae0d2c39">
              Det torde råda en allmän uppfattning inom de berörda områdena,
              att utbetalningen av ersättningar för skador förorsakade av rovdjur
              sker alltför långsamt. Stundom kan dröjsmålet bero på att anmälan
              om skadan icke ingivits i tid, men
            </seg>
            <seg n="54964373">
              sedan dylik anmälan skett borde det icke behöva ta ett år eller
              mera för myndigheterna att bli färdiga med sina utredningar, även
              om dessa ofta måste bli tidsödande på grund av de stora avstånden.
              Uppenbart är ju, att de långa dröjsmålen vålla de fattiga djurägarna
              stora ekonomiska olägenheter, ej minst när det gäller att inköpa
              nya djur i stället för de förlorade.
            </seg>
            <seg n="32c279cc">
              Då det synes vara en oavvislig plikt för statsmakterna att göra
              vad som är möjligt för att hålla ortsbefolkningen skadeslös för
              de förluster, som orsakats av rovdjuren, får jag anhålla om kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
              rikta följande fråga:
            </seg>
            <seg n="071ad563">
              Har statsrådet för avsikt att vidtaga åtgärder i syfte att undvika
              oskäligt långa dröjsmål vid utbetalandet av ersättningar för skador,
              som förorsakats av rovdjur?
            </seg>
          </u>
          <note n="7815dd49">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <note n="1a75f4f3">
            På framställning av herr talmannen beslöts att Kungl. Maj:ts
            propositioner nr 1 och 2 skulle sättas sist på föredragningslistan
            för kammarens nästa sammanträde.
          </note>
          <note n="e602b063">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 11.28 förmiddagen.
          </note>
          <note n="4c49fad8">
            In fidem
          </note>
          <note n="4bf03a50">
            G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-009.jp2/_view"/>
          <note n="596d2b77">
            10 Nr 1.
          </note>
          <note type="date" n="048cefe3">
            Fredagen den 14 januari 1949.
          </note>
          <note type="date" n="bb5f727e">
            Fredagen den 14 januari.
          </note>
          <note n="f8b2bf9d">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen.
          </note>
          <note n="6a95bd1b">
            Herr Möller anmälde, att han den 12 i denna månad infunnit sig
            vid riksdagen.
          </note>
          <note type="speaker" n="2f73e279">
            Herr talmannen yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-9" n="d77d7417">
            <seg n="67ca3660">
              Innan de nu förestående valen företagas, ber jag att för kammaren
              få uppläsa 1 $ i Kungl. Maj:ts stadga om val till riksdagens utskott
              den 26 maj 1909:
            </seg>
          </u>
          <note n="2d9aedf0">
            » Val av ledamöter i utskott skall förrättas med valsedlar, å
            vilka före namnen utsatts partibeteckning (partinamn eller annan
            beteckning i ord för viss grupp av riksdagsmän eller för viss
            meningsriktning), men vilka i övrigt äro omärkta.
          </note>
          <note n="0023a10b">
            Namnen skola å valsedeln uppföras i en följd, det ena under det
            andra.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-10" n="d77d7417">
            <seg n="b9a5a500">
              Valsedlarna skola för att bliva gällande vara enkla, slutna,
              hoprullade och fria från överstrykningar. Sedel må ej upptaga
              flera men väl färre namn än det antal personer valet avser. Där
              något namn å sedeln är tvetydigt, gäller den dock för övriga namn».
            </seg>
          </u>
          <note n="8ddf8ebe">
            Företogs val av åtta ledamöter i utrikesutskottet. Därvid avlämnades
            91 godkända valsedlar, alla med partibeteckning »Den gemensamma
            listan&gt; och upptagande namnen på följande personer i denna ordning:
          </note>
          <note n="915c541b">
            herr Sandler,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-11" n="d77d7417">
            <seg n="7d572da6">
              &gt; Åkerberg,
            </seg>
            <seg n="68502b81">
              &gt; Lindström, Rickard, &gt; Domö,
            </seg>
          </u>
          <note n="fc95f493">
            » Gränebo,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-12" n="d77d7417">
            <seg n="49ea38e1">
              &gt; Gjöres,
            </seg>
            <seg n="881137b8">
              &gt; Andersson, Elon,
            </seg>
            <seg n="dd6b8cd3">
              &gt; Pauli.
            </seg>
          </u>
          <note n="5e119b04">
            Dessa personer hade alltså utsetts till ledamöter i utskottet.
          </note>
          <note n="56b01647">
            På framställning av herr talmannen beslöts att riksdagens kanslideputerade
          </note>
          <note n="7c386a32">
            skulle genom utdrag av protokollet underrättas om kammarens val
            av ledamöter och suppleanter i utrikesutskottet samt anmodas låta
            uppsätta och till kamrarna ingiva förslag till den skrivelse i
            ämnet, som borde till Konungen avlåtas.
          </note>
          <note n="3d379fcb">
            Anställdes val av tio ledamöter i konstitutionsutskottet. Därvid
            avlämnades 81 godkända valsedlar, alla med parti-
          </note>
          <note n="4278cdbe">
            beteckning »Den gemensamma listan» och upptagande namnen på följande
          </note>
          <note n="58d97c3c">
            personer i denna ordning:
          </note>
          <note n="e7598e3e">
            herr Karlsson, Gottfrid,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-13" n="d77d7417">
            <seg n="5a14629d">
              &gt; Johanson, Karl August, &gt; Elmgren,
            </seg>
            <seg n="d7514965">
              &gt; Herlitz,
            </seg>
            <seg n="af013f03">
              &gt; Andersson, Jones Erik, &gt;» Mattsson,
            </seg>
            <seg n="0bb02967">
              &gt; Björck,
            </seg>
          </u>
          <note n="9a222e11">
            » Lindén,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-14" n="d77d7417">
            <seg n="05f64afb">
              &gt; Hällgren,
            </seg>
            <seg n="5c776376">
              &gt; Björkman.
            </seg>
          </u>
          <note n="5e119b04">
            Dessa personer hade alltså utsetts till ledamöter i utskottet.
          </note>
          <note n="52600afc">
            Företogs val av tolv ledamöter i statsutskottet. Därvid avlämnades
            75 godkända valsedlar, alla med partibeteckning »Den gemensamma
            listan&gt; och upptagande namnen på följande personer i denna ordning:
          </note>
          <note n="a1bb56cf">
            herr Pauli,
          </note>
          <note n="582c2e72">
            &gt;» Lindström, Rickard,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-15" n="d77d7417">
            <seg n="12a5f839">
              &gt; Larsson, Sven,
            </seg>
          </u>
          <note n="df2e5578">
            » Johansson, Johan Bernhard, &gt;» Gränebo,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-16" n="d77d7417">
            <seg n="a115343e">
              &gt; Andersson, Karl,
            </seg>
          </u>
          <note n="4956131f">
            &gt; Ohlon, &gt;» Karlsson, Gustaf, &gt; Boman,
          </note>
          <note n="77b97ee8">
            &gt;» Mannerskantz, &gt; Anderson, Iwar, &gt; Heiding.
          </note>
          <note n="5e119b04">
            Dessa personer hade alltså utsetts till ledamöter i utskottet.
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="048cefe3">
            Fredagen den 14 januari 1949.
          </note>
          <note n="ad4abc2e">
            Herr statsrådet Quensel avlämnade
          </note>
          <note n="17bc7170">
            dels Kungl. Maj:ts skrivelse nr 3, om förordnande av en statsrådsledamot
            att utöva den befattning med riksdagsärenden, som jämlikt 8 46
            riksdagsordningen tillkommer en ledamot av statsrådet;
          </note>
          <note n="59633acd">
            dels ock Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="8c8b1c94">
            nr 4, med förslag till förordning om upphävande av vissa för
            riksdagen gällande valstadgor;
          </note>
          <note n="583ae626">
            nr 5, med förslag till lag om val av borgmästare och rådman;
          </note>
          <note n="6648cad3">
            nr 6, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 1 $ lagen
            den 29 mars 1946 (nr 113) om tillfällig ökning av regeringsrådens
            antal; samt
          </note>
          <note n="20ca5ac1">
            nr 7, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 8 $ lagen
            den 20 december 1946 (nr 879) om högsta domstolens sammansättning
            och tjänstgöring.
          </note>
          <note n="cf5ea9b5">
            Anställdes val av tio ledamöter i bevillningsutskottet. Därvid
            avlämnades 67 godkända valsedlar, alla med partibeteckning »Den
            gemensamma listan» och upptagande namnen på följande personer
            i denna ordning:
          </note>
          <note n="594b7ca7">
            herr Wahlmark,
          </note>
          <note n="9deee747">
            » Sjödahl,
          </note>
          <note n="df9135e9">
            » Ekman,
          </note>
          <note n="8aace184">
            » Velander,
          </note>
          <note n="cc9e8b24">
            » Elofsson, Gustaf,
          </note>
          <note n="9a10bb0c">
            » Heuäman,
          </note>
          <note n="97a5afe3">
            » Andersson, Elon, » Franzon,
          </note>
          <note n="e14b754d">
            » Falk,
          </note>
          <note n="1e622b2e">
            » Wehtje.
          </note>
          <note n="5e119b04">
            Dessa personer hade alltså utsetts till ledamöter i utskottet.
          </note>
          <note n="c3c92c1d">
            Företogs val av åtta ledamöter i bankoutskottet. Därvid avlämnades
            63 godkända valsedlar, alla med partibeteckning »Den gemensamma
            listan» och alla utom en upptagande namnen på följande personer
            i denna ordning:
          </note>
          <note n="8a2884f1">
            herr Åkerberg,
          </note>
          <note n="74706bce">
            » Sundvik, » Leander, » Lundqvist,
          </note>
          <note n="44fa6fa1">
            Nr 1. 1]
          </note>
          <note n="1c264bec">
            herr Näsgård, » Fahlander, » Petersson, Emil, » Mogård.
          </note>
          <note n="5e119b04">
            Dessa personer hade alltså utsetts till ledamöter i utskottet.
          </note>
          <note n="073beae1">
            Anställdes val av åtta ledamöter i första lagutskottet. Därvid
            avlämnades 62 godkända valsedlar, alla med partibeteckningen »Den
            gemensamma listan» och upptagande namnen på följande personer
            i denna ordning:
          </note>
          <note n="0f27a163">
            Herr Branting,
          </note>
          <note n="765f2ef7">
            » Ahlkvist,
          </note>
          <note n="cdbd8ea5">
            » Krägel,
          </note>
          <note n="1ccf77e6">
            » Ewerlöf,
          </note>
          <note n="0497b6cb">
            » Lodenius,
          </note>
          <note n="f05afcff">
            » Olofsson,
          </note>
          <note n="2a5515e3">
            » Lindblom,
          </note>
          <note n="47abc779">
            fru Sjöström-Bengtsson.
          </note>
          <note n="5e119b04">
            Dessa personer hade alltså utsetts till ledamöter i utskottet.
          </note>
          <note n="6b302499">
            Företogs val av åtta ledamöter i andra lagutskottet. Därvid avlämnades
            63 godkända valsedlar, alla med partibeteckning »Den gemensamma
            listan» och alla utom två upptagande namnen på följande personer
            i denna ordning:
          </note>
          <note n="718387a2">
            herr Norman,
          </note>
          <note n="3460b293">
            » Forslund,
          </note>
          <note n="0630ceca">
            » Hage,
          </note>
          <note n="6ff59478">
            » Wistrand,
          </note>
          <note n="cee8bc20">
            » Hallagård,
          </note>
          <note n="418c219c">
            » Sten,
          </note>
          <note n="135d4929">
            » Holmbäck, » Hermansson.
          </note>
          <note n="5e119b04">
            Dessa personer hade alltså utsetts till ledamöter i utskottet.
          </note>
          <note n="7a917084">
            Anställdes val av åtta ledamöter i jordbruksutskottet. Därvid
            avlämnades 59 godkända valsedlar, alla med partibeteckning »Den
            gemensamma listan» och alla utom en upptagande namnen på följande
            personer i denna ordning:
          </note>
          <note n="48031613">
            herr Eriksson, Carl Edmund,
          </note>
          <note n="0c2bd017">
            » Andersson, Alfred,
          </note>
          <note n="a64e13dc">
            » Anderberg,
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-011.jp2/_view"/>
          <note n="3c8f155d">
            2 Nr 1.
          </note>
          <note n="b631db32">
            herr Nilsson, Hjalmar, » Tjällgren,
          </note>
          <note n="6bc39cdb">
            » Svedberg,
          </note>
          <note n="5841d7f6">
            » Näslund,
          </note>
          <note n="5f9c7a94">
            » Jonsson, Jon.
          </note>
          <note n="5e119b04">
            Dessa personer hade alltså utsetts till ledamöter i utskottet.
          </note>
          <note n="281cdf3d">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 8, med förslag till förordning om ändrad lydelse
            av 9 $ 1 mom. förordningen den 20 juni 1941 (nr 577) angående
            bekämpande av tuberkulos hos nötkreatur.
          </note>
          <note n="d0331882">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="a74c5950">
            nr 1, av herrar Ohlon och Sjödahl, angående ändrad ordning för
            biskopsval; samt
          </note>
          <note n="c7a7d6d6">
            nr 2, av herr Bergvall m. fl., angående kontroll av den offentliga
            partipropagandan inför val och folkomröstningar.
          </note>
          <note n="5dc68ec7">
            Föredrogs och hänvisades till ett tillfälligt utskott den av
            herr Elowsson, Nils, väckta motionen, nr 3, om åtgärder för stävjande
            av vissa motorcyklisters bullersamma trafik.
          </note>
          <note n="9e1efe17">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet riksdagens år 1948
            församlade revisorers berättelse om verkställd granskning av statsverkets
            jämte därtill hörande fonders tillstånd, styrelse och förvaltning
            för tiden 1 juli 1947—30 juni 1948.
          </note>
          <note n="1b41b272">
            Föredrogs och lades till handlingarna Kungl. Maj:ts skrivelse
            nr 3, med tillkännagivande, att Kungl. Maj:t förordnat statsrådet
            Berndt Gunnar Emil Danielson att under innevarande lagtima riksdag
            utöva den befattning med riksdagsärenden, som jämlikt 8 46 riksdagsordningen
            tillkommer en ledamot av statsrådet;
          </note>
          <note type="date" n="048cefe3">
            Fredagen den 14 januari 1949.
          </note>
          <note n="e06d9771">
            och skulle underrättelse om denna skrivelses innehåll genom utdrag
            av protokollet meddelas vederbörande utskott samt de ledamöter,
            som hava inseende över riksdagens kansli.
          </note>
          <note n="7103b6d5">
            Föredrogs och bordlades Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
            nr 4—7.
          </note>
          <note n="fcc6fd96">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="ef5d7ed7">
            nr 4, av herr Strand m. fl., angående ändring av 10 $ förordningen
            om statlig inkomstskatt i vad avser sparbankernas säkerhetskassa;
          </note>
          <note n="b296628d">
            nr 5, av herr Petersson, Emil, om pension åt förre varvsarbetaren
            K. F. R. Andersson;
          </note>
          <note n="b0eaf21e">
            nr 6, av herr Nilsson, Bror, m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts
            i proposition nr 2 gjorda framställning om anslag till lägre lantbruksundervisning
            m. m.: Understöd åt vissa lantbruksundervisningsanstalter: Avlöningar
            och Driftskostnader;
          </note>
          <note n="b6cded8e">
            nr 7, av herr Nerman, angående rikets allmänna flaggdagar; samt
          </note>
          <note n="21bd7708">
            nr 8, av herrar Norling och Öhman, om direktiv till arbetstidsutredningen
            att utreda frågan om 40 timmars arbetsvecka för alla arbetstagare.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-17" n="d77d7417"/>
          <note n="64cb2158">
            Interpellation ang. kommunikationerna i Stockholms skärgård.
          </note>
          <note type="speaker" n="657978cd">
            Herr LUNDQVIST erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-18" n="d77d7417">
            <seg n="b4bb636a">
              Herr talman! I proposition nr 261 till 1948 års riksdag framlades
              vissa förslag angående skärgårdstrafikens ordnande i anslutning
              till det betänkande i ärendet, som hade avgivits av 1945 års skärgårdsutredning.
            </seg>
          </u>
          <note n="56dd5e90">
            Propositionens förslag gällde dels vissa omedelbara åtgärder,
            dels vissa allmänna riktlinjer för det framtida ordnandet av trafiken
            i de större skärgårdsområdena.
          </note>
          <note n="8c6b6a30">
            Riksdagen gav i det väsentliga sin anslutning till de synpunkter
            och försiag i olika avseenden, som av kommunikationsministern
            i propositionen framförts.
          </note>
          <note n="d822fa3d">
            Statsutskottet hade i sitt utlåtande nr
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="048cefe3">
            Fredagen den 14 januari 1949.
          </note>
          <note n="0b50965f">
            Nr 1. 13
          </note>
          <note n="64cb2158">
            Interpellation ang. kommunikationerna i Stockholms skärgård.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-19" n="d77d7417">
            <seg n="19c300ca">
              202, vilket låg till grund för riksdagens beslut, kraftigt understrukit,
              att kommunikationsförhållandena i skärgården lämnade mycket övrigt
              att önska och att särskilda åtgärder därför borde vidtagas för
              att förbättra kommunikationslederna såväl till som på öarna. De
              kommunikationsfrågor, som föreligga i skärgården, vore emellertid
              enligt statsutskottets förmenande delvis av komplicerad natur,
              och utskottet delade därför departementschefens uppfattning, att
              det icke vore vare sig möjligt eller lämpligt att i detta sammanhang
              taga ståndpunkt till detaljerna i det av skärgårdsutredningen
              framlagda förslaget, utan att man vid detta tillfälle borde begränsa
              sig till att fastslå de allmänna riktlinjer, efter vilka det fortsatta
              arbetet borde bedrivas.
            </seg>
          </u>
          <note n="12dd2ca4">
            I propositionen hade även hemställts, att riksdagen för budgetåret
            1948/1949 ville anvisa ett reservationsanslag av 300 000 kronor
            för att av Kungl. Maj:t disponeras, om behov därav kunde uppkomma
            för subventionering av skärgårdstrafiken. Detta belopp blev också
            av riksdagen anvisat.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-20" n="d77d7417">
            <seg n="98a62781">
              Enligt vad framgår av årets statsverksproposition ha subventioner
              hittills beviljats i tre fall, samtliga avseende trafiken i Stockholms
              skärgård. Vidare framgår, att överläggningar rörande ordnandet
              av skärgårdstrafiken inom Stockholmsområdet upptagits. Inga upplysningar
              om storleken av subventionerna ha emellertid lämnats, lika litet
              som om vilka förbättringar genom dessa möjliggjorts.
            </seg>
            <seg n="efbb4aff">
              Såväl i motion vid fjolårets riksdag som vid ärendets behandling
              i denna kammare tillät jag mig framhålla, att vad som från det
              allmännas sida närmast borde tryggas syntes vara, att kommunikationerna
              redan till vintern 1948/1949 bleve ordnade på ett sätt, som i
              tillfredsställande grad tillgodosåge den fasta skärgårdsbefolkningens
              trafikbehov. Jag vädjade också till kommunikationsministern, särskilt
              i vad anginge Stockholms skärgård, att även i fortsättningen ägna
              dessa för skärgårdsbefolkningen viktiga trafikproblem sin oavlåtliga
              personliga uppmärksamhet.
            </seg>
            <seg n="44b31ede">
              Med hänsyn till den stora betydelse som vinterkommunikationernas
              ordnande på ett drägligt sätt har för skärgårdens bofasta befolkning
              och då det av vissa pressuppgifter under senaste tiden synes framgå,
              att åtminstone vad rör vissa även större öar inom Stockholms skärgård
              den nuvarande trafikanordningen knappast kan betecknas såsom ett
              tillfredsställande provisorium, vore det av största värde att
              få ett uttalande i frågan av kommunikationsministern med närmare
              upplysningar om vad som för Stockholms skärgård kunnat åtgöras
              för att redan till denna vinter åstadkomma bästa möjliga kommunikationer.
            </seg>
            <seg n="049f0eb9">
              På grund av vad jag nu anfört tillåter jag mig hemställa att
              till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
              få rikta följande frågor:
            </seg>
            <seg n="0994a994">
              Är herr statsrådet villig att lämna en redogörelse dels för vilka
              stödåtgärder från det allmännas sida som vidtagits för att till
              innevarande vinter förbättra kommunikationerna med och inom Stockholms
              skärgård, dels för vilka förbättringar i trafiken som därigenom
              kunnat åvägabringas?
            </seg>
            <seg n="d7cb3ac5">
              Anser herr statsrådet, att de kommunikationer, som sålunda åstadkommits,
              uppfylla de anspråk, som av skärgårdsbefolkningen rimligen kunna
              ställas?
            </seg>
          </u>
          <note n="7815dd49">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <note n="3d0ddd2e">
            Upplästes och lades till handlingarna följande till kammaren
            inkomna
          </note>
          <note n="fa551a05">
            Protokoll, hållet vid sammanträde med herr talmannen i riksdagens
            första kammare och de kammarens ledamöter, som blivit utsedda
            att jämte herr talmannen tillsätta kammarens kansli, den 12 januari
            1949.
          </note>
          <note n="2f5167a5">
            Till en början beslöto herrar deputerade, att kanslitjänstemännen
            skulle utgöras av en notarie, tre förste stenografer, tio stenografer,
            en förste kanslist, en kanslist tillika registrator och fyra kanslister.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-013.jp2/_view"/>
          <note n="c73aa4f1">
            14 Nr 1.
          </note>
          <note n="3350d54e">
            Herrar deputerade antogo till
          </note>
          <note n="5b905f94">
            notarie (stomnotarie) Wistrand, L., byråchef; förste stenografer:
            Elfner, E.,
          </note>
          <note n="272c7e0e">
            Lundman, A., och Stäckig, S., redaktör;
          </note>
          <note n="fb6ae11b">
            stenografer: Torbiörn, G., Hedelius, E., kammarrättsråd, Ekman,
            E. L., redaktör, Julin, G., redaktör, Eriksson, A., fil. kand.,
            Skarvall, K.-E., förste sekreterare, Grass, N., amanuens, Lagerström,
            L., sekreterare, Berggren, E., jur. kand., och Nilsson, O., civilingenjör;
          </note>
          <note n="a8f4e2d0">
            förste kanslist: Carlén, E., tullkontrollör;
          </note>
          <note n="cbe93706">
            kanslist tillika registrator: Vide, T.; samt kanslister: von
            Krusenstjerna, G., andre kanslisekreterare, Stenwall, W., t. f.
            aktuarie, Löfblad, Margit, fröken, och Elfner, T., jur. stud.
          </note>
          <note type="date" n="048cefe3">
            Fredagen den 14 januari 1949.
          </note>
          <note n="f67dc01c">
            Det skulle antecknas, att Vide redan den 2, Carlén den 7, Löfblad
            den 8 samt Wistrand, Lundman, Grass och von Krusenstjerna den
            10 innevarande januari på särskild anmodan inträtt i tjänstgöring
            hos kammaren.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-21" n="d77d7417">
            <seg n="acf1cceb">
              Det skulle åligga den sålunda antagna personalen att vid behov
              och i den mån så ske kunde utföra jämväl annan tjänstgöring hos
              riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note n="8d6f1910">
            År och dag som ovan.
          </note>
          <note n="4c49fad8">
            In fidem
          </note>
          <note n="4bf03a50">
            G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="b2ba18cb">
            På framställning av herr talmannen beslöts att Kungl. Maj:ts
            propositioner nr 1 och 2 skulle sättas sist på föredragningslistan
            för morgondagens sammanträde.
          </note>
          <note n="2a237a84">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 12,07 på dagen.
          </note>
          <note n="4c49fad8">
            In fidem
          </note>
          <note n="4bf03a50">
            G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ebed3787">
            Lördagen den 15 januari 1949.
          </note>
          <note n="9c35d493">
            Nr 1. 15
          </note>
          <note n="99b40a2a">
            Lördagen den 153 januari.
          </note>
          <note n="f8b2bf9d">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen.
          </note>
          <note n="b4556a57">
            Justerades protokollen för den 10, 11 och 12 innevarande månad.
          </note>
          <note n="cabe8580">
            Företogs val av åtta suppleanter i utrikesutskottet. Därvid avlämnades
            78 godkända valsedlar, alla med partibeteckning »Den gemensamma
            listan» och upptagande namnen på följande personer i denna ordning:
          </note>
          <note n="9c0a0bb1">
            herr Ekman,
          </note>
          <note n="5c9b5199">
            » Strand, Sjödahl, Wistrand, von Heland, Åman, Bergvall, Nordenson.
          </note>
          <note n="e7b4547a">
            v vvyvyvyIuy
          </note>
          <note n="f3d67d5f">
            Dessa personer hade alltså utsetts till suppleanter i utskottet.
          </note>
          <note n="df8fd7f0">
            Anställdes val av femton suppleanter i konstitutionsutskottet.
            Därvid avlämnades 68 godkända valsedlar, alla med partibeteckning
            »Den gemensamma listan» och upptagande namnen på följande personer
            i denna ordning:
          </note>
          <note n="59584bfe">
            herr Sandberg,
          </note>
          <note n="021d365f">
            » Nilsson, Ernst Hjalmar,
          </note>
          <note n="73d92898">
            » Thun,
          </note>
          <note n="c729b869">
            » Arrhén,
          </note>
          <note n="46208d4d">
            » Gustavson, » Sjö,
          </note>
          <note n="6ba2e1bb">
            » Englund,
          </note>
          <note n="471d776a">
            » Damström, » Grym,
          </note>
          <note n="adcb007f">
            » Bergh,
          </note>
          <note n="a064dd10">
            » Pettersson, Georg, Nilsson, Bror, Löthner,
          </note>
          <note n="e18cdda0">
            » Lundgren,
          </note>
          <note n="305eb10c">
            » Holmbäck.
          </note>
          <note n="f3d67d5f">
            Dessa personer hade alltså utsetts till suppleanter i utskottet.
          </note>
          <note n="6c3f3df8">
            Företogs val av tjuguen suppleanter i statsutskottet. Därvid
            avlämnades 62 godkända valsedlar, alla med partibeteckning »Den
            gemensamma listan» och upptagande namnen på följande personer
            i denna ordning:
          </note>
          <note n="7abc1e6a">
            herr Gillström,
          </note>
          <note n="6012f4dd">
            » Berling, » Ericson, Johan Eric, fröken Andersson,
          </note>
          <note n="94cf6468">
            herr von Heland,
          </note>
          <note n="76479bf2">
            » Näsström, » Sundelin, » Rosenberg, » Hesselbom, » Bergh, »
            Andersson, Erik Gustaf, » Andersson, Gustav Emil, » Edin, » Andrée,
            fröken Osvald, herr Olsson, » Lundgren, » Persson, Ivar, fru Svensson,
            herr Andrén, » Nilsson, Alfred.
          </note>
          <note n="f3d67d5f">
            Dessa personer hade alltså utsetts till suppleanter i utskottet.
          </note>
          <note n="73ca9bc7">
            Anställdes val av sexton suppleanter i bevillningsutskottet.
            Därvid avlämnades 58 godkända valsedlar, alla med partibeteckning
            »Den gemensamma listan» och upptagande namnen på följande personer
            i denna ordning:
          </note>
          <note n="b5dc5f6c">
            herr Ramberg,
          </note>
          <note n="942a1171">
            » Rosander, » Widner, » Sundberg, Carl,
          </note>
          <note n="ced05b89">
            » Gustavson,
          </note>
          <note n="4953ccd0">
            Sjö, » Petrén, » Eriksson, Einar, » Andersson, Erik Gustaf, »
            Nordensson, » Damström, » Niklasson,
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-015.jp2/_view"/>
          <note n="ca41b49b">
            16 Nr 1.
          </note>
          <note n="992ad5fb">
            herr Isaksson, » Aaby-Ericsson, » Englund, » Sunne.
          </note>
          <note n="f3d67d5f">
            Dessa personer hade alltså utsetts till suppleanter i utskottet.
          </note>
          <note n="78d6c273">
            Företogs val av tio suppleanter i bankoutskottet. Därvid avlämnades
            60 godkända valsedlar, alla med partibeteckning »Den gemensamma
            listan» och upptagande namnen på följande personer i denna ordning:
          </note>
          <note n="9f8999e5">
            herr Andersson, Birger,
          </note>
          <note n="9fb3b49d">
            » Grym,
          </note>
          <note n="39c3bacc">
            » Persson, Einar, » Nordenson,
          </note>
          <note n="52972a22">
            » Persson, Karl,
          </note>
          <note n="cea664de">
            » Johannesson,
          </note>
          <note n="c3835fc0">
            » Andersson, Axel, » Gjöres,
          </note>
          <note n="a92bea59">
            » Pålsson,
          </note>
          <note n="1e622b2e">
            » Wehtje.
          </note>
          <note n="f3d67d5f">
            Dessa personer hade alltså utsetts till suppleanter i utskottet.
          </note>
          <note n="03eea5bc">
            Anställdes val av tolv suppleanter i första lagutskottet. Därvid
            avlämnades 58 godkända valsedlar, alla med partibeteckning »Den
            gemensamma listan» och upptagande namnen på följande personer
            i denna ordning:
          </note>
          <note n="06854f7c">
            fru Lindström,
          </note>
          <note n="b086c627">
            herr Lindgren,
          </note>
          <note n="667722fc">
            » Jonsson, John Wiktor, » Löthner,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-22" n="d77d7417">
            <seg n="042c6827">
              &gt; Nilzon, Ivar,
            </seg>
          </u>
          <note n="35521f61">
            » Pettersson, Georg,
          </note>
          <note n="23b13a3e">
            » Göransson,
          </note>
          <note n="a9cdd0ee">
            » Schlyter,
          </note>
          <note n="be35d664">
            fröken Andersson,
          </note>
          <note n="7bfd3b7a">
            herr Arrhén, » Karlsson, Fritiof, » Weiland.
          </note>
          <note n="f3d67d5f">
            Dessa personer hade alltså utsetts till suppleanter i utskottet.
          </note>
          <note n="0f9d2d45">
            Företogs val av tretton suppleanter i andra lagutskottet. Därvid
            avlämnades 49 godkända valsedlar, alla med partibeteckning »Den
            gemensamma listan» och
          </note>
          <note type="date" n="ebed3787">
            Lördagen den 15 januari 1949.
          </note>
          <note n="b630d5c2">
            alla upptagande namnen på följande personer i denna ordning:
            herr Strand, » Elowsson, Nils, » Uhlén, » Ericsson, Carl Eric,
            » Wahlund, » Nerman, » Osvald, Hugo, » Larsson, Nils,
          </note>
          <note n="7ce63f57">
            » Åman, » Eskilsson, fru Flood,
          </note>
          <note n="44b93e66">
            » Svenson, herr Sunne.
          </note>
          <note n="f3d67d5f">
            Dessa personer hade alltså utsetts till suppleanter i utskottet.
          </note>
          <note n="1e848b8d">
            Anställdes val av elva suppleanter i jordbruksutskottet. Därvid
            avlämnades 32 godkända valsedlar, alla med partibeteckning »Den
            gemensamma listan» och upptagande namnen på följande personer
            i denna ordning:
          </note>
          <note n="915a7972">
            herr Johansson, Henry,
          </note>
          <note n="cd575cb5">
            » Sundberg, Hugo,
          </note>
          <note n="48b3827d">
            » Nilsson, Ernst Hjalmar, &gt; Isaksson, Bror,
          </note>
          <note n="59e6886a">
            » Persson, Einar,
          </note>
          <note n="9e19d50c">
            » Björck,
          </note>
          <note n="16f1d5f9">
            » Widner,
          </note>
          <note n="3779196a">
            » Aaby-Ericsson,
          </note>
          <note n="8defe720">
            » Osvald, Hugo,
          </note>
          <note n="78edad3f">
            » Andersson, Lars.
          </note>
          <note n="f3d67d5f">
            Dessa personer hade alltså utsetts till suppleanter i utskottet.
          </note>
          <note n="ced9c504">
            Föredrogs och hänvisades till konstitutionsutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 4, med förslag till förordning om upphävande av
            vissa för riksdagen gällande valstadgor.
          </note>
          <note n="fdb09245">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="f4a630cf">
            nr 5, med förslag till lag om val av: borgmästare och rådman;
          </note>
          <note n="6648cad3">
            nr 6, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 1 $ lagen
            den 29 mars 1946 (nr 113) om tillfällig ökning av regeringsrådens
            antal; samt
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1949--fk--1/prot_1949__fk__1-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ebed3787">
            Lördagen den 15 januari 1949.
          </note>
          <note n="20ca5ac1">
            nr 7, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 8 $ lagen
            den 20 december 1946 (nr 879) om högsta domstolens sammansättning
            och tjänstgöring.
          </note>
          <note n="3cee561a">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet den av herr
            Strand m. fl. väckta motionen, nr 4, angående ändring av 10 $
            förordningen om statlig inkomstskatt i vad avser sparbankernas
            säkerhetskassa.
          </note>
          <note n="c8ec2f43">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet den av herr Petersson,
            Emil, väckta motionen, nr 5, om pension åt förre varvsarbetaren
            K. F. R. Andersson.
          </note>
          <note n="2d882125">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet den av herr
            Nilsson, Bror, m. fl. väckta motionen, nr 6, i anledning av Kungl.
            Maj:ts i proposition nr 2 gjorda framställning om anslag till
            Lägre lantbruksundervisning m. m.: Understöd åt vissa lantbruksundervisningsanstalter:
            Avlöningar och Driftkostnader.
          </note>
          <note n="953bdc38">
            Föredrogos och hänvisades till ett tillfälligt utskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="b6cded8e">
            nr 7, av herr Nerman, angående rikets allmänna flaggdagar; samt
          </note>
          <note n="21bd7708">
            nr 8, av herrar Norling och Öhman, om direktiv till arbetstidsutredningen
            att utreda frågan om 40 timmars arbetsvecka för alla arbetstagare.
          </note>
          <note n="b16be2f6">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet riksdagens år 1948
            församlade revisorers berättelse angående riksbanken.
          </note>
          <note n="98fd668a">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet riksdagens år 1948
            församlade revisorers = berättelse om = verkställd granskning
            av riksgäldskontorets tillstånd och förvaltning för tiden 1 juli
            1947—30 juni 1948 m. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d77d741770c21429-23" n="d77d7417"/>
          <note n="df59d45c">
            2 Första kammarens protokoll 1949. Nr 1.
          </note>
          <note n="1a2c7106">
            Nr 1. 17 Anmäldes och godkändes riksdagens kanslis förslag till
            riksdagens skrivelse, nr 14, till Konungen angående utseende av
            ledamöter och suppleanter i utrikesutskottet och utrikesnämnden.
          </note>
          <note n="fcc6fd96">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="7f150836">
            nr 9, av herr Lundqvist, angående rätt för landsting att ekonomiskt
            medverka till primärkommuns fosterhemsanskaffning;
          </note>
          <note n="430c74b2">
            nr 10, av herr Nilsson, Bror, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till Folkskolor m. m.: Byggnadsbidrag
            till tjänstebostäder;
          </note>
          <note n="eb61244e">
            nr 11, av herr Berling m. fl., om ändrad lydelse av $ 9 nöjesskatteförordningen;
          </note>
          <note n="f1f88e88">
            nr 12, av herr Domö m. fl., om avskaffande av kvarlåtenskapsskatten
            m. m.;
          </note>
          <note n="974c0985">
            nr 13, av herr Domö m. fl., om utredning angående det gällande
            skattesystemets verkningar i vissa avseenden m. m.;
          </note>
          <note n="cd0b616c">
            nr 14, av herr Bergh, om höjning av begravningshjälpen till f.
            d. indelt manskap vid armén och marinen;
          </note>
          <note n="d8ecb03d">
            nr 15, av herr Bergh, angående grunderna för allmänna barnbidrag
            för barn, som intagits på nomadskolhem eller eljest inackorderats
            för obligatorisk skolgång;
          </note>
          <note n="673f778a">
            nr 16, av herrar Osvald och Sundelin, i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till främjande och beredning och avsättning
            av fisk m. m.;
          </note>
          <note n="da26b632">
            nr 17, av herr Isaksson m. fl., om upphävande av gällande bestämmelser
            angående visst avstånd mellan halmstack och byggnad; samt
          </note>
          <note n="a3ea29a4">
            nr 18, av fröken Osvald, om skyndsam utredning rörande åtgärder
            till skydd för barn och ungdom mot sexualförbrytare.
          </note>
          <note n="d691e17d">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 12.05 på dagen.
          </note>
          <note n="4e0ef99e">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
