<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1921</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1921</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1921--ak--26</head>
          <docDate when="1921-04-06">1921-04-06</docDate>
          <docDate when="1921-04-08">1921-04-08</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VQih4azQycZdUKPhfH9FLB">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1921. Andra kammaren. Nr 26.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-CUYP2FaLRxfomyxWyGHq4J">
            Onsdagen den 6 april, e. m. Kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Vuz5w9wFyYLmv7h45gktAm">
            Fortsattes det på förmiddagen körjade sammanträdet.
          </note>
          <note xml:id="i-L6xL7FjCA63R36WK3YSE7q">
            $ 1.
          </note>
          <note xml:id="i-QWJMuymHwgg8wcSkVWyYS2">
            Till avgörande förelåg nu jordbruksutskottets utlåtande, nr 9
            A, angående regleringen av utgifterna under riksstatens nionde
            huvudtitel, innefattande anslagen till jordbruksdepartementet
            jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note xml:id="i-WA1jymTRwrjTBQQdUabtEy">
            Sedan herr talmannen anmält ärendet till handläggning, begärdes
            ordet av
          </note>
          <note xml:id="i-LT6aDxpz5nTmTzobybrrzV">
            Herr förste vice talmannen Hamilton, som yttrade: Jag hemställer,
            att jordbruksutskottets utlåtande nr 9 A och B samt 10 A och B
            må punktvis föredragas och att endast kantrubrikerna uppläsas,
            såvida icke yrkande framställes, att uppläsning även må ske av
            utskottets hemställanden.
          </note>
          <note xml:id="i-DCW77M1WJ2u5uWcXMJBiUS">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Cup89aNdsH2wCtqK2WaJkd">
            Punkterna 1—5. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-CTSa6HVSyjNpwTSc7PnTuU">
            Punkten 6. Tades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-dpBkvMREgiC7tXz9Kit4C">
            Punkterna 7—9. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-NK6cWy54aAUdF54wrg4wwM">
            Punkten 10, angående anslaget till lantbruksingenjörer och deras
            Ang.
          </note>
          <note xml:id="i-XhtHetPRs9GwtuTU46SJKs">
            biträden. — lantbruks- 3 ingenjörer och Efter föredragning av
            punkten anförde: deras biträden.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-TgWNhV9ATB3F6AmLPURwuE">
            Herr F alk:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-0">
            <seg n="4b5d6804" xml:id="i-SSBA8T3bJCX9By1AqvcAs">
              Herr talman! Då jordbruksutskottet ställt sig av-, visande till
              min motion angående inrättande av en ny ordinarie lant-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2SBYdgwTy3uE7NA5UrxkXe">
            Andra kammarens protokoll 1921. Nr 26. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VLfY7y4GNVX6CHfTc93MHv">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-8uXVC7matSkJr2npJHWpkG">
            Ang. lantbruksingenjörer och deras biträden. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-BwU2X5MGrv9CBjMhKJaEuR">
            2 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-1">
            <seg n="dcfd37e2" xml:id="i-DtFNHvwb3AweTMZnTsKkAL">
              bruksingenjörsbefattning och denna sak är av rätt så stor betydelse
              för befolkningen i de delar av landet, som av densamma beröras,
              skall jag be att i korthet få säga några ord, innan denna fråga
              avgöres.
            </seg>
            <seg n="16dccc4b" xml:id="i-5WiCeTGW1dCK71e6Ubzy19">
              Som bekant tillkommer det Kungl. Maj:t att fastställa lantbruksingenjörsdistriktens
              indelning. På grund därav ha på sin tid Södermanlands län och
              Kalmar läns norra del förenats till ett sådant distrikt. Anordningen
              att sammanföra två geografiskt sett så skilda landsdelar som de
              nu ifrågavarande visade sig redan från början vara för befolkningen
              ofördelaktig och även ur flera andra synpunkter mindre lyckad.
              Men i samma mån som förhållandena utvecklat sig och den inom distriktet
              tjänstgörande lantbruksingenjörens arbetsbörda ökats, ha olägenheterna
              blivit ännu mera kännbara. Befolkningen klagar också allmänt över,
              att lantbruksingenjören på grund av distriktets omfattning och
              den stora arbetsmängd, som påvilar honom, icke inom rimlig tid
              hinner fullgöra de befattningshavaren åliggande förrättningarna,
              varav också följden blivit, att ett stort antal sådana förrättningar
              blivit över hövan fördröjda. På sätt jag i min motion framhållit
              är det även fara värt, att allmänheten i dessa landsdelar tröttnar
              att vänta på lantbruksingenjörens biträde. I förkigående vill
              jag som min enskilda mening framhålla, att det icke förefaller
              vara alldeles riktigt att, på samma gång som staten söker stimulera
              jordbruksproduktionen, samtidigt beredas rätt stora svårigheter
              för den jordbruksidkande befolkningen att få det biträde, varav
              den är i behov för att tillgodose detta syftemål. Att lantbruksingenjören
              är bosatt utom Kalmar län och så långt därifrån som i Nyköping
              medför också för Kalmarlänets befolkning mycket stora besvärligheter
              på grund av de långa och tidsödande resorna. Därtill kommer också,
              att distriktets omfattning föranleder, att lantbruksingenjörens
              egna resekostnader kli alldeles för höga mot vad de skulle bli,
              om distriktet vore på lämpligt sätt uppdelat. Jag finner sålunda
              uppenbart, att det föreligger verkligt behov att uppdela ifrågavarande
              distrikt, och enligt min mening skulle fördelningen bäst och lämpligast
              ske på det sättet, att Södermanlands län finge utgöra ett distrikt
              och norra Kalmar län ett distrikt. De myndigheter, som haft tillfälle
              att yttra sig över förslaget, nämligen länsstyrelserna i Södermanlands
              och Kalmar län, odlingsråden och hushållningssällskapen i de båda
              länen samt lantbruksstyrelsen, ha också alla enhälligt tillstyrkt
              detsamma.
            </seg>
            <seg n="108d15cb" xml:id="i-MuVRTbhfUhUeVy6XBe9Rrd">
              Den nödfallsutväg, som jordbruksutskottet förordar, eller att
              man skulle anställa en extra lantbruksingenjör, har också varit
              på tal bland intresserade, men har icke vunnit någon anslutning
              vare sig från befolkningens eller från myndigheternas sida. Sålunda
              innebär varken nu nämnda utväg eller vad utskottet för övrigt
              ifrågasatt eller en något förändrad distriktsindelning, enligt
              mitt förmenande, den riktiga lösningen av frågan. Såsom ett skäl
              för sin ståndpunkt framhåller jordbruksutskottet, att utskottet
              saknar möjlighet att överblicka förhållandena i ifrågavarande
              avseende inom övriga delar av landet och att det sålunda icke
              är uteslutet, att liknande för-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Ac11BaUbuLRU1hVWJLG72J">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 3 Nr 26.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-2">
            <seg n="b4eff449" xml:id="i-44R8qs71bWHRSZv6n2aQNV">
              hållanden kunna vara för handen även annorstädes. Gent emot detta
              Ang. skulle jag vilja erinra, att såvitt jag vet föreligga icke
              för närva- . lantbruksrande till riksdagens behandling några framställningar
              om inrättan- Brenörer och de av nya lantbruksingenjörsbefattningar.
              Vid sådant förhållande FörkV får man väl antaga, att min motion
              avser att avhjälpa de svårigheter, - som visat sig såsom de mest
              kännbara. När Kungl. Maj:t år 1919 framlade proposition om inrättande
              av en ny lantbruksingenjörsbe-
            </seg>
            <seg n="1bd5b8b3" xml:id="i-WNaQyBANRXh978b77pkPDN">
              fattning för att därigenom möjliggöra, att Kalmar läns södra
              del och Blekinge län finge uppdelas i två distrikt, tillstyrktes
              detta utan
            </seg>
            <seg n="f88cfd26" xml:id="i-8PQgw6TBgw6qwAuybx32Gt">
              vidare av utskottet, och några hänsyn till de eventuella konsekvenser
            </seg>
            <seg n="00286990" xml:id="i-Vy3XsHcNUsWBT1hNDJu1hi">
              ett sådant beslut skulle medföra avhördes icke. För min del anser
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GehpcS8q39EhuR6MbwPufJ">
            jag, att samma skäl, som förelågo för riksdagen att år 1919 bifalla
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-3">
            <seg n="d2d8e427" xml:id="i-QWfsQk35waGW9RtPNCMJhs">
              den då gjorda framställningen, föreligga också nu och det i ännu
              högre
            </seg>
            <seg n="6ece37fd" xml:id="i-JZPYs3cbBWBasc5UKP5RGH">
              grad, när det gäller att uppdela det distrikt, som omfattar Kalmar
            </seg>
            <seg n="32426751" xml:id="i-NBngPFDSL7HkmqUtDyegL7">
              läns norra del och Södermanlands län. Emellertid torde det icke
              vara
            </seg>
            <seg n="c6223985" xml:id="i-2XUqsCDmC164j3iFpSbp5P">
              mycket stora utsikter att vinna anslutning till mitt förslag
              gent emot
            </seg>
            <seg n="f0526c4d" xml:id="i-2ETHbzTsc7fH2hn663NzFS">
              ett enhälligt utskott, och jag skall icke heller framställa något
              yr-
            </seg>
            <seg n="16b26877" xml:id="i-EFCXgJzRmD335B6CE3NF2r">
              kande i den vägen. Men då jag ser herr Jordbruksministern vara
              närvarande i kammaren, tillåter jag mig till honom rikta en varm
            </seg>
            <seg n="e54554d5" xml:id="i-HkEnM2Roj21dfXAyWSppS2">
              vädjan, att han behjärtar det av mig framförda önskemålet, så
              att
            </seg>
            <seg n="3e6c3f88" xml:id="i-jNqaSv7Z821LjZygH6LrJ">
              Kungl. Maj:t så snart ske kan vidtager åtgärder för att tillmötesgå
              befolkningens berättigade krav i nu förevarande avseende. I förhoppning
              att så snart måtte ske, har jag, herr talman, icke för när-
            </seg>
            <seg n="6f1fba53" xml:id="i-SMei9fFYoLHQ89B8GmqHbM">
              varande att framställa något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EypRZH44dZodAww6Q63kKR">
            Häruti instämde herrar Laurén och Jonson i Remröd.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-ErbWa8PqwM4GfeZFRtU8UZ">
            Herr Johansson i Uppmälty:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4d6f8deb0cd95896-0">
            <seg n="49092bbd" xml:id="i-UNmbX3wH5vEuJLc11esQvT">
              Då den ärade motionären icke framställt något yrkande, kan det
              synas överflödigt att yttra sig i denna sak. Jag vill emellertid
              säga, att utskottet och avdelningen noga behjärtat de önskemål,
              som framförts i motionen, ehuru utskottet icke ansett sig kunna
              tillstyrka densamma. Det är klart, att det medför vissa olägenheter
              och stora olägenheter, att två landstingsområden så vitt skilda
              som Södermanlands län och norra Kalmar län skola vara förenade
              om en och samma lantbruksingenjör, men utskottet har av helt naturliga
              skäl icke velat förorda inrättande av en ny tjänst utan har ansett,
              att man först bör tillgripa den utvägen, som finnes för Kungl.
              Maj:t, nämligen att göra ett försök till ny distriktsindelning,
              som bättre anpassar sig efter de geografiska förhållandena än
              den nuvarande, vilken givetvis medför besvärligheter särskilt
              för befolkningen inom Kalmar län, därför att avståndet därifrån
              till lantbruksingenjörens boningsort, som är Nyköping. ju är tämligen
              stort. Jag vill därför understryka vad motionären här yttrade,
              nämligen att Kungl. Maj:t måtte se till, huruvida det icke kan
              vara möjligt att genom en ändrad distriktsindelning råda bot för
              de påtalade missförhållandena.
            </seg>
            <seg n="9c17bf64" xml:id="i-RqNnPgetFmJaF6Deq3UgRr">
              Jag har blott velat säga dessa ord och ber att få yrka bifall
              till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6uWVoVJc79PnG9eo98UWQX">
            Vidare anfördes ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NsjBMCoxBH2mir71Ni8zV6">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-5keSgfgKtvp1jtuTKXHEc8">
            Ang. lantbruksinstitutet vid Ultuna.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-BSvT3f7rLfptZPKot6K6rt">
            4 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MV4RkTUYsvkojuyT3GwXYq">
            Punkten 11. Kammaren biföll utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-6KLMDAmqnjTzAgKxMVNjtL">
            Punkten 12, angående lantbruksinstitutet vid Ultuna.
          </note>
          <note xml:id="i-PZ6ysQJU2MaJFWDGnJCaPx">
            Uti innevarande års statsverksproposition hade Kungl. Maj:t under
            punkten 11 av nionde huvudtiteln föreslagit riksdagen, att dels
            godkänna sådan ändring i staten för lantbruksinstitutet vid Ultuna
            att tillämpas från och med år 1922, att anslagsposten »till institutets
            övriga utgifter» höjdes från 34,600 kronor till 65,000 kronor,
            varigenom statens slutsumma komme att ökas till 127,600 kronor;
            dels ock vid bifall härtill höja ordinarie anslaget till nämnda
            lantbruksinstitut från 97,200 kronor med 30,400 kronor till 127,600
            kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-L6E7C5PyXZaxhDYCBPmNoK">
            Utskottet hemställde, att riksdagen måtte
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4d6f8deb0cd95896-1">
            <seg n="25e40942" xml:id="i-4J1xxZJdzEDCdoHcddkjLn">
              dels godkänna sådan ändring i staten för lantkruksinstitutet
              vid Ultuna att tillämpas från och med år 1922, att anslagsposten
              »till institutets övriga utgifter» höjdes från 34,600 kronor till
              62,000 kronor, varigenom statens slutsumma komme att ökas till
              124,600 kronor;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QytiXRhft36br8EqTLSfaE">
            dels ock vid bifall härtill höja ordinarie anslaget till nämnda
            lantbruksinstitut från 97,200 kronor med 27,400 kronor till 124,600
            kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-Qh37GkckNcJeSpkNwhhkJK">
            Sedan punkten föredragits, yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-gyeFraQxwyqrN1JbkiVH7">
            Herr Rydén:
          </note>
          <u who="Q6085444" xml:id="i-7db3730cfdb9574f-1" next="i-4d6f8deb0cd95896-4">
            <seg n="bfb7ce41" xml:id="i-5wMQjgZ28ZmcomrzFbWqMB">
              Jag ber att få yttra några ord vid den föredragna punkten och
              därvid med herr talmannens tillstånd keröra även nästa punkt,
              därför att de hava samma innebörd, för att framföra några betänkligheter
              ur budgetssynpunkt i fråga om de anslag, som här äskas. Det yrkas
              av jordbruksutskottet, att det anslag å ordinarie stat för Ultuna
              lantbruksinstitut, som är avsett »till institutets övriga utgifter»,
              må höjas från 34,600 till 62,000 kronor eller med 27,400 kronor,
              och en motsvarande förhöjning förekommer sedermera i punkt 13
              i fråga om lantbruksinstitutet vid Alnarp. Jag kan uå icke undertrycka
              den farhågan, att om man på det sättet i det närmaste fördubblar
              det ordinarie anslaget under en situation sådan som den nuvarande,
              när priserna icke på något sätt stabiliserat sig, kan man komma
              att fatta ett beslut, som blir obekvämt och oriktigt med hänsyn
              till framtiden. Om jag tänker mig, att i denna post ingå sådana
              omkostnader som för bränsle och lyse, för byggnadsunderhåll, för
              renhållning, för frielevers utspisning, för förbrukningsartiklar,
              dagsverken, körslor, biblioteket, exkursioner m. m., så synes
              det mig klart, att man icke kan i detta ögonblick säga, vad dessa
              utgifter böra gå till, när vi nått ett mera stabilt prisläge.
              Jag anser det därför icke principiellt tillrådligt att nu fastslå
              en förhöjning på ordinarie stat av den omfattning, som här föreslås
              i punkterna 12 och 13, utan försiktigheten bjuder, att man ställer
              av kristiden nödvändiggjord förstärkning till dessa anslag på
              extra stat. Jag har icke tänkt göra något yrkande om minskning
              av beloppet, ehuru jag icke kan undertrycka känslan av, att det
              nog är med hänsyn
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-EEpmU2SCA7m2BPCzB7JfLu">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 5
          </note>
          <u who="Q6085444" xml:id="i-4d6f8deb0cd95896-3" prev="i-7db3730cfdb9574f-1">
            <seg n="8f7ac1ee" xml:id="i-E4huV3pkEX28MjkSfhn5W8">
              till det prisfall, som skett sedan propositionen avgivits, i
              några punkter för styvt tilltaget, men jag har icke ansett mig
              kunna underlåta att framföra mina betänkligheter mot att upptaga
              det föreslagna förstärkningsanslaget på ordinarie stat. Jag tror,
              att om man vill undersöka den vraxis, som statsutskottet i det
              fallet följer, åtminstone i vad avser åttonde huvudtiteln, som
              har en mängd anslag av liknande beskaffenhet, skall man finna,
              att förstärkningarna uppföras på extra stat och att man väntar
              med att reglera de ordinarie anslagen, tills prisläget blivit
              mera stabilt. Jag tillåter mig därför hemställa, att kammaren
              ville vidtaga den ändringen i utskottets förslag. att, när det
              gäller nu förevarande punkt i fråga om Ultuna, förstärkningsanslaget
              uppföres som ett förslagsanslag, högst, på extra stat och att
              detta sättes till samma kelopp som utskottet tänkt sig eller 27,400
              kr. Om kammaren biträder denna uppfattning, bör ett liknande yrkande
              framställas i nästa punkt. Jag har tillåtit mig formulera ett
              sådant förslag och har i förväg underställt det prövning av Jordbruksutskottets
              ordförande. Jag tror därför, att kammaren kan ur rent formell
              synpunkt våga antaga det, ifall den finner min ståndpunkt riktig.
            </seg>
            <seg n="e9cadd3a" xml:id="i-QENrvZCQ1k8toZqknVHBsQ">
              Jag hemställer alltså, att kammaren ville besluta att som förstärkning
              av den i staten för lantbruksinstitutet vid Ultuna upptag-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-12gTmaGbR5unaxhDxhc2n1">
            na anslagsposten »till institutets övriga utgifter» anvisa å
            extra stat
          </note>
          <u who="Q6085444" xml:id="i-4d6f8deb0cd95896-4" prev="i-7db3730cfdb9574f-1">
            <seg n="aca6061f" xml:id="i-RJuKU7pyh6wDHhyD7zA4sR">
              för 1922 ett förslagsanslag, högst, av 27,400 kr. Jag ber få
              poängtera, att Ultuna lantbruksinstitut härigenom får lika mycket
              pengar, men kammaren har förbehållit sig att bestämma det ordinarie
              ansla- Sr slutliga belopp, när vi fått ett fastare prisläge att
              bedöma det ifrån.
            </seg>
            <seg n="71e626ab" xml:id="i-5QLLTy5B3Eip7FFeXyeWma">
              Herr talman! Jag tillåter mig hemställa om bifall till det nyss
              upplästa yrkandet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-ZNsKUWujnjHUa7LjMY8cA">
            Herr Johansson i Uppmälby:
          </note>
          <u who="Q5885758" xml:id="i-4d6f8deb0cd95896-5" next="i-4d6f8deb0cd95896-6">
            <seg n="feaf5c3d" xml:id="i-KtR9oahX7xTqDfHtKp7b4x">
              Det förefaller egentligen vara en smaksak, hur man gör i detta
              fall, och jag tror icke, att någon av utskottets medlemmar fäster
              sig vid, om det ifrågavarande anslaget uppföres på ordinarie stat
              eller en del därav, såsom. herr Rydén föreslagit, sättes på extra
              stat. Men då jag har kännedom om, att de anslag, som förut flera
              år utgått till lantbruksinstituten på ordinarie stat, icke räckt
              till utan att de måst förstärkas, har Jag åtminstone den uppfattningen,
              att hurudana tider det än blir, få vi aldrig sådana tider, att
              man kan säga, att riksdagen skulle begå en blunder genom att låta
              det här anslaget stå på ordinarie stat. Jag har som sagt icke
              någonting emot, om riksdagen vill fatta ett annat beslut, men
              då första kammaren redan tagit utskottets hemställan, ber jag,
              herr talman, att få yrka bifall till densamma.
            </seg>
            <seg n="873b82fa" xml:id="i-MfEoLgKLUVAnkbXNnQ3jTu">
              Chefen för jordbruksdepartementet herr statsrådet Hansson: Med
              anledning av herr Rydéns anförande ber jag få påpeka, vad som
              redan står i statsverkspropositionen. Vi ha nämligen efter de
              väsentliga avprutningar å de nu föreliggande anslagsbeloppen hemställt,
              att en del av de anslag, som tillstyrkts, måtte uppföras på
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CWTLpkpfitsjCDBmxiwqVv">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-NTwWBUQjMfNasn71X1QAHB">
            Ang. lantbruksinstitutet vid Ultuna. (Forts)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L88vBi6qSRj4dVCVjkaH4n">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-FoxQ1LUSLKNHCiikmMC4wB">
            Ang. lantbruksinstitutet vid Ultuna.
          </note>
          <note xml:id="i-2C4uVKZyETfJgKJ92x1PTx">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UeiMzxjneT4GA7fid9gZMH">
            6 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="Q5885758" xml:id="i-4d6f8deb0cd95896-6" prev="i-4d6f8deb0cd95896-5">
            <seg n="4682cb19" xml:id="i-GTnJtPxteefrXyYXN9Rdza">
              extra stat. Herrarna finna litet längre fram under punkterna
              16 och 19 sådana anslag överflyttade, för Ultuna 20,000 kr. och
              för Alnarp 15,000 kr. Ifråga om dessa anslag har man alltså redan
              följt den tankegång, som herr Rydén framfört. Vidare ber jag få
              fästa uppmärksamheten på, att under de senaste fyra åren både
              Ultuna och Alnarp behövt betydande anslagsbelopp utöver de ordinarie.
              Men här gäller det ju icke att pruta på anslagen utan endast att
              taga hänsyn till den rent budgettekniska sidan av saken. 9; Jag
              har endast velat lämna denna upplysning, innan beslut attas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-ASekHGiHJ1zckvB7EbJT8z">
            Herr Öberg:
          </note>
          <u who="Q6256173" xml:id="i-e9e646b78b858dee-0">
            <seg n="07481fc6" xml:id="i-3WJiYRZS3RkAxfSUMyAcUu">
              Herr talman! Det förefaller mig, som om herr Rydén skulle handlat
              mest formellt riktigt, om han yrkat på ärendets återremitterande
              till utskottet. När han nu vill ha en del anslagsposter över från
              ordinarie till extra stat, borde utskottet beredas tillfälle att
              ingå i prövning och undersökning, huruvida den överföringsåtgärd,
              som herr Rydén här ifrågasätter, är lämplig och möjlig.
            </seg>
            <seg n="7c0a2a34" xml:id="i-RHnbmPvHcgCMvkcsK9DXgF">
              Då det icke skett ifrån hans sida, tillåter jag mig hemställa,
              att kammaren måtte remittera ärendet åter till utskottet, så att
              utskottet må beredas tillfälle att undersöka, huruvida den av
              herr-
            </seg>
            <seg n="b9132577" xml:id="i-AqKZXtiiJsXt85ijGVZ8Pp">
              "Rydén gjorda framställningen har skäl eller fog för sig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Mj6XLZ9RTUjeq6VXohZefS">
            Herr Rydén:
          </note>
          <u who="Q6085444" xml:id="i-7db3730cfdb9574f-0" next="i-e9e646b78b858dee-1">
            <seg n="c1e77053" xml:id="i-KML5ogA6tmv9BJkf7scbAY">
              Herr talman! Jag skulle naturligtvis funnit självklart att framställa
              yrkande om återremiss, i fall detta ärende behandlats först i
              denna kammare, men då första kammaren redan avgjort ärendet i
              förmiddags, är återremiss meningslös, då utskottet icke kunde
              göra annat än anmoda andra kammaren fatta beslut i saken.
            </seg>
            <seg n="62800783" xml:id="i-Ro1BMW1BpAF1dxgyxd7QYR">
              Jag tror, att om de ärade representanter, som ha yttrat sig för
              Jordbruksutskottets yrkande, i denna arbetstyngda tid varit i
              tillfälle att se efter, hur det förfarits på de andra huvudtitlarna
              och framför allt på de huvudtitlar, som ha en mängd av undervisningsinstitutioner
              om hand, där man har precis samma svårigheter att dragas med som
              vid Alnarp och Ultuna, skulle de ha funnit, att man här gått till
              väga precis som herr jordbruksministern vitsordat vara från hans
              sida tänkt från början. Emellertid har, sedan herr jordbruksministern
              i november eller december hade tillfälle att taga ståndpunkt till
              detta, inträffat en så stark förskjutning i prisläget, att jag
              tror, att den siffra, som man ansåg vara rimlig i november månad,
              i detta ögonblick icke har samma säkerhet. .
            </seg>
            <seg n="f4f720cd" xml:id="i-NrXVLeb6XdKs9bSUMKDyHD">
              Nu kan man ju, i likhet med herr Johansson i Uppmälby, om Jag
              uppfattat honom rätt, säga, att om man fastställer det anslag,
              som nu är fråga om, i överensstämmelse med jordbruksutskottets
              hemställan, så kan man sänka det ordinarie anslaget till nästa
              år. Jag vill emellertid säga, att såvitt jag kan minnas, har det
              inte inträffat under den tid, jag tillhört riksdagen, att man
              någonsin har kunnat annat än, i sammanhang med en omorganisation
              eller sådant, göra ändring i ett ordinarie anslag nedåt.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-VCNa1i2Q3wBMg6EoPT9Z6E">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 7 Nr 26.
          </note>
          <u who="Q6085444" xml:id="i-e9e646b78b858dee-1" prev="i-7db3730cfdb9574f-0">
            <seg n="085596f9" xml:id="i-JbiTq6UwbzGqo9mwmetqHU">
              Vill riksdagen vara försiktig här och se till, att inte det ordinarie
              anslaget kommer att avvägas för högt under intrycket av den dyrtid,
              som rådde på hösten 1920, så bjuder omtänksamheten helt säkert,
              att man nu för fram denna förhöjning på extra stat och icke bestämmer
              sig för höjning av det ordinarie anslaget förrän det blir litet
              säkrare tider, så att man kan bedöma, i vad mån det är möjligt
              att räkna, när det gäller anslagens avvägande.
            </seg>
            <seg n="37076ec3" xml:id="i-WQEjE9ViQPeom8LVqT5msh">
              Jag behöver bara peka på en sådan sak som utgifterna för bränsle
              och lyse. Detta anslag för Alnarp t. ex., som nu utgår med 7,300
              kr., beräknas förhöjt till 20,000 kr., och sedermera har jordbruksutskottet
              företagit en sänkning av detta. Fråga vem av oss, som sitter här
              i kammaren, om han i detta ögonblick kan säga, vad som är skäliga
              priser att räkna på ordinarie stat, när det gäller bränsle. Det
              veta vi icke, det är omöjligt att bedöma i detta ögonblick. Så
              är det också med byggnaders underhåll och en hel rad andra poster,
              som nu äro i kalkylerna från vederbörande institut beräknade till
              fördubbling eller något sådant. Vi kunna icke i detta ögonblick
              bedöma, huruvida denna beräkningsgrund kan vara lämplig och tjäna
              såsom underlag för att bestämma det ordinarie anslagets storlek;
              och därför hemställer jag, att man måtte gå den vägen att ge pengarna,
              men ge dem på extra stat, samt att man förbehåller sig frihet
              att pröva de ordinarie anslagens storlek, när man fått litet säkrare
              tider, ifrån vilka man kan göra ett sådant bedömande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NW5gBKRVopX1RJ4BsRYFcC">
            Herr förste vice talmannen Hamilton:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-38f5ce73e5d19ddc-0">
            <seg n="6f935fbb" xml:id="i-PayTRXZtm9nwin6bTYcjai">
              Herr talman! Herr Rydén yttrade nyss, att han underställt min
              prövning det yrkande, som han framställde här i kammaren. Det
              är mycket riktigt, att han förelagt mig densamma och att jag yttrade,
              att jag kan formellt sett icke finna något oriktigt i detta yrkande.
              Men jag vågar likväl icke, det ber jag få tillkännagiva med hänsyn
              till den korta tid det varit i mina händer, svara för, att det
              blir ett riktigt formellt beslut kammaren fattar, därest den följer
              herr Rydén.
            </seg>
            <seg n="f94815b4" xml:id="i-3zi7cXPgJrGoTFsuFHDtEq">
              När kammaren skall fatta sitt beslut. så får man noga pröva,
              vad det innebär, och såvitt jag kan förstå, är herr Rydéns yrkande
              en rent formell fråga. Spörsmålet gäller icke, om anslaget skall
              vara högre eller lägre, utan om det skall anvisas på ordinarie
              eller extra stat. Jag tror nu, att det kan vara tämligen likgiltigt,
              vilket man gör, och jag håller före, med de nedprutningar, som
              blivit gjorda först av herr jordbruksministern och sedermera av
              jordbruksutskottet, beträffande bränslet, att man inte kan komma
              under den närmaste tiden till lägre belopp; och om det visar sig,
              att de ordinarie anslagen äro för höga, så antar jag, att herr
              jordbruksministern till kommande år söker få en rättelse gjord.
            </seg>
            <seg n="0a530960" xml:id="i-Ect38CHFr3sBoaCzRtsKZW">
              Det riktigaste vore naturligtvis, att kammaren nu återremitterade
              ärendet till utskottet, så att utskottet kunde noggrant pröva,
              huruvida man borde vidtaga denna formella ändring eller ej. Men
              första kammaren har redan fattat beslut och bifallit utskottets
              för-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Aw3sfLm1dkiciv1pMnqiDG">
            Ang. lantbruksinstitutet vid Ultuna. (Forts.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-5ckgVFTeUja7nDesKa2h14">
            Nr 26. 8 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Ndp9xfMh6pYPuHCZerMQ2f">
            4
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-38f5ce73e5d19ddc-1">
            <seg n="8cc27790" xml:id="i-AtkiFVN2RkPDanXJqP4XRk">
              ia kel slag, och då skulle en återremiss allenast innebära en
              hemställan institutet vid från utskottet till kammaren att fatta
              sitt beslut. Ultuna. Såsom frågan ligger, tror jag det är riktigast
              att bifalla utskot- (Forts.) — tets hemställan, till vilken jag
              ber att få yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7HE37LD8DSKGRuzjoXqcEy">
            Herr E. A. Nilson i Örebro:
          </note>
          <u who="Q6009015" xml:id="i-141d1d4f3ab914cd-0">
            <seg n="f85a205c" xml:id="i-FjqnTwYn2AeHRoNjU6St3C">
              Herr talman! Jag har med stort intresse åhört debatten rörande
              detta anslag, och jag har vägt mot varandra de olika skälen för
              den ena ståndpunkten och för den andra. Därvid har jag funnit
              de mest vägande skälen vara de, som anförts av den ärade talaren
              på Malmöbänken.
            </seg>
            <seg n="e5aa5b99" xml:id="i-HWK5kyKzT8cL2gcCQser5i">
              Saken ligger ju så, att det ej är fråga om det belopp som institutet
              skall erhålla. Nej, beloppet enligt herr Rydéns yrkande blir precis
              på öret det, som Kungl. Maj:t äskat. Skillnaden mellan de två
              ståndpunkterna är allenast den, att enligt det yrkande, som herr
              Rydén framställt, skulle man handla något försiktigare, enär man
              icke bunde sig vid ett ordinarie anslag med hänsyn till såväl
              den nedgång i prisläget, som redan inträffat, som även med hänsyn
              till den ytterligare nedgång, som kan tänkas.
            </seg>
            <seg n="1347b6fa" xml:id="i-GoNZtajtf2ZqBH3cqCdrcT">
              Denna försiktiga ståndpunkt tycker jag har de allra största skälen
              för sig, och därför ber jag, herr talman, att få instämma med
              herr Rydén i det yrkande, han här framställt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3WR9tNm6vfrTy8fuUMWz9y">
            I detta anförande instämde herrar Anderson i Råstock och Thorsson.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Y5dFYH8YE3DPJE3uHj6Vdg">
            Herr Hermelin:
          </note>
          <u who="Q5802636" xml:id="i-14dd348dafbb6854-0" next="i-14dd348dafbb6854-2">
            <seg n="4bd7bb14" xml:id="i-3sbtipNhjvDPV1mgQwkSHh">
              Herr talman, mina herrar! Den synpunkt, som här framförts, att
              man icke skulle taga utskottets förslag, kan jag för min del följa.
              Men jag kan icke följa det yrkande, som här framställts att återremittera
              ärendet, just därför att, såsom herr förste vice talmannen nyss
              har framfört, beslut i ärendet redan är fattat i första kammaren,
              utan jag hemställer, att andra kammaren här fattar sitt beslut
              antingen i överensstämmelse med utskottets hemställan eller i
              anslutning till den hemställan, som gjorts av herr Rydén. Sedan
              blir det vid olika beslut kamrarna emellan beroende på gemensam
              votering, vilket beslut riksdagen slutligen kommer att fatta.
              Jag vill endast nämna detta; personligen har jag intet yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5fswm7YJJNqcjTHhiSPmuM">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr talmannen gav propositioner
            på 1:0) bifall till utskottets hemställan, 2:o) bifall till det
            yrkande, som under överläggningen framställts av herr Rydén, samt
            3:0) bifall till yrkandet om punktens återremitterande till utskottet
            för ny behandling; och fattade kammaren beslut i överensstämmelse
            med innehållet i den under 2:0) angivna propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-ETyakj7xuLbAEG7jsGHKtB">
            Ang. Vid härpå skedd föredragning av punkten 13, angående lantlantbruksoch
            bruksoch mejeriinstitutet vid Alnarp, begärdes ordet av mejeruinstitutet
            vid Alnarp. Herr Rydén, som anförde: I anslutning till det beslut,
            som nyss fattats, hemställer jag, att kammaren här ville besluta,
            att
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-BTMnmjs7uxpjnqvgsVMqAW">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 9 Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-HiQCmbjUd5v33SYEdS1dq4">
            riksdagen må såsom förstärkning av den i staten för lantbruksoch
            Ang. mejeriinstitutet vid Alnarp upptagna anslagsposten »till
            institutets ford Och övriga utgifter» anvisa å extra stat för
            år 1922 ett förslagsanslag, tea. Alnarp. högst, 23,300 kronor.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9quhX6dcgbo4PHSkhaCJxq">
            Vidare yttrades ej. Efter av herr talmannen givna propositioner
            först på bifall till utskottets hemställan samt vidare på bifall
            till det av herr Rydén under överläggningen gjorda yrkandet blev
            herr Rydéns yrkande av kammaren bifallet.
          </note>
          <note xml:id="i-3r5c9uEE7rWQ6qmkzDtdUs">
            Punkten 14, angående reseunderstöd för lantbrukets studerande.
            Ang.
          </note>
          <note xml:id="i-CvUVCDH8gawbjNgLywhffs">
            I enlighet med vad Kungl. Maj:t föreslagit under punkten 13 av
            för lantbrukets
          </note>
          <u who="Q5802636" xml:id="i-14dd348dafbb6854-1" prev="i-14dd348dafbb6854-0">
            <seg n="1eb28034" xml:id="i-Gz3jFdW6xPVFwEfQPJXwEj">
              förevarande huvudtitel hemställde utskottet, att riksdagen måtte
              höja studerande. det under anslagstiteln »undervisningsanstalter
              för jordbruk och lantmannanäringar» uppförda ordinarie anslaget
              till reseunderstöd för lantbrukets studerande från 20,000 kronor
              med 20,000 kronor till
            </seg>
            <seg n="b148dc84" xml:id="i-8yFiGNhK8Kq8Kba7KtNorM">
              40,000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9tfDgJLpsqsjwgYpeSUM52">
            Vid punkten var emellertid fogad reservation av herrar Träff,
            Dalberg, Öberg, Johansson i Uppmälby, Igel, Ericsson i Arboga
            och Edberg, som ansett, att utskottet bort hemställa, att riksdagen
            måtte 1 anledning av Kungl. Maj:ts framställning i ämnet höja
            det under anslagstiteln »undervisningsanstalter för jordbruk och
            lantmannanäringar» uppförda ordinarie anslaget till reseunderstöd
            för lantbru- = studerande från 20,000 kronor med 10,000 kronor
            till 30,000
          </note>
          <u who="Q5802636" xml:id="i-14dd348dafbb6854-2" prev="i-14dd348dafbb6854-0">
            <seg n="6cbc8dcf" xml:id="i-TBTHDGLdqZiirpuQCmfTK5">
              ronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Tq7V66pn4KLBPCbR24m3CA">
            Punkten föredrogs. Därefter yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-EDJnDerHtahd8TpMis9KfA">
            Herr Johansson i Uppmälby:
          </note>
          <u who="Q5885758" xml:id="i-4d6f8deb0cd95896-7" next="i-4d6f8deb0cd95896-8">
            <seg n="05809b8a" xml:id="i-J3khndzaesUqj2fsWhyteX">
              Herr talman! Såsom herrarna behagade finna, har jag tillsammans
              med några kamrater i Jordbruksutskottet avgivit en reservation
              på denna punkt.
            </seg>
            <seg n="13a381cd" xml:id="i-QLaazByxSCnXjkpVMwfkzf">
              Det anslag, vilket det här gäller, nämligen anslag för reseunderstöd
              åt studerande på lantbrukets område, har under 1920 utgått med
              ett belopp av 20,000 kronor. Före 1920 utgick ett belopp av 15,000
              kronor. 1920 anförde dåvarande departementschefen, att på grund
              av de högre resekostnaderna det var nödvändigt att höja beloppet
              med 5,000 kronor, vilket även jordbruksutskottet gick med på och
              riksdagen biföll.
            </seg>
            <seg n="e381ed7e" xml:id="i-PPtebvWCcbe9ZhWSjSXP9J">
              Sedan har lantbruksstyrelsen gjort framställning hos Kungl. Maj:t,
              att detta anslag för innevarande år måtte höjas med ett belopp
              av 10,000 kronor, och departementschefen har höjt beloppet med
              ytterligare 10,000 kronor.
            </seg>
            <seg n="bc863cfe" xml:id="i-APCm8Gq2YiiDBQwHTy4AWb">
              Jag vill icke alls förneka den betydelse, som detta anslag har
              för jordbrukets vidkommande, men det synes mig vara ett tämligen
              raskt tempo att öka anslaget så mycket som vad Kungl. Maj:t gjort.
              Anslaget, som ifrån år 1920 har varit 20,000 kr., skall nu 1 ett
              enda drag ökas till 40.000 kr. 'Då den ansvariga myndigheten,
              som inlämnat sitt förslag till Kungl. Maj:t, har ansett sig kunna
              stanna vid ett belopp av 30,000 kr., så ha vi reservanter an-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Q7daHWLJkzwjxQPbWKrD1V">
            Nr 26, = 10 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="Q5885758" xml:id="i-4d6f8deb0cd95896-8" prev="i-4d6f8deb0cd95896-7">
            <seg n="c5b863b0" xml:id="i-37KZ9vyRSSsA1SCxKbv4vZ">
              Ang. sett, att vi för vår del icke kunde gå längre, än vad lantbrukssty-
            </seg>
            <seg n="b70f77c9" xml:id="i-NWZGWbQ6x5A66SckcZjVe7">
              reseunderstöd re] har begärt h därför h i sh ; äl ör lantbrukets
              "elSeN har begärt, och därför ha vi stannat vid detta belopp.
              för lantbrukets Jag ber, herr talman, att med dessa få ord få
              yrka bifall till (Forte. ) den vid denna punkt fogade reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9kv8BEQECpyJFt3wSA6Rk3">
            Herr Ericsson i Arboga instämde häruti.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-KUHLaKygjsYKG8uxN9AvBN">
            Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet Hansson:
          </note>
          <u who="Q5789486" xml:id="i-8ab3af3fbd043183-0" next="i-8ab3af3fbd043183-1">
            <seg n="1efc0753" xml:id="i-44g28mDpDFk92ugEHArTVV">
              Herr talman! Det är alldeles riktigt, som herr Johansson i Uppmälby
              nyss nämnde, att jag på denna enda punkt i propositionen överskridit
              vad lantbruksstyrelsen begärt. Jag tror mig också ha gjort detta
              efter noga övervägande, och det kan enligt min mening framföras
              mycket talande skäl härför. Från detta anslag ha hittills utgått
              reseunderstöd åt lantbrukslärare och jordbrukskonsulenter för
              resor inom riket eller utomlands. Jag kan som gammal lantbrukslärare
              ge det vitsordet, att dessa resor för lantbrukslärare och konsulenter
              varit synnerligen nywitiga, och att det verkat i hög grad uppryckande
              på vår lantbruksundervisning, att våra lant-, brukslärare, en
              eller annan jordbrukare eller annan ledare på lantbruksområdet,
              fått kännedom om, hur det arbetas i andra delar i vårt land, i
              grannländerna eller i länder något längre bort. Beträffande denna
              sida av anslaget kan man inte, menar jag, pruta av något.
            </seg>
            <seg n="32842ce3" xml:id="i-SqAQxd5XbpDa3jniEQgtyW">
              Jag finner emellertid de skäl, som lantbruksstyrelsen anfört
              för att ordna en del av reseunderstöden något annorlunda, synnerligen
              behjärtansvärda. Så anför lantbruksstyrelsen några ord, som jag
              tagit fasta på. Den säger: »understöd må i vissa fall kunna utgå
              för längre tids studievistelse å därtill ägnade platser.&gt; Genom
              denna anordning införes ett nytt moment rörande dessa studieresor.
              Hittills ha vi inte lyckats genomföra den omläggning av den högre
              lantbruksundervisningen, på vilken man sedan flera år arbetat
              och vilken också här i kammaren upprepade gånger varit på tal.
              Våra unga agronomer och de kandidater från universiteten som önska
              grundligare studera lantbrukets olika områden, försöksverksamheten
              och dylikt, få tillsvidare söka sin fortsatta utbildning i utlandet.
              Det har varit åtskilliga unga svenska män från agronomernas led
              eller från universitetsmännens, som legat vid utlandets lantbrukshögskola
              en längre eller kortare tid, och dessa ha också visat sig vara
              synnerligen användbara på de främsta posterna å området här hemma
              — jag pekar särskilt på lärarplatserna vid lantbruksinstituten,
              ledareplatserna vid försöksanstalterna och på flera andra ställen.
              Min mening, när jag påkallar ett ökat anslagsbelopp för detta
              ändamål med blygsamma 10,000 kronor mer än reservanterna vilja
              vara med om, är, att jag vill skapa möjlighet för de förberedelser
              till den fortsatta utdaningen, vartill vi ännu icke ha organ här
              hemma. Detta lilla steg är av den betydelse, att jag är viss på,
              att kammaren icke kommer att avslå, vad Kungl. Maj:t här begärt
              och utskottets majoritet tillstyrkt. Beloppet är obetydligt, ehuru
              det från budgetssynpunkt innebär en höjning.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-4vnPEq8u9WnXPUGvn1jfnE">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 11 Nr 26.
          </note>
          <u who="Q5789486" xml:id="i-8ab3af3fbd043183-1" prev="i-8ab3af3fbd043183-0">
            <seg n="552f1f65" xml:id="i-8tdjHVxgBDpaiNnYn4NAV8">
              Jag vill tillägga, att det innevarande år lyckats mig att genom
              &lt; Ang. besparingar på nionde huvudtiteln dela ut dylika anslag
              till perpeteunderatöt soner, som vilja fullfölja sina studier
              utomlands. En kommande /7, [7 örukets Jordbruksminister har kanske
              inte tillgång till dylika besparingar. (Forts) Därför har jag
              önskat ordna det så, att man erhåller höjda anslag
            </seg>
            <seg n="3c82f66b" xml:id="i-XCkDuCtCyA1PWTmDk53cvm">
              för detta ändamål, vilket jag finner ytterst behjärtansvärt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RTzBm6f1Z8FfnZLFCZmdy5">
            Herr förste vice talmannen Hamilton:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-38f5ce73e5d19ddc-2">
            <seg n="8846b8bb" xml:id="i-NT9WRiSLEoCaZQbCK7fVLL">
              Herr talman! En ingenjör som nyligen återkom från Sydamerika,
              yttrade, att när han sett huru bördig jorden var i vissa delar
              av detta land, han inte kunde förstå, hur det kunde vara lönande
              att idka jordbruk i Sverige annat än i Skåne och i några delar
              av Östgötaoch Västgötaslätterna. Ja, varför kan jordbruket hålles
              så högt uppe i Sverige? Jo, därför att kunskaper äro spridda bland
              våra jordbrukare, framför allt våra småbrukare.
            </seg>
            <seg n="7034f7fc" xml:id="i-R139u2bueAtAaMWk2r583x">
              Alla äro vi säkerligen eniga om, att studieresorna både utomlands
              och inom landet utgjort en mäktig hävstång att sprida kunskaper
              bland våra småbrukare genom de föredrag, som de studerande hållit
              och på annat sätt verkat. För min del tror jag, att oaktat vi
              köra lakttaga den allra största sparsamhet ifråga om statens medel,
              vi inte böra pruta alltför mycket på anslag till studieresor.
              Det är denna uppfattning utskottets majoritet har, då den föreslagit,
              att kammaren måtte bifalla Kungl. Maj:ts förslag och icke nedbringa
              beloppet, såsom både lantbruksstyrelsen och reservanterna önska,
              med 10,000 kronor. Jag för min del anser, att detta anslag är
              av det värde, att det bör bifallas, och jag vågar därför yrka
              bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SYxFgNbQHc6kYifLuEhtKR">
            I detta anförande instämde herrar Olsson i Ramsta och Poppius.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-VxV5YVdebshqR5XD6n37kp">
            Herr Johansson i Uppmälby:
          </note>
          <u who="Q5885758" xml:id="i-4d6f8deb0cd95896-9">
            <seg n="f3e4a1db" xml:id="i-V2tuvN75V4WsusWWffPpQF">
              Av herr förste vice talmannens anförande kunde man, herr talman,
              få den föreställningen, att detta anslag skulle användas till
              studieresor för småbrukare. Så är ingalunda förhållandet. Detta
              anslag skall utgå till reseunderstöd för lantbruksstuderande.
              Såsom jag sade förut, är jag villig att erkänna den stora betydelse
              dessa studieresor ha för våra lantbrukslärare, och man kan inte
              gärna förebrå oss, att vi varit njugga och prutat ned anslaget
              mycket, då vi gått med på en ökning av 10,000 kronor i förhållande
              till det belopp, som utgått för innevarande år. Jag tycker, att
              vi stå på bra säker grund, när vi med vårt yrkande ställt oss
              på den ståndpunkt lantbruksstyrelsen intagit. Jag ber, herr talman,
              att få vidhålla mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6meCckHTP5DgBNs4uEChvN">
            Herr förste vice talmannen Hamilton:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-38f5ce73e5d19ddc-3">
            <seg n="1d3894f3" xml:id="i-LDPnE1zWFzGWwfpJzEGQPL">
              Herr talman! Jag har icke sagt, herr Johansson i Uppmälby, att
              detta anslag skulle avse studieresor till småbrukare. Jag har
              sagt, att småbrukarna få del av detsamma genom att de utsända
              studerandena sedermera genom föredrag och eljest sprida kunskaper
              om jordbruket. Det möjlig-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2cGbua4waffXYrPxk1pksT">
            Nr 26.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-38f5ce73e5d19ddc-4">
            <seg n="b9350822" xml:id="i-5QwQferKVRx4ABuNBKQAu6">
              Ang fserindersiod för lantbrukets studerande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TZEG6Jdw3dpVCi7sMbzqSy">
            i Forte.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-DW2YHSqiRZ2vnfPNktqf2N">
            12 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-38f5ce73e5d19ddc-5">
            <seg n="84036e07" xml:id="i-8X6NvxHcZdjApWwu5M4uVS">
              göres också på så vis, att lantmannaoch lantbruksskolorna i särskilt
              hög grad kunna sprida dylika kunskaper. Dessa resor ha måst avbrytas
              under kristiden; nu däremot borde de upptagas — det lär också
              vara många sökande. J ag tror, att det inte kan vara lämpligt
              att pruta av på anslaget till resor för studerande på lantbruksområdet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9okhLtdpLbqePw4p4Pu8Jd">
            Herr Anderson i Råstock:
          </note>
          <u who="Q6086540" xml:id="i-6c70441679e5b834-0">
            <seg n="14754908" xml:id="i-YYJijPVwKKAm1AjS9ft52v">
              Herr talman! Det är inte min mening att förringa betydelsen av
              ändamålet med det anslag, varom här är fråga. Jag skall endast
              tillåta mig att påpeka, vilken ytterst kraftig höjning av det
              ordinarie anslaget, som här är av utskottet ifrågasatt, icke mindre
              än 100 procent, en fördubbling alltså av föregående års anslag.
              Jag vill fråga kammaren, var vi skulle hamna, ifall det skulle
              handlas likadant beträffande alla ordinarie anslag. Jag finner
              för min del, att reservanterna gått en sonperligen lycklig medelväg.
              Jag yrkar bifall till deras hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3FN6xs64p7ZjzkbFoyjrEq">
            Herr Öberg:
          </note>
          <u who="Q6256173" xml:id="i-e9e646b78b858dee-2">
            <seg n="3f60a760" xml:id="i-4hX4tF5SiTDgM5ebz3EGjS">
              Herr talman! Då vi reservanter befinna oss 1 samförstånd med
              lantbruksstyrelsen, vill det förefalla mig och mina kamrater,
              som om vi hade ett mycket gott föredöme. Vår ståndpunkt borde
              kunna ha allt skäl att bli godtagen. Man kan till det, som herr
              Johansson i Uppmälby anfört, lägga den omständigheten, att vi
              nu befinna oss i en tid, då priserna gå starkt ned. Denna omständighet
              bör väl kunna verka i viss mån så, att man för de 30,000 kronor,
              som vi reservanter här föreslå, ernår det resultat, som Kungl.
              Maj:t vill framvinna. Det vill förefalla mig, som om vi visat
              allt det tillmötesgående och givit allt det erkännande åt behovet
              av detta anslag, som rätt gärna kan ifrågasättas. Jag ber, herr
              talman, att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-14GZspkYXuEjDLBvJhxWzm">
            Herr förste vice talmannen Hamilton:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-38f5ce73e5d19ddc-6">
            <seg n="92a4d168" xml:id="i-NEQcRupJY8y7gLTdCsi8wf">
              Herr talman! Den aktade vice ordföranden i statsutskottet nämnde,
              att utskottet ifrågasatte en höjning av detta anslag med 100 procent.
              Detta är mycket riktigt, men att märka är, att några studieresor
              icke kunnat äga rum under kristiden. Det är också att märka, att
              resekostnaderna för biljetter o. dyl. stigit betydligt; dylika
              kostnader ha tyvärr ännu inte fallit i pris och falla väl antagligen
              inte under innevarande år. Det synes mig därför, att även om höjningen
              kan vara stor, denna kammare inte bör pruta på ett belopp för
              detta ändamål, ändamålet nämligen att sprida kunskap bland lantbrukarna.
              Det bör visas, att intresset för dessa kunskapers spridning inte
              är mindre hos denna kammare än hos kammaren på andra sidan förstugan,
              som redan bifallit utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5fBjQwwT8aEfFStT5t7gM8">
            Herr Ry dén:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-16">
            <seg n="cc554502" xml:id="i-WtjwggNchXx4ZD7UkzaR6T">
              Herr talman! Jag har begärt ordet för att få bringa i erinran,
              att man på övriga huvudtitlar höjt anslag av denna beskaffenhet
              med 100 Zz — men i allmänhet inte mera — i förhållande till vad
              de uppgingo till före krigsutbrottet. Detta
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Y6ZpzyFSMi33gU1JxS5DZX">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 13
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-38f5ce73e5d19ddc-7">
            <seg n="eaa94077" xml:id="i-98s9w2NBpmEMeJqGRjU9EU">
              anslag har förut varit 15,000 kronor, år 1920 höjdes det till
              20,000 kronor, och lantbruksstyrelsen torde, då den nu begär 30,000
              kronor — alltså ett belopp, dubbelt så stort som det som utgick
              före kriget — ha följt de allmänna principer riksdagen tillämpat
              vid behandlingen av dylika ärenden. Jag kan därför inte se annat
              än att, om riksdagen skall behandla denna huvudtitels anslagsfrågor
              efter samma grunder, varefter den behandlat liknande framställningar
              å övriga huvudtitlar, man ej kan gå längre än till 30,000 kronor,
              d. v. s. vad lantbruksstyrelsen begärt.
            </seg>
            <seg n="1300089e" xml:id="i-8GeS4DZ7otbsPVtG94jpvm">
              Jag yrkar för den skull bifall till den reservation, som är avgiven
              vid denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PqTF851af3PdpRGHsNnBaG">
            Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet Han sson:
          </note>
          <u who="Q5789486" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-4" next="i-b1b0981d0ca87415-5">
            <seg n="a4ab8e7c" xml:id="i-VSfNY8dNmn9P9qwdzQwMGq">
              Herr talman! Jag skall be, att innan ärendet avgöres, få lämna
              ytterligare ett par upplysningar. Det bör först och främst beaktas,
              att de nuvarande resekostnaderna äro så höga, att det minst behöves
              30,000 kr. för att täcka de 20,000 kr., som årligen beviljades
              tidigare.
            </seg>
            <seg n="61691835" xml:id="i-93gavcCmUzDZMD7XbG7hj9">
              Vidare nämnde en talare, att han var i gott sällskap, när han
              hade lantbruksstyrelsen på sin sida. Och det är han säkert också.
              Men det bör nämnas att lantbruksstyrelsen, då den fick kännedom
              om, att jag gjort ett yrkande om att höja detta anslag, uttryckte
              sin tillfredsställelse häröver.
            </seg>
            <seg n="d97f5d33" xml:id="i-91wi5xc75TF5ScVW5wBApC">
              Till den siste ärade talaren ber jag att få säga, att det visserligen
              är riktigt att vi i allmänhet icke ha plägat höja anslag med 100
              Z såsom här är ifråga. Men det har ju i övrigt också i departementet
              prutats ganska hårt på vad som begärts under jordbrukets huvudtitel.
            </seg>
            <seg n="acf03a1b" xml:id="i-WJJZpdBfi1jbNmE1TgLvvR">
              Vi stå på denna punkt inför en ny utvecklingslinje, och jag tror,
              att herr Rydén är den siste, som skulle vilja kväva en ny utvecklingslinje,
              avsedd att trygga ett nytt undervisningsområde. Det gäller icke
              blott att genom studieresor verka uppryckande på dem som komma
              ut på en kortare tid, utan även att lämna tillfälle till en längre
              tids verkliga studier i utlandet. Som ett exempel på betydelsen
              av denna utbildning skulle jag kunna anföra ett flertal exempel
              dels på huru flera av våra nu ledande personligheter på lantbruksområdet
              ha just dylika studier att peka på såsom utgångspunkten för sitt
              framstegsarbete här hemma, dels på behovet för våra specialister
              att komma i beröring med de främsta målsmännen för samma forskningsområde
              i andra länder. Vi få icke glömma att framstegsarbetet i stort
              sett är internationellt även på ord betilisomskäet och att den,
              som arbetar isolerat, obevekligen blir efter.
            </seg>
            <seg n="3261afe3" xml:id="i-Do47ssQGwoHdoMT4f8Vssg">
              Jag nämnde, att det lyckats mig att i år skaffa medel för dylika
              ändamål, beroende därpå att vi hade besparingar från föregående
              år, men min efterträdare får sannolikt icke några sådana besparingar
              att tillgå. Här få vi därför icke räkna rent matematiskt med t.
              ex. 100 Z förhöjning, utan här gäller det att förfara efter det
              levande livets lag. Detta anslag är behövligt, och jag tror att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7REuDjudQVsQoPXYFzv3uk">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-GFcukXFVpVLatoaTaSA4Cb">
            Ang. reseunderstö, ör lantbrukets studerande.
          </note>
          <note xml:id="i-62uba7BhusWyZYeTvdHRx5">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GtBRUJuWUYg52jxAbXo3xr">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-UAEMunVX2XwkNVvuXDstEN">
            Ang. reseunderstö för lantbrukets studerande.
          </note>
          <note xml:id="i-Egawxj122aCzieaSbyUa7W">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-SdsAs6Czg4ctW7cXaEadWE">
            14 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="Q5789486" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-5" prev="i-b1b0981d0ca87415-4">
            <seg n="c71b62ca" xml:id="i-6YQtHojmvq48NPZ3DaPvTf">
              andra kammaren kommer att gå med på det. Detta anslag gör mera
              nytta än om vi använde de 10,000 kronor som reservanterna vilja
              bortpruta till andra ändamål. Jag vädjar till kammaren, att icke
              räkna alltför matematiskt med detta jämförelsevis lilla belopp.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4R5LpUnDveisr6xVGjrgfY">
            Herr Igel:
          </note>
          <u who="Q5822221" xml:id="i-575d8be67b80a7dc-0">
            <seg n="d6cc8e21" xml:id="i-KVe9DwnUhhvqvSjcCvHdJh">
              I en tid som denna vill man naturligtvis av lätt begripliga skäl
              hellre stanna vid en ökning av 50 &amp; än vid en ökning av 100 Zz.
              Även om man har den uppfattningen, som herr statsrådet hade och
              som även jag delar, nämligen att dessa studieresor äro högst nödvändiga,
              och även om man i likhet med herr förste vice talmannen finner
              det icke vara tu tal om att också det mindre jordbruket kan hava
              stor nytta av dem, så torde goda skäl föreligga nu att icke gå
              med på det högre anslaget. Vi leva ju i en sådan tid, att vi böra
              göra alla besparingar som kunna göras, och därför hava vi, som
              reserverat oss, icke vågat gå med på en sådan förhöjning som till
              jämnt det dubbla mot vad anslaget var för någon tid tillbaka.
              Herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet har ju varit
              så lycklig, att han kunnat av besparingar driva fram en verksamhet
              sådan som denna, och om en kommande jordbruksminister får dessa
              30,000 kronor som vi föreslå, så kan han kanske också vara så
              lycklig, att han därtill kan lägga några besparingar, och då bör
              det ju kunna gå rimligt ihop i längden.
            </seg>
            <seg n="2f9f3ef9" xml:id="i-NMWscwvyvjRW2kwrFoLp53">
              Herr talman, jag anser för min del, att vi för närvarande icke
              kunna gå längre än vad reservanterna föreslagit, och yrkar därför
              bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7MMHsNujoKTKUNUFoKgxLN">
            Herr Broander:
          </note>
          <u who="Q5586815" xml:id="i-40216fe52ad74247-0">
            <seg n="ddd99510" xml:id="i-2eKzhNVqb1LdV1mg8HSkfy">
              Herr talman! Enligt min mening äro få utgifter så väl använda,
              när det gäller att främja utvecklingen av vårt svenska jordbruk,
              som de, vilka göras för studieresor, och detta gäller såväl beträffande
              mindre jordbrukare som lantbruksskolelärare samt personer i övrigt,
              som ha med jordbrukets utveckling att göra.
            </seg>
            <seg n="1919c814" xml:id="i-63L9mP3xTpACFBY8s1or5r">
              Jag håller därför jordbruksministern räkning för att han i detta
              fallet vågat gå ett steg längre än vad lantbruksstyrelsen med
              nödig hänsyn till, att vi i dessa tider behöva spara, ansett sig
              kunna gå. Jag anser också, att herr statsrådet för sin åsikt förebragt
              fullt nöjaktiga skäl, och ber därför att i korthet få yrka bifall
              till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QwiUQtvXCPV14JBnmBpw9m">
            Herr Lithander:
          </note>
          <u who="Q5960142" xml:id="i-bce5ebf63181c020-0">
            <seg n="c98eafff" xml:id="i-6Jqe9CRWwR8WmGJ9rEE8Yu">
              Herr talman! Jag ber att få säga, att jag och jag tror många
              med mig i kammaren ha den uppfattningen, att sådana anslag som
              detta äro väl använda penningar och att de tillhöra det slag av
              utgifter, som mångfaldigt ge tillbaka, vad man lagt ned.
            </seg>
            <seg n="86b46788" xml:id="i-EsZTArUGHMbaa5UCA7FAGy">
              Jag ber därför att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VYXZRmUW3jAqzDfp4KZnYi">
            Herr Hermelin:
          </note>
          <u who="Q5802636" xml:id="i-14dd348dafbb6854-3" next="i-14dd348dafbb6854-6">
            <seg n="24931b06" xml:id="i-PwkHs7azxncLv6tV7e2z4Q">
              Herr talman! Jag ber att få taga fasta på vad herr statsrådet
              och chefen för jordbruksdepartementet uti statsverkspropositionen
              angivit såsom det förnämsta motivet för beviljande av det ökade
              anslaget, d. v. s. för att gå utöver vad lant-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-UZjAqq4CXMoJPJ2QfUYGLA">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 15 Nr 26.
          </note>
          <u who="Q5802636" xml:id="i-14dd348dafbb6854-4" prev="i-14dd348dafbb6854-3">
            <seg n="391da12f" xml:id="i-ALbbEfmMMgYcZUF6eeMbUu">
              bruksstyrelsen yrkat. Herr statsrådet har framhållit såsom det
              för- Ang. nämsta motivet för det ökade anslaget, att dylika studieresor
              till EA främmande länders lantbrukshögskolor och därmed jämförliga
              in-" smdsrande stitut äro av mycket stor betydelse särskilt för
              den vetenskapliga (Forts.) jordbruksforskningen. Jag vågar påstå,
              att det är en av de förnämsta uppgifter, staten har, att verka
              upplysande, och jag hoppas, att då herr statsrådet har utökat
              det äskade anslaget för dylika studier, herr statsrådet även vill
              verka för att vi få en verklig jordbrukshögskola inom vårt eget
              land.
            </seg>
            <seg n="68a89c35" xml:id="i-QFos9MNUfxNnN6mCcKF3DK">
              Jag ber att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
            <seg n="cb831513" xml:id="i-Np2AR6RUZMUsbDZKcSzfFn">
              Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet Han sson:
              Endast några ord till: om man skall kunna nå det mål, herr Hermelin
              åsyftade, måste för den blivande högskoleundervisningen finnas
              män, som kunna fylla lärareposterna. Det är i sådant syfte, som
              detta förslag är framställt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GKvTRn7k7WJyjFMpphuhUb">
            Sedan överläggningen härmed förklarats avslutad, framställde
            herr talmannen propositioner dels på bifall till utskottets hemställan,
            dels ock på avslag därå samt bifall i stället till den vid punkten
            fogade reservationen; och förklarade herr talmannen sig anse svaren
            hava utfallit med övervägande ja för den senare propositionen.
            Votering begärdes likväl, i anledning varav nu uppsattes, justerades
            och anslogs följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-yZQi1aqgWzgvtQfQz9sm6">
            Den, som vill, att kammaren, med avslag å jordtruksutskottets
            hemställan i punkten 14) av utskottets förevarande utlåtande nr
            9 A, bifaller den vid punkten fogade reservationen, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-AQNc2suqy5JiRM1QtomjtL">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren bifallit
            utskottets berörda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-5JgPcooPtXiTwGaiKTuU8p">
            Omröstningen utföll med 86 ja, men 106 nej; och hade kammaren
            alltså bifallit utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-Uu2f6TKEPGpdatgAAGfbTW">
            Punkten 15. Tades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-W1cUdQxBwcTfcDBrtJmoup">
            Punkten 16. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-5aUKbsKPxbyuSKFnfEUXq7">
            Punkterna 17 och 18. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-AnmSu1sGo2UmsgLUo5Txng">
            Punkterna 19—24. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UiSa3vz6FSrCB3pxKSkYwT">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-G1Moq92m4v9fUHVN2njZjz">
            Ang. fraktkostnaderna för kalk.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-127F5FiPi5ByCZwQMa6Xjp">
            16 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-46dgNRsVCRzomkEG7oJ11F">
            Punkterna 25—27. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-LkxyxUo1Ju1enq69ajmocS">
            Punkterna 28—35. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-NbsdHewFshRwXxqAdVGeFW">
            Punkten 36. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-LXHAMfxDkaUpSm5JCJfxub">
            Punkterna 37—71. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <u who="Q5802636" xml:id="i-14dd348dafbb6854-5" prev="i-14dd348dafbb6854-3">
            <seg n="b429fec7" xml:id="i-RgTVGXZVRBnK2WchxedzT8">
              Punkten 72, angående lindring av fraktkostnaderna för kalk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Dxss2tMzEKN6qMaiXbtSS1">
            Under punkten 71 av föreliggande huvudtitel hade Kungl. Maj:t
            föreslagit riksdagen att till lindring av fraktkostnaderna vid
            transport å järnväg av kalk, kalkstensmjöl och märgel för jordbrukets
            bea å extra stat för år 1922 anvisa ett förslagsanslag av 1,800,000
          </note>
          <u who="Q5802636" xml:id="i-14dd348dafbb6854-6" prev="i-14dd348dafbb6854-3">
            <seg n="6cbc8dcf" xml:id="i-FM9SeRC6LWvWRJYyc36VVz">
              ronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Swhr3Rv4bv4xATByycSG96">
            I detta sammanhang hade utskottet till behandling förehaft en
            inom andra kammaren väckt, till jordbruksutskottet hänvisad motion,
            nr 218, av herrar Norman och Gustafson i Kasenkerg, vari hemställts,
            att riksdagen ville med bifall till vad Kungl. Maj:t hemställt
            i statsverkspropositionen under nionde huvudtiteln under rubrik
            »lindring av fraktkostnader för kalk» där även inrycka ordet torvströ
            och att beslutet följaktligen måtte lyda: »att till lindring av
            fraktkostnaderna vid transport å järnväg av kalk, kalkstensmjöl,
            märgel och torvströ för jordbrukets behov» etc.
          </note>
          <note xml:id="i-XD86B8MpfZ9e4C4DMzzJ7h">
            Utskottets hemställan innefattade, att riksdagen måtte, med avslag
            å ovanberörda motion, bifalla Kungl. Maj:ts framställning i ämnet.
          </note>
          <note xml:id="i-Q4t7jViq1npqWdkwc1FfxB">
            Efter föredragning av punkten yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-DV7FymxhpyHpMg7xDLn1Zt">
            Herr Norman:
          </note>
          <u who="Q6017129" xml:id="i-3b81fc4594568c08-0" next="i-3b81fc4594568c08-2">
            <seg n="a7c77fcd" xml:id="i-zQcyUBHRQ6z6PgJ5vzpRR">
              Herr talman! På denna punkt har jag tillsammans med herr Gustafson
              i Kasenberg väckt en motion, vari vi hemställt, att den fraktlindring,
              som nu utgår för kalk, kalkstensmjöl och märgel, även måtte komma
              att utsträckas till att omfatta torvströ. En motion av liknande
              natur har tidigare väckts här i riksdagen och varit föremål för
              dess behandling, men vid behandlingen därav frambhöllos särskilt
              de under kristiden rådande transportsvårigheterna. Jordbruksutskottet
              uppehöll sig då alldeles särskilt vid denna omständighet och framhöll,
              att däråt näppeligen var något att göra, samt avstyrkte motionen.
              Det föreföll av vad som därvid framkom, som om jordbruksutskottet
              icke tagit tillräcklig hänsyn till det i motionen framlagda önskemålet
              om fraktlindring för torvströ. Då det emellertid enligt min och
              min medmotionärs uppfattning är av alldeles särskilt värde, att
              fraktlindring även
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-CgzeKNNNib3AqAwaW9eD8g">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 17
          </note>
          <u who="Q6017129" xml:id="i-3b81fc4594568c08-1" prev="i-3b81fc4594568c08-0">
            <seg n="90e3fb09" xml:id="i-13ePVxBcM72rSBTC1pyLGv">
              måtte utgå för torvströ, ha vi i år tillåtit oss motionera om
              att ordet »torvströ» måtte inryckas i den kläm, som återfinnes
              i statsverkspropositionen, utan att någon vidare ändring vidtages
              i fråga om det begärda anslagsbeloppet.
            </seg>
            <seg n="3cb2a705" xml:id="i-DScBRJe3G35PFa15sGjiLw">
              Nu säger jordbruksutskottet om denna sak — utan att gå in på
              någon närmare kritik av det gjorda äskandets befogenhet — att
              då anslaget beräknats uteslutande för kalk, kalkstensmjöl och
              märgel, ett bifall till vår motion skulle i motsvarande grad minska
              möjligheterna att erhålla fraktlindring för sistnämnda produkter.
              Jag förstår icke, vad jordbruksutskottet menar med detta sitt
              påstående eller hur det kan stå för detsamma. Det är ju fråga
              om ett förslagsanslag, och därför skulle ett tillmötesgående av
              i motionen uttalade önskemål ingalunda minska möjligheterna att
              erhålla fraktlindring för kalk, kalkstensmjöl och märgel. Den
              enda nackdelen skulle bli, att anslaget skulle komma att överskridas.
              men överskridanden ha ju tidigare ägt rum. Jag vill också erinra
              om att ifrågavarande anslag tidigare beviljats med 2 miljoner,
              nämligen för åren 1919 och 1920, och att det av fjolårets riksdag
              nedsattes till 1,800,000 eller samma anslag, som nu äskats, trots
              stegrade frakter o. dyl.
            </seg>
            <seg n="cad69ee9" xml:id="i-6PJr7q7oB7cez4exhxExuW">
              Då torvströ är en för jordbrukets vidkommande synnerligen viktig
              produkt, som till följd av de nu alltför höga fraktkostnaderna
              icke kommer till användning i den utsträckning som vore erforderlig
              för jordbrukets rationella bedrivande, kan jag endast beklaga,
              att jordbruksutskottet icke tagit mera hänsyn till de i motionen
              framställda synpunkterna och önskemålen.
            </seg>
            <seg n="37b89d25" xml:id="i-KYdz618piVrqWweQ76f3Xw">
              Nu är det ju kanske föga utsikt att mot ett enhälligt jordbruksutskott
              vinna något med ett yrkande om bifall till motionen, så mycket
              mer som första kammaren redan, 1 överensstämmelse med sitt mången
              gång väl hastiga ställningstagande till en del punkter, har bifallit
              utskottets förevarande hemställan. Men Jag kan ändå inte annat
              än framhålla och lägga vederbörande synnerligen på hjärtat det
              behjärtansvärda i den framställning, som här är gJord.
            </seg>
            <seg n="d13f0243" xml:id="i-TXjSRK3msUmbULvGJSRA5C">
              I detta sammanhang tillåter jag mig framhålla, hurusom riksdagen
              tidigare i skrivelse till Kungl. Maj:t har uttalat önskemålet,
              att utredning måtte verkställas rörande lindring i fraktkostnaderna
              för kalk även sjöledes. I trots av denna av riksdagen tidigare
              i skrivelse uttalade mening förekom ingenting som helst i den
              riktningen i fjolårets hemställan till riksdagen rörande fraktlindring
              för kalk m. m. Jag tillät mig då i en motion ännu en gång fästa
              uppmärksamheten på detta, och denna motion föranledde, att riksdagen
              i sin skrivelse 9 A punkt 63 föregående år återigen anhöll om
              en utredning samt att saken måtte framläggas för innevarande riksdag.
              Men om den saken har den nu föreliggande propositionen intet annat
              att förmäla, än att denna utredning ännu icke är slutförd. Under
              sådana förhållnaden och då herr statsrådet och chefen för Jordbruksdepartementet
              är här närvarande, så ber jag att få framställa det önskemålet,
              att herr statsrådet ville se till, att den utredning, varom riksdagen
              sålunda har gjort framställning tvenne år å rad, icke
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NdJkNFa1v4MXVucb68UXhY">
            Andra kammarens protokoll 1921. Nr 26. 2
          </note>
          <note xml:id="i-ECJ1gAPF8HwKm3NgY7PZ7e">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-VgZsBQh9DBDeSVdp45zPS2">
            Ang. frakikostnaderna för kalk. (Forts. )
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QN9Cmi6Z5hLfah5A9UaB25">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-Kf93Hxe6duRvxEsztERuVU">
            Ang. fraktkostnaderna för kalk. ( Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-RrT89j84X5rwmoPxo73Rvo">
            18 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="Q6017129" xml:id="i-3b81fc4594568c08-2" prev="i-3b81fc4594568c08-0">
            <seg n="1cb699a9" xml:id="i-DoTVq42eYtcAvpSCtc3wVB">
              måtte ytterligare fördröjas utan påskyndas, så att nästkommande
              års riksdag kan få reda på, till vilket resultat vederbörande
              kommit i fråga om fraktlindring för kalk sjöledes. Jag vill erinra
              om att den frågan är av mycket stort intresse för lantmännen i
              våra kustlandskap och på våra öar liksom även i vissa inre delar
              av landet, nämligen för de lantmän, som bo i närheten av våra
              större insjöar.
            </seg>
            <seg n="33af1910" xml:id="i-AhWiK1PWSAXpNCHqx9eMmr">
              Herr talman, på grund av det här anförda och då jag anser, att
              frågan om fraktlindring för torvströ är av den vitala betydelse
              för Jordbruket, att den väl kan ställas i paritet med frågan om
              fraktlindring för kalk, vartill riksdagen lämnat betydande anslag
              år efter år, tillåter jag mig yrka bifall till det förslag, som
              framställts i den av mig och herr Gustafson i Kasenberg avgivna
              motionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VwHgbE4SkfmeZ8hg6DhAzo">
            Med herr Norman förenade sig herrar Gustafson i Kasenberg och
            Johanson 1 Hörninge.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-9CEBFcyVK8rgoiR7b73VYY">
            Herr Broander:
          </note>
          <u who="Q5586815" xml:id="i-40216fe52ad74247-1" next="i-40216fe52ad74247-2">
            <seg n="e4d90f97" xml:id="i-KdDZuHXZZBiDGQjkVGeNzK">
              Herr talman! Vid behandlingen av denna fråga i utskottet har
              jag försökt förmå utskottet att ställa sig mera välvilligt till
              den motion, som det här är fråga om, än som skett. Men jag har
              dock inte funnit, att jag haft tillräcklig anledning att avgiva
              reservation.
            </seg>
            <seg n="d86ac7fe" xml:id="i-KMrcDgLTkcMVHf91zB1mYr">
              Det är utan tvivel så, att motionärerna ha fullt fog för sin
              framställning om fraktlindring för torvströ. Jag vill inte gå
              in på någon jämförelse mellan betydelsen av kalk och av torvströ.
              Men jag vill dock framhålla det, att torvströets betydelse för
              jordbruket är ofantligt stor och att det finns många delar av
              landet, där torvströ har en mycket större betydelse för jordbruket
              än kalk, nämligen i alla de trakter, där kalk förekommer i jorden
              i tillräcklig mängd, så att den icke behöver tillföras jorden.
              Det är tyvärr så, att gödselvården i de allra flesta fall fortfarande
              är bristfällig och att stora massor av växtnäringsämnen årligen
              förfaras på grund av bristfällig gödselvård. Jag tvekar inte att
              säga, att om gödselvården vore bättre än den är, så skulle användningen
              av konstgjorda gödselmedel, som importeras från utlandet, kunna
              undvaras i mycket stor utsträckning. Nu är emellertid torvströ
              ett av de medel, som lättast möjliggöra en rationell gödselvård.
              Om torvströ i tillräcklig utsträckning användes i kreåtursstallarna,
              så skulle därigenom vinnas en besparing av växtnäringsämnen, vilken,
              såsom jag nyss nämnt, skulle kunna medföra en högst väsentlig
              minskning i användningen av konstgjorda gödselmedel. Och i varje
              fall skulle genom en vidsträcktare användning av torvströ åkerjordens
              avkastning i högst väsentlig mån kunna höjas. De nuvarande höga
              fraktkostnaderna verka emellertid därhän, att i stora trakter
              av landet användningen av torvströ så gott som omöjliggöres. Jag
              kan såsom bevis härför omförmäla, att exempelvis på Gottland torvströet
              för närvarande, innan det kommer jordbrukarna tillhanda, uppgår
              till ett pris av cirka 7 kronor, under det att fabrikationskostnaden
              utgör allenast cirka 2 kronor. Fraktkostnaderna belöpa sig alltså
              till mer än dubbla det pris, som betingas vid fabrikerna. Det
              är tydligt, att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-BtFXC1RXUXPGsZy1KhuBq4">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 19
          </note>
          <u who="Q5586815" xml:id="i-40216fe52ad74247-2" prev="i-40216fe52ad74247-1">
            <seg n="395e0b7c" xml:id="i-Cd54imqEEZgwSyDQcbmjt7">
              det är ett jordbruksintresse av allra högsta rang att söka åstadkomma
              en rättelse på detta missförhållande, och att därför en fraktlindring
              för torvströ skulle ha mycket stor betydelse för det svenska Jordbruket.
              |
            </seg>
            <seg n="e49627e1" xml:id="i-RTkqDVDYqraSQVjY7dtkbB">
              Nu kan jag emellertid icke annat än respektera utskottets uttalande,
              att, vid det förhållandet, att motionärerna inte ha föreslagit
              någon höjning i anslaget, det högst väsentligt skulle inkräkta
              på det belopp, som kunde stå till förfogande för lindring av frakterna
              för kalk, ifall även fraktlindring för torvströ skulle inbegripas
              i anslaget, i all synnerhet som det lär förhålla sig så, att en
              väsentlig del av detta anslag lär konsumeras för täckande av de
              kostnader, som uppstå för de uträkningar, som lära vara erforderliga
              för att konstatera, hur mycket som skall ersättas den och den
              Järnvägen för ifrågavarande fraktlindring. Jag skulle i detta
              sammanhang vilja lägga vederbörande på hjärtat att försöka göra
              en utredning därom, huruvida icke ifrågavarande anslag skulle
              kunna utnyttjas på ett bättre sätt, antingen därigenom att, istället
              för att det ges ersättning för fraktlindringen, taxorna för kalk
              och torvströ skulle kunna sänkas eller möjligen på annat sätt
              anslaget kunna göras mera effektivt. Och jag skulle med synnerligen
              stor tillfredsställelse se, om saken skulle kunna tagas upp i
              jordbruksdepartementet och att om möjligt redan till nästkommande
              riksdag ett förslag skulle kunna föreligga, innebärande utom fraktlindring
              för kalk även fraktlindring för torvströ.
            </seg>
            <seg n="fac6d906" xml:id="i-Arz2PEzYngJEKoG8aDDTSP">
              Som saken nu ligger, herr talman, har jag intet yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7WxRTRP1zkrQ3Qv19qV4nM">
            Herr Johansson i Uppmälby:
          </note>
          <u who="Q5885758" xml:id="i-4d6f8deb0cd95896-10" next="i-4d6f8deb0cd95896-11">
            <seg n="4ef7f2a1" xml:id="i-L2FF3gBfUxh9vkyrMnCU6U">
              Herr talman! Då den ärade motionären yrkat bifall till sin motion,
              skall jag be att få säga några ord.
            </seg>
            <seg n="a8275539" xml:id="i-6wk9AtoMMdZXVg9xhdGrc5">
              Jag har, det vill jag först säga, varit mycket tveksam angående
              själva detta anslag, och det har ju ofta diskuterats i jordbruksutskottet
              föregående år, huruvida detta anslag egentligen kommer jordbruket
              något nämnvärt till godo. Med de höga priser, som kalken har betingat,
              och med de höga frakterna så blir det nog en rätt obetydlig lättnad,
              som jordbruket har av detta anslag.
            </seg>
            <seg n="e70ae31d" xml:id="i-FuPVVs9VWmCwAGZrTuhH4D">
              Nu har herr Norman väckt en motion, däri han kräver, att även
              torvströ skulle ingå bland de produkter här, kalk och märgel,
              som förut för jordbrukets behov erhållit denna fraktlindring.
              Herr Norman har emellertid inte föreslagit någon höjning av anslaget
              utan nöjt sig med att bara ordet torvströ skulle inryckas. Och
              så säger herr Norman, att han inte förstår, att vi motsätta oss
              detta, då det här gäller ett förslaganslag, som enligt hans uppfattning
              kan få sväva ut hur mycket som helst. Men jag tänker, att riksdagen
              blir inte så belåten ett kommande år, ifall det skulle visa sig,
              att förslagsanslaget hade blivit betydligt överskridet, vilket
              naturligtvis skulle bli följden, om fraktlindringen för såväl
              torvströ som kalk och märgel skulle meddelas i sådan utsträckning,
              att det bleve av någon större betydelse för jordbruket. Riksdagen
              skrev och begärde
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PLfxKz2syHE6d5vqkuS67k">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-3sqsHZ1UYSt9hN5aYuuiRH">
            Ang. fraktkostnaderna för kalk. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q5DX1Xbomzb6PVT2BnUQSy">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-Bx53HqDtA4egeQLcYes8cL">
            Ang. fraktkostnaderna för kalk.
          </note>
          <note xml:id="i-QR7WZYmMwRADhQ6sHoXsCx">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-3eQBpjmJME5fmZ5dRg4jHf">
            20 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="Q5885758" xml:id="i-4d6f8deb0cd95896-11" prev="i-4d6f8deb0cd95896-10">
            <seg n="ef434a74" xml:id="i-KydM4MUdMusaRcr3ybGnGY">
              en utredning angående fraktlindring för kalk även sjöledes. Departementschefen
              har omförmält, att denna utredning är överlämnad till kommerskollegium
              och lantbruksstyrelsen, och det är väl att hoppas, att utredningen
              kommer att slutföras ganska snart, kanske till och med redan innevarande
              år. Då kommer detta anslag naturligtvis att ytterligare hårt ansättas,
              ifall man kanske inemot hösten, innan det fryser till, får utnyttja
              det för att få upp kalk huvudsakligen till Norrland. -
            </seg>
            <seg n="29029120" xml:id="i-tvw2TTcbtrnh4mYDXsJnm">
              Det är väl ingen jordbrukare som förnekar torvströets betydelse.
              Men jag vågar säga, att åtminstone i vissa delar av vårt land
              har kalken en ofantligt mycket större betydelse. 'Ty det är inte
              på alla platser så som på Gottland, att jordgrunden utgöres av
              kalk. Utan kalken är åtminstone för nyodlingar och dylikt i Norrland
              av ofantligt stor betydelse. Skulle man nu dela på detta anslag
              — och jag förutsätter, att man icke gärna, trots att det är ett
              förslagsanslag, kan låta det överskridas hur mycket som helst
              — så att det även skulle beredas fraktlindring för torvströ, så
              skulle detta minska möjligheten att få fraktlindring för kalk,
              vilket utskottet har ansett i alla fall vara av större betydelse,
              även därför, att kalken kräver mycket längre transporter, än vad
              torvströ i allmänhet gör.
            </seg>
            <seg n="65400700" xml:id="i-CVpqHKz3wS1PoJHEEMCdZf">
              På dessa grunder, herr talman, ber jag att få yrka bifall till
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QXhC4FqYMBh3azhSBevbTX">
            Herr Magnusson i Skövde:
          </note>
          <u who="Q5972050" xml:id="i-4a1c0708b8d694cd-0" next="i-4a1c0708b8d694cd-1">
            <seg n="7bf876cf" xml:id="i-GZ2nPxcNv3YLmqbMw2vN8T">
              Herr talman! Jag har tillåtit mig att begära ordet i denna fråga
              för att fästa uppmärksamheten på en omständighet, som mer än något
              annat för närvarande åtminstone förhindrar en tillräcklig användning
              av kalk i jordbruket, nämligen de alltför höga järnvägsfrakterna.
              Det är dock ett faktum, att trots denna lindring i fraktkostnaderna,
              som erhålles, så ställa sig frakterna för närvarande så dyra,
              att detta motverkar användningen av kalk för jordbruket. Och efterfrågan
              är också så liten, att en stor del av kalkbruken ha måst läggas
              ned, och andra arbeta med mycket reducerad arbetsstyrka. Nu vet
              jag ju att man, då det gäller fraktfrågor, ständigt och jämt återkommer
              med järnvägarnas dåliga ekonomi. Men det kan väl ändå zesas den
              frågan, huruvida under alla förhållanden en verklig fraktlindring
              skulle åstadkomma ett sämre ekonomiskt resultat för järnvägarna,
              eller om inte till äventyrs fraktlindringen skulle kompenseras
              genom så mycket livligare trafik.
            </seg>
            <seg n="b97be773" xml:id="i-H9vE4amGQHgx3CDcHqzRGy">
              Beträffande den fråga, som nu här närmast diskuterats, nämligen
              att fraktlindringen skulle utsträckas att omfatta jämväl torvströ,
              vill jag säga, att det ändå är obestridligt, att torvströ förekommer
              på betydligt flera ställen inom landet och betydligt mera regelmässigt
              än vad fallet är med kalkförekomsterna, särskilt dem, som äro
              mest ekonomiska att bryta, nämligen ortocerkalkförekomsterna.
              Det synes mig därför, att om anslaget skulle utsträckas till att
              omfatta även fraktlindring av torvströ, detta skulle motverka
              den betydelsefulla användningen av kalk. |
            </seg>
            <seg n="c51cc14d" xml:id="i-MwRKurjzhQZVSTVbkLVMC7">
              Nu säger herr Broander, att på många håll inom landet torvströ
              betyder mer för jordbruket, särskilt gödselvården, än vad kalken
              gör,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-JDBtpKgUsSdDZtzT6qkwtv">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 21
          </note>
          <u who="Q5972050" xml:id="i-4a1c0708b8d694cd-1" prev="i-4a1c0708b8d694cd-0">
            <seg n="e92271cb" xml:id="i-3NLTDaWWErNQpscvGkchEU">
              och detta skulle närmast gälla de områden, där jorden av naturen
              är kalkrik. Men det är allom kekant, trots att fullständig undersökning
              ej föreligger, att det icke är så stor del av vårt lands odlade
              jord, som är så kalkrik, att kalkning är överflödig. Därför tror
              jag, att det ej är lyckligt, om man vidtager åtgärder, som ytterligare
              minska användningen av kalk i vårt jordbruk. Jag har emellertid
              närmast begärt ordet för att trycka därpå, att
            </seg>
            <seg n="20172111" xml:id="i-KyAjRURcZdVB9tX4kwz1oR">
              vi må försöka åstadkomma en verklig taxereform, som gör det billigare
              att frakta kalk på järnvägarna; och det kunde ju kanske då vara
              riktigt att tänka på, huruvida icke en nedsättning skulle kunna
              ske också för torvströ. Ty jag erkänner gärna, att även detta
              har mycket stor betydelse i lanthushållningen och för jordbruket.
            </seg>
            <seg n="d5a13389" xml:id="i-4BhvzK2J1oi3dH3MuaJTdf">
              4 Jag har givetvis intet yrkande i frågan utöver utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-W6PiyKTLJWJKW95mnN9zCb">
            Herr förste vice talmannen Hamilton:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-38f5ce73e5d19ddc-8">
            <seg n="71580074" xml:id="i-4k4E9pCQUZRSGNNveRWsTx">
              Jag skall gärna giva föregående talare rätt däruti, att torvströet
              har en mycket stor betydelse för jordbruket, icke allenast som
              strö för kreaturen utan även och framför allt såsom medel att
              tillvarataga kreatursspillningen och sålunda såsom ett jordförbättringsmedel,
              men jag vill fästa uppmärksamheten på, att redan nu utgår ett
              anslag av 1,800,000 kronor till lindrande av fraktkostnaderna
              för kalk. Skulle nu detta anslag jämväl användas för lindring
              av fraktkostnaderna för trovströ, så måste det anslaget betydligt
              överskridas. Vi söka ju alla, att lätta på skattebördan och nedbringa
              statsutgifterna. Jag tror inte det går an för oss lantmän att
              under dessa tider ställa våra anspråk alltför högt. Jag tror,
              att den åsyftade fraktlindringen för torvströ skulle komma att
              betinga ungefär samma kelopp som det, varmed nu anslaget till
              fraktlindring för kalk utgår, varigenom hela anslaget skulle gå
              upp till mellan tre och fyra miljoner kronor. Det går nog inte
              an att under dessa tider belasta budgeten med sådana krav och
              öka utgifterna i sådant omfång. Det kan ju komma andra tider,
              men åtminstone i tider som de nuvarande, då vi böra söka spara
              överallt, böra vi icke bevilja sådana anslag, som det vilket här
              skulle erfordras.
            </seg>
            <seg n="5fadf491" xml:id="i-T7z4YektPXuC5u6LnuVjop">
              Jag kan naturligtvis icke beskyllas för att sakna intresse för
              jordbruket, men jag tror likväl, att vi göra klokast i att ej
              bifalla den föreliggande motionen. Jag ber därför att få yrka
              bifall till utskottets hemställan i förevarande punkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-EurUxtBcMtXWGQEtW9xseo">
            Herr Andersson i Knäppinge:
          </note>
          <u who="Q110909540" xml:id="i-63a409ad0d3b4494-0" next="i-63a409ad0d3b4494-1">
            <seg n="5536e2a7" xml:id="i-XiqnciYznNQ31c8U9Wghbj">
              Herr talman! Jag begärde ordet, då herr Johansson i Uppmälky
              deklarerade sin ställning till frågan. Då herr Johanssons uppfattning
              i denna jordbruksfråga, såvitt jag kan se, är ganska skev, i det
              han anser torvströ vara någonting av mindre värde för jordbruket
              och ävenledes icke tycks ha reda på det behov som gör sig gällande
              av att få tillgång till kalk i stora delar av vårt land, vill
              jag för min del påstå, att båda dessa saker äro alldeles nödvändiga,
              om man skall tänka sig att kunna öka jordbrukets produktion. För
              att nu kunna få utvecklade möjligheter av dessa medels användning
              i jordbruket, som verkligen bidraga till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WVVUV1wF9T2CbEvatCoMKQ">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-BXz1ksD4aLDz8yq4BUrc5L">
            Ang. fraktkostnaderna för kalk. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DZM3dup5eiGJLabKRNvC1N">
            Nr 26,
          </note>
          <note xml:id="i-QEU9qnFvH6aBHW6GrmVVCM">
            Ang. fraktkostnaderna för kalk. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-YWbxbJC4yb3CkCeJtFfndW">
            22 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="Q110909540" xml:id="i-63a409ad0d3b4494-1" prev="i-63a409ad0d3b4494-0">
            <seg n="e072bdf1" xml:id="i-F25Pmu6ukH7pynFoPsD3d2">
              ett frambringande av bättre skördar, så är det nödvändigt, att
              staten träder hjälpande emellan med beviljande av fraktlindringar
              för dessa medel. Så har ju också skett genom medgivande av fraktlindring
              för kalk, kalkstensmjöl och märgel.
            </seg>
            <seg n="5e5b0233" xml:id="i-QhRMiPsumTqPg87YD5vh4M">
              I den trakt jag närmast känner till gör sig det förhållandet
              gällande, att torvströ är det av dessa medel som mest behöves,
              även om på vissa platser man nog också behöver kalk. Om man skulle
              göra en jämförelse mellan kalk och torvströ i avseende å det ekonomiska
              resultatet av användningen i jordbruket, så torde man enligt mitt
              förmenande komma till det slutet, att torvströ i sådan användning
              har det större värdet. Kalken har den verkan, att den ur jorden
              genom den värme, som den utvecklar, och en kemisk process frambringar
              det kväve, som där kan finnas. Torvströet åter har den för kvävefattig
              jord särskilt betydelsefulla egenskapen, att det tillvaratager
              allt kväve, som annars förflyktigas från den naturliga gödseln.
              TI sådana kvävefattiga trakter, där icke kväverika ströeller fodermedel
              kunna användas, måste tydligtvis torvströ användas. Förhållandet
              är emellertid, som herr Broander anförde, att åtminstone på de
              stora öarna Gottland och Öland det icke nu är ekonomiskt möjligt
              att ditfrakta torvströ. Herr Broander angav det nu på Gottland
              gällande försäljningspriset på torvströ, nettopriset i fabrikationsorten
              samt vad frakterna gingo upp till. De uppgifterna tala för nödvändigheten
              av att man kan få en fraktlindring för torvströ. De siffror, som
              herr Broander angav för Gottland, gälla även för Öland, och det
              finns andra kvävefattiga trakter i vårt land, som lika väl äro
              i behov av denna fraktlindring, varigenom även de skulle kunna
              tillgodogöra sig Sveriges rikedom av torvmull.
            </seg>
            <seg n="12b256ea" xml:id="i-HYttszAQZBFswfVgHWY1zj">
              Jag kan därför, mina herrar, för min del icke se annat än att
              det är nödvändigt, att åtgärder i det angivna syftet vidtagas,
              på sätt som av motionen framgår. Jag hoppas, att vår nuvarande
              jordbruksminister, som väl känner till jordbrukets förhållanden,
              också kommer att arbeta i den riktningen. Med den uppfattning
              jag uttalat kan jag icke annat än på det livligaste instämma med
              motionärerna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JPxN8Bpd3vA1ZsBQd16mYQ">
            Herr Öberg:
          </note>
          <u who="Q6256173" xml:id="i-e9e646b78b858dee-3" next="i-e9e646b78b858dee-4">
            <seg n="7bee6f8d" xml:id="i-Qv2eiUbQ9xdC18HUWSFpdt">
              Herr talman! Att torvströ inom lantbruket har utomordentligt
              stor betydelse såsom utmärkt gödseloch renhållningsmedel, därom
              lider intet tvivel. På den punkten behöva vi således icke strida
              med varandra. Men då nu motionärerna ifrågasätta, att det skall
              beviljas fraktlindring för torvströ, som man ju ofta har att transportera
              på långa järnvägssträckor, vill det synas mig, som det bort vara
              motionärernas skyldighet att ifrågsätta högre anslag än det, som
              en följd av år beviljats för fraktlindring för kalk, om man nämligen
              icke vill uttränga kalken från jordbruket och eftersätta densamma
              till förmån för torvströet, vilket icke vore riktigt klokt, enligt
              min mening.
            </seg>
            <seg n="747bed8a" xml:id="i-9rB9bCAqu8N4eyXaikMboZ">
              Jag är för min del rädd för, att om man nu går motionärernas
              väg och säger, att medelst det ifrågavarande anslaget i samma
              mån skall tillgodoses kravet på fraktlindring för torvströ som
              för kalk, så blir resultatet, att man visserligen får fram åtskilligt
              torvströ till använd-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-DdjEYn3F3DuVT2Y5rTNGFe">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 23
          </note>
          <u who="Q6256173" xml:id="i-e9e646b78b858dee-4" prev="i-e9e646b78b858dee-3">
            <seg n="498a5aa9" xml:id="i-8BZi1i97HcR6GMSfpDKreT">
              ning men på samma gång icke kommer att kunna tillgodogöra sig
              kalken i den utsträckning, som är nödvändig. Därtill vill jag
              lägga ett annat skäl, som för mig varit bestämmande, det nämligen,
              att om vi nu, på sätt här ifrågasättes, bevilja även fraktlindring
              för torvströ, så kommer helt säkert det nu i rätt stor utsträckning
              förefintliga intresset hos den enskilde att nu tillvarataga sina
              torvströtillgångar att väsentligt minskas. Så länge man icke åtnjuter
              förmånen av fraktlindring för torvströ, liksom tvingas den enskilde
              jordägaren, att i stället för att taga sitt torvströ långväga
              ifrån gå till sin egen torvströmyr och tillgodogöra sig densamma.
              Detta tror jag är en beaktansvärd synpunkt, och man bör se till,
              att man icke genom det nu här ifrågasatta sättet liksom dödar
              intresset att göra vad göras bör för utnyttjande av de torvströtillgångar,
              som nu finnas i ganska stor utsträckning, i all synnerhet i Norrland.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F3MxxUPBHMMLEddJcQZbfF">
            | Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemstälan.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-7z3MtHTUkbhxjzmRoU2SZ1">
            Herr Hermelin:
          </note>
          <u who="Q5802636" xml:id="i-14dd348dafbb6854-7">
            <seg n="f65bb076" xml:id="i-DJj43pgdy1xeF8xhRDNUrK">
              Herr talman, mina herrar! Det har talats rätt mycket i denna
              fråga, varför det kanske är onödigt, att jag nu uppträder. Jag
              vill icke spilla många ord på torvströ i den fråga som nu föreligger.
            </seg>
            <seg n="59d01b31" xml:id="i-JH6Li3JnL3u9cQHsPYczrq">
              Motionen gäller ju lindring av frakt för torvströ. Jag kan sympatisera
              med motionärerna, men jag anser, att detta är en fråga, som bör
              upptagas för sig själv och bliva föremål för en särskild utredning.
              Jag skulle ha förstått motionärerna, ifall de begärt en utredning,
              i vad mån fraktlindring även bör begäras för torvströ, men den
              fråga som nu är uppe gäller fraktlindring för kalk, och mina herrar,
              kalk — det har framförts förut i diskussionen — förefinnes som
              jordförbättringsmedel på helt olika sätt mot torvströ. Jag vågar
              ock påstå, 1 likhet med vad herr förste vice talmannen nämnde,
              att de nu utgående beloppen för fraktlindring för kalk äro otillräckliga,
              och trots den fraktlindring som nu medges, blir det på vissa orter
              ändå för dyrt att använda kalk. Jag anser därför, att vi böra
              skilja torvströfrågan och kalkfrågan helt och hållet från varandra.
              Jag skulle gärna velat vara med motionärerna att till en riksdag
              framkomma med framställning, huruvida även fraktlindring för torvströ
              kan vara av behovet påkallad. Sådan eventuell lindring får i så
              fall naturligtvis föregås av en sakkunnig utredning, som belyser
              de fraktförhållanden, som göra sig gällande beträffande torvströ.
            </seg>
            <seg n="22f5b69a" xml:id="i-A3qqCdc2uKir8pagQ9vsm1">
              Som frågan nu ligger och som den legat inom utskottet och legat
              på grund av den kungl. proposition, som är kontrasignerad av chefen
              för jordbruksdepartementet, har jag intet annat yrkande att göra
              än bifall till jordbruksutskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HMkzxaT4h5uNEZ9xjZSDmt">
            Herr Å k erlun d:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-6">
            <seg n="e89208cd" xml:id="i-P5DNYKnf7YRa9xfJwiB79F">
              Herr talman! Den föregående talaren framhöll — och det är alldeles
              min åsikt också — att detta anslag är begärt för att åstadkomma
              fraktlindring för kalk m. m., men det har icke ett dugg att skaffa
              med något vidare såvitt jag kan se. Jag är lika angelägen som
              någon om att fraktlindring också åstadkommes
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6jGD4bZTDEhy1stFfWJdgQ">
            Nr 26.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-7">
            <seg n="9c2158ac" xml:id="i-Y6VPZrHPc6HWNPKrZhsgDz">
              Ang. fralkostnaderna för kalk (Forts.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BWggQeZwB8RCeXMPHk9aKE">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-LUSg3cKKMYrZXoeDrq3Tjv">
            Ang. fraktkostnaderna för kalk.
          </note>
          <note xml:id="i-9Wx5mRHi4Bp9hzvwHNjSpu">
            ( Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-WaEPQR4egWd65dtzEAv75g">
            24 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-8">
            <seg n="523e5155" xml:id="i-4tV9HC1qjvc2DJoGtvCndU">
              för torvströ. Men vill man ha det, så lär det väl icke vara rim
              och reson i annat än att väcka motion om särskilt anslag för detta
              ändamål, vilket jag gärna kunde vara med om. Men att kegagna detta
              anslag även för torvströ och icke veta, vart kostnaden slutligen
              bär hän, kan jag icke vara med om.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6ApNPCmumJzJF4EVGbAXsV">
            Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-YNKtudgzX33KxVvr88HKXE">
            Herr Norman:
          </note>
          <u who="Q6017129" xml:id="i-3b81fc4594568c08-3" next="i-3b81fc4594568c08-4">
            <seg n="b27e4a4c" xml:id="i-DjAKWCWN6tWJo8BAaZAKB5">
              Herr talman! Jag måste uttala min förvåning över, att kammarens
              aktade ålderspresident ställer sig på en sådan ståndpunkt och
              liksom en del andra talare gör sig skyldig till det missförståndet,
              att man här vill taga något från anslaget till fraktlindring för
              kalk för att flytta över på annat håll. Jag har aldrig ifrågasatt
              och kommer aldrig att ifrågasätta något sådant, utan det är endast
              fråga om att åstadkomma fraktlindring även för torvströ. Motionärerna
              ha icke tänkt sig att taga ett enda öre från fraktlindringen för
              kalk. Men anslagets natur av förslagsanslag gör ju, att det finns
              möjlighet att här tillgodose båda intressena. Jag kan icke heller
              alls förstå herr Hermelin, då han talar om att när denna fråga
              gäller kalkfraktlindring, bör man icke i det sammanhanget tala
              om torvströfraktlindring. Varför man lämnat statsbidrag till fraktlindring
              för kalk är icke därför att det är kalk och just kalk, utan därför
              att kalken är ett jordförbättringsmedel, vars användning medför
              ökad avkastning av jordbruket som sådant. Jag kräver icke lindring
              för torvströ, därför att det är torvströ, utan därför att även
              torvströ är ett medel att höja jordbrukets avkastning. Och därom
              tvista de lärda, vilken av dessa båda saker som är mest värdefull
              för jordbruket. Det kan hända, att en utredning på det området
              giver vid handen, att torvströ har större betydelse för jordbuket
              och för ett rationellt skött jordbruk, än kalken har.
            </seg>
            <seg n="0d6dfc51" xml:id="i-Wq3Jc7vHKoPVVhzY2seo2s">
              Så nämndes det om att dessa fraktlindringar icke äro tillräckliga,
              att kalken ställer sig för dyr o. s. v. Jag har också en känsla
              av att under den nuvarande depressionen på jordbrukets område
              med fallande priser på jordbrukets produkter och drygg omkostnader
              för deras framställande komma jordbrukarna att tvingas till en
              inskränkning i sitt behov av en hel del saker, av konstgjorda
              gödselmedel liksom av kalk och torvströ. Därför kanske det kan
              visa sig, att på grund av den nyss påpekade depressionen det förslagsanslag,
              som här är beviljat, blir mer än tillräckligt och väl kan räcka
              till fraktlindring både för kalk och för torvströ.
            </seg>
            <seg n="6a543ba7" xml:id="i-V9p2VjAkSpoNrPCiMUjGg7">
              Även herr Öbergs ståndpunkt är ägnad att förvåna. Det har ju
              dock hänt flera gånger, att herr Öberg intagit en ståndpunkt,
              som åtminstone för oss sydoch mellansvenska jordbrukare synes
              egendomlig för att komma från en jordbrukare. Det har knappast
              varit några verkliga jordbrukaresynpunkter, som därvid kommit
              till synes. Herr Öberg vill rikta en förebråelse till motionärerna,
              därför att dessa icke yrka på ett högre anslag, då de yrkat på
              inryckande av ordet »torvströ» i förevarande punkt. Och nu tror
              herr Öberg, att om motionärernas önskan skulle bifallas, så skulle
              resultatet bli visserligen litet större användning av torvströ
              — och det bör väl även herr Öberg
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-TTxFv7sFgcAQ2Q9R5DNSdj">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 25
          </note>
          <u who="Q6017129" xml:id="i-3b81fc4594568c08-4" prev="i-3b81fc4594568c08-3">
            <seg n="d0f9cb37" xml:id="i-KcdbRkv2S1n7b9dFhqxRX1">
              erkänna, att det är ingenting ont i den saken, ja, kanske han
              t. o. m. erkänner, att det är någonting gott — men det skulle
              medföra minskad användning av kalk. Oriktigheten av ett sådant
              påstående har jag förut påvisat. Så talar herr Öberg om att torvströ
              är för dyrt att köpa, och man f. ö. kan gå ut på sin egen torvströmyr
              och skaffa sig sådant. Men hur många ha sådana myrar? Det kan
              hända finns på vissa trakter, men i många bygder har man icke
              något torvströ alls, utan måste köpa det från ganska avlägset
              liggande håll, vilket medför kännbara järnvägsfrakter, och dessa
              järnvägsfrakter medföra en för jordbruket och jordbrukets avkastning
              menlig minskning i användningen av torvströ.
            </seg>
            <seg n="1422815f" xml:id="i-Y3YMHWWeWzPK1ANjRUXm1r">
              Sedan skulle jag vilja fästa uppmärksamheten vid en sak, som
              kanske kan ha en viss betydelse för åtskilliga av kammarens ledamöter,
              nämligen att de belopp, som utbetalas för torvströ, komma till
              mycket avsevärd del arbetarna till godo. Den övervägande delen
              av kostnaderna för torvströ utgår till gäldande av arbetslöner.
              Här inom kammaren gå vi ju på den linjen att bevilja miljonanslag
              till rena arketslöshetsunderstöd. Jag kan icke finna det vara
              nationalekonomiskt riktigt att icke vara med om ett mycket litet
              anslag, som kunnat uppmuntra till ökad användning av torvströ
              och därmed också medföra ökade arbetsmöjligheter. Jag tror, att
              sådana pengar komma till bättre användning än de pengar, vi votera
              till rena arbetslöshetsunderstöd, då vi därigenom skapa bättre
              möjlighet till arbete och även ökad avkastning av vårt jordbruk
              och ökade möjligheter att producera livsmedel. Och jag har svårt
              att förstå, huru man nu av rent formalistiska hänsyn eller andra
              omständigheter kan komma på den linje, som utskottet gått på.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TtKz1UrZnLfeEth72GroZi">
            Jag finner mig sålunda, på grund av vad jag anfört, böra vidhålla
            mitt yrkande på bifall till den av mig och herr Gustafson i Kasenberg
            väckta motionen.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Nrj5LpuKUX9Jn4vA4j1uZd">
            Herr Broander:
          </note>
          <u who="Q5586815" xml:id="i-40216fe52ad74247-3" next="i-40216fe52ad74247-4">
            <seg n="92505e7d" xml:id="i-3D88cwsoqZNuhSAQBR4YUQ">
              Jag uppkallades av herr Ökergs anförande nyss, i det att herr
              Öbergs anförande är typiskt för hurusom bristande kännedom om
              förhållandena på jordbrukets område i olika trakter av vårt land
              många gånger förrycker behandlingen av jordbruksfrågor i riksdagen.
              Jag skall exempelvis taga förhållandet på den ort, som jag representerar,
              nämligen Gottland. Vi ha överflöd på kalk. Vi skulle kunna förse
              hela Sveriges jordbruk med kalk, om fraktförhållandena och andra
              förhållanden möjliggjorde det. Men vi ha ingen enda torvmosse
              på Gottland. Huru herr Öberg då kan komma med ett sådant påstående
              som att fraktlindring för torvströ skulle lända därhän, att det
              skulle utesluta utnyttjandet av egna torvmossar, kan jag icke
              förstå. Det är tydligtvis en högst förvirrad ekonomisk syn på
              saken att, samtidigt som man importerar en massa utländska gödselmedel,
              man genom dålig gödselvård ställer så till, att man förlorar lika
              mycket som man giver ut för import av utländska varor. Det är
              enligt min mening av ofantligt stor nationalekonomisk betydelse,
              att torvströ kommer till användning, och det är väl värt, att
              staten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3H5DnfZfK6g1bEcteU1cGj">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-Wo9hSZTj6vbBq47YnMJ3EP">
            Ang. fraktkostnaderna för kalk. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TEMXPQXMuRCCBLVuVkC2qd">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-P5ER9ckcbqr5emR6YudS14">
            Ang. fraktkostnaderna för kalk.
          </note>
          <note xml:id="i-KxQrqgRJBamTQsTA11K7GJ">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Jze2wQX38XGnB55YHPcuSq">
            26 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="Q5586815" xml:id="i-40216fe52ad74247-4" prev="i-40216fe52ad74247-3">
            <seg n="793fb02c" xml:id="i-GzZ2kAn7UFgrWKRWQSK9S">
              gör vad den kan för att möjliggöra användning av torvströ i så
              stor utsträckning som möjligt.
            </seg>
            <seg n="cb3e5d2a" xml:id="i-EwiBRkSSTWd39JDcsNgNN9">
              Nu är jag emellertid enig med de talare, som säga, att torvströfrågan
              borde upptagas för sig och att icke den borde inkräkta på anslaget
              till fraktlindring för kalk. Men jag vill ännu en gång uttala
              den förhoppningen, att den debatt, som förts i denna fråga, måtte
              föranleda jordbruksdepartementet att ställa i gång med en undersökning
              om möjligheterna att åstadkomma fraktlindring för torvströ och
              att så fort som möjligt framkomma till riksdagen med ett förslag,
              som innebär, att liksom man fortfarande vill ha anslag till fraktlindring
              för kalk det också måtte bli fraktlindring för torvströ.
            </seg>
            <seg n="5e3e470b" xml:id="i-T3hrabapBrbc6eNEyvjqjo">
              Jag har fortfarande intet yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Rv3T5DxYMYJMAt6iP3g21K">
            Herr Anderson i Råstock:
          </note>
          <u who="Q6086540" xml:id="i-6c70441679e5b834-1" next="i-6c70441679e5b834-2">
            <seg n="4aa6f310" xml:id="i-W3TzwRNxTQBN25VbHgi72R">
              Herr talman! Jag ber att få säga några ord i frågan och då särskilt
              vända mig emot herr Norman. Han vill i det här avseendet — trots
              att han eljest säger sig vara principiellt emot statsingripande
              — utvidga statens ingripande på ett sätt, som jag icke har kunnat
              finna, att hans yrkeskamrater 1 utskottet velat gå in för. Och
              jag får säga för min del, att det är att sträcka anspråken väl
              långt, i synnerhet som man vet, att det enligt vad herr Öberg
              och flera andra talare anfört finns torvmossar över nästan hela
              vårt land, vilket ju icke är fallet med kalk.
            </seg>
            <seg n="c5f2a8ca" xml:id="i-AAjamHYZJ6pYYfDBwkJiRb">
              Så vill jag vidare passa på att säga det, att de här varuslagen
              gå 1 tariffen under rubriken U, d. v. s. cirka 20 procent billigare
              än andra varuslag. Och jag skulle i det sammanhanget vilja fråga
              herr Norman: vad skulle han säga, om andra näringsidkare gjorde
              motsvarande yrkande för att främja sina specifikt egoistiska intressen,
              som här verkligen föreligga? Jag påstår, att det är bra mycket
              bättre att gå den väg, som herr Öberg anvisade, nämligen att tvinga
              till privat tillvaratagande av torvströtillgångarna, än att frakterna
              på denna vara ytterligare sänkas, ty det är väl ingen som helst
              mening med att bygga dyra järnvägar för att frakta en sådan vara
              kors och tvärs 1 landet.
            </seg>
            <seg n="18fbd2fd" xml:id="i-YW5Es4BZBEmNbnJFusEXGH">
              Sedan vill jag säga, att därest man skulle inrymma rubriken torvströ
              1 den av utskottet föreslagna klämmen på sätt herr Norman yrkat,
              så kunna herrarna vara säkra på att det icke stannar vid 1,8 mil-
              Joner kropor, utan säkerligen kommer att röra sig omkring det
              dubbla. Och den omständigheten, att det är ett förslagsanslag
              utan det begränsande ordet »högst», har gjort, att herr Norman
              icke ansett nödvändigt att på papperet öka beloppet utan endast
              föreslagit, att det skall levereras från statsverket, och så få
              vi sedan redovisning så småningom, huru mycket det gått till.
              Det är ett sätt att leka kurra gömma med riksdagen, som jag icke
              vill vara med om.
            </seg>
            <seg n="377168f9" xml:id="i-MCJ4a3ZiswQrsC865y3Vxc">
              Dessutom ett ord om anslaget sådant det nu är. Jag vill fråga:
              äro herrarna övertygade om, att det är möjligt att åstadkomma
              en effektiv kontroll över de varuslag det här är fråga om? Äro
              herrarna säkra på, att det icke fuskas med dessa fraktlindringar?
              Jag har låtit mig berättas, att fusk här och var har förekommit,
              och jag tror det
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-73UVkN1PsjiZmesk696B91">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 27
          </note>
          <u who="Q6086540" xml:id="i-6c70441679e5b834-2" prev="i-6c70441679e5b834-1">
            <seg n="fff9339a" xml:id="i-XtDkphhpgZF8it3ZP6j65P">
              blir ännu svårare att se till, att det icke fuskas med detta,
              om man skulle öka ut rutriken ytterligare. |
            </seg>
            <seg n="de772c63" xml:id="i-7WjDEW2YegV9H5u5L19ewS">
              Herr talman! Jag skall icke förlänga debatten. Jag har endast
              velat säga dessa få ord för att i min ringa mån bidraga till antagande
              av utskottets hemställan, till vilken jag yrkar bifall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Buy9nb2kqPtmM1TfPqdfFr">
            Herr Hermelin:
          </note>
          <u who="Q5802636" xml:id="i-14dd348dafbb6854-8">
            <seg n="c3f9ac5b" xml:id="i-VwQpUby9d6aCudkMkz538E">
              Herr talman, mina herrar! Jag ber först att få instämma i den
              hänvändelse, som herr Broander gjorde till chefen för jordbruksdepartementet.
              Det torde vara ungefär samma ord, som jag i mitt föregående anförande
              använde, nämligen att denna sak bör bli föremål för särskild undersökning.
              Och jag förmodar, att chefen för jordbruksdepartementet ämnar
              även i framtiden undersöka saken beträffande fraktlindring för
              torvströ. Jag vill i detta sammanhang giva en replik till herr
              förste vice talmannen. Han talade om att detta anslag skulle medföra
              en ansträngning för budgeten. Ja, det är mycket sant, men man
              får väl taga hänsyn till — och därvid har jag stöd i flera andra
              uttalanden — att om staten ingriper med ett anslag, staten kan
              få, om icke mångdubbelt, så dubbelt igen. Jag tror keträffande
              såväl kalk som torvstro, att vad staten där giver ut kan komma
              landet mångfalt tillbaka.
            </seg>
            <seg n="d77c9b04" xml:id="i-EguZd9nC5YzCoR2iyeKYRT">
              Egentligen begärde jag ordet på grund av herr Normans uirekta
              adress till mig. Han ville sätta ett likhetstecken mellan kalk
              och Jordförbättringsmedel i allmänhet och ansåg, att dessa fraktlindringar
              kommit fram, därför att man skulle skaffa jordbruket jordförbättringsmedel.
              Jag får säga, att jag tror icke det, utan jag tror, att dessa
              fraktlindringar speciellt kommit till just för att man till jordbruket
              vill skaffa kalk. Kalk finns ju, såsom här anförts, icke överallt,
              utan det är vissa fyndigheter här och var, och för att underlätta
              tillförseln av kalk till de kalkfattiga trakterna har man beviljat
              dessa fraktlindringar. Och såvitt jag icke är illa underrättad,
              utgå dessa fraktlindringar efter vissa zoner, så att de orter,
              som ligga närmare kalkfyndigheten, ha mindre eller ingen fraktlindring
              alls, och de, som ligga längre bort, större fraktlindring. Jag
              tror, att detta är en speciell kalkfråga, och jag vill icke förblanda
              denna kalkfråga med annan jordförkättringsfråga utan uteslutande
              se den ur kalkfraktsynpunkt. Det förhållande, som här framhållits,
              att det i vissa trakter finns kalk. men icke torvströ, förmodar
              jag blir föremål för undersökning av chefen för jordbruksdepartementet
              efter den debatt, som här ägt rum. Men för dagen tror jag icke
              man kan komma längre än till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HUVap4rrrZhpTpTUEAp4xF">
            Herr Å kerlun d:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-9">
            <seg n="5651f6a1" xml:id="i-Vbicbp18UvrxZMonSBR44K">
              Jag är lika intresserad som herr Norman för jordbrukets produktion,
              men jag kan ändock inte förstå, att ett anslag, som är kegärt
              för ett speciellt ändamål, skall få tagas i anspråk för ett helt
              annat ändamål utan att man har en aning om, vart det slutligen
              skall taga vägen. Anslaget är ju på 1,8 miljoner kronor, och jag
              förmodar regeringen har någon anledning att sätta denna siffra
              och anser, att detta belopp behövs för lindring i kalkfrakterna.
              Det kan hända det är, som en föregående talare sade, svårt att
              få effektiv
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S9c1ENgMtvHTCh7uqP3DuJ">
            Nr 26,
          </note>
          <note xml:id="i-AQrej7azcSZygdp4NHE8Dw">
            Ang. fraktkostnaderna för kalk.
          </note>
          <note xml:id="i-7yzEuWafPYqEEr3UDF12MR">
            Forts.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FH1LtN2hFxw7rgHJkujweW">
            Nr 26
          </note>
          <note xml:id="i-AGQtpSjgLqGs9befGMUrns">
            Ang. fraktkostnaderna för kalk. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-VnUMDoHyv8QpNuGJ7t2B7x">
            28 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-10">
            <seg n="1f2d4a31" xml:id="i-ED8dkC8NeJtoUVgw5J9iDV">
              kontroll här. Men skall man nu få frakta även torvströ för nedsatt
              pris, var slutar beloppet då? Äro våra finanser sådana, att vi
              kunna giva oss in på anslagsfrågor sådana som denna? Jag kan icke
              tänka mig, att det är rimligt. Visserligen är det, som jag sade
              förut, av behovet påkallat, att det blir fraktlindring även för
              torvströ. Men då må den saken utredas först, innan man lämnar
              medgivande att lämna huru mycket som helst av detta förslagsanslag
              till fraktlindring för torvströ. Jag kan icke vara med om detta
              i dessa kritiska tider, och därför vidhåller jag mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3w2zQEbdP2qNmR4qPLjTAk">
            Herr Olsson i Broberg:
          </note>
          <u who="Q6027698" xml:id="i-e9aa60858e9fa278-0" next="i-e9aa60858e9fa278-1">
            <seg n="fe709a3e" xml:id="i-SQwbRAS19eQT9vtVpz1k6f">
              Herr talman! Jag har icke deltagit i utskottsbehandlingen av
              föreliggande utlåtande och hade icke heller tänkt yttra mig däri,
              men jag kan icke hjälpa, att det har något förvånat mig, att många
              av de mycket kloka män, som yttrat sig i denna fråga, ha efter
              min mening sett på denna sak alldeles för ensidigt och kortsynt.
              Det är väl i alla fall en fråga av den beskaffenhet, att man får
              lov att lägga litet vidare synvinkel på den än att man, såsom
              herr Anderson i Råstock gjorde vilken jag verkligen brukar anse
              såsom en klok och vidsynt person, talar om »egna egoistiska intressen»,
              då det här är fråga om åtgärder för att öka vår livsmedelsproduktion.
              Det är ju väl bekant att, för att vi skola kunna hålla vårt jordbruk
              i tillräcklig produktionskraft, vi köpa årligen gödningsämnen
              från utlandet för miljoner kronor. Då tyc-. ker jag det icke skulle
              kunna anses vara bortkastade pengar, om vi offra några hundra
              tusen kronor för att tillvarataga de växtnäringsämnen, som vi
              ha i vårt land, därest vi i tillräcklig utsträckning taga vara
              på dessa. Torvströ är ju, som vi veta, ett sådant medel, genom
              vilket man i väsentlig mån kan tillvarataga växtnäringsämnen,
              som annars gå förlorade. Jag kan icke se, att det är att lägga
              en ensidig egoistisk synpunkt på denna fråga, om man säger, att
              med detta kan livsmedelsproduktionen främjas.
            </seg>
            <seg n="a3eb0d16" xml:id="i-9EYmSLjxRNfrAjW9v1hjcg">
              Nu förstår jag mycket väl, att man egentligen icke kan göra annat
              yrkande än det, som jordbruksutskottet föreslagit. Men jag kan
              icke se, att det varit så stor fara i, om man bifallit den väckta
              motionen. Man säger ju, att det här anslaget är icke avsett för
              detta, utan det är avsett för fraktlindring för kalk. Men det
              är ju en formalistisk syn på tingen, och vi bruka ju ofta tala
              om, att vi skola frigöra oss från formalistiska synpunkter för
              att ernå praktiska resultat. Och om det är fråga om att dels lösa
              vissa bundna växtnäringsämnen i jorden och vi kunna detta med
              tillhjälp av kalk, och dels medelst begagnande av torvstö kunna
              öka tillgången på växtnäringsämnen, så kan jag icke se annat än
              att det är två så nära sammanhängande moment, att man mycket väl
              skulle kunna vara med om att offra ett eller annat hundratusental
              kronor för att göra torvströ tillgängligt för dem, som på grund
              av långa avstånd icke kunna erhålla detsamma. Jag vill emellertid
              betona, att det förvånat mig, att man ser på denna fråga från
              vissa intressesynpunkter, då jag icke kan förstå annat än att
              det är en fråga, som skulle ha största betydelse för oss alla,
              huruvida vi kunna öka vår
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-PyCFmMktxWqiXk9bjiPPyA">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 29
          </note>
          <u who="Q6027698" xml:id="i-e9aa60858e9fa278-1" prev="i-e9aa60858e9fa278-0">
            <seg n="327f41c7" xml:id="i-H1tBCrWxkCZzYZJWfx13BB">
              produktion av livsmedel. Och det gör man väl, om man bidrager
              att skaffa tillgång till växtnäringsämnen.
            </seg>
            <seg n="e37f04aa" xml:id="i-KyQVgC1fyeyUhhMTez1fbS">
              Herr Anderson i Råsbtock frågade, huru man från jordbrukarsynpunkt
              skulle ställa sig, om man från andra näringar yrkade på fraktlindringar
              för att få fram vissa nödvändighetsvaror. Ja, på våra Bohuslänska
              kuster är ju denna fråga ganska aktuell. Vårt Bohuslänska havsfiske
              inbringar årligen ganska stora förråd av matvaror. När nu järnvägsfrakterna
              ställa sig så höga, att denna havets rikedom icke kan i större
              utsträckning utnyttjas i landet, så tror jag, att åbminstone icke
              någon jordbrukare skulle på något sätt taga anstöt, om man genom
              fraktlindringar kunde hjälpa till, att folket i mellansverige
              och uppsverige kunde erhålla fiskvarorna något billigare och till
              sådant pris, att dessa kunde komma till användning i större utsträckning
              än nu sker. Jag får säga, att mitt inre reser sig mot dylika synpunkter,
              som här anförts, då vi tala om frågor, som för hela vårt folk
              oberoende av specialintressen är av den betydelse som den fråga
              är, som vi här diskutera.
            </seg>
            <seg n="412a5ef5" xml:id="i-2w7HAcGbJsowBKNzz2nRdb">
              Jag skall emellertid sluta med att stryka under, att man nu väl
              icke kommer längre än till de synpunkter, som herr Broander framhållit,
              och hans vädjan till herr statsrådet att i den mån det är möjligt
              undersöka, huruvida fraktlindringar kunna medgivas för de orter,
              som behöva såväl torvströ som kalk så att dessa nödvändighetsvaror
              i största utsträckning kunna erhållas till möjligast rimliga pris.
              Ty nu äro frakterna faktiskt sådana att på många orter i vårt
              land, det icke är tänkbart att kunna skaffa sig dessa nödvändighetsvaror.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HT1mRjGNDgd7Dfvkjp2Yqk">
            Herr Öberg:
          </note>
          <u who="Q6256173" xml:id="i-e9e646b78b858dee-5" next="i-e9e646b78b858dee-6">
            <seg n="15fc0ad8" xml:id="i-XojEYe8Sy3XfiY8PkKdxrG">
              Mina herrar! Även jag har ett ord att säga till herr Norman med
              anledning av det underbetyg han, då han senast hade ordet, gav
              mig med anledning av vad jag förut sagt. Han sade bland annat,
              att mina åsikter i jordbruksfrågor voro ägnade att väcka stor
              förvåning hos en del andra jordbrukare. Det hade varit önskligt
              för mig, som sålunda ställes till ansvar, om han något mera hade
              velat precisera och angiva mina försyndelser; då skulle det måhända
              varit möjligt, att jag hade kunnat redan nu giva honom svar på
              tal. Men då han icke närmare har angivit, vari mina försyndelser
              bestodo, genom att mina åsikter icke sammanföllo med hans och
              en del andras, så måste jag säga, att vi skola ju snart nog ha
              storting här i 'Sverige, nämligen efter den förestående riksdagsupplösningen,
              och då skall herr Norman gärna få ställa mig till ansvar inför
              dem, jag förnämligast skall svara inför. Och han skall därvid
              gärna få vara min åklagare, och jag skall villigt möta honom i
              den rätteoånoen med allt vad han kan ha att andraga. Vad jag här
              i den ena och den andra frågan gjort och sagt är grundat på en
              ärlig övertygelse. Den har jag aldrig svikit och kommer aldrig
              att svika.
            </seg>
            <seg n="b5653028" xml:id="i-2Ar3cT7yjcme3YbUEM84bt">
              Men jag förmodar, att vad som förnämligast har uppkallat herr
              Norman till en sådan betygsättning åt mig är min ställning till
              sockerbetsfrågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6u3vD9fCzNsTtbkf7eAYr2">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-5s6wmZfW7WWKn85E1PBdBY">
            Ang. fraktkostnaderna för kalk.
          </note>
          <note xml:id="i-J3Zsjer21MH9aiiKeX4doo">
            : Fortis.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FgEfMKKCET3cmVDREs1Adb">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-XHrFKk8XENtbsSMUgGut36">
            Ang. fraktkostnaderna för kalk. ( Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-LRQhRGUCfWDGAmz499KBKJ">
            30 Onsdagen den 6 april, ce. m.
          </note>
          <u who="Q6256173" xml:id="i-e9e646b78b858dee-6" prev="i-e9e646b78b858dee-5">
            <seg n="cd822c4e" xml:id="i-2APMHQkaV4QUXayDW3hnCK">
              Lika litet som jag velat klandra honom för hans åsikter och för
              vad han uttalat av ärlig övertygelse, lika litet har han rätt
              att klandra mig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QMLVj2L8mobt8mL9wC8E3Z">
            Herr Osberg:
          </note>
          <u who="Q6029940" xml:id="i-992170f4d5e397f3-0">
            <seg n="ca2d5f57" xml:id="i-FdhXboeQf4RUoTEhkEqEKi">
              Herr talman, mina herrar! J ag måste i olikhet med min länskamrat
              säga, att jag icke kan på något sätt klandra herr Anderson i Råstock
              för hans yttrande. Jag höll på att instämma i detta, men han fällde
              några uttryck i senare delen av sitt anförande, som gjorde det
              omöjligt för mig; men första delen var fullkomligt riktig.
            </seg>
            <seg n="515c8b92" xml:id="i-YLiAd2fBQEHEtsFtsLjATn">
              Jag undrar, vart det skall bära hän, om man går in för principen
              att medgiva fraktlindring för torvströ, när vi få veta, att det
              finnes nära nog en torvmosse i varje socken. Vad tjänar detta
              till? Det skulle blott skada den sak, som man vill främja, nämligen
              fraktlindring för kalk. Pengarna skulle icke räcka till för båda
              sakerna, utan det skulle blott bli sämre ställt för den sak, som
              man arbetar för. Det är så, som en ärad talare sade här, att vi
              ha rätt få kalkfyndigheter, men det är icke förhållandet med torvmossarna.
            </seg>
            <seg n="ab1cb555" xml:id="i-8kYapBCnLfCkVEkD4CPoqM">
              Med dessa få ord ber jag, herr talman, att få yrka bifall till
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PqWVKT66NWXufGamcrc58a">
            Herr Thorsson:
          </note>
          <u who="Q6209474" xml:id="i-d8c2222ef543ddec-0">
            <seg n="46d0df59" xml:id="i-Y9H6FvFEE9kxKWdomp1pFS">
              Herr talman! Jag skall icke lägga mig i den vetenskapliga debatt,
              som här har förts om kalkens eller torvströets företräde för ett
              rationellt jordbruk, utan jag skall hålla mig till den siffra
              som står i utskottets kläm. 'Den angiver, att här behandlas ett
              förslagsanslag av 1,800,000 kronor. Ett bifall till motionen skulle
              ju alltid medföra en oproportionerlig ökning av förslagsanslaget.
              Om nämligen kalkbehovet är lika stort under nästa år, som det
              varit tidigare, så skulle naturligtvis det beviljade anslaget
              icke på långa vägar räcka till för både kalk och torvströ. Därför
              förefaller det mig, att, om man skall inleda statsverket i sådana
              ekonomiska uppoffringar, bör man icke göra det på sådant sätt,
              att man blott litet försåtligt i klämmen skriver in ordet »torvströ»
              utan också ett ord, som heter »högst», efter orden »förslagsanslag
              1,800,000 kronor». Äro herrarna villiga att lägga till det lilla
              ordet »högst», då få vetenskapsmännen på jordbrukets område sedan
              efter bästa förstånd låta transportera och strö ut torvströ eller
              kalk för dessa medel. För min del är jag mycket intresserad av
              att ordet »högst» kommer att stå efter 1,800,000 kronor, för den
              händelse att herr Normans förslag skulle vinna anslutning, nämligen
              om att inskjuta ordet »torvströ» i klämmen.
            </seg>
            <seg n="45509f8d" xml:id="i-JQNfR1Bk4xGuy9PCjJsroU">
              Då det nu icke gärna är möjligt att så här vid en sen timme få
              en ändring i utskottets förslag, så vill jag på det sättet säkerställa
              kostnadssumman, att jag ber att få yrka bifall till utskottets
              förslag oförändrat. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GurteUrzYqdWW94M6Zk44Y">
            Överläggningen förklarades härmed avslutad. Herr talmannen gav
            propositioner dels på bifall till utskottets hemställan, dels
            ock på bifall till det av herr Norman under överläggningen framställda
            yr-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-DQSjLFPYNK1KMSmenocpx7">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 31
          </note>
          <note xml:id="i-VwpW75s7v8h1qWa3unM4X1">
            kandet; och fann herr talmannen den förra propositionen vara
            med övervägande ja besvarad. Då votering emellertid begärdes,
            klev nu uppsatt, justerad och anslagen en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-M6SS8rwkz89iuWn6eQSn15">
            Den, som vill, att kammaren bifaller jordbruksutskottets hem-
          </note>
          <note xml:id="i-JxRfCBpHc7twZjLrHpeJnw">
            ställan i punkten 72) av utskottes förevarande utlåtande nr 9
            A), röstar Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-PPmat9cmBLKwdX4LdPhZPC">
            Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-2KE6nWVvJb2XLucZ2eqapj">
            Vinner Nej, har kammaren bifallit det av herr Norman under överläggningen
            framställda yrkandet.
          </note>
          <note xml:id="i-Bx6EYqS8NYRGiYE5Ei6jLi">
            Voteringen utvisade 148 ja mot 33 nej, vadan kammaren bifallit
            utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-14CLSM7BtFEGEHFxNKHzYa">
            Punkterna 73—76. Vad utskottets hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-5VFDLWt8REVHp81XNYhLqQ">
            Punkten 77. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-JdnnWSi7vcRoEiwJkNe1E8">
            Punkterna 78—86. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-SVqvcCUC2f9Qe9PfgqmcGX">
            Härpå föredrogs punkten 87, angående specialundersökningar rörande
            de norrländska skogarnas föryngring; och yttrade därvid
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-MCxeWCh89NRzyWpVge3hpk">
            Herr Kaijser:
          </note>
          <u who="Q5897311" xml:id="i-0c1d0a1de48557c1-0" next="i-0c1d0a1de48557c1-2">
            <seg n="9c9350b6" xml:id="i-MGYid3mhq7UjUgbyEbWDhJ">
              År 1916 beviljade riksdagen första gången anslag för specialundersökningar
              rörande de norrländska skogarnas föryngring. Det hade då uppgjorts
              en plan, enligt vilken dessa arbeten skulle fortgå i 15 år. Denna
              plan var uppgjord av skogsförsöksanstaltens chef, professsor Schotte.
              Meningen var, att under de första fem åren skulle utföras ett
              visst arbete, under de nästa fem åren ett annat arbete och under
              de sista fem åren ytterligare ett annat slags arbete. Emellertid
              uttalade departementschefen till statsrådsprotokollet, att något
              bestämt fasthållande av en viss plan icke torde böra äga rum,
              då under försökens gång både ändringar och tillägg kunde befinnas
              behövliga och lämpliga. Således var det icke fastslaget, att man
              skulle gå precis så tillväga, som då planerades.
            </seg>
            <seg n="ed25bc6f" xml:id="i-2ips4VSvFtx9jmmZZG7CGw">
              Nu står det i nionde huvudtiteln av årets statsverksproposition,
              att ledaren av ifrågavarande undersökningar, jägmästaren E. Wibeck,
              under åberopande av en vidlyftig utredning, enligt vilken försöksarbetena
              borde i avsevärd grad utvidgas, ansett det vara sin plikt som
              försöksledare och närmast ansvarig för norrlandsavdelningens arbeten
              att yrka på, att avdelningens personal stadigvarande måtte bikehållas
              året om, även under den stundande andra
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UdYkrTUyZLgNtNjnkZUfXs">
            Nr 26
          </note>
          <note xml:id="i-NKMJr5rqVwJ5aZh6PPHCef">
            Ang. fraktkosnaderna för kalk. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Vf6us7Y6VZJxYT7amwZdXB">
            Ang. viss undersökning rörande de norrländska skogarna.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HDX3ARSwvqwZF86CruAf2">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-U62t3iTR18V4eAwumEnZds">
            Ang. viss undersökning rörande de
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KDKGkJbc4QFrUSNATdU83x">
            32 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Qwt18F63MnBhdrcK5TCFXe">
            femårsperioden !/; 1921—?"/, 1926. Vidare hade Wibeck, under
            förutsättning att den av honom framlagda arbetsplanen skulle god-
          </note>
          <note xml:id="i-8Wjgr2zhaqinZN7DiFFiCR">
            norrländska kännas, föreslagit viss utgiftsstat för år 1922,
            slutande å 30,000
          </note>
          <note xml:id="i-J9cL6Lu38LTqcnZH4zKcTV">
            skogarna. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q5897311" xml:id="i-0c1d0a1de48557c1-1" prev="i-0c1d0a1de48557c1-0">
            <seg n="0799893c" xml:id="i-8iE7rNZeAiXr2uRsAVxscQ">
              kronor. Emellertid hade skogsförsöksanstaltens styrelse ansett
              detta icke vara nödvändigt utan ansett, att ett anslag av 16,000
              kronor skulle vara tillräckligt. Styrelsen motiverar det på följande
              sätt: »Styrelsen ville i detta avseende erinra om, att vid sidan
              av norrlandsavdelningen endast för lösande av vissa bestämt begränsade
              uppgifter avsedda arbeten skogsförsöksanstaltens båda avdelningar
              fortsatt sina arbeten i Norrland. Detta komme i än högre grad
              att bliva fallet, då organisationen av försöksparkerna blivit
              genomförd, vilket beträffande Norrland syntes skola äga rum redan
              från år 1923.»
            </seg>
            <seg n="da764840" xml:id="i-F8eCzyEmxQ6KKB9e9B6YrE">
              Detta, att Kungl. Maj:t gått på det lägre anslaget och icke upptagit
              det högre, har väckt en allmän förstämning bland skogsmännen i
              Norrland. Det är flera jägmästare, som skrivit om saken, och jag
              skall be att få läsa upp något av vad ett par av dem skrivit.
              En av dem skriver bland annat så här: »Studerar man fördelningen
              inom landets olika delar av skogsavdelningens vid Statens skogsförsöksanstalter
              försöksytor, skall man finna, att Norrland och allra helst inre
              Norrland i detta avseende blivit tillgodosett i en oproportionerligt
              ringa grad. — Antalet av skogsavdelningens försöksytor inom Norrland
              —- frånsett norrlandsavdelningens ytor — endast utgör c:a 20 Z
              av totala antalet inom landet. På södra delarna av Sverige kommer
              sålunda c:a 80 2, under det att Norrland, som dock representerar
              ?/; av vårt lands areal och som sträcker sig över 8 breddgrader,
              innefattande inom nästan varje breddgrad såväl bördigt kustland
              som rena fjällskogar, detta skogligt okända Norrland är representerat
              med icke fullt ett hundratal försöksytor, fördelade på dels tillväxtundersökningar,
              dels gallringar, dels naturlig föryngring, dels skogsodling. Undersöker
              man vidare de norrländska försöksytornas fördelning mellan inre
              Norrland och kustlandet, finner man, att på inre Norrlands väldiga
              områden kommer icke ens en tiondedel av totala antalet försöksytor».
              Så skriver han på ett annat ställe: »De föreslagna försöksparkerna
              utgöra till antalet två (!), av vilka endast den ena är belägen
              inom Norrland och utgöres av två små kronoparker vid Vindelns
              station 1 södra Västerbottens kustland. Den andra ligger väster
              om Siljan i Dalarna. Om man på en isotermoch nederbördskarta över
              Sverige inlägger lägena för dessa tvenne försöksparker, framträder
              genast och i tydlig dager det absolut felaktiga i en eventuell
              föreställning, att dessa båda parker skulle kunna representera
              det stora Norrland med alla dess skiftande klimatiska förhållanden.
              För övrigt torde man även kunna ifrågasätta, huruvida Norrlands
              mångfaldiga och varierande beståndstyper verkligen finnas representerade
              inom dessa försöksparker. Då försöksparkerna blivit anförda som
              ett särskilt skäl mot norrlandsavdelningens kontinuerliga verksamhet,
              kan jag icke underlåta att framhålla, att det ju redan förut stått
              skogsavdelningen fritt att lägga försök av vad slag det vara må
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K9FNuSdu65xypiCYtRYkwY">
            Onsdagen aen 6 april, e. m. 33 Nr 26.
          </note>
          <u who="Q5897311" xml:id="i-0c1d0a1de48557c1-2" prev="i-0c1d0a1de48557c1-0">
            <seg n="03b0eeca" xml:id="i-86rt343fWmXKUZwEk7wpiy">
              på alla Norrlands kronoparker, vilket förhållande dock icke hindrat,
              att Norrlandsavdelningens tillkomst ansetts behövlig.»
            </seg>
            <seg n="7cffb742" xml:id="i-8CTo8r9kjCFobFqWJv4MrP">
              En annan jägmästare skriver ungefär detsamma, och det kan därför
              vara onödigt att här läsa upp det.
            </seg>
            <seg n="8bde3573" xml:id="i-RPSQ19SeqMkeX3w8szuteM">
              Denna sak är naturligtvis mycket viktig för Norrland. Det gäller
              egentligen fjällskogarna. Dessa skogar hava hittills icke kunnat
              utnyttjas av den anledningen, att det icke funnits flottleder
              så högt uppe. När nu inlandsbanan kommer till och flottlederna
              komma närmare dessa fjällskogar, börjar man kunna utnyttja dem.
              Men om man hugger ned dem, växer det icke tillbaka. Man vet. att
              dessa norrländska fjällskogar få kottar vart åttonde eller tionde
              år och fröet från dessa kottar växer mycket dåligt. Tager man
              frö söder ifrån, växer det nästan ändå sämre, och planterar man
              skog växer det lika dåligt. Det är därför mycket stor fara för
              att. när man hugger ned dessa skogar, ingenting kommer tillbaka.
              Orsaken till detta vet man icke närmare, men på senare tid har
              man trott sig finna, att det möjligen beror på, att så länge den
              gamla skogen finnes kvar, blir icke kölden på marken så stark,
              och det gör, att så länge den finnes, kan det möjligen bli återväxt,
              men gallrar man för mycket, blir det ingen återväxt. Nu är saken
              den. att 9/10 av statens skogar ligga i Norrland och till mycket
              stor del i dessa trakter. Vidare skall man komma ihåg, att Västerbottens
              och Norrbottens skogar icke få huggas annat än efter avstämpling
              av statens jägmästare. Dessa veta icke, hur de skola avstämpla.
              för att återväxten skall bli så bra som möjligt. Meningen har
              varit, att man skulle få denna sak utredd genom dessa försöksanordningar.
            </seg>
            <seg n="98d0471d" xml:id="i-N9DebfovmbKFj3Jz5ei4eV">
              Nu skall man tänka sig, vilken kolossal inkomst Sverige har på
              sin skogar. Under januari—september 1920 exporterades trävaror
              och trämassa för 1,024 miljoner kronor, under det att den övriga
              exporten uppgick till 700 miljoner kronor, d. v. s. man exporterade
              trämassa och trävaror för nästan dubbelt så stort belopp som alla
              andra exportvaror tillsammantagna. Det visar. att det är av stor
              vikt, att dessa skogar växa tillbaka, så att det icke går. som
              det till exempel gått i Förenta Staterna i Klippiga bergen, där
              ingen återväxt äger rum, utan marken står alldeles kal.
            </seg>
            <seg n="d14be47e" xml:id="i-9VZCkXDazyr8gx34ywq1gu">
              Herr statsrådet kanske icke intresserar sig så mycket för skogsbruk,
              eftersom han är skåning, men jag vill påpeka, att detta är mycket
              viktigt för landet, och jag vill uttala den önskan. att herr statsrådet
              tager denna sak ad notam nästa gång statsverkspropositionen uppgöres,
              så att detta anslag då blir ökat. Det gäller ju här så oerhört
              stora värden. Jag har med detta mitt anförande velat framhålla
              denna sak och jag ber herr statsrådet att intressera sig för saken,
              så att när nästa statsverksproposition uppgöres, detta anslag
              tages upp till fulla beloppet 30.000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9Fu3eLEuoityKPw4F3p2wW">
            Vidare anfördes ej. Utskottets hemställan bifölls. | Andra kammarens
            protokoll 1921. Nr 26. 3
          </note>
          <note xml:id="i-Q8WhnH8piajAjgfANTWFAR">
            Ang. viss undersökning rörande de norrländska skogarna. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UjJRfxtqDPQZgQguFdp12X">
            Ang.
          </note>
          <note xml:id="i-LTNvvXbyAkpwo92Vpc9uDJ">
            jordförmed-
          </note>
          <note xml:id="i-LHwS7FDNEhin7HKdaKc6vT">
            lingsbyråer.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-VtHruDx6bLNbrHHUbmqqYP">
            34 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-36GQHgUvWxPnYC1Snq6USg">
            Punkterna 88—100. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-ES7xLQiWnmdPuWrAJxf9wy">
            Punkten 101. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-R5PkyefzGHiMSP8BEvjPLn">
            Punkten 102. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-DEAhwQ25wrb6BfiS5PAm8U">
            Punkterna 103 och 104. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-Ka79TQ6EXM4YuCRhn7Eepm">
            Punkterna 105—112. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-AyyJV9uCKRNBYhe9g9ypvh">
            Punkten 113. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-SQfVa3E9LjNUzK5iHrKtXt">
            Punkterna 114—2125. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-4oFkLoPsNjFkJEtGzM6ZZJ">
            Vid nu skedd föredragning av punkten 126, angående jordförmedlingskyråer,
            begärdes ordet av
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-BL7W59E86ejoxZYKsv1M3J">
            Herr Magnusson i Skövde, som anförde:
          </note>
          <u who="Q5972050" xml:id="i-4a1c0708b8d694cd-2" next="i-4a1c0708b8d694cd-4">
            <seg n="0a3c1c3b" xml:id="i-2poLCXfdy2iVZu4DZDHT9R">
              Herr talman, endast ett par ord! Denna punkt rör ju de s. k.
              jordförmedlingsbyråerna för egnahemsrörelsen. Jag skall endast
              rikta en hemställan med anledning av det sätt, varpå anslaget
              till jordförmedlingsbyråerna utgå. Nu utbetalas detta anslag i
              den ordningen, att sedan byrån arbetat under hela året och efter
              årets slut en redogörelse inlämnats till vederbörande, byrån någon
              gång i mars månad påföljande år erhåller det anslag, den tillerkänts
              av statsmedel. Det är alldeles uppenbart, att särskilt i de fall,
              då man arbetar med mycket små medel, det möter rätt stora svårigheter
              att så sent få uppbära statsanslaget. Detta har ofta till följd,
              att föreståndaren för byrån själv får av egna medel förskottera
              det nödvändiga. Jag skulle därför vilja rikta en hemställan till
              herr jordbruksministern, huruvida icke en ändring i sättet och
              villkoren för anslagets utbetalande kunde ske därhän, att under
              det löpande arbetsåret åtminsbone någon del av anslaget kunde
              utbetalas till byrån, och icke först året efter, ty det är uppenbarligen
              alldeles för sent och måste förlamande inverka på arbetet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HhLoZjVU5HAFdFwYhfNS4c">
            Vidare yttrades ej. Kammaren biföll utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-B2SHf9h8fX9GBNbn9gp3Te">
            Punkterna 127—134. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-NGT8jJeAYfZxHW4WvMzCZQ">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 35
          </note>
          <note xml:id="i-Sba5gNBDQLiNa3R8d44E3H">
            Punkterna 135 och 136. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-UCCmAxamVLQsdzpADGum7n">
            Punkterna 137—2141. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-DtS2fLxvNQWUk7h48YTrdz">
            $ 2.
          </note>
          <note xml:id="i-QoCpqdt2japwjNFF8WDcyc">
            Å föredragningslistan fanns härefter upptaget jordbruksutskottets
            utlåtande, nr 9 B, angående regleringen av utgifterna under tillläggsstatens
            för år 1921 nionde huvudtitel, innefattande anslagen till Jordbruksdepartementet.
          </note>
          <note xml:id="i-7oDFH4FaFG3F84Midvhj69">
            Punkterna 1 och 2. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-5YNkxN1QbzPXTRc7mdKpy4">
            Punkten 3. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-WfqU3ac68XRKr9JbUkwSZ8">
            Punkterna 4—7. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-5ch6nuVCEuPrDrWUamwAXJ">
            Punkterna 8 och 9. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-5pnxA3qbwEYMKXXCE3MDGs">
            Punkterna 10—13. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-JAczw1by3dfyYknCEbK8po">
            Punkten 14. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-25wzQ3GeZ27rwrbgsvggPm">
            Punkterna 15—929. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-QaxpDKPAUeegtfAhQVzMkQ">
            Punkten 30. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-2QAqAbFNF2mL9H1KSjS33H">
            Punkterna 31-—-37. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-EgvTdx5c4ELTNNQdyAxASK">
            Punkterna 38 och 39. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-9ohbsjDbVPNFpXkaYSmqfj">
            Punkterna 40—42. Vad utskottet hemställt bifölls:
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-035.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-SizAUoPsMSVDDpNYPxENn4">
            Nr 26 36 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MrfGBLLGDYbZ2dMEqAX4YH">
            Punkten 43. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-6PoHfG8Ysa4X2ehNSw9yHN">
            Punkterna 44 och 45. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-XYLG9f2EWLeXQhd25YKHas">
            Punkterna 46 och 47. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-6RSsq1TLWAMz7QEgDP3tcS">
            Punkterna 48—0653. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-6T4sfV9RYT2hQgKxAYveWY">
            Punkterna 54—5656. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-EqvwuAy9wJCa8X3dcvZC3b">
            $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-5CUqTYxbxDGS48Pu3v6pAd">
            Vidare förekom till behandling jordbruksutskottets utlåtande,
            nr 10 A, angående reglering av utgifterna för kapitalökning för
            år 1922 i vad angår jordbruksärendena.
          </note>
          <note xml:id="i-AzTQThiBt1HJKvF9UwTtA8">
            Punkten. 1. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-8QgDUXY472asRe1uyHiAWS">
            Punkten 2. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-HkNZ75bjBoCp37ZVN1WPwS">
            Punkten 3. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-LjyCqJahq7dXJH7eY3fgP1">
            Punkterna 4—38. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-kZ89nL28L6mRxCtD24BAD">
            $ 4.
          </note>
          <note xml:id="i-NujYa5hKEYdmUpuCkxbVYu">
            Härefter föredrogs jordbruksutskottets utlåtande, nr 10 B, angående
            reglering av utgifterna för kapitalökning å tilläggsstat till
            riksstaten för år 1921 i vad rör jordbruksärenden.
          </note>
          <note xml:id="i-2cUMc9mhh1YgpniG8ctR3D">
            Punkten 1. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-SarcDqoM2LaErQPBHviShS">
            Punkterna 2—06. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-MkG8HtPFDe5Bj3t83xdMai">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 37
          </note>
          <note xml:id="i-UQwAG5FaahQ1SP7toEqAVt">
            8 5. Vidare föredrogos var för sig statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-JYTmqeTD3PAoB6BPV8Dj1w">
            nr 34, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående beräkningen
            av arvoden åt skolläkare vid de allmänna läroverken; och
          </note>
          <note xml:id="i-MJACWbnjETfzpJfSb7Wjej">
            nr 35, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående disposition
            av elevavgifterna vid tandläkarinstitutet.
          </note>
          <note xml:id="i-Jn51vrmTFJoKZbRp5bM5fa">
            Kammaren biföll vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-DGffWj4HRapn48dCQpGWGf">
            $ 6.
          </note>
          <note xml:id="i-Fta81Fv1EuE4rDsSyVaNir">
            Därnäst 1 ordningen var å föredragningslistan uppfört statsutskottets
            utlåtande, nr 36, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar om anslag till inlandsbanan mellan Volgsjön
            och Gällivare ävensom vissa tvärbanor mellan nämnda bana och norra
            stambanan jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note xml:id="i-49226F6FRpoK96hPH6QHh5">
            — Punkten 1:o, angående fortsättande av inlandsbanan mellan Volgsjön
            och Gällivare. I den till riksdagen den 7 januari 1921 avlåtna
            propositionen
          </note>
          <note xml:id="i-NjX2fLm7JpiXQ2DmPGVWon">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-AkJv1Zor9amjKfzuLVSMSs">
            Ang.
          </note>
          <note xml:id="i-QUCUfUsZURVqd7nb91fJzc">
            fortsättande av
          </note>
          <u who="Q5972050" xml:id="i-4a1c0708b8d694cd-3" prev="i-4a1c0708b8d694cd-2">
            <seg n="85fe4905" xml:id="i-KuaS5GMcxQAZcnmn3JkJzf">
              inlandsbanan mellan Volg-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FW125sQnEV9neMN2krGi1a">
            angående statsverkets tillstånd och behov under år 1922 hade
            Kungl. sjön och Gälli- Maj:t, under åberopande av det vid propositionen
            under rubrik »utvare m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-K5vMiXBQ2vSikL9TSAE6zA">
            gifter för kapitalökning: bil. 1» fogade statsrådsprotokollet
            över kommunikationsärenden för nämnda dag, punkten 35, föreslagit
            riksdagen att för fortsättande av arbetena å inlandsbanan mellan
            Volgsjön och Gällivare för år 1922 anvisa ett reservationsanslag
            av 4,000,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-2a6PgbR9zp6SsHz4AhHtAb">
            Vidare hade i en inom andra kammaren väckt motion, nr 91, herr
            Hage m. fl. hemställt, att riksdagen måtte besluta anslå å tillläggsstat
            för år 1921 under utgifter för kapitalökning, att täckas av lånemedel,
            en miljon kronor för fortsättandet av byggandet av Inlandsbanans
            norra del mellan Porjus och Jokkmokk.
          </note>
          <note xml:id="i-MrLJBWU6cERbAGD38ukkam">
            I samband med förevarande ärende hade utskottet jämväl till behandling
            förehaft tre inom riksdagen beträffande anslag till tvärhanan
            Jörn—Gubblijaure motionsvis gjorda framställningar, nämligen
          </note>
          <note xml:id="i-QLHqftgG4qwtNCeSm6DvNc">
            dels två likalydande motioner, väckta, den ena inom första kammaren
            av herr Almkvist, nr 115, och den andra inom andra kammaren av
            herr Wikström m. fl., nr 150, däri hemställts, att riksdagen måtte
            anslå ett reservationsanslag av 500,000 kronor å 1922 års stat
            för påbörjande av arbetet å sträckan Jörn—Arvidsjaur av nyssnämnda
            redan tidigare beslutade tvärbana;
          </note>
          <note xml:id="i-Chod78wVq7RDj2xpU8ov5C">
            dels ock en inom andra kammaren av herr Hage m. fl. väckt motion,
            nr 92, däri hemställts, att riksdagen måtte på utgiftsstaten för
            1922 under rubriken »kapitalökning» anslå 500,000 kronor för påbörjandet
            av samma tvärbana, att utgå av ITånemedel.
          </note>
          <note xml:id="i-LhjXSmnSopgjZBPt5zzJyH">
            Utskottet hemställde,
          </note>
          <note xml:id="i-5XGQS2Sr79Nvt3NydLxEWs">
            1) att riksdagen, med kifall till Kungl. Maj:ts i ämnet gjorda
            förslag, måtte för fortsättande av arbetena å inlandsbanan mellan
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mdd8LakUnCiS851tYUCsfU">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-X1akbZQ547j7oTspwcLKMJ">
            Ang. fortsättande av inlandsbanan mellan Volgsjön och Gällivare
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-EW1XP2F9sj4tKDvHEnMKtp">
            38 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="Q5972050" xml:id="i-4a1c0708b8d694cd-4" prev="i-4a1c0708b8d694cd-2">
            <seg n="8a25fcd4" xml:id="i-6HmFehx4RRaeVTdeQ3dqZH">
              Volgsjön och Gällivare för år 1922 anvisa ett reservationsanslag
              av 4.000,000 kronor, att utgå av lånemedel;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S3atjiGoREf3rZDHuLszRP">
            2) att herr Hages m. fl. ovanberörda motion nr 91 icke måtte
            vinna riksdagens bifall; samt |
          </note>
          <note xml:id="i-KnZbRiMQprwqh1uu6QjiDb">
            3) att herrar Almkvists och A. Wikströms m. fl. ovanomförmälda
            motioner samt herr Hages m. fl. ovanberörda motion nr 92 ej heller
            måtte vinna riksdagens bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-2nFKaBvXr1gspCTVNDQEMn">
            Sedan punkten föredragits, anförde:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-DqUVyo5jiAKkCWdqnx9LXa">
            Herr Bäckström:
          </note>
          <u who="Q5591765" xml:id="i-238d47c5c1ede52d-0" next="i-238d47c5c1ede52d-1">
            <seg n="76598448" xml:id="i-9mZRbn8mubfabs8GUKcwAv">
              Herr talman! Utskottet har, efter övervägande av de olika skäl,
              som enligt dess mening böra vinna beaktande, dels rörande den
              olika uppfattning, departementschefen och järnvägsstyrelsen givit
              uttryck åt beträffande sättet för bedrivandet av arbetena å Inlandsbanans
              norra del och tvärbanan Jörn— Gubblijaure dels med avseende på
              bestämmandet av anslagets sborlek, med hänvisning till departementschefens
              utförliga motivering om arbetenas bedrivande och trots rådande
              statsfinansiella svårigheter, ansett sig böra föreslå beviljandet
              av det utav departementschefen föreslagna beloppet, 4 miljoner
              kronor för Inlandsbanan. Avgörande för utskottet har, såsom det
              framgår av utlåtandet, varit angelägenheten att icke genom för
              knappt tilltaget anslag ytterligare försvåra den arbetslöshet,
              som redan föreligger i dessa trakter, och som utskottet antager
              blir ännu värre framdeles till följd av det tidigare av innevarande
              riksdag beslutade avbrottet i utbyggandet av Harsprånget. Utskottet
              har emellertid icke funnit sig kunna biträda de motionsvis framförda
              önskemålen om anvisande av anslag utöver vad Kungl. Maj:t föreslagit,
              och utskottet har därvid kunnat »framhålla hurusom med hänsyn
              till den alltjämt sjunkande prisnivån ett anvisande av medel för
              ändamålet med samma belopp som i statsverkspropositionen föreslagits
              innebär möjligheter till arbetenas bedrivande i större utsträckning
              än som tidigare torde hava varit avsett». Utskottet har således
              tydligen ställt sig välvilligt till de motionsvis framställda
              önskemålen under denna och följande punkter i betänkandet, och
              jag har alla skäl att vara tacksam därför. Men jag har sökt att
              nå något längre. Jag har nämligen på avdelningen vid behandlingen
              av såväl föreliggande punkt som andra rörande särskilt förbättrade
              kommunikationer i Norrland gjort upprepade försök, att, då en
              höjning av ett anslag i år är så gott som utesluten, åtminstone
              i motiveringen få in ett uttalande i den riktningen, att utskottet
              hyser den förhoppningen, att Kungl. Maj:t vid fördelningen av
              de anslag, som helt visst komma att beviljas för arbetslöshetens
              bekämpande, måtte låta de nämnda medlen komma nu omhandlade företag
              och liknande i Norrland till godo i största möjliga utsträckning.
              Bristen på kommunikationsmedel i Norrland är ju känd, och arbetslöshetsproblemet
              blir också därmed varje dag allt mera svårlöst, om icke staten
              träder hjälpande emellan.
            </seg>
            <seg n="0c2b3580" xml:id="i-SPffmsafGDAPHQY96D6AbP">
              Att det varken på avdelningen eller i utskottet blivit utsagt
              något därom i motiveringen för sådana anslagsposter, som det här
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-7mftG6ogZCd7gsNkEjuCBw">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 39
          </note>
          <u who="Q5591765" xml:id="i-238d47c5c1ede52d-1" prev="i-238d47c5c1ede52d-0">
            <seg n="1f2e70be" xml:id="i-2bQUMHW9RPKJS3dpNRaKMT">
              gäller, beror naturlivtvis icke på att man varit emot av mig
              antydda uttalanden, utan därpå, att man ansett utskottet sakna
              de möjligheter att överblicka läget i dess helhet, som regeringen
              genom sina organ över alla landets delar äger för en väl avvägd
              fördelning av medlen i fråga.
            </seg>
            <seg n="867dd86e" xml:id="i-YFapMHjE7BDGBqrPXgV8kF">
              Som bekant har järnvägsstyrelsen tidigare till kommunikationsministern
              i en särskild skrivelse uttalat önskvärdheten och lämpligheten,
              med avseende å den rådande arbetslösheten, av att medel anslås
              särskilt till påbörjande av vissa kommmunikationsleder, till vilka
              styrelsen tidigare begärt medel men till vilka anslag ej ännu
              beviljats, dels för bedrivande av vissa arbeten i Norrland i raskare
              tempo. Järnvägsstyrelsen har i detta sammanhang särskilt fäst
              uppmärksamheten vid sådana företag, där huvuddelen av kostnaderna
              skulle gå just till bekämpande av arbetslösheten. Några av de
              företag, som behandlas i detta betänkande, ha också av jJärnvägsstyrelsen
              nämnts, nämligen banorna Forsmo—Hoting och Hällnäs— Stensele.
            </seg>
            <seg n="80d83338" xml:id="i-HU55Lrt5faSQtui9QSyQuq">
              I anslutning till vad jag yttrat och till järnvägsstyrelsens
              här refererade skrivelse ber jag att få till regeringen och särskilt
              till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
              rikta en vördsam hemställan om att vid fördelningen av arbetslöshetsanslaget,
              som ju kommer att läggas i regeringens hand, såvitt jag förstår,
              regeringen må särskilt komma ihåg de arbeten, det här gäller,
              och i största möjliga utsträckning låta dessa få del av anslagen
              för arbetslöshetens bekämpande. Under förevarande förhållanden
              Ed jag, herr talman, endast att yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-J51QA2ca9bcMgkTggSEbZy">
            Herr Hage:
          </note>
          <u who="Q5782085" xml:id="i-62e98c2dbdbae1e9-0" next="i-62e98c2dbdbae1e9-3">
            <seg n="8e7b2225" xml:id="i-Je1QnbGMXpAL1VurvMh6uk">
              Herr talman, mina herrar! Då jag på denna punkt väckt två motioner,
              skall jag tillåta mig säga några ord i frågan.
            </seg>
            <seg n="80d86ad1" xml:id="i-JweAPmE7Fr4WQfbRx74VoF">
              Jag skall då be att först få tacksamt inregistrera, att statsutskottet
              åtminstone har tillstyrkt Kungl. Maj:ts framställning, som ju
              går ut på en begäran om 4 miljoner kronor till Inlandsbanan, varav
              1 miljon kronor skulle användas för Inlandsbanans norra del. Detta
              Kungl. Maj:ts förslag innebär, att detta anslag skulle beviljas
              för år 1922. För min del har jag väckt en motion om att detta
              anslag i stället skulle beviljas å tilläggsstat för år 1921, och
              jag har gjort detta, därför att jag tyckt mig finna, att man på
              det sättet på samma gång skulle kunna forcera arbetet och även
              samtidigt bereda tillfälle till arbete åt de arbetslösa.
            </seg>
            <seg n="16664459" xml:id="i-NNvnRkR5nmybqbe3RDStsd">
              Som saken nu ligger, förstår jag, att det icke finns någon möjlighet
              att mot ett enhälligt utskott få igenom det yrkande, som jag har
              gjort. Jag skulle naturligtvis ha varit ofantligt mycket tacksammare
              mot utskottet, om utskottet dock hade velat på denna punkt tillstyrka
              den motion, som jag väckt.
            </seg>
            <seg n="6774dd52" xml:id="i-7sqPTWD45dR3zfstUXtw7S">
              . Det har emellertid antytts, att man, som också den föregående
              ärade talaren betonade, skulle kunna för dessa ändamål använda
              något av de anslagsmedel för arbetslöshetens kekämpande, som be-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PJPAd7ANcrKMKjuT3Ae7uN">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-XPbRUjMd72HusAxaEQF375">
            Ang. fortsättande av inlandsbanan mellan Volgsjön och Gällivare
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-wttH6MunzNhxeGUZuEKYN">
            Nr 206.
          </note>
          <note xml:id="i-R7Zm42VEREFBTntMTEGTkM">
            Ang. fortsättande av inlandsbanan mellan Volgsjön och Gällivare
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-DqW1pfT3gD4c4GJRQQ8CQQ">
            40 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="Q5782085" xml:id="i-62e98c2dbdbae1e9-1" prev="i-62e98c2dbdbae1e9-0">
            <seg n="626292cc" xml:id="i-9inEQmR89GYsPwwaYTLTf3">
              gärts 1 proposition nr 158. Jag tager för min del fasta på de
              antydningarna och de löftena. Jag vill i likhet med den föregående
              talaren understryka, att det skulle vara mycket önskligt, om man
              kunde tilldela så stora anslag som möjligt särskilt till denna
              bana. alltså till norra delen av Inlandsbanan.
            </seg>
            <seg n="11cc4d6e" xml:id="i-Kq2gbr1bbSBvQSSrnCGhTD">
              Jag skulle därvidlag särskilt vilja betona, att om man vill åstadkomma,
              att de anslag, som man beviljar, fortast möjligt lämna någon avkastning,
              är det givetvis nödvändigt, att man beviljar så stora anslag,
              att banan där uppe blir färdig, om möjligt fram till Jokkmokk
              eller i vidrigaste fall till en plats, som heter Vaikijaure, och
              som är belägen ett stycke norr om Jokkmokk. Kan man få banan färdig
              dit, finns det möjlighet till större trafik, men så länge banan
              icke framförts till denna punkt, finns det icke några större möjligheter
              att få någon avkastning utav de medel, som man nedlagt på banan.
              Det är alltså även från den utgångspunkten av synnerligen stort
              värde, att man anslår betydliga medel för detta ändamål. Detta
              har också från järnvägsmyndigheternas sida betonats. Vid en uppvaktning
              av ortsrepresentanter yttrade man sig nämligen på det sättet,
              att man bör försöka anskaffa tämligen stora anslag för detta ändamål,
              så att just denna linje blir framdragen till den punkt, som jag
              nyss talade om, för att man skall kunna få någon verklig avkastning
              på de pengar, som man lagt ned på järnvägen.
            </seg>
            <seg n="fd3a0b72" xml:id="i-Q2TVgjmQdRaBoEPfVUCANu">
              Om man anslår medel av detta slag i någon större utsträckning,
              är det ju givet, att det medför fördel för de arketslösa. Det
              uppstår möjlighet att tillgodose dessa och inskränka den stora
              arbetslöshet, som faktiskt existerar i Norrbotten, och som håller
              på att än ytterligare utvidga sig.
            </seg>
            <seg n="8c818447" xml:id="i-XiwK2gEjtzCZEb8ZPjdyLX">
              Som saken nu ligger, skall jag alltså icke på denna punkt göra
              något yrkande om ändring i utskottets hemställan. Däremot skall
              jag tillåta mig att göra ett yrkande vid punkt 3, som här upplästs,
              men som icke nu föreligger till behandling. Jag har nämligen fått
              herr talmannens tillåtelse till att i detta sammanhang yttra mig
              om den punkten. Ett yrkande vid denna punkt kommer jag däremot
              att framställa senare.
            </seg>
            <seg n="5ca1cfd5" xml:id="i-RJhu8B4yKL2Z7n3duMJjrs">
              Punkt 3 gäller anslag till linjen Jörn—Gubblijaure. Jag har för
              min del väckt en motion om ett anslag på en halv miljon kronor
              för att åstadkomma ett påbörjande av denna järnväg. Detta yrkande
              har jag gjort i överensstämmelse med järnvägsstyrelsens uppfattning.
              Järnvägsstyrelsen har nämligen för sin del gjort gällande, att
              det skulle vara lämpligt att nu anslå en halv miljon kronor för
              detta ändamål. Jag kan icke finna, att det kan vara tillfredsställande
              att i denna punkt resonera så. som både utskottet vch Kungl. Maj:t
              göra, nämligen att eftersom man nu vill vara med om ett anslag
              för Inlandsbanans fortsättande norrut, kan det vara tillräckligt
              härmed, och då kan man ha skäl för att icke ge något anslag för
              linjen Jörn—Gubblijaure. Dessa två banor ligga emellertid, som
              herrarna torde veta, i olika delar av länet. Det gäller här trakter,
              som äro mycket kommunikationsfattiga. Det
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E5TDD2fXj2N8wNXCAjYddz">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 41 Nr 26. gäller trakter med långa
            avstånd. Jag vill endast erinra därom. Ang. att avståndet från
            Jörn till Arvidsjaur på den här ifrågasatta baforfpättande av
            nan är 8 mil, och att sträckan från Arvidsjaur till Arjeplog,
            som ;nellan Volgju också i viss mån 'beröres av denna bana, är
            9 mil. Det kan från sjön och Gälliden utgångspunkten anses väl
            motiverat, att man, när det gäller vare m. m. dessa trakter, är
            med om anslag både för det ena och det andra (Forts) ändamålet.
          </note>
          <u who="Q5782085" xml:id="i-62e98c2dbdbae1e9-2" prev="i-62e98c2dbdbae1e9-0">
            <seg n="73540124" xml:id="i-69Gd1cpWtybnzXG92XvGgK">
              Det är för övrigt härvidlag att märka, att det gäller trakter
              med mycket god terräng och med billiga byggnadskostnader. Den
              ifrågasatta järnvägen kommer att beröra trakter, där det finns
              möjligheter att tillvarataga skogsprodukter. Denna järnväg berör
              också i mycket stor utsträckning statsskogar. Slutligen har man
              från järnvägsstyrelsen betonat, att detta är en sådan bana, av
              vilken man kan tänka sig att kunna förvänta ganska goda inkomster.
              Alla dessa skäl tala enligt mitt förmenande för den uppfattningen,
              att man borde kunna redan vid denna riksdag ge något anslag för
              tvärbanan Jörn—Gubblijaure.
            </seg>
            <seg n="1ac4f954" xml:id="i-UGi3CAQ7ELVF5gwYdsrCqj">
              Nu vet jag mycket väl, att det invändes, att vi för närvarande
              ha sådana statsfinansiella förhållanden, att man icke för närvarande
              kan vara med om ett sådant anslag. För min del förstår jag mycket
              väl den synpunkten, men jag måste ändå göra den reflektionen,
              att det här ju gäller endast en halv miljon kronor. Det gäller
              alltså ett så litet anslag, att jag icke kan tänka mig, att det
              verkligen kan ha någon större betydelse för statsbudgeten. Med
              en sådan budget, som vi nu lakorera med, torde ett sådant anslag
              som en halv miljon kronor icke ha så synnerligen stor betydelse,
              då det verkligen gäller ett så viktigt företag som det här är
              tal om.
            </seg>
            <seg n="de52d5a0" xml:id="i-KhiogYHVsSbEs7qjaBJm4o">
              Och från denna utgångspunkt tycker jag man skulle kunna låta
              de statsfinansiella skälen, som äro nog så beaktansvärda annars,
              få vika för det mycket behjärtansvärda ändamål, som man avser
              med ett sådant anslag som detta, nämligen att tillgodose en mycket
              kommmunikationsfattig trakt. Det är ju för övrigt så härvidlag,
              att riksdagen 1917 uttalat sig för att denna järnväg skulle byggas
              med det snaraste. Befolkningen där uppe har givetvis tagit fasta
              på detta löfte från riksdagens sida, och om man nu får denna halva
              miljon, så blir det åtminstone en möjlighet att så att säga infria
              detta löfte på det sättet, att man åminsbtone påbörjar banan.
              Man renstakar den, och man gör alltså de allra första ansatserna
              för att infria det löfte, som staten en gång har givit, att fortast
              möjligt åstadkomma ett järnvägsbyggande och tillgodoseende av
              kommunikationsmöjligheterna i dessa avlägsna och styvinoderligt
              behandlade trakter.
            </seg>
            <seg n="1e4e6a72" xml:id="i-DcK5FNQC9HrdwZoBeuHuph">
              Jag skall alltså tillåta mig, utan att nu vidare gå in på dessa
              synpunkter, att sedan under punkt 3 yrka bifall till den motion,
              som jag har väckt om ett anslag av en halv miljon kronor. Och
              kommer den framställningen att bifallas, så är det också att märka,
              att det kan bliva möjligt att även i de delar av Norrbotten, som
              här talas om, tillgodose de arbetslösa. Det är nämligen så, att
              arbetslösheten, som jag redan förut betonat, utsträckt sig även
              till dessa
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-T94fF3pdwEeaEBvWvxKi3c">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-BvZHnDewqmMpfKjv5Q4FnJ">
            Ang. fortsättande av inlandsbanan mellan Volgsjön och Gällivare
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-SrChj4cgSKb55chJ21fNGn">
            42 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="Q5782085" xml:id="i-62e98c2dbdbae1e9-3" prev="i-62e98c2dbdbae1e9-0">
            <seg n="981df598" xml:id="i-K7UTn6yAh1X6SV2RUhf78T">
              trakter eller sydligare delen av Norrbotten. Det är visserligen
              nu fråga om ett kommande år, men såvitt jag kan se, är situationen
              för närvarande sådan, att denna arbetslöshet, som vi råkat in
              i, icke är en företeelse av mycket övergående beskaffenhet, utan
              jag tror, att det är någonting, som kommer att räcka någon tid
              framåt.
            </seg>
            <seg n="d36094ab" xml:id="i-Ks59oVy3x7RHEmGCTu1Yym">
              Jag skall alltså sedermera, herr talman, tillåta mig göra ett
              yrkande på denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KGa6igE2DnLibxw56RFviC">
            Med herr Hage förenade sig herrar Lundström, Nilsson i Antnäs,
            Bergström 1 Högsön, Dahlén och Lindmark.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-85J85cQexgXxB3FcxDWALJ">
            Herr Liäbeck:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-11">
            <seg n="d4aa4c87" xml:id="i-SUZ9bJqr7Pj9KU6ZWeYaNx">
              Herr talman! Det är ju så, att under nu rådande förhållanden
              dessa anslag till järnvägsbyggnader ned till Jokkmokk och från
              Jörn till Gubblijaure hava råkat komma att på visst sätt stå mot
              varandra, ehuru de icke på något sätt kunna fylla den ena den
              andras uppgift.
            </seg>
            <seg n="9ae90b17" xml:id="i-3x27Sgf7WBk9qGzYtnhBV2">
              Herr Hage har varit skicklig taktiker och först tackat för anslaget
              till järnvägen ned mot Jokkmokk för att sedan övergå till att
              hemställa om fattiga en halv miljon kronor för järnvägen över
              Jörn upp till Gubblijaure. Det är icke alltid, som herr Hage behandlar
              halva miljoner så pass lättvindigt, som han nu gör. Och vi veta
              var och en, att det icke stannar vid detta, utan att detta endast
              är en liten början till någonting, som kostar mycket mer. Det
              rör sig om ett mycket betydande antal miljoner, och därom hava
              vi varit ense tidigare, att det är väl värt att offra på dessa
              Järnvägsbyggnader under någorlunda normala förhållanden. Nu veta
              emellertid alla lika väl som jag — man behöver knappast tala om
              saken här — att förhållandena äro sådana, att de ålägga oss den
              allra största sparsamhet, när det gäller att binda kapital även
              av lånemedel. Och när herr Hage talar om att raska på med dessa
              byggen för att snabbare få avkastning på pengarna, får ändå herr
              Hage taga hänsyn till, att när man bygger med så dyra pengar som
              nu, får man mycket svårt att få någonting, som man kan våga kalla
              avkastning. Det blir kanske tyvärr så, att man i stället får räkna
              med ett underskott av själva driften. 'Så att även ur deras synpunkt,
              som ivra för dessa järnvägar, måste man söka begränsa sig 1 tider,
              när förhållandena på alla områden tvinga till den allra största
              sparsamhet. Det kan lätt bliva bakslag, om man bygger dessa järnvägar
              med allt för dyra pengar. Jag säger detta i den förvissningen,
              att ingen vill misstänka mig för att jag icke skulle vilja vara
              med om att i möjligaste utsträckning befrämja utvecklingen av
              de norrländska kommmnikationerna.
            </seg>
            <seg n="8e233027" xml:id="i-DQ9VqYFgPSuoGEDgZ8Sr1e">
              Till slut vill jag säga ett par ord om vad som förut berörts
              här, nämligen om möjligheten att använda arbetslöshetsmedel för
              att befrämja utvecklingen av statens kommunikationer. Det är givet,
              att det hade varit önskligt att kunna behandla de propositioner,
              som föreligga härvidlag, i ett sammanhang med föreliggande fråga.
              Nu har detta icke varit möjligt, eftersom det varit önskligt att
              få fram vissa delar av ärendet redan nu. Det är ytterst svårt
              att för
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pb9MGLcRdgFL1EBxm5inQx">
            Onsdagen den 6 epril, e. m. 48
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-12">
            <seg n="cb8db3d9" xml:id="i-6aPuTG7i839dStiXPHZdsv">
              närvarande överskåda, i vad mån arbetslöshet i dessa trakter
              kommer att råda i sådan omfattning relative arbetslösheten på
              andra ställen, att det kan motivera arbetslöshetsanslag speciellt
              för dessa
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LQm2cHFgNgSG3y1WrnR9dL">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-CPF4okDL48tnXjdfK594SP">
            Ang.
          </note>
          <note xml:id="i-VF6UAUb8h2pqGmrJpKvwd3">
            fortsättande ar
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-13">
            <seg n="85fe4905" xml:id="i-39dAq7wLBA6yAqFsjwrFZu">
              inlandsbanan mellan Volg-
            </seg>
            <seg n="e78de641" xml:id="i-CmPMVhdT527TSoaPZo2vNq">
              trakter till exempel för att anlägga järnvägar. Följaktligen
              är det sjön och Gälli-
            </seg>
            <seg n="7c66e918" xml:id="i-T7nwmZR6SEjZLq5tPAokas">
              nu litet för tidigt att inkassera något av dessa medel för järnvägsanläggningar
              där uppe. Den frågan kommer ju under den närmaste tiden att bliva
              föremål för riksdagens prövning. Och jag skall be att få spara
              vidare diskussion om den saken från min sida, till dess arbetslöshetsfrågan
              kan något bättre överskådas, än för närvarande är möjligt.
            </seg>
            <seg n="ccfdaeea" xml:id="i-7FWati4osLcWY3gVtw8Aka">
              Sålunda, herr talman, när det nu här gäller anslag till påbörjande
              av en ny anläggning, som visserligen i princip är beslutad, så.
              måste man enligt min uppfattning taga hänsyn till den allmänna
              situationen och det allmänna ekonomiska läget, som är sådant,
              att det kan inträffa större vådor för oss än att vi få låta anstå
              kanske några år med anslag, som man tänkt sig att tidigare kunna
              lämna. — Jag får med hänsyr till dessa skäl yrka bifall till utskottets
              hemställan, eller, rättare sagt, jag kommer att göra det, när
              vi komma till den punkten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BanGgESxxBKhLg3pjXzKJ6">
            Herr Hage:
          </note>
          <u who="Q5782085" xml:id="i-62e98c2dbdbae1e9-4" next="i-62e98c2dbdbae1e9-5">
            <seg n="e4936fc0" xml:id="i-T9xYLPNNSR8n8GDrJe9Yg2">
              Herr talman! Jag råkade missuppfatta, vad som här verkligen blivit
              föredraget. Det förhåller sig nämligen så, enligt vad jag inhämtat
              av herr talmannen, att samtliga yrkanden på sidan 9 i utskottets
              utlåtande äro föredragna. Och under sådana förhållanden har jag
              enligt herr talmannens förklaring rätt att här med detsamma göra
              yrkande även på punkten 3. Vid dvlikt förhållande skall jag även
              nu göra ett sådant yrkande med avseende på punkten 3 å sidan 9,
              nämligen att kammaren ville bifalla ett anslag av en halv miljon
              kronor för år 1922 för påbörjande av byggandet av linjen Jörn—Gubblijaure
              i överensstämmelse med de motioner, som väckts av mig och herrar
              Almkvist och Wikström.
            </seg>
            <seg n="f1583569" xml:id="i-Y93wFNXCd6Nj4zbHKSYy1c">
              Utöver detta skall jag be att få säga några ord med anledning
              av herr Liibecks anförande. Jag förstår mycket väl herr Läbecks
              statsfinansiella synpunkter, och jag tror för övrigt, att väl
              knappast någon i denna kammare i dessa tider icke förstår, när
              det göres sådana inpass angående den finansiella ställningen.
              Men jag vill det oaktat betona, vad jag förut sagt, nämligen att
              här gäller det verkligen dock en ganska liten summa. Och dessutom
              är det nu att märka, att denna summa av en halv miljon kronor
              är anslagen för året 1922. Nu är det ju så, att prisnivån håller
              på att sjunka. Det är väl antagligt, att när vi komma fram till
              1922, har den sjunkit åtskilligt. Men dessutom är ju att märka,
              att i banans kapitalvärde kommer att ingå endast en halv miljon
              kronor efter 1922 års priser, och det övriga kapital, som sedan
              behöver anslås — och det blir väl den större delen av vad som
              ingår i kapitalvärdet — och som skall amorteras och förräntas
              genom taxeavgifter m. m. sådant, kommer att tas i bruk vid en
              tidpunkt, då vi ha all anledning antaga, att prisnivån sjunkit
              ytterligare under 1922 års prisnivå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UcgmNYD1kJTZFCRa4qREss">
            vare m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WftJt3mTv4DzViwasSi2pB">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-LaMrNocmrz9MAi2mKnjTfM">
            Ang. fortsättande av inlandsbanan mellan Volgsjön och Gällivare
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-TBLt5XLFbNtq9QCvy5fRU9">
            44 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="Q5782085" xml:id="i-62e98c2dbdbae1e9-5" prev="i-62e98c2dbdbae1e9-4">
            <seg n="1d22de6c" xml:id="i-C8Vv8r51T15GEDP19dsUzs">
              Nu är det ju givet, att huru långt detta sjunkande kan komma
              att gå, det vet man icke. Men man får väl ändå antaga, att om
              man nu skall fortsätta att bygga, kanske under åren 1922, 1923,
              1924 och 1925 och ännu en 'del år framåt, så kommer alltså den
              största delen av detta, som nedlagts i banan, att bliva utgifter,
              som gjorts vid en tidpunkt, då prisnivån sjunkit ännu lägre. Jag
              tror icke, det i längden kan vara möjligt att för alla dessa år
              framåt vidhålla en sådan uppfattning, att man ovillkorligen måste
              skjuta på alla sådana järnvägsbyggnader, även om man möjligen
              kan skjuta på dem ett eller annat år. Jag skulle väl ändå tro,
              att vi inte kunna hålla på och skjuta på dem i en sju, åtta år
              framåt, utan vi måste väl ändå ganska snart komma fram till den
              tidpunkt, då vi måste bifalla sådana anslag som dessa, som dock
              äro utlovade, och om vilka riksdagen i princip uttalat sig. Jag
              tror mig sålunda med vad jag nu sagt åtminstone i någon mån hava
              avväpnat herr Libecks synpunkter med avseende på den finansiella
              sidan av denna sak.
            </seg>
            <seg n="fb3262b4" xml:id="i-25N9YSnqscENko4tpJdD2M">
              Som sagt, herr talman, med stöd av vad jag här anfört vill jag
              göra ett yrkande på sätt jag förut sagt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4Ka5oLbb8YBFjxGVt7nCUE">
            Herr Läbeck:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-14">
            <seg n="95f3aace" xml:id="i-UTSSqW5MSMZKA7beREGEBa">
              Jag skall icke vidare ingå i någon diskussion i denna fråga.
              Jag vill endast framhålla för herr Hage, att om man nu skulle
              bevilja en halv miljon kronor för år 1922, så sker väl detta i
              syfte att sedan fortsätta byggandet, och skulle man därmed följaktligen
              ingiva förhoppning om att under de följande åren skulle beviljas
              mera betydande anslag till denna järnväg. Det är detta, som jag
              i nuvarande läge icke ansett, att vi hava rättighet att göra.
              Och därför har jag ingen anledning att ändra uppfattning för närvarande,
              Skulle vi, som herr Hage hoppades, verkligen kunna se ljusare
              på saken nästa år, skall jag vara den förste att hjälpa till att
              få detta bygge 1 gång.
            </seg>
            <seg n="8c218719" xml:id="i-9ZmqtdpwhBxpTfiQXPvfkQ">
              Eftersom punkten nu är helt föredragen, skall jag för min del,
              herr talman, be att få yrka bifall till utskottets hemställan
              i alla de tre föredragna momenten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5cmJxevg5qYQ8AnqM7817C">
            Herr H a g e:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b1b0981d0ca87415-15">
            <seg n="ccce7a94" xml:id="i-PQ9tk4v1axPCteoVzdQCRY">
              Sedan jag av herr talmannen blivit upplyst om, att dessa olika
              motioner, som nämnas i utskottets yrkande, i någon mån skilja
              sig från varandra, skall jag endast be att rätt och slätt få yrka
              bifall till den motion, som jag för min del avgivit på denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EWCCKiq3K9Bfjv3SAUv7tk">
            Härmed var överläggningen slutad. Efter av herr talmannen till
            en början given proposition beträffande mom. 1) och 2) av utskottets
            hemställan biföll kammaren vad utskottet i dessa moment hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-M71FTWcBt9Kx9HAXWqZ1aB">
            Vidare framställde herr talmannen i fråga om mom. 3) propositioner
            dels på bifall till utskottets hemställan, dels ock på avslag
            därå samt bifall i stället till herr Hages motion nr 92; och blev
            utskottets hemställan av kammaren bifallen.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-044.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-NhmvYEXkQ92oNE3y3v9R7L">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 45 — Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-LgGmRbMYoLqnEiTsQewgYm">
            Punkterna 2 och 3. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-6LZcXUxwoopMCnW7sjiQSr">
            $ 7.
          </note>
          <note xml:id="i-JDfTQwo3Xrjz7Gx5LhRGAo">
            Föredrogs första lagutskottets utlåtande nr 23, i anledning av
            väckt motion om ändring av 27 $ i lagen angående tillsättning
            av prästerliga tjänster; och biföll. kammaren därvid utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-8XyXS2RBEZT5yJ5ioqZQDQ">
            $ 8.
          </note>
          <note xml:id="i-3QmAXSDqEWHjEVE3RxEX3r">
            Vid härpå skedd föredragning av första lagutskottets utlå- Ang.
            revision lande, nr 24, i anledning av väckt motion om åvägabringande
            av reglering utredning och förslag rörande revision av lagen om
            reglering av av prästerska-
          </note>
          <note xml:id="i-6E3PRjvtXWFDrJm2MvzaAe">
            prästerskapets avlöning begärdes ordet av pets avlöning.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-68x7C25ub3bs8tmKkDQr6n">
            Herr Pehrsson i Göteborg, som anförde:
          </note>
          <u who="Q6039817" xml:id="i-2f20c9a74b47ce97-0" next="i-2f20c9a74b47ce97-6">
            <seg n="88a91459" xml:id="i-S1ikskTNcNLLiXyc5dYTej">
              Jag har begärt ordet i detta ärende med anledning av den motivering,
              som lagutskottet har lämnat för dess avstyrkande av motionen.
              Det har här sagts »att något material icke förebragts, som kunnat
              tjäna till ledning vid bedömande av det väckta ganska vittutseende
              spörsmålet». Jag skall villigt erkänna, att detta är sant, men
              å andra sidan föreligger här ett flertal framställningar, som
              för närvarande ligga på Konungens bord. Det är en del framställningar
              gjorda från olika håll; särskilt föreligger här ett utlåtande
              från prästlöneregleringssakkunniga, som avlämnats den 22 januari
              1917 med förslag till lag angående beräkning av viss del av prästerskapets
              avlöning efter markegång. Det är sålunda en utredning, som såvitt
              jag vet jämväl har varit föremål för yttrande av vederbörande
              myndigheter. Nu äro i denna fråga verkligen så många synpunkter
              framlagda, att jag tror att frågan icke kan få dö, även om det
              är ett ganska ordentligt ihjälslående, som utskottet har presterat
              i korta ordalag. Det har under tillämpningen av 1910 års lagar
              visat sig åtskilliga bristfälligheter, och man har kanske fått
              känna dem starkast vid själva löneregleringarnas uppgörande.
            </seg>
            <seg n="0889dd99" xml:id="i-6sXuaySZtWWJhtAbCXruYj">
              Då lagutskottet här uttalar förhoppningen om, att, om ett behov
              av en revision av lagen framdeles skulle göra sig gällande, »Kungl.
              Maj:t ej skall underlåta att taga initiativ i frågan», tillåter
              jag mig här för att hålla frågan vid liv att fästa uppmärksamheten
              på några av de punkter, där en ganska allmän opinion både ibland
              prästerskapet och inom församlingarna torde gjort sig gällande
              i vad en revision skulle beröra. Jag vill genast säga, att jag
              skall försöka att icke bliva mångordig. Om de punkter jag här
              vill påpeka komma naturligtvis herrarna att säga: Ja, men så är
              det icke hemma hos oss, utan där är det på ett helt annat sätt.
              Men det keror därpå, att vi hava ett mycket långsträckt land och
              mycket olika förhållanden, och särskilt är denna lag av den beskaffenhet,
              att den vid sin tillämpning framkallar synnerligen stor ojämnhet.
              Jag vill därför betona, att vad
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HbeGZLeYtJRvJxS7ay4Bs2">
            Nr 26.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-7Pqanu7oqh6sHXfQE78PVw">
            46 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="Q6039817" xml:id="i-2f20c9a74b47ce97-1" prev="i-2f20c9a74b47ce97-0">
            <seg n="1172eded" xml:id="i-Lq32cVWm9Eh8hZRzC33dsA">
              Äng. revision jag kommer att säga i denna fråga sålunda icke
              gäller för alla plat-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y8CChezht43rWjcKeNmSed">
            av lagen om reglering
          </note>
          <note xml:id="i-2oNGsCJAcuPaCW3Ar6YTw1">
            av prästerskapets avlöning.
          </note>
          <note xml:id="i-BUgb81cQCiaLj3dEF69xk">
            (Forts.)
          </note>
          <u who="Q6039817" xml:id="i-2f20c9a74b47ce97-2" prev="i-2f20c9a74b47ce97-0">
            <seg n="199fa02d" xml:id="i-BxgjdDdUR2x8m9bqy1VNko">
              ser och alla ställen utan är på vissa håll i ena eller andra
              avseendet mera klart framträdande än på andra ställen.
            </seg>
            <seg n="06390332" xml:id="i-Gqt2aUz5fzPePVbmydp4S5">
              Det är då först fråga om bestämmande av skjutsersättningen. Skjutsersättningen
              utgår nu med ett maximum av 250 kronor. Det är helt naturligt,
              att som läget är i större pastorat det är omöjligt, att tjänsteskjutsarna
              skola kunna bestridas med 250 kronor, helst som det för kyrkoherdarna
              har blivit den bestämmelsen, att den ständige ad- Junktens skjutsersättning
              skall ingå i deras skjutsersättning. Ständig adjunkt är icke kyrkoherdens
              personliga biträde, visserligen formellt en extra ordinarie befattning
              men är dock i viss mån en ordinarie befattning, sålunda en prästerlig
              kraft, som icke är tillfällig utan genom löneregleringens bestämmelser
              skall oberoende av förhållanden i övrigt vara anställd under löneregleringsperioden.
              Vidare har han dupliceringen, som naturligtvis medför en synnerligen
              dyr skjutskostnad. För dupliceringen beräknas en ersättning med
              maximum 600 kronor, men dessa 600 kronor, som skulle vara ersättning
              för arbetet eller kesvärlig tjänstgöring, skola avräknas på de
              1,000, resp. 750 kronor för komministratur, som Kungl. Maj:t har
              att tillgripa för reglering i vissa fall. Jag skall taga ett fall
              för att visa huru det ställer sig. Det gäller ett större pastorat
              i Bohuslän, vars reglering ännu icke är avgjord av Kungl. Maj:t.
              I detta fall har kammarkollegium i dagarna föreslagit, att pastorsexpedition
              skall hållas vid ett mindre samhälle, som ligger ungefär två mil
              ifrån kyrkoherdens bostad, med expeditionen öppen en gång i varje
              vecka. För skjutsningen i detta fall har kammarkollegium beräknat
              att 250 kronor skulle utgå av detta anslag av 1,000 kronor, som
              vederbörande pastor enligt löneregleringssakkunniga skulle hava
              haft, även om icke denna extraordinarie tjänstgöring som kammarkollegium
              föreslagit skulle hava ålagts honom. Då förstå herrarna: två mil
              dit och två mil tillbaka, det är med beräkning av den vanliga
              landsvägslunken av en timme på milen fyra timmar, men han kan
              icke få här mer än 5 kronor för varje gång. Man kan icke få skjuts,
              häst och karl, för 5 kronor per dag. Det beräknas tvärtom efter
              ortens pris nu till 25 kronor, och därmed skulle sålunda en avbränning
              ske i lönen med en 1,200 kronor om året lågt räknat för detta.
              Det är ett exemepl, som visar huru dessa skjutsförhållanden väl
              kunde behöva ett överseende och en revision. Så vill jag påpeka
              det egendomliga förhållandet, som herrarna kanske icke i första
              hand lägga märke till, att ju samvetsgrannare och mera nitisk
              en prästman är i sin tjänstgöring och ligger ute i sin församling,
              dess mera kommer detta att inverka på hans även eljest svaga ekonomiska
              ställning, vilket naturligtvis för oss svaga människor — och prästerna
              torde få räknas med till den kategorien — innebär en ganska stor
              frestelse att ligga hemma, då naturligtvis dessa kostnader bliva
              ganska dryga att utgöra.
            </seg>
            <seg n="9ee55cd4" xml:id="i-3155i4unMdTDXAFt1FQhTS">
              Sedan går jag över till den andra punkten, som likaledes visar
              behovet av en revision. Det är fråga om bränslet. Detta är synnerligen
              ojämt. Det finnes på många håll, men på andra håll icke alls,
              och då skola vi komma ihåg, att bostäderna äro byggda av försam-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-046.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-KuD77111MG4Fg4mGEdMWGX">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 47
          </note>
          <u who="Q6039817" xml:id="i-2f20c9a74b47ce97-3" prev="i-2f20c9a74b47ce97-0">
            <seg n="c1b1f4e4" xml:id="i-2KjZQRdvHkFf3QbvWALXyg">
              lingarna och sålunda icke av prästerna. De skola uppvärmas, och
              vad kostnaden härför blir, det beror på deras storlek, beskaffenhet
              och läge och på klimatet. I Norrland är det naturligtvis betydligt
              större anspråk på bränsle i det fallet än t. ex. i södra Sverige.
              Då lämnas i bränsleersättning härför högst 250 kronor. Jag har
              från den tid jag i prästlöneregleringssakkunniga sysslade med
              dessa frågor i minne en begäran från ett kyrkoråd och, om jag
              minns rätt med instämmande av kyrkostämman från ett Skånepastorat,
              där man beräknade en viss summa efter den vedåtgång, som var bestämd
              i den ecklesiastika hushållningsplanen för skogen, från vilken
              före regleringen husbehovsbränsle utgick till ett visst omfång.
              Det skulle bliva för bränsle om året 768 kronor; om man säger,
              att lika mycket kom det att kosta att få bränslet hugget och framfört,
              så gällde det en kostnad på över 1,500 kronor, och för detta är
              det på grund av riksdagens beslut anslaget 250 kronor! Det exemplet
              torde visa, att även i det fallet kunde lagen behöva en revision,
              och då vill jag erinra om, att boställsskogarna äro ju dock ursprungligen
              anvisade för att i första hand bereda bränsle till prästgården,
              och därför är det historiskt berättigat att av dessa inkomster,
              som nu inflyta från dessa skogar —— och det är den största posten
              i kyrkofondens inkomster även någon del användes för detta ändamål.
            </seg>
            <seg n="c99bc16b" xml:id="i-8aaDW53sXdfbkEu7XunMFP">
              Jag har redan vidrört den punkten om respektive 750 och1.000
              kronor, som Kungl. Maj:t har att fördela i händelse av behov för
              olika fall, framför allt för besvärlig tjänstgöring, för dyrort
              och annat sådant. I detta belopp ingå nu dessa 600 kronor för
              duplikation. Kungl. Maj:t föreslog, att det skulle stå i fjärde
              paragrafen, varigenom det icke skulle falla därunder. Genom riksdagens
              beslut flyttades det över i tredje paragrafen. Därigenom hava
              stora ojämnheter uppstått i detta hänseende. Därtill hör, att
              denna lag ingen tänjbarhet har. Genom den fastlåses avlöningen
              under en period av 20 år. Under denna tid kan församlingarnas
              struktur undergå de största växlingar. Det kan finnas församlingar,
              som bliva dubbelt så stora på tjugu år. Men det finns ingen möjlighet
              här att få några jämkningar till stånd med den bristande anpassning
              som lagen har.
            </seg>
            <seg n="c26697ff" xml:id="i-KtMxWwpTUnwohfrRdeG3a2">
              Sedan vill jag peka på, huru grundlönerna äro satta till 2.300
              och 4,000 kronor för resp. komminister och kyrkoherde, men 1 vissa
              fall kunna de gå ned till 2,000 kronor och 3,500 kronor. Jag behöver
              icke peka på för herrarna, att en grundlön, som ökas ytterligt
              litet utöver detta, kanske ingenting alls på sina håll, blir ju,
              om man tänker nå en person, av vilken det kräves akademisk bildning
              och sålunda en långvarig studiekurs, dock en ytterst dålig lön.
              Det är ju odiöst att göra jämförelser, och jag skall icke göra
              några sådana heller, men man behöver icke gå så långt för att
              finna ganska underordnade tjänstemän och även kvinnliga befattningshavare,
              som komma över dessa siffror för prästerskapets löner uti våra
              församlingar. Den tillfälliga löneförbättring. som också dessa
              de lägst avlönade få, är visserligen en mycket god hjälp, ty det
              blir ett mycket stort tillskott proportionsvis, men kan dock icke
              bringa upp
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mb4b6o24vWcWZAuaYv3r2H">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-B822TkBTHLBoou2NnpERdW">
            Ang. revision arv lagen om reglering av prästerskapets avlöning.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9VYSb3qi9ZTDpR2j138nXg">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-LiNWVU9ekoL2uiy8KMvRKu">
            Ang. revision av lagen om reglering av prästerskapets avlöning.
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KqdjdYiMUrpFiqExB1Vs1x">
            48 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <u who="Q6039817" xml:id="i-2f20c9a74b47ce97-4" prev="i-2f20c9a74b47ce97-0">
            <seg n="58ddf7ce" xml:id="i-2tPa3Yzc2YpgtQsjDqsDne">
              dessa löner till vad lagen kallar anständig bärgning. Det är
              sålunda en punkt till, som jag nu tillåter mig att fästa uppmärksamheten
              på, där det väl torde behövas ett överseende och i den mån så
              kan ske en revidering.
            </seg>
            <seg n="fa5d9fef" xml:id="i-XXuG2YmqakKTgTR1GzhWtR">
              Jag skulle kunna peka på ännu mera, men jag vill endast taga
              upp ett par punkter till, i den händelse man skulle göra en revision.
              Om en komminister blir förordnad att sköta pastoralvården i annexförsamling
              där komministraturen är belägen, så får han därför mindre lön
              än om han icke får detta uppdrag. D. v. s. ökat arbete kommer
              att medföra minskad lön. Detta kan naturligtvis principiellt under
              inga förhållanden försvaras, men lagen har, om man nu icke tänkt
              sig detta från början, i alla fall blivit på detta sätt.
            </seg>
            <seg n="5c199a8f" xml:id="i-XiCZoXXpPEYWTqUmtcLToC">
              Jag vet icke riktigt, vad som skulle kunna göras därvid, men
              då jag har tillfälle därtill vill jag icke underlåta att peka
              på övergångsbestämmelserna. Det känns nog underligt i församlingarna
              — och vi ha ju under prästlöneregleringssakkunnigas arbete haft
              talrika vittnesbörd därom — att ingenting har gjorts för att bereda
              gottgörelse åt de nu sittande för frångångna löneförmåner. Därav
              följer, att löneregleringen för dem blir en lönereglering nedåt.
              I denna tid och trots lönetilläggen blir det en lönereglering
              nedåt, och detta kanske även på platser, där lönerna icke varit
              så stora. Och där de åter varit större, blir det ännu större svårigheter.
            </seg>
            <seg n="b338f131" xml:id="i-N2Vz4F988S6jKcGJZHLDMf">
              Jag skall be att få nämna ett exempel. Det gäller ett fall i
              Skåne. Den 1 maj 1920 gjordes regleringen. Kyrkoherden, som tillträdde
              lönen efter den nya regleringen med dyrtidstillägg, som utgår
              under nu löpande ecklesiastikår, fick i stället för den .dyrtidstillökning,
              som varit den normala i fråga om regleringen, vidkännas ett dyrtidsavdrag
              på 5.000 kronor. Nu säger man kanske, att detta var ett av de
              feta pastoraten i Skåne, och det var det, men det var icke mera
              än 15,000 kronor, och som vi veta, är levnadsstandarden i Skåne
              alltjämt högre än på andra håll i vårt land. Om man räknar härmed,
              får man komma ihåg, att det icke blir så lätt att på en gång lägga
              om sin levnadsstandard, så att den motsvarar ?/3 av den föregående
              lönen, mitt i den värsta dyrtiden.
            </seg>
            <seg n="251363f9" xml:id="i-BUZ5VB6L7wygVmhzoCdrrd">
              Detta är ännu en punkt, som man sannerligen kan behöva tänka
              på, men som jag icke skall närmare uttala mig om, nämligen den
              utjämning av skatterna, som på sina håll föreslagits och som också
              på detta område har sitt berättigande.
            </seg>
            <seg n="ea14d683" xml:id="i-F5nUGgsTjQcBMEmsWajp5X">
              Jag har velat visa på dessa punkter, därför att Jag är övertygad
              om, att de framställningar, som ligga inne hos Kungl. Maj:t —
              senast kyrkomötets skrivelse i vedfrågan — borde tagas 1 övervägande.
              Nu vill jag giva utskottet fullkomligt rätt — sedan jag i åtskilliga
              punkter framfört denna kritik — då utskottet säger, att riksdagen
              behjärtat prästerskapets krav icke blott genom att bevilja dyrtidstillägg
              utan även tillfällig löneförbättring med därpå följande dyrtidstillägg.
              Jag vill säga, att detta väckt tacksamhet, och det är med glädje,
              som det mottagits. Det har sålunda inte varit något missnöje med
              riksdagens åtgöranden i detta fall utan man har tvärtom allmänt
              känt tilltredsställelse härvidlag. Jag hoppas, att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-048.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-XsdjoiHztBsLyCWYccuHNo">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 49
          </note>
          <u who="Q6039817" xml:id="i-2f20c9a74b47ce97-5" prev="i-2f20c9a74b47ce97-0">
            <seg n="421ac64f" xml:id="i-WXVx8teUC9fhTKn2RzoCyF">
              även denna riksdag skall visa samma tillmötesgående och även
              följas av samma tacksamhet och tillfredsställelse.
            </seg>
            <seg n="578fcc25" xml:id="i-RxrXf67zzg3nLfquUSVFDH">
              Jag hyser inga illusioner — såsom herrarna förstå — därom, att
              jag genom att framföra dessa synpunkter skall i något hänseende
              kunna åstadkomma en ändring i det resultat, vartill utskottet
              med sitt yrkande kommit. Jag vet icke, om jag ens skulle vara
              benägen härför; det är klart, att en lönereglering under en depressionstid
              inte kan vara förmånlig för dem det gäller — det är säkerligen
              bättre att dessa personer få vänta i det avseendet. Men blir det
              fråga om en allmän revision, hoppas jag man uppmärksammar de särskilda
              punkter jag pekat på — utskottet har ju också sagt, att man skall
              taga inkomna framställningar under övervägande. Jag tillåter mig
              understryka, att en förbättring på många ställen verkligen är
              behövlig, trots det myckna riksdagen här gjort. Jag har varit
              i den ställningen, att jag, kanske mer än någon annan, fått se
              läget i åtskilliga av de hem det här gäller. Man har där under
              den svåraste tiden åsamkat sig skulder för att täcka ofrånkomliga
              utgifter — lönetillskotten kommo ju ganska sent, senare än för
              civila tjänstemän i allmänhet — och man är över huvud utsatt för
              ett ganska stort ekonomiskt tryck. Särskilt i ett avseende finner
              man det mycket bekymmersamt. Det har ju varit gammal hävd att
              dessa personer ge sina barn uppfostran vid läroverk, och nu möta
              svårigheter härför. Jag har fått många förtvivlade brev rörande
              den saken.
            </seg>
            <seg n="e38c019c" xml:id="i-G53W2RowuhokFmEfptsG9T">
              Jag har med detta mitt yttrande velat hålla frågan vid liv här
              1 kammaren; Jag hade också hoppats, att när en gång dessa ord
              komma till protokollet de skola utgöra ett litet stöd för kravet
              på partiella revisioner 1 de av mig nu berörda punkterna. Jag
              är övertygad om, att jag med dessa upplysningar skall få lagutskottets
              medlemmar att inse, att det här verkligen föreligger ett behov
              — utskottet säger självt, att, när den stunden kommer, man vill
              att Kungl. Maj:t skall ingripa.
            </seg>
            <seg n="2928c9cf" xml:id="i-NvVz3EnvmA6KGUjADTuiAA">
              Herr talman! Såsom jag redan ett par gånger sagt, har jag intet
              yrkande att göra i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ja6sa5vkm2WXrEdRrGrn2e">
            Vidare yttrades ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-VjNyqikJHsasQNKBebounY">
            S 9.
          </note>
          <note xml:id="i-8mcwsBCnQkTVhoAaRfuxUq">
            Härefter föredrogs andra lagutskottets utlåtande, nr 17, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag om ändrad lydelse
            av 5 $ i lagen den 30 juni 1913 om allmän pensionsförsäkring;
            och blev utskottets däri gjorda hemställan av kammaren bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-AHFA5eoLZHfcB1E6p9Gwyj">
            $ 10.
          </note>
          <note xml:id="i-JB5jXXCAWRZYULc6MMqMte">
            Herr Johansson i Bro avlämnade en av honom m. fl. undertecknad
            motion i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 284, med förslag
            till dels lag om ändrad lydelse av 4, 6, 7, 13, 30 och 33
          </note>
          <note xml:id="i-85yAwEuDzRedx1wM8oJBAE">
            Andra kammarens protokoll 1921. Nr 26. 4
          </note>
          <note xml:id="i-BN7iNLRpfqJDXu6dXAn3WS">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-79o9QPBr4rhmzeQLbFXeQt">
            Ang. revision av lagen om reglering av prästerskapets avlöning.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EfQTL3hZwfh8piZfC2THZd">
            Nr 26.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-WGFT1LmnP3XUog6Npt21kn">
            50 Onsdagen den 6 april, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5vuxXQs2AUvD3LGux4GCDB">
            $$ i lagen den 30 juni 1913 om allmän pensionsförsäkring, dels
            ock lag om ändrad lydelse av 1, 3 och 4 $$ i lagen den 8 juni
            1915 om övergångsbestämmelser i anledning av berörda lag den 30
            Juni 1913.
          </note>
          <note xml:id="i-TfRah2FKDMMNzoQTjVe9Li">
            Denna 7 me som erhöll ordningsnumret 296, blev på begäran bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-F2NvKVupwfmHYQfQLyUvJa">
            $ 11.
          </note>
          <u who="Q6039817" xml:id="i-2f20c9a74b47ce97-6" prev="i-2f20c9a74b47ce97-0">
            <seg n="ec0d062e" xml:id="i-XFAtSPkEMyXe2syX4e5rXx">
              Föredrogos vart för sig två från första kammaren ankomna protokollsutdrag,
              nämligen:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8p8J7psL4HmKDjGb8pfznJ">
            nr 356, innefattande delgivning av nämnda kammares beslut över
            dess första tillfälliga utskotts utlåtande, nr 10, i anledning
            av väckt motion om vidtagande av åtgärder för internationell utredning
            och överläggning i fråga om antagande av ett världsspråk; sant
            .
          </note>
          <note xml:id="i-AzfsxCs9SRboADRks7cvrb">
            nr 357, innefattande delgivning av nämnda kammares beslut över
            dess första tillfälliga utskotts utlåtande, nr 12, i anledning
            av väckt motion om vidtagande av åtgärder i syfte att grundsatserna,
            ori nationaliteternas rätt må antagas till internationell lag.
          </note>
          <note xml:id="i-FSkq3eBhg1ZsoRJWhXxhKy">
            Kammaren beslöt hänvisa ifrågavarande ärenden till sitt femte
            tillfälliga utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-JFAx9bbkKodwgge8WaHMR9">
            $ 12.
          </note>
          <note xml:id="i-98bN8ri9GZnVaTkiDRYAMR">
            Anmäldes och godkändes andra lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 103, till Konungen, i anledning av Kungl. Maj:ts
            Proposition med förslag till läg om ändrad lydelse av 5 8 i lagen
            den 30 juni 1913 om allmän pensionsförsäkring.
          </note>
          <note xml:id="i-LEaob7B7GGnkzt1scBHhyP">
            8 13. Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note xml:id="i-ADvi8E1ufHVVVY2XMSTps4">
            konstitutionsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-NAFfaxbB85ffyyEJS1wXvn">
            nr 33, i anledning av väckt motion om rätt för äkta make att
            under viss förutsättning på grund av fullmakt utöva kommunal och
            politisk rösträtt för den andra maken; och
          </note>
          <note xml:id="i-WgGfaC8M4n8qKuNaFX9ZTv">
            nr 34, i anledning av väckt motion om de tillfälliga utskottens
            avskaffande och ersättande med utskott, gemensamma för båda kamrarna;
          </note>
          <note xml:id="i-KUSVjCF53pu3C6xZAGKpgm">
            stätsutskottets utlåtanden och memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-2j5wqpne15eQNKXChd5L2w">
            nr 7 A, angående regleringen av utgifterna under riksstatens
            för år 1922 sjunde huvudtitel, innefattande anslagen till finansdepartementet;
            |
          </note>
          <note xml:id="i-L6Srbcdqo651fALQ5ckjQ8">
            nr 7 B, angående regleringen av utgifterna under tilläggsstatens
            för år 1921 sjunde huvudtitel, innefattande anslagen till finansdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-DU8ajEXZGkJnjkxEXhmLGL">
            nr 37, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ansläg
            för barnmorskeundervisningen jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-050.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-WyBmjmrvkr1kmkkPznCsgB">
            Onsdagen den 6 april, e. m. 51
          </note>
          <note xml:id="i-M2D6yFWwyhaKasDXVtX2Aj">
            nr 38, i anledning av kamrarnas skiljaktiga beslut ifråga om
            statsbidrag för uppförande eller inrättande av arbetshem; och
          </note>
          <note xml:id="i-36cWSmxDDJRWvD7kKshi7W">
            nr 39, i anledning av kamrarnas återremiss av punkt 69 (ang.
            stipendier för utbildning av tuberkulosläkare) i statsutskottets
            utlåtande nr 5 A;
          </note>
          <note xml:id="i-Fg49NmWJVRg38fyFcNMQFb">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note xml:id="i-GGZ8sjpgSdKe4wttinCgZC">
            nr 15, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om rätt för Konungen att i visst fall åsätta särskild
            tullavgift; och
          </note>
          <note xml:id="i-7pyQbjffFRjjfTDVEBDhj8">
            nr 16, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tullfri
            införsel av en telefonkabel;
          </note>
          <note xml:id="i-YCJgEvys4FPeuf4a3i5fxz">
            bankoutskottets utlåtande, nr 25, angående vissa framställningar
            rörande elvte huvudtiteln, innefattande anslagen till pensionsoch
            indragningsstaterna; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Utb7CbN5qZrk2hzAq5nDp2">
            första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-LPWCcRrZYoXi6Yc8LvRBDx">
            nr 27, i anledning av väckta motioner angående ett mera effektivt
            tillvaratagande av utom äktenskapet födda barns och deras mödrars
            rätt m. m.; och .
          </note>
          <note xml:id="i-5Wpa1GjGNC1Fm9G1QipgaS">
            nr 28, i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t
            i fråga om viss ändring i gällande bestämmelser om laga domstol
            i brottmål.
          </note>
          <note xml:id="i-NyDtbnzNCw7626BVGSxfiU">
            $ 14. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-FY7rTcUCH8hUrVQBB8AEMP">
            $ 15. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: herr Stjernstedt
            under 2 dagar fr. o. m. den 7 april, &gt; Kant &gt; den 7 april,
          </note>
          <note xml:id="i-Dd8JthzGj39GRPG5bKDejm">
            &gt; Bengtsson i Norup &gt; 3 dagar fr. o. m. den 7 april och &gt; Karlsson
            i Gasabäck =&gt;» 4 &gt; &gt; &gt; 8&amp; a
          </note>
          <note xml:id="i-R27kuGhTSDDpCS5SYsxpJa">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 11,17 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-N5ZLV1hWz1pYYSwFs9PCB">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note xml:id="i-T2xv5myRSkL86eifGoRWJA">
            Nr 26.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UmJZ5vs3btxF6FyXmR3Ves">
            Nr 26.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Wxhrnh859wTa85458YtZ45">
            52 Fredagen den 8 april.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-6qBqpshS7m5tvDr2q5vrtE">
            Fredagen den 8 april. Kl. 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-H8o1HZNan5Ap9Kc6cEkZvP">
            $ 1.
          </note>
          <note xml:id="i-NSwERL2kLgNqn2mSS8gjzv">
            Justerades de vid kammarens sammanträde den 2 innevarande april
            förda protokollen.
          </note>
          <note xml:id="i-6vh8757HEq5yUvH6q3sxwm">
            $ 2.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-RiHEnF5kcHkXsXkGMrPFDo">
            Herr statsrådet Ericsson avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6ac8cbf5398aeeac-0">
            <seg n="e0e59400" xml:id="i-VxPSRzpn5xkH9v3FVZsZv1">
              ts proposition, nr 202, med förslag till förordning angående
              understöd av skatteutjämningsmedel åt synnerligt skattetyngda
              landskommuner.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6A1rDv2YL2nhDjnsYx1Re2">
            Denna proposition blev på begäran bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-S7byEVVRzoKpU3bPNAShJE">
            $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-RdajymdYU4KNJFUPaeRJ5R">
            Föredrogos var för sig och hänvisades till jordbruksutskottet
            Kungl. Maj:ts å kammarens bord vilande propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-B6UWQqYSwS8oxuzr3wyxvr">
            nr 341, angående dyrtidstillägg åt vissa lärare vid lantmannaskolor
            och lanthushållsskolor samt lantbruksskolor; och
          </note>
          <note xml:id="i-DVmzD1UfXo3ChVUnCEjnq1">
            nr 342, angående dyrtidstillägg åt lärarinnepersonalen vid Fredrika
            Bremerförbundets lanthushållningsseminarium å Rimforsa.
          </note>
          <note xml:id="i-BZPzT5RANiuQZiWJq9RHw5">
            8 4. Vidare föredrogos var efter annan de på kammarens bord liggande
            motionerna; och remitterades därvid: till jordbruksutskottet motionen
            nr 293, av herr Nilsson i 'Tånga; till statsutskottet motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-95Y7VLc6VXiVMxL6QbjW8s">
            nar 294, av herr Olsson i Broberg m. fl.; och nr 295, av herr
            Bengtsson i Kullen m. fl.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-3Ggv7DWTfDaEfVb4o3DjED">
            till behandling av lagutskott motionen nr 296, av herr Johansson
            i Bro m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-3Pba34Y859JPZbhfkB1ck1">
            $ 5.
          </note>
          <note xml:id="i-RjaF5E2LBw6up7jA9ZDr9d">
            Härefter föredrogos, men bordlades åter konstitutionsutskottets
            utlåtanden nr 33 och 34, statsutskottets utlåtanden och memorial
            nr
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--26/prot_1921__ak__26-052.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-3Hs3d5eBW9r2FeFRDsuzJG">
            Fredagen den 8 april. 53 Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-8xZQ6T5VwKX6bLsyUUU8Pr">
            7 A, 7 B samt nr 37—39, bevillningsutskottets betänkanden nr
            15 och 16, bankoutskottets utlåtande nr 25 samt första lagutskottets
            utlåtanden nr 27 och 28.
          </note>
          <note xml:id="i-WoVdMqgeivKp94wJsTH3a2">
            $ 6.
          </note>
          <note xml:id="i-CoEMtoNZFqqr7yAkPbv9rD">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6ac8cbf5398aeeac-1">
            <seg n="089aa795" xml:id="i-WnXfjPNXaqGSvkChCQVPh6">
              från statsutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SRkc8Uyzs6GvDcjmemYxDn">
            nr 101, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar om anslag till inlandsbanan mellan Volgsjön
            och Gällivare ävensom vissa tvärbanor mellan nämnda bana och norra
            stambanan; samt
          </note>
          <note xml:id="i-7VQSzt3P6ZC7Q6VR6LwqQ4">
            från första lagutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-FwWCm3GkrDsmHEFB2LxqRk">
            nr 104, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om ändrad lydelse av 5 $ i lagen den 30 augusti 1918
            (nr 724) angående krigstidsunderstöd åt präster i nyreglerade
            pastorat samt åt vissa extra ordinarie präster och innehavare
            av prästerliga emeritilöner; och
          </note>
          <note xml:id="i-RFUihcJ6SxQYdtTjZ7jjf2">
            nr 105, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående upphävande av vissa delar av kyrkolagen.
          </note>
          <note xml:id="i-L1ayUvE2VaG41onoSNdfsS">
            8 7. Till bordläggning anmäldes: konstitutionsutskottets utlåtande,
            nr 35, i anledning av väckt
          </note>
          <note xml:id="i-5FtE7uxrmjNwgRB39UL9bX">
            motion om borttagandet av censursbestämmelserna i fråga om valbarhet
            till riksdagens första kammare; och
          </note>
          <note xml:id="i-J5dL6cCyy5Z6sVV8RBuWDJ">
            andra kammarens andra tillfälliga utskotts utlåtande, nr 6, om
            skrivelse till Kungl. Maj:t angående beredande åt barnaföderskor
            av billigare och förbättrad vård av läkare och sköterskor.
          </note>
          <note xml:id="i-5vCoExBtK3JcByDiY8HFVn">
            $ 8. Justerades protokollsutdrag. $ 9. Ledighet från riksdagsgörormålen
            beviljades: herr Paulsen under ' 4 dagar fr. o. m. den 9 april,
            &gt; Olsson i Blädinge &gt; 2 2 &gt; &gt; 11 &gt; och &gt; Högström &gt; 12 &gt; &gt; &gt; 10
            &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-V6TjC2VwES7QSY4d5Lhovn">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 3,16 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KMVLSepyWrRkWmbvp43UWP">
            In fidem Per Cromvall.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
