<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1921</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1921</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1921--ak--8</head>
          <docDate when="1921-01-20">1921-01-20</docDate>
          <docDate when="1921-01-26">1921-01-26</docDate>
          <docDate when="1921-01-27">1921-01-27</docDate>
          <docDate when="1921-01-29">1921-01-29</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AvqSxoqcT8pWKNvy5B7TkW">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1921. Andra kammaren. Nr 8.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-3TxYy378qHeHqMJkUPHEVK">
            Onsdagen den 26 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-SqJvMsRteSS3QmhNeRM1cb">
            Kl. 11 f. m. $ 1 Justerades protokollet för den 19 innevarande
            januari. 8 2.
          </note>
          <note xml:id="i-71JEtJenxCjNbs8sa7aA4G">
            Föredrogos var för sig Kungl. Maj:ts å kammarens bord vilande
            propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note xml:id="i-CRLVuAcW4W9DypnC9coMLX">
            till behandling av lagutskott propositionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-Cmn3Q7o1kW9dkEN4p52VMu">
            nr 21, med förslag till lag om upphävande av patronatsrätt m.
            m.; nr 25, med förslag till lag om val av borgmästare i stad med
            magistrat samt av rådmän och magistratssekreterare i Stockholm;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-NmVsoGuxRdzNTcaYXcKtk">
            nr 32, med förslag till lag om ändrad lydelse av 3 och 9 88 i
            lagen den 5 juli 1884 om skydd för varumärken; :
          </note>
          <note xml:id="i-4AtXqBrVjT2gaVriRxWtkM">
            o till statsutskottet propositionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-GAvtRKaEHti9rZdTXK2VGT">
            nr 29, angående befrielse för förre extra ordinarie stationskarlen
            vid statens järnvägar J. G. Lundkvist från viss skadeståndsskyldighet;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-FD5EdwLCSNaKtDw1ibcnqj">
            nr 30, angående tillstånd för postexpeditören Anna Marin att
            övergå på den från och med den 1 juli 1920 gällande avlöningsoch
            ' pensionsstat för postverket;
          </note>
          <note xml:id="i-DJaPUaGEQ7WTWqZWAH1mAU">
            till jordbruksutskottet propositionen nr 33, med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 6 8 i lagen den 23 oktober 1891 angående
            väghållningsbesvärets utgörande på landet;
          </note>
          <note xml:id="i-QDpZgxh93oYSDg7sVXS1ut">
            till bevillningsutskottet propositionen nr 31, med förslag till
            förordning om ändring i vissa delar av förordningen den 28 oktober
            1910 angående bevillning av fast egendom samt av inkomst m. m.;
            samt .
          </note>
          <note xml:id="i-67SpZqcHk4pYE7MZP5WFbE">
            till statsutskottet propositionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-SHyKfybKyW7QSKHNs3MJV4">
            nr 34, angående restitution av erlagd tull för två av svenska
            röda korset införda ångdesinfektionsapparater; och
          </note>
          <note xml:id="i-NK3ZMiZk6YDUfZmYZUqyjR">
            Andra kammarens protokoll 1921. Nr 8. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ThXnnbBpmNxXcBsKHt8NLs">
            Nr 8. 2 Onsdagen den 26 jannari.
          </note>
          <note xml:id="i-Ef4MZ46WB8UkYtDwJMXw7e">
            es nr 35, angående användande av överskott i Djurgårdskassan
            . till säkerställande under år 1922 av Ulriksdals kungsgårds förvaltning
            och drift.
          </note>
          <note xml:id="i-C1wwPCmdnEZRAJ4PP5njU2">
            $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-Vtgxw8t6RceqpXUzFJjvkL">
            Vidare föredrogos var efter annan de på kammarens bord liggande
            motionerna; och remitterades därvid
          </note>
          <note xml:id="i-NDJmeYTZF4fyuWvxwwXTcL">
            till kammarens tredje tillfälliga utskott motionen nr 227, av
            herr Sundling;
          </note>
          <note xml:id="i-AuPbsd2N2AHEthfY36oQuC">
            till kammarens fjärde tillfälliga utskott motionen nr 228, av
            herr Larsson i Sjötorp; samt
          </note>
          <note xml:id="i-K6x2K51VSwvtw85Gj2etAs">
            till kammarens femte tillfälliga utskott motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-NjNJXvpT4wuERkP533F6h4">
            h nr 229, av herrar Jönsson i Fridhill och Pehrsson i Bramstorp;
            oc.
          </note>
          <note xml:id="i-TzTQh63U5gpRuTkZkeYAxD">
            nr 230, av herrar Hallén och Hansson i Gårda.
          </note>
          <note xml:id="i-4LxbwBwBk2U1ufJcrQ5csA">
            $ 4,
          </note>
          <note xml:id="i-Gne1QSkgvq4rtfwpxJ1tnn">
            Ang. val av Härefter föredrogs konstitutionsutskottets utlåtande
            nr 1, i an-” jama och ledning av Kungl. Maj:ts proposition med
            förslag till stadga om "MT iksdagens "val av talmän och vice talmän
            i riksdagens kamrar; och yttrade där-
          </note>
          <note xml:id="i-Vx6mcyWw7sftqR7G9GNFJU">
            kamrar. Vi
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-RiHaX16XSZXLU5416WFc7F">
            Herr Hederstierna:
          </note>
          <u who="Q5795712" xml:id="i-128a2ada01fe0dca-0" next="i-128a2ada01fe0dca-1">
            <seg xml:id="i-W5uHcuHE5Z3Bs3JmrJ1TsX">
              Herr talman! Om man jämför föreliggande förslag till stadga om
              val av talmän och vice talmän i riksdagens kamrar med det förslag
              till lag om kommandomål, som behandlas i konstitutionsutskottets
              utlåtande nr 3, kan man icke undgå att fästa sin uppmärksamhet
              därpå, att under det att det senare förslaget innehåller en bestämd
              föreskrift rörande tidpunkten, när lagen skall träda i kraft,
              det förra förslaget icke äger en sådan bestämmelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DZ8CWUm4z1hxeVt3gfGmJv">
              Om jag vore av den åsikten, att denna utevaro av laga kraftbestämmelse
              i nu förevarande stadga kunde ha någon betydelse, skulle jag genast
              be att få yrka återremiss till konstitutionsutskottet, för att
              detta skulle bli i tillfälle att bifoga en dylik bestämmelse,
              men då jag har den meningen, "att saknaden av lagakraftbestämmelse
              i detta fall icke är av någon betydelse, skall jag icke göra ett
              sådant yrkande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KRoetvjjoesMbn7vceaEXy">
              Jag har emellertid hört den satsen drivas, att detta, att det
              icke står något om, när denna stadga skall träda i kraft, skulle
              kunna ha den följden, att stadgan — i likhet med övriga författningar
              — icke träder i kraft förrän fyra veckor förflutit efter det den
              varit införd i Svensk författningssamling och att på grund härav
              grundlagens bestämmelse om, att kamrarna själva skola utse sina
              talmän, under alla förhållanden icke kan träda 1 verksamhet, förrän
              stadgan själv fått laga kraft. Det är detta resonemang jag genast
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-RwfbbrKFWrrC7QaxPAnPqt">
            Onsdagen den 26 januari. 3
          </note>
          <u who="Q5795712" xml:id="i-128a2ada01fe0dca-1" prev="i-128a2ada01fe0dca-0">
            <seg xml:id="i-5bH67aHuDao8EJY585BL28">
              från början har velat opponera mig emot och bestämt taga avstånd
              ifrån, och jag har velat tillkännage detta redan i detta sammanhang
              för att icke senare mötas med den invändningen, att detta borde
              jag ha fäst uppmärksamheten på, när stadgan antogs.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LyY2VrJKJQ9c2Mx14FAkvP">
              Det förhåller sig nämligen enligt min åsikt så, att när en grundlagsbestämmelse
              blivit av riksdagen antagen och av Kungl. Maj:t gillad i plenum
              plenorum, den har fått grundlags natur redan i det ögonblick den
              på detta sätt blivit gillad — sedan måste den efterlevas, i trots
              av att det måhända finnes andra bestämmelser, som man skulle kunna
              åberopa till stöd för en motsatt åsikt. Ett stadgande i grundlagen
              måste taga över alla andra. När sålunda plenum plenorum varit
              före och denna lagändring, som jag antager, där blivit fastställd,
              måste densamma, såvitt jag förstår, ovillkorligen genast lända
              till efterföljd. Man kan varken komma fram med den invändning,
              som Jag här berört, eller med den invändningen, att val av talmän
              dock skola ske vid riksdagens början, eller med något annat dylikt,
              ty när det blivit i grundlagen fastslaget, att kamrarna skola
              utse sina talmän, måste de, som nämnt, böja sig för denna bestämmelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4LjmbahMHtRiMVUmtyGF9z">
              Något annat yrkande har jag med denna min åsikt icke att
            </seg>
            <seg xml:id="i-AXiab72ZccgGGZwL9Z7N4j">
              göra än på bifall till det föreliggande förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9noehYLvMkMgF6cPQXMfar">
            Chefen för Justitiedepartementet, herr statsrådet Ekeberg:
          </note>
          <u who="Q2286404" xml:id="i-f2d8e9a1164acf6e-0" next="i-f2d8e9a1164acf6e-2">
            <seg xml:id="i-H3yApiHwWNSSdjLYV5a5VH">
              Herr talman! Herr Hederstierna har fäst uppmärksamheten på den
              olikheten mellan förslaget till stadga om val av talmän och vice
              talmän i riksdagens kamrar 4 ena sidan och förslaget till lag
              om kommandomål å andra sidan, att det i det förra saknas en övergångsbestämmelse,
              medan det däremot i det senare finnes en sådan. Det kunde kanske
              förefalla en och annan, som om detta skulle bero på ett förbiseende
              från min sida. Jag vill då nämna, att detta icke är händelsen.
              Förhållandet är nämligen det, att båda dessa författningar tidigare
              såsom bilagor åtföljt propositioner i de grundlagsfrågor, med
              vilka de sammanhänga, samt förevarit i konstitutionsutskottet
              och där lämnats utan anmärkning. Redan då fanns det en övergångsbestämmelse
              i förslaget till lag om kommandomål, men däremot ingen sådan i
              förslaget till stadga om val av talmän och vice talmän.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7voLMwns9bv2WW2XytzgQS">
              Jag fäste vid propositionens utarbetande min uppmärksamhet vid
              detta förhållande, men jag ansåg, att det å regeringens sida vore
              det riktigaste att icke vidtaga någon ändring härvidlag, då nämligen
              en sådan ändring kunde ha fattats som ett uttalande från Kungl.
              Maj:t om tiden, när talmansskifte borde ske, och något sådant
              uttalande borde av grannlagenhetsskäl icke göras. Hade konstitutionsutskottet
              velat tillfoga en övergångsbestämmelse jämväl i talmansstadgan,
              hade Ju detta varit en lätt sak. För övrigt räknade man inom regeringen
              närmast med att grundlagsstadgandena om talmansval, på sätt som
              varit brukligt beträffande vissa andra organisatoriska bestämmelser
              beträffande riksdagen, skulle bringas i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9VRNk98GSVxX8x32nhWYjp">
            Nr &amp;
          </note>
          <note xml:id="i-S4iktdSYTEYjvuxJYP5mrg">
            Ang. val av talmär och vice talmän i riksdagens kamrar. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-4LgLaT4VBVimHWQsrtFfuL">
            Nr &amp; 4 Onsdagen den 26 januari.
          </note>
          <u who="Q2286404" xml:id="i-f2d8e9a1164acf6e-1" prev="i-f2d8e9a1164acf6e-0">
            <seg xml:id="i-W4Bgfp9CgFPreQK7H5hWSo">
              Ang val av tillämpning först vid riksdagens slut. Nu ser det
              emellertid ut, som man oc - : 8 . . vice talmän «OM stämningen
              skulle vara för att de bringas i kraft redan nu. riksdagens Det
              är under sådana förhållanden, som den av herr Hederkamrar. — stierna
              berörda frågan uppstår. Antag t. ex., att plenum plenorum (Forts.)
              kommer: att hållas, låt oss säga, om lördag. Den nya grundlagsbestämmelsen
              träder då genast i kraft, och om i samband därmed talmännen besluta
              sig för att frånträda sina befattningar blir frågan om stadgans
              ikraftträdande aktuell.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BkKwkJfqWvGQd9Mg27DEr3" prev="i-f2d8e9a1164acf6e-0" who="Q2286404">
            <seg xml:id="i-H99KLkKaL4PuYAiPXVXmTm">
              Det föreligger, om man så vill, en formell motsägelse mellan
              två olika lagbud. Å ena sidan har man $ 33 mom. 3 riksdagsordningen
              i dess nya lydelse, som säger: »Där talman eller vice talman under
              riksdagen med döden avgår eller sin befattning frånträder, välje
              kammaren omedelbart ny talman eller vice talman.» Å andra sidan
              finnes lagen av år 1894 »angående tiden för allmänna författningars
              trädande i kraft», där det heter på följande sätt: »I svensk författningssamling
              införd lag eller annan allmän författning, i vilken icke blivit
              utsatt viss tid, varifrån den kommer att gälla, eller av vars
              lydelse icke framgår, att den genast efter utfärdandet länder
              till efterrättelse, skall träda i kraft fyra veckor efter den
              dag, då lagen eller författningen, enligt därå meddelad uppgift,
              från trycket utkommit.»
            </seg>
          </u>
          <u who="Q2286404" xml:id="i-f2d8e9a1164acf6e-2" prev="i-f2d8e9a1164acf6e-0">
            <seg xml:id="i-Jw2sjzQmNc5bkWERZSqrEv">
              Det spörsmålet uppstår alltså: skall grundlagen draga stadgan
              med sig, eller skall tvärtom stadgan draga grundlagen med sig,
              så att de nya grundlagsbestämmelserna om talmansval faktiskt icke
              kunna tillämpas förrän efter fyra veckor i brist på bestämmelser
              angående valsättet. För min del tvekar jag icke att biträda den
              mening, som herr Hederstierna härutinnan nyss uttalade: en stadga,
              som på detta sätt utgör ett appendix till en grundlagsbestämmelse,
              måste anses dela dennas öden, vad ikraftträdandet angår. Att detta
              bör bli händelsen och stadgan sålunda genast skall träda i kraft,
              framgår i detta fall visserligen icke av stadgans lydelse, men
              av innehållet i den grundlagsregel, till vilken stadgan anknyter
              sig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QxrarvHDk8m1wV2j6udz1j">
            Herr Larsson i Västerås:
          </note>
          <u who="Q16649624" xml:id="i-0919ab017989f964-0" next="i-7Rp3VNkNNA77VzMDMYSDFp">
            <seg xml:id="i-43bNrqXDRo2TJxRfGQTsHe">
              Herr talman! Då denna fråga kommit upp, anser jag mig böra meddela,
              att vi inom utskottet haft densamma till prövning. Vi kommo emellertid
              till det resultat, att vi icke borde tillfoga någon bestämmelse
              rörande ikraftträdandet av stadgan. Såvitt jag förstod ställningen
              inom utskottet rätt, syntes åtminstone flertalet inom utskottet
              hysa samma uppfattning, som den förste ärade talaren och nu senast
              herr statsrådet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-C7RcGjZvmdRk37iJKwrkZe">
              Jag vill endast meddela detta. Det finns ju den möjligheten,
              försåvitt regeringen finner det lämpligt, att ha plenum plenorum
              rörande denna del av grundlagarna något senare, men det är en
              sak, som varken konstitutionsutskottet eller riksdagen har någon
              anledning att ta någon särskild befattning med.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7Rp3VNkNNA77VzMDMYSDFp" prev="i-0919ab017989f964-0" who="Q16649624">
            <seg xml:id="i-SYXZwbWghiSihJYupuiQYu">
              Jag hemställer om bifall till det föreliggande utskottsförslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Job4zP1a7cmGt1QANki7wa">
            Vidare anfördes ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-JXFCZHSm2nzYJqRz1LUARi">
            Onsdagen den 26 januari. . 5 Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-2DjActBBh5ZfprUkrqkKQ8">
            $ 5.
          </note>
          <note xml:id="i-FiRFn7KQ4shhAMqGKYGm4K">
            Föredrogos vart för sig konstitutionsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-E2S31ZD6fyRveQoMs3msAK">
            nr 2, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 30 8 12 punkten, 54 och 87 $$ samt över-
            Sesame i lagen den 20 november 1920 om val till riksdagen; oc
          </note>
          <note xml:id="i-6KrJNWfC8ho3jQUHdUCCvP">
            nr 3, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om kommandomål.
          </note>
          <note xml:id="i-W2PDUbF7VfRpNkwarSredP">
            Kammaren, biföll vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-Jz5bUGdy6zqQKhSwAK6gGY">
            $ 6.
          </note>
          <note xml:id="i-9cKKurZi5uJKnsNhnHeWDe">
            Till avgörande förelåg nu konstitutionsutskottets memorial, nr
            Ang. vilande 4, med uppgift å vilande förslag till ändringar i
            grundlagarna, punkförslag till
          </note>
          <note xml:id="i-8QLSYyNopwTo3Ez3bawmSK">
            terna 1—15 samt 17. lagstindringar.
          </note>
          <note xml:id="i-SiKAb6mZfNHRfcdbX2NVr3">
            Efter föredragning till en början av det under punkten 1) upptagna,
            från 1919 års lagtima riksdag vilande förslaget angående ändrad
            lydelse av $ 17 mom. 1 riksdagsordningen anförde:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-AaJ8woR82YscnSC6YhxEEt">
            Herr Lindman:
          </note>
          <u who="Q53294" xml:id="i-2d8ea4b948ee20d7-0" next="i-2d8ea4b948ee20d7-2">
            <seg xml:id="i-2ZEnfTWZRtvn7EKy6e94QL">
              Herr talman! Sedan jag hos herr talmannen gjort mig förvissad
              om, att han icke hade något att erinra emot att vid behandlingen
              av första punkten även få yttra några ord om det vilande grundlagsförslaget
              i dess helhet, så har jag begärt ordet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SaaCeLQFDAMMLFUTcmNPcS">
              Vi erinra oss alla, mina herrar, och särskilt de, som då voro
              medlemmar av andra kammaren, de förhållanden, som föranledde antagandet
              av det nu vilande grundlagsförslaget vid den lagtima riksdagen
              1919. Vi erinra oss också, att antagandet av detta grundlagsförslag
              föregicks av antagandet av ändringar i kommunallagarna vid den
              urtima riksdagen hösten 1918. Jag behöver icke erinra om, jag
              kan säga, den motvilja och motvillighet, med vilka det parti,
              jag tillhör, då deltog i den överenskommelse, som hade träffats
              mellan partierna för att föra den frågan igenom. För den, som
              vill ha kännedom om förhållandena sådana de då lågo, vill jag
              åberopa det uttalande, som jag gjorde till urtima riksdagens protokoll
              den 17 november 1918, där jag tror mig ha klarlagt den ställning,
              som intogs av oss från högerns sida, som trots vår motvilja likväl
              röstade för förslaget. Den, som tar del av detta yttrande, skall
              också finna anledningarna och skälen till, att vi biträdde denna
              överenskommelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LDCcU1AvxfwhZiN4F5nnhd">
              Jag skall sålunda, herr talman, icke gå in på att vidare yttra
              mig om dessa nu nämnda omständigheter. Men det har ifrån ett eller
              annat håll talats om högerpartiets ställning till det s. k. skattestrecket
              och jag vill då här inför kammaren framhålla, hurusom vid urtima
              riksdagen 1918 uti det särskilda utskott, som då i första hand
              handlade denna fråga, jag och tre andra ledamöter ifrån lantmannaoch
              borgarepartiet, alltså samtliga ledamöter i utskottet från det
              partiet, hade en reservation, uti vilken vi framlade partiets
              ställning till skattestrecket. Vi voro emot den bestämmelse, som
              var intagen i det
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VWSbhGNDiKjDRMZj7oBitR">
            Nr 8.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-9UqTcdSiqE1FeVrw443ebV">
            6 . Onsdagen den 26 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-BZoyJBoYfH97xZhJVKRiRD">
            Ang. vilande nu föreliggande förslaget. På samma sätt vid lagtima
            riksdagen
          </note>
          <note xml:id="i-GCLend8rzdbs9r2o4eDS7y">
            förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-NvV3DcSrLBy2Rtx4WtkK24">
            1919 avgavs reservation av ledamöter ifrån detta parti i det
            särskilda
          </note>
          <u who="Q53294" xml:id="i-2d8ea4b948ee20d7-1" prev="i-2d8ea4b948ee20d7-0">
            <seg xml:id="i-6ChhpePL9ygRJ2tCArmmtY">
              lagsändringar. utskottet. Jag har alltså med detta velat säga,
              att vi genom dessa
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-67X6WiY7sGas5qtKozGizh">
            (Forts.)
          </note>
          <u who="Q53294" xml:id="i-2d8ea4b948ee20d7-2" prev="i-2d8ea4b948ee20d7-0">
            <seg xml:id="i-UnPudPuYxUnJ4XAwrJXJeT">
              reservationer och förbehåll och genom det uttalande, jag för
              min del gjorde till protokollet vid urtima riksdagen, anse oss
              vara berättigade att för framtiden ha fullkomligt fria händer
              i detta fall. Detta hindrar icke, att vi beträffande den överenskommelse,
              som ingicks
            </seg>
            <seg xml:id="i-VxX9cLoZauXjARzC2CmFBz">
              "på hösten 1918, stå fast vid densamma. Det har aldrig varit
              tal om
            </seg>
            <seg xml:id="i-CTYqDrHv4KegV2MLohazgy">
              något annat, och därför, herr talman, har jag blott velat säga,
              att de ledamöter av det parti, jag tillhör, som då biträdde denna
              överens-
            </seg>
            <seg xml:id="i-64mGuxnsmb3JZfT9tzK54o">
              kommelse och röstade för densamma, komma att göra så även vid
              detta tillfälle.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NS2gsYHX93LgNCTfnSAYgc">
            Herr Olsson i Kullenbergstorp:
          </note>
          <u who="Q6027664" xml:id="i-bc33e131e33529e5-0" next="i-bc33e131e33529e5-1">
            <seg xml:id="i-Ws95XWnGVQaCTAHkwD8UN1">
              Herr talman, mina herrar! Då vi vid urtima riksdagen 1918 förelades
              det då på kompromissvägen åstadkomna förslaget till rösträttsbestämmelser
              beträffande den kommunala rösträtten, så var det även intaget
              i det förslagets motivering en passus beträffande det framtida
              ordnandet av den politiska rösträtten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-C8ThjHYtf91dvL47cZWtUh">
              Jag tillät mig redan då att uttala min mening om åtskilliga punkter
              eller avdelningar i fråga om förevarande förslag. Jag förklarade
              då, att den kvinnliga rösträtten hade i mig en bestämd anhängare.
              Jag hade visserligen önskat, att frågan därom upptagits förr och
              att rösträttsfrågan hade lösts, som man brukar säga, etappvis
              och att man i större eller mindre mån gått fram successivt. Då
              så icke var förhållandet, accepterade jag rösträttsfrågan även
              på sätt lösningen skedde.
            </seg>
            <seg xml:id="i-G1gPtNvMvpLrVcVQ9GJ7WZ">
              Beträffande fattigvårdsstrecket uttalade jag, att jag fann det
              visserligen icke i allo i det nya förslaget, som jag skulle önskat,
              men jag ansåg det ändå vara bättre än det hittills gällande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FJbkx3HXzZNYBEYhxizD7r">
              Däremot beträffande utskyldsstrecket tillade jag det en sådan
              betydelse, då jag ansåg, att plikten att göra sina skyldigheter
              mot samhället skulle balanseras mot rättigheten att deltaga i
              avgörandet av samhällets angelägenheter. Precis på samma ståndpunkt
              står jag i dag. Då yrkade jag avslag å förslaget, därför att jag
              ansåg den punkten vara det grundläggande för staten, att dess
              medborgare skulle göra sin plikt mot det att de erhöllo lika rättigheter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CgTrVarswVyz84pwmecaM1">
              Men situationen är nu en annan. Mina åsikter i de frågor, som
              jag då uttalade mig om, äro viserligen alltjämt desamma som år
              1918. Den motion, som jag varit med om att framlägga, visar detta
              alldeles tydligt. Jag skall emellertid icke inlåta mig på att
              diskutera vad denna motion innehåller — det blir tids nog, då
              densamma kommer från konstitutionsutskottet. Men läget är nu det,
              att riksdagen har antagit det år 1918 framlagda förslaget till
              ändring i kommunallagarna, och sedan ha val såväl till landsting
              som till första kammaren skett, val som försiggått på det sätt,
              att de representanter, som utsetts till ledamöter av landsting
              och första kammaren, komrait in med stöd av både manliga och kvinnliga
              röster. Jag kan då icke under några omständigheter ansluta mig
              till den uppfattningen, att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-M9crNeGJJJvjMvGD6SsRrj">
            Onsdagen den 26 januari. 7 Nr 8
          </note>
          <u who="Q6027664" xml:id="i-bc33e131e33529e5-1" prev="i-bc33e131e33529e5-0">
            <seg xml:id="i-CUjpYbf3mP2PwgycA9oRyH">
              det skulle vara möjligt att lägga en snävare röstbas för andra
              kam- 429. vilande maren än för den första, — det anser jag helt
              och hållet uteslutet. förslag till Kommer så därtill, att jag
              uttalat mig för den kvinnliga rösträtten lagsändringar. på ett
              sätt, som tydligt visar, att jag framför allt önskar att bringa
              = (Forts) den i hamn. Det förhåller sig följaktligen så, att frågan
              tack vare kompromissen och de »kompromissarier», som åvägabringade
              denna rösträttsreform, kommit i det läge, att det är alldeles
              omöjligt att nu yrka bifall till det man önskar och avslag på
              det man icke önskar, utan man står istället inför tvånget att
              taga det hela, så som det nu ligger. Jag beklagar mycket, att
              situationen är denna, men jag har endast att konstatera det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NN6cs7RpadkdyxX5xEUs1G">
              Jag vill blott tillägga, att jag kommer, såsom vår motion visar,
              framdeles på allt sätt arbeta för den förändring med avseende
              på utskyldsstrecket, som i densamma åsyftas. Jag vill som sagt
              beklaga, att det har frånryckts mig och dem, som dela den uppfattning,
              jag hyser i dessa frågor, möjligheten att göra yrkanden idag,
              tack vare uppställningen av rösträttsförslaget. Det är tydligt,
              att hela äran av detta förslag tillkommer kompromisséns män från
              år 1918, men att de också bära Hela ansvaret, och endast de. Det
              är blott detta jag här i dag velat konstatera.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3sDntChhHDWcdSyDhDQAX8">
            Herr Norman:
          </note>
          <u who="Q6017129" xml:id="i-b417fe86a55e302f-0" next="i-b417fe86a55e302f-1">
            <seg xml:id="i-4sdZJ8po6XWZTY3E7xAnNB">
              Herr talman! Då medgivande lämnats att vid första punkten behandla
              samtliga de vilande grundlagsändringarna, och då jag särskilt
              beträffande ett par av dessa har en från det föreliggande förslaget
              avvikande mening, ber jag att redan här få yttra några ord om
              dessa.
            </seg>
            <seg xml:id="i-72jixp9vJKEmvY9eYGrCLq">
              Jag har under frågornas förberedande behandling vid tidigare
              riksdagar vänt mig bland annat mot den ändring av $ 16 riksdagsordningen,
              som tillerkänner dem, som icke betala sin skatt politisk rösträtt,
              och jag har vid vissa tillfällen också begärt votering i detta
              avseende. Då jag icke finner förhållandena ändrade på något vis,
              står jag fortfarande kvar vid min förra ståndpunkt och har inga
              skäl att nu frångå densamma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DrP4v5sPPaLYGdEbhtKACH">
              Det förhåller sig tyvärr så, att med denna särskilda fråga är
              sammanknippad en hel komplex av grundlagsändringar, och man kan
              därför icke nu yrka avslag endast på ifrågavarande punkt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-99WGQefDaMArfGfDtRUPGF">
              Då jag för min del ingalunda kan biträda det vilande grundlagförslaget
              såtillvida, som man där vill ge skatteskolkarna rösträtt, återstår
              mig intet annat än att, då jag måste vända mig mot detta förslag,
              yrka avslag och begära votering, när vi komma fram till punkt
              7) i föreliggande memorial.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Y6pKhWAwhDSVCR1fwVhPSj">
              En annan punkt, mot vilken jag likaledes vid tidigare riksdagar
              riktat mig, är punkt 10), som innefattar förslag om arvodesförhöjning
              åt riksdagsmän. Jag har icke kunnat gå med på vad som här föreslås.
              Jag anser, att det ekonomiska läget i landet för närvarande är
              sådant, att den allra största sparsamhet måste iakttagas; riksdagen
              är ju nödtvungen att avvisa en del mycket behjärtansvärda an-'
              slag och göra nedsättning på en hel del punkter. Det synes mig
              då motbjudande att vara med på ett konfirmerande av beslutet om
              för-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JNcxmEMVkitXPUgxgTURzw">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-Tt74Jk2pisTJdAXq2oFWWC">
            Ang. vilande förslag till grundlagsändringar.
          </note>
          <note xml:id="i-ARu4fak4ubwGASBXWragBi">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HcqooxLY7PY2QshC5uzbgn">
            8 Onsdagen den 26 januari.
          </note>
          <u who="Q6017129" xml:id="i-b417fe86a55e302f-1" prev="i-b417fe86a55e302f-0">
            <seg xml:id="i-Eu3eGbtTp7XdR56n7UzuQz">
              höjning av våra egna arvoden. Jag vill visserligen villigt medgiva,
              att under den dyrtid, som rått, de förutvarande arvodena varit
              för låga, men som det nu synes gestalta sig, gå vi mot tider av
              sjunkande priser. Det förefaller mig vara riksdagen värdigt att
              under sådana förhållanden föregå med gott exempel och gott föredöme
              ifråga om självuppoffring genom att avsäga sig de ekonomiska fördelar,
              som det föreliggande förslaget beträffande $ 12 riksdagsordningen
              innebär. Även beträffande denna punkt kommer jag, herr talman,
              att yrka avslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TUJKyJjwiWTVwX1R8EhSKk">
            Herr Larsson i Västerås:
          </note>
          <u who="Q16649624" xml:id="i-0919ab017989f964-2">
            <seg xml:id="i-Ee5TgQznWa4DnE4S2Sfiqz">
              Herr talman! De nyss hållna anförandena ge mig icke någon anledning
              att riva upp någon större debatt rörande de grundlagsändringar,
              som nu föreligga till behandling. Kammaren står här inför avgörandet,
              huruvida vi nu skola komma fram till en demokratisk ordning här
              i landet, en ordning, som särskilt arbetarna och småfolket över
              huvud under årtionden arbetat för. Det gläder mig, att man å de
              håll, där man av helt naturliga skäl icke varit synnerligen tillfredsställd
              med dessa reformer, i dag likväl resignerar och — med undantag”
              av den siste ärade talaren — kommer att hålla fast vid den gjorda
              överenskommelsen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EzpGSz9Ng18MSwmZHm1WYu">
              Det förefaller mig, som om åtminstone det stora flertalet i denna
              kammare icke med suckan och veklagan utan med tillfredsställelse
              och glädje i dag går att fatta sitt beslut, och jag är förvissad
              om, att detta beslut skall hälsas med glädje och tillfredsställelse
              även av den stora massan av vårt folk. Som jag sade, kommer jag
              för min del icke att gå in på någon vidare debatt rörande de reformförslag,
              som här föreligga, då de enligt min mening förut äro utdebatterade
              i denna kammare. Jag ber därför, herr talman, att för tillfället
              få inskränka mig till att yrka bifall till den föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PntAqiKvyQCWL3rKyjNyZd">
            Vidare yttrades ej. Ifrågavarande förslag blev av kammaren antaget.
          </note>
          <note xml:id="i-NWWtQwbh3V2BfSTycF3D5o">
            De uwnder punkterna 2—6 upptagna, likaledes från 1919 års lagtima
            riksdag vilande förslagen, som härefter föredrogos vart för sig,
            antogos av kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-4dfwEiZ1Q8fdnsFsKc1yU3">
            Vid härpå skedd föredragning av det under punkten 7) upptagna,
            från nämnda riksdag vilande förslaget angående ändrad lydelse
            av $$ 6, 7, 9, 16, 19, 21 och 24 riksdagsordningen och till övergångsstadgande
            däri begärdes ordet av
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Y7EHBMK4P7XkgTvqFgdCYZ">
            Herr Bengtsson, i Kullen, som anförde:
          </note>
          <u who="Q5570145" xml:id="i-2f40700c63669cfa-0" next="i-2f40700c63669cfa-1">
            <seg xml:id="i-WSYHUD5Q3KdkDx7kAbkMMY">
              Herr talman, mina herrar! Förr har det alltid hetat i denna kammare,
              att rättigheter och skyldigheter skola följas åt, och jag anser
              för min del, att så bör vara fallet. Men tiden har verkligen ridit
              fort i våra dagar; nu har man kommit så långt, att det ser ut,
              som om det skulle finnas vissa klasser, som blott skulle ha skyldigheter
              men små rättigheter, andra klasser rättigheter men inga skyldigheter.
              Jag för min del kan. icke gå med på ett förslag, som innebär,
              att den, som icke betalar någon
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-3uLzJwmkTghVCS3bQZen7g">
            Onsdagen den 26 januari. 9 Nr 8
          </note>
          <u who="Q5570145" xml:id="i-2f40700c63669cfa-1" prev="i-2f40700c63669cfa-0">
            <seg xml:id="i-NRkQir3GGYvQBqvPznS4UA">
              skatt, ändå skall ha lika mycket att säga som den mest betalnings-
              Ag. vilande villige, den mest intelligente, den mest strävsamme
              och präktige införslag til dividen i samhället. Jag anser, att
              detta skattestreck också är ett lagsändringar. sorts ordentlighetsstreck.
              Det bör nämligen vara så, att var och (Forts) en, som får en rättighet,
              skall leva i känslan av att ha fullgjort även
            </seg>
            <seg xml:id="i-82by4k9mWgPUYLSxwsqkNB">
              sin skyldighet. Jag ber på den grund, herr talman, att få yrka
              avslag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5Aq9S6f5LwTKWX4VVFa2zJ">
            å förslaget uti här ifrågavarande punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-VtTxYXs9yTAc9BLbRwpJm3">
            Vidare yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-GgATFkkBUdLKrpK4BaAXTw">
            Herr Larsson i Västerås:
          </note>
          <u who="Q16649624" xml:id="i-0919ab017989f964-3" next="i-0919ab017989f964-4">
            <seg xml:id="i-Vsh5wZWWrb27ifbPWXfFAZ">
              Herr talman! De som voro med här i kammaren år 1918 känna alltför
              väl till den debatt, som då ägde rum i denna fråga. De känna också
              till, att vi socialdemokrater för vår del ingalunda voro fullt
              tillfredsställda med det förslag, som här föreligger. Även vi
              förbehöllo oss då, liksom herr Lindman och herr Olsson i Kullenbergstorp
              gjort i dag, fullt fria händer för framtiden. Det är uppenbart,
              att vi icke kunna låta oss nöja med sådana orimligheter som denna
              27-årsgräns i fråga om val till landsting och i fråga om elektorer
              till första kammaren. Särskilt denna senare bestämmelse är ju
              av den beskaffenhet, att man, där man skall tillämpa densamma,
              nämligen i de större städer, som icke deltaga 1 landsting, snart
              nog skall komma underfund med, att det är önskvärt att härvidlag
              få till stånd en ändring till det bättre.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5gKMKH1YDTdVCqEVZEA5S6">
              Här har man emellertid riktat sig mot att 8 16 icke längre innehåller
              bestämmelser rörande skattestreck, och det är den saken, som man
              nu beklagar sig över. Herr Bengtsson i Kullen menade, att det
              skulle finnas skyldigheter, som svarade mot rättigheterna. Jag
              förstår icke riktigt hans resonemang i detta sammanhang, ty man
              får väl ändå icke gå därhän, att man säger, att en person skall
              berövas sina medborgerliga rättigheter, på den grund att han icke
              kunnat betala sin skatt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QAmHQT1yutKYmuPH8gtv8i">
              Jag ber att få fästa herr Bengtssons i Kullen och även andras
              uppmärksamhet på, att det stora flertalet av dem, som restera
              för skatt och av vilka det kanske icke är möjligt att få ut skatten,
              helt visst utgöres av sådana, som av olika orsaker icke kunnat
              betala densamma. Det kan bland annat föreligga sjukdom, det kan
              föreligga arbetslöshet, och det kan också vara så, att det finnes
              en stor barnskara i familjen, som gör att familjefadern trots
              relativt god inkomst icke kan komma ut med skatten. Jag frågar:
              Är det då rimligt att utestänga alla dessa från deras medborgarrätt?
            </seg>
            <seg xml:id="i-GmzkokacggKves3QKsro4m">
              Nu invänder man, att det finnes en del, som kan, men inte vill
              betala skatten. Jag tror dock för min del, såsom jag nyss nämnde,
              att av de många, som icke betala sin skatt, är det ett relativt
              fåtal, som uraktlåter denna sin skyldighet bara därför att de
              icke vilja det. Men dessa sistnämnda kunna ju myndigheterna komma
              till rätta med på andra vägar än genom att beröva även en hel
              del andra oförvitliga medborgare deras rätt att deltaga i de allmänna
              valen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XivFVk51XJJivjPv4uBwG5">
              Denna fråga om skattestrecket har ju debatterats så oändligt
              många gånger, att det väl icke torde vara skäl att ännu en gång
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Dd2V7jtdC5mheZ5bMcxN9n">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-QcDjdziXF2bdWbUComcwn1">
            Ang. vilande förslag till grundlagsändringar. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-7jFZ4Xj7t8TcmyhygsmBZq">
            10 Onsdagen den 26 januari.
          </note>
          <u who="Q16649624" xml:id="i-0919ab017989f964-4" prev="i-0919ab017989f964-3">
            <seg xml:id="i-XrNy5qiSc352Jtwkyq4nnm">
              ge sig in på en längre debatt rörande densamma. Emellertid kan
              det ju icke förnekas, att det finnes en del skatteskolkare. Men
              dem får man som sagt söka komma till rätta med på andra vägar
              utan att beröva dem rösträtten och med dem en stor, del oförvitliga
              medborgare, för vilka det skulle te sig som en upprörande orättvisa
              att bli berövade denna medborgerliga rätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-M8CUndNP4bQb9jAwcEZsDN">
              Vore det så, att det funnes en möjlighet att skilja på dem, som
              kunna, men icke vilja betala, och dem, som vilja, men icke kunna
              det, då kunde man möjligen reflektera på saken. Erfarenheten har
              emellertid visat, att det möter oöverstigliga svårigheter att
              kunna skilja på dessa kategorier. Under sådana förhållanden tror
              jag därför, att kammaren icke har någon anledning att fästa sig
              något vidare vid de beskärmelser, som här framförts från olika
              håll. Jag betonar ännu en gång, att skatteskolkarna får man söka
              komma till rätta med på andra vägar. |
            </seg>
            <seg xml:id="i-4uWxtfLNTD4H9RZTF9ENx5">
              Jag har på detta område varit i tillfälle att göra vissa iakttagelser
              inom olika kommuner och valdistrikt, och jag har funnit, att dessa
              skatteskolkare på de flesta håll i regel äro sådana personer,
              som icke bry sig om de allmänna angelägenheterna vare sig inom
              kommunen eller vid de politiska valen. Under sådana förhållanden
              blir det ännu orimligare att söka göra gällande, att dessa för
              den stora massan av folket på nyssberörda skäl förhatliga skattestreck
              böra bibehållas eller återinföras. Vi få icke glömma, att dessa
              streck skära bort från medinflytande på valen hundratusentals
              oförvitliga, jag betonar detta oförvitliga medborgare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-V6FxVcxL48YRGgfNNSJ6t2">
              Herr talman! Jag ber att få yrka bifall till den föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-F2UTVojHZRyTSVPT6gr4hz">
            Herr Lithander:
          </note>
          <u who="Q5960142" xml:id="i-addbf933bce18d1d-0">
            <seg xml:id="i-TAPN4WMMTG3xuFhWzFT69r">
              Herr talman! Med hänvisning till det yttrande, som jag hade den
              17 december 1918 i den föreliggande frågan, ett yttrande, som
              jag icke skall trötta kammaren med att upprepa, ber jag, herr
              talman, att få yrka avslag å det förslag, varom i denna punkt
              är fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HzHYkn8nF5C4MeHaLpPJwc">
            Herr Ed én:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f2d8e9a1164acf6e-9">
            <seg xml:id="i-HxeaMHsUdUQNBWBJxkn9FF">
              Herr talman! De inledande anförandena i denna behandling av memorialet
              angående de vilande grundlagsändringarna syntes ge vid handen,
              att här icke skulle bi anledning till någon mera ingående överläggning.
              Jag kan med största tillfredsställelse konstatera, att det besannat
              sig vad jag häromdagen ansåg mig ha anledning förvänta, nämligen
              att den huvuddel av högerpartiet, som biträdde den stora uppgörelsen
              1918 och 1919, också skulle komma att stå fast vid densamma. Under
              sådana förhållanden hade jag ett ögonblick också tänkt mig, att
              det icke skulle påkallas något yttrande från min sida. Men de
              avslagsyrkanden, som kommit fram vid den nu föredragna delen av
              memorialet, föranleda mig att säga några få ord. Ty alldeles utan
              kommentarier böra icke dessa avslagsyrkanden få stå i kammarens
              protokoll.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DJsf3A5B7DKXtQL3PLgFSn">
              Vad är det väl som i dessa avslagsyrkanden anföres såsom skäl?
              Jo, det anföres, att man icke har fått behålla ett skattestreck,
              om vars beskaffenhet emellertid ingen av de ärade talarna givit
              oss någon
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-UcYhVJNJFLK93JyL9VoLk6">
            Onsdagen den 26 januari. 11 Nr 8.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-addbf933bce18d1d-1">
            <seg xml:id="i-kjyRf5nBawWk9ZwCSnSXi">
              klar föreställning. Jag förmodar nämligen, att herr Olsson i
              Kullen- A4zg. vilande bergstorp, som redan i början av debatten
              yrkade avslag, icke vid förslag till detta tillfälle har frångått
              den uppfattning, som han utlagsandringar. talade 1918, nämligen
              att det bland dem, som genom det hit- (Forts. tillsvarande skattestrecket
              berövas sin rösträtt, dock finnes en del
            </seg>
            <seg xml:id="i-4qLWcqSAmZ6sREF5ugoPQB">
              del, som äro oförvitliga, som vilja men icke kunna betala, och
              som
            </seg>
            <seg xml:id="i-TE6wEPphAr1FKLpiybRP9J">
              icke böra berövas sin rösträtt. Jag förmodar, att det likaledes
              står
            </seg>
            <seg xml:id="i-HJ9XhH8atJBoWqdT8GrPYP">
              fast vad en annan representant för bondegrupperna här i kammaren,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EDgxeuKNFF62zArEugRfTK">
            herr Nilsson i Vibberbo, vid samma tillfälle anförde, nämligen
            att de,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-addbf933bce18d1d-2">
            <seg xml:id="i-5CpvZjuQ8y9arTd3bo6ZgP">
              som utan eget förvållande icke kunnat betala sin skatt, icke
              heller
            </seg>
            <seg xml:id="i-LcUVYmuvqazLi6fS7S4ZvD">
              böra berövas sin rösträtt. Man skulle, jag tillåter mig säga
              det, ha
            </seg>
            <seg xml:id="i-4YWKa4sUjoesSjLCiH5UYJ">
              haft rätt att vänta, att de, som intaga den ståndpunkten, att
              ett skatte-
            </seg>
            <seg xml:id="i-gFE9FUPodoWkJDneinkwT">
              streck ovillkorligen måste bibehållas, också då, i varje fall
              år 1919,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7bkgxyrxm2qb5dFVR9YVwq">
            när de i dag till definitivt antagande anmälda grundlagsförslagen
          </note>
          <note xml:id="i-UKK7xhD4SMSbGxhYQfbPju">
            först voro under debatt och då således tillfälle till ändringsyrkande
          </note>
          <u xml:id="i-D5H8sHYEJMJNTtFwhJ9w8K" who="unknown">
            <seg xml:id="i-N46wb5YUbh6eCxSyGfE2iR">
              gavs, man skulle väntat, säger jag, att dessa herrar, som ovillkor-
            </seg>
            <seg xml:id="i-FnC2gLW45BMYkmzoF2msDY">
              ligen hålla på ett skattestreck, men erkänna det gamla skattestreckets
              orättmätighet, skulle gjort ett försök att komma med ett bättre,
              ett tillfredsställande skattestreck. Jag tillåter mig här slå
              fast, att så
            </seg>
            <seg xml:id="i-SfS8gfD2p3TkTHuRaarmfd">
              har icke skett.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3pavmFhtpxNJoNcDfJkUE3">
              Och när detta icke skett, tror jag, att man utan att på något
              sätt draga förhastade slutsatser kan påstå, att detta beror på,
              att en sådan sak torde vara praktiskt omöjlig att åstadkomma.
              Det har gjorts ett försök, ett mycket ingående försök i den riktningen.
              Det har varit tillsatt en kommitté av sakkunnige, som arbetat
              i det syftet under rätt lång tid och med största omsikt. Kommitténs
              utlåtande föreligger, och det visar upp, att vilken väg man än
              söker följa för att verkställa denna utsöndring mellan skatteskolkarna
              och de oförvitliga skatteresterande, man ändå alltid kommer 1
              svårigheter, som synas fullkomligt olösliga. Detta utlåtande visar
              också, att så gott som alla europeiska länder, — numera tror jag
              endast med undantag av Finland — funnit, att det icke går att
              upprätthålla ett sådant skattestreck för den medborgerliga politiska
              rösträtten och därför ha uppgivit den tanken. Det är dessa skäl,
              som gjorde, att den regering, som jag på min tid hade äran tillhöra,
              fann sig böra framlägga ett förslag, där man uppgav principen
              om skattestrecket. Jag behöver väl icke säga, att detta skedde
              efter mycket allvarlig prövning, icke minst för min personliga
              del, eftersom jag vid många tillfällen här i kammaren gjort mig
              till målsman för den uppfattningen att man, om det vore möjligt,
              borde bibehålla den rättvisa grundtanken i själva principen. När
              jag och den dåvarande regeringen släppte den tanken, var det därför,
              att man icke kunde bibehålla skattestrecket i dess gamla gestaltning
              — det stötte rättskänslan på ett upprörande sätt — och icke heller
              lyckats finna någon möjlighet att reformera det på sådant sätt,
              som ens i någon mån kunde anses tillfredsställande. Man måste
              då taga steget fullt ut och resonera så, att hellre än att genom
              skattestrecket utestänga en hel del oförvitliga medborgare för
              skatteskolkarnas skull, hellre finge man ge även åt skatteskolkarna
              rösträtt med de oförvitliga, då det nu var omöjligt att skilja
              på dessa kategorier
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FN6YKJ3Vt2vqzzHmihLZpX">
            Nr 8&amp; Ang. vilande förslag till nd-
          </note>
          <note xml:id="i-W3rJQkp9rjCQz1SxDNLWeQ">
            gru lagsändringar. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-5FFiSc5SpZk2Vpqj6XconZ">
            12 Onsdagen den 26 januari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-addbf933bce18d1d-3">
            <seg xml:id="i-JFwNp4NcFzUNZx8c69ULnj">
              Så ligger frågan också nu. Inga deklamationer i den abstrakta
              stilen om skyldigheter och rättigheter, och inga sådana korta
              och på intet sätt genomtänkta fraser, som herr Bengtsson i Kullen
              presterat, skola kunna undanskymma, att det är det problemet som
              föreligger, och att de herrar, som här yrka avslag, icke ha vårdat
              sig om att ens taga upp problemet till undersökning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JjMe538oTo9D2xKYDgqoCp">
              I alla händelser mina herrar, vad innebär avslagsyrkandet? Det
              innebär, att dessa samma talare, som icke ha givit några bidrag
              till prövningen av denna fråga, som icke kunnat framvisa någon
              som helst utväg att komma till rätta med den hittills olösliga
              uppgiften att skilja mellan skatteskolkare och oförvitliga skatteresterande,
              — att dessa herrar nu tillåta sig att yrka avslag på hela den
              störa författningsreformen på den grund, att de ovillkorligen
              vilja behålla ett skattestreck. Jag tror, att det kan vara skäl
              att framhålla även detta i denna debatt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HvYSAD3GwMa4XS28Neaj4v">
              Herr Olsson i Kullenbergstorp anmärkte, att han ansåg sig ha
              blivit berövad all möjlighet att göra ett yrkande rörande skattestrecket
              ensamt, och han tycktes vilja ställa de av honom så kallade kompromissens
              män till ansvar därför. Herr Olsson är en allt för gammal och
              insiktsfull riksdagsman för att inte veta, att vilande grundlagsförslag
              alltid behandlas såsom ett helt, och att det sannerligen inte
              är de illistiga kompromissens män, som frånryckt honom den ifrågavarande
              möjligheten, utan den omständigheten, att grundlagen så stadgar,
              och med rätta så stadgar, samt att vid den första behandlingen
              av frågan inte något yrkande, som hade den ringaste möjlighet
              att samla ett flertal omkring sig, från herr Olssons och hans
              meningsfränders sida gjordes.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9KmMBYjL98wSkPA4VeGNkF">
              Nu när avslagsyrkandet ställes, skall det i alla händelser icke
              tillkännagivas inför landet, utan att på samma gång framhålles,
              att man här gör ett sådant avslagsyrkande, som skulle, om det
              kunde gå igenom, stjälpa hela den stora författningsreformen för
              detta skattestrecks skull, som vederbörande själva inte förmått
              att utforma efter sina egna principer. En sådan politik må naturligtvis
              vara vars och ens rättighet. Och jag måste ju säga, att den som
              yrkade avslag 1918 och 1919, han har sin rätt att yrka avslag
              även nu. Men nog torde det förlåtas, om man dock nödgas betrakta
              detta såsom en egendomlig demonstration. Ty det vågar jag säga,
              att om någon av de nu här framträdande avslagsyrkarna hade någon
              tanke på, att hans yrkande skulle vinna bifall, så tror jag, att
              han skulle göra samma reflektion, som den bekanta historien berättar
              om den gamle lektorn, vilken fann sig »bönhörd över hövan». Ingen
              av er, mina herrar, tror jag vill taga på sitt ansvar, att verkligen
              denna författningsreform, som hela det svenska folket nu har levt
              sig in i och som, i vad den rör den kommunala författningen, redan
              har verkat ett par år, — ingen av er vill i själva verket taga
              på sitt ansvar, att den nu icke skulle bli genomförd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7irZzwkoVc3rchCv2H6kgX">
              Till sist ett ord med anledning därav, att såväl den förste talaren
              som även målsmannen för konstitutionsutskottet eller närmast för
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-HAghSTTYwNjDsp44oDeBZv">
            Onsdagen den 26 januari. 13 Nr &amp;
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-addbf933bce18d1d-4">
            <seg xml:id="i-PyGuYe6eYs6BYAaxMJWRNS">
              de socialdemokratiska ledamöterna i utskottet förklarat sig ha
              »fria Äng. vilande händer» för framtiden i fråga om sin eventuella
              hållning till dessa förslag till snart konfirmerade grundlagsbeslut.
              Ja, mina herrar, fria händer lagsändringar. torde vi alla ha i
              framtiden. Det doldes inte från den dåvarande = (Forts) regeringen,
              att även dess uppfattning var, att författningskompro-
            </seg>
            <seg xml:id="i-BKifrZSj1o7VxcWoU715Lc">
              missen, sådan den i sina grunddrag gjordes upp 1918 och sedan
              1 detaljerna utfördes 1919, också från vår synpunkt sett icke
              i alla
            </seg>
            <seg xml:id="i-RaJxGXsJmmcgvFbSspc1dW">
              delar var tillfredsställande. Jag skall inte peka på vilka dessa
              de-
            </seg>
            <seg xml:id="i-93BfvWMiTzFb5n1G3AhD2F">
              lar voro. Jag gav på den tiden några antydningar därom. Fria
            </seg>
            <seg xml:id="i-WxBrnYbxbyL4HinYrSJNoq">
              händer ha vi alla i den meningen, att var och en naturligen bör
              ha
            </seg>
            <seg xml:id="i-X6NBdV5pd2PdiSdwLDq9vR">
              både rättighet och även plikt att, om han finner det nödvändigt,
              söka - utforma detta författningsverk i dess enskildheter, till
              dess förbätt-
            </seg>
            <seg xml:id="i-MBQAfY9GRrrT6f3atEvszm">
              ring och till avskaffande av de ojämnheter, som kunna vidlåda
              det-
            </seg>
            <seg xml:id="i-7cUy7kjhwE99tqZZpe8Nsp">
              samma. Detta ha även vi på liberalt håll fullt klart för oss.
              Men
            </seg>
            <seg xml:id="i-PRvPx93mE3eds39WjoKfL6">
              jag tror ändock, att det kan vara skäl att inte låta dessa deklara-
            </seg>
            <seg xml:id="i-SXUsozMeq5yYmRGhWABnBH">
              tioner om de fria händerna för framtiden efterlämna det intrycket,
            </seg>
            <seg xml:id="i-3XJmZ5MJNMhrhttxUBGPHh">
              att bläcket knappt skall hinna torka på den kungliga sanktionen,
            </seg>
            <seg xml:id="i-4LFYW8ZD8G7RC1scQGQk79">
              innan här kommer att uppstå en ny författningsstrid. Jag tror
              inte,
            </seg>
            <seg xml:id="i-A1BVuBwqMg1u4nssDNas3Z">
              att detta är meningen från särskilt den förste talarens sida.
              Men
            </seg>
            <seg xml:id="i-9MXrfgL9fbouyH3R8ftd1g">
              det kan uppfattas på det sättet från andra håll. Och gent emot
              en
            </seg>
            <seg xml:id="i-X3gVwn9MzYbvAv8duExoFD">
              sådan uttolkning ber jag för min del att få uttala den förhoppnir-
            </seg>
            <seg xml:id="i-Uwy2uHPEupGdDGRMMAy662">
              gen, att om man också inte nekar sig att, när så finnes behövligt,
            </seg>
            <seg xml:id="i-CLfwaPMY1oVNa4QqQLjn7A">
              söka komplettera, bygga på och förbättra den nu inom kort beslutade
              författningsreformen, man dock måtte finna det vara med en klok
            </seg>
            <seg xml:id="i-5pP46z5GF7L7WnrLXcqWfw">
              politik förenligt att ge den åtminstone någon tid att verka,
              att ge oss
            </seg>
            <seg xml:id="i-49UDt156CmBkMqeqJ6twhZ">
              alla tid att efter denna stora uppgörelse en smula hämta andan
              och
            </seg>
            <seg xml:id="i-Kbycahe3N6DyzMQLrjzaJB">
              ägna oss åt det myckna, som i övrigt tränger sig på oss, med
              ett ord,
            </seg>
            <seg xml:id="i-MQe54W8HFZ2SFyDbzxY1qH">
              att inte låta den författningsstrid, som har utkämpats, omedelbart
              åt-
            </seg>
            <seg xml:id="i-67ivaWB7YZ4RBh1EQ4AAcN">
              följas av en ny författningsstrid.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GbN3XbtuCmUS3mdzKF28fm">
              För min del är jag övertygad, att om också brister utan tvivel
            </seg>
            <seg xml:id="i-UgWk57TSpjn1yPtf9VZzfy">
              finnas i detta verk, så var det dock en nödvändighet för landet,
              att
            </seg>
            <seg xml:id="i-HWHMTwEWPGTCy8ukXTMzJk">
              det kom till, och det skall i sina stora drag bli till landets
              nytta,
            </seg>
            <seg xml:id="i-Th443QomKxYxoq6qJd6iPY">
              så visst som intet land i dessa tider kan bygga sin politik och
              sitt statsarbete på en annan grund än den bredaste och därmed
              också den fastaste, som finnes: alla medborgares, mäns och kvinnors,
              lika rättigheter och lika ansvar i de gemensamma angelägenheterna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-T8h2VqKozLjwdpBimKgXrM">
              Jag yrkar bifall till det vilande förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-XzKDYYoxh6ddHEVSV6q2Kt">
            Herr Lithan der:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f2d8e9a1164acf6e-3">
            <seg xml:id="i-94XVACr7ku7wvFVsVygFY8">
              Herr talman! Jag ber att för min del få inlägga en protest gent
              emot det sätt, på vilket den liberale partiledaren nyss här i
              kammaren tillät sig att betygsätta med honom oliktänkandes anföranden.
              Han betecknade dem såsom korta och icke genomtänkta satser. För
              min del tror jag, att även korta satser, även om de icke äro så
              formfulländade som den siste ärade talarens, kunna vara lika väl
              genomtänkta och lika ärligt menade. Säkert är i varje fall, att
              det som dessa talare gåvo uttryck åt, tänkes och kännes i detta
              ögonblick av många ute i landet. Det uttrycker medborgares känslor
              och tankar i högre grad, än vad den siste talaren ville
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AzKxekiUick4eGfT6WQK4Z">
            Nr 8
          </note>
          <note xml:id="i-4XeJmupJ8SUiBRm42trND6">
            Ang. vilande förslag till grundlagsändringar. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-SuKE2TsV1JfSNdcm3ARkNe">
            14 Onsdagen den 26 januari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f2d8e9a1164acf6e-4">
            <seg xml:id="i-Pfszekr9JeqTPwK3QSKK4e">
              erkänna. Han sade för sin del, att hela svenska folket hade tänkt
              sig in 1 denna sak. Gent emot detta vill jag säga, att det finns
              ett mycket stort antal medborgare, som inte vilja sätta likhetstecken
              i avseende på rättigheter mellan sådana, som plikttroget fullgöra
              sin skattskyldighet till staten, och sådana, som regelbundet undandraga
              sig densamma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XyFvxQirBysma6ad1pBHKP">
              Jag ber, herr talman, att få vidhålla mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3FxDNXijSe82Tw6gkHS9j9">
            Häruti instämde herr Andersson i Knäppinge.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-5TwZE8mTsgZMZ6hHwwHTZA">
            Herr Lindman:
          </note>
          <u who="Q53294" xml:id="i-2d8ea4b948ee20d7-3" next="i-2d8ea4b948ee20d7-4">
            <seg xml:id="i-LRHJuLqDDc97jhvcXs6ASK">
              Herr talman! Jag hade verkligen inte tänkt, att vi skulle behöva
              upptaga en debatt om själva detta förslag. Och Jag skulle icke
              heller ha begärt ordet, om jag inte funnit mig absosolut nödsakad
              därtill på grund av det uttalande, som herr Edén här hade. Han
              började nämligen sitt anförande med att gå in på hela frågan om
              skatteplikt eller icke, huruvida den bör vara eller icke bör vara,
              huruvida den kan vara eller icke kan vara. Vi veta ju alla från
              den tidpunkt, då han såsom chef för regeringen framlade detta
              förslag, att där icke förekom något sådant. Och vi minnas mycket
              väl, vi som deltogo i det arbetet i riksdagen, det sakkunnigebetänkande,
              som var avgivet och varpå regeringsförslaget grundade sig. Men
              herr Edén må nu uttala hur mycket som helst, att det är hans uppfattning,
              att man inte framlagt något annat förslag från den andra sidan,
              så vill jag dock säga, att det var mycket klart uttalat från vår
              sida, att vi förmenade, att rösträtten skulle vara förenad med
              betalning av skatt. Det fanns också uttalat i vår reservation.
              Det hette nämligen där: » Vår uppfattning, som med största enhällighet
              delas av våra meningsfränder i landet, har varit att fullgjord
              skattebetalning bör krävas för utövande av rösträtt. Endast den
              verkliga och tillfälliga oförmågan att betala skatt borde föranleda
              befrielse från denna självklara plikt. Ett effektivt indrivningssystem
              borde sålunda ha varit den enda förutsättningen för ett frångående
              av fordran på skattebetalningsplikt, men sådana föreskrifter för
              indrivning av skatterna finnas icke och ersättas efter vår mening
              endast ofullständigt av regeringens förslag om införsel i lön.
              Utskottets förslag borde därför efter vårt förmenande ha innehållit
              vida starkare bestämmelser än vad nu är fallet beträffande fordran
              på skattebetalningsplikt för rösträtts utövande. Denna mening
              vidhålla vi alltjämt.» Resultatet blev att visserligen inte regeringens
              förslag godkändes, utan det tvärt om underkändes, men att vi heller
              icke fingo vår mening fram, utan att överenskommelsen, som hade
              karaktären av en kompromiss, innehöll kravet på fullgjord betalning
              av skatt under ett år av tre. Detta var beträffande det förslag,
              som förelåg på hösten 1918. Nu vill jag alltså om detta säga,
              att jag bestrider herr Edéns uppfattning, att det inte låter sig
              göra. Jag godkänner den icke. |
            </seg>
            <seg xml:id="i-3dhiLdS7bqsLYvx7jHxoyX">
              Beträffande mitt uttalande om att vi i denna del ha fria händer
              svarar herr Edén och säger, att vi kunna ha fria händer allesam-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-5vACMBDy4URfHmJ7W1w3NK">
            Onsdagen den 26 januari. 15 Nr 8.
          </note>
          <u who="Q53294" xml:id="i-2d8ea4b948ee20d7-4" prev="i-2d8ea4b948ee20d7-3">
            <seg xml:id="i-NQprkHPmqjxJXmucY3Jmp4">
              mans. Men, herr Edén, jag vill i det avseendet säga, att vi ha
              be- Å79- vilande träffande skattestrecket friare händer än någon
              annan som deltog i förslag till uppgörelsen. Ty det var ett förbehåll
              från vår sida, när uppgörelsen lagsändringar. träffades, att vi
              skulle kunna reservera oss och ha fria händer beträf- = (Forts)
              fande skattestrecket. "Den rätten har jag hävdat här i dag, och
              på det att det icke må på något sätt kunna trädas för nära, att
              den är en företrädesrätt för oss framför andra, som deltogo i
              uppgörelsen, samt för att intet missförstånd må kunna råda, har
              jag ansett mig nödgad att upprepa det. På vad man kallar partimotionsväg
              har icke något krav rests på ändring i fråga om skattestrecket
              nu. Jag har vid remissdebatten angående en motion för några dagar
              sedan uttalat som min mening, att nu får väl erfarenheten verka
              och man får se, hur det ter sig. Det är icke tal om någon rubbning
              från partiets sida vid den votering, som eventuellt kan förestå
              om denna punkt, utan det är endast fråga om vår frihet för framtiden.
              Och till sist, herr talman, den deklaration, som jag gjorde å
              mitt partis vägnar, innefattade exempelvis inte dem, som då icke
              deltogo 1 riksdagen, utan den innefattade endast, att de, som
              då röstade för förslaget, göra det även denna gång. Jag anser
              det icke vara berättigat att uttala sig på något sätt hånfullt
              om dessa deklarationer. Efter min mening är den, som inte var
              riksdagsman på den tiden, obunden och kan göra sina yrkanden,
              om han vill. Detta betonades kanske inte tillräckligt starkt.
              Men nu har det framkallats här ett sådant betonande och ansetts
              vara önskvärt från herr Edéns sida, att detta kommer fram, och
              jag vidhåller det på de medlemmars av mitt parti vägnar, som först
              nu äro ledamöter av kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8Xpm61bXYq81YDCN3BWkcb">
            Herr Norman:
          </note>
          <u who="Q6017129" xml:id="i-b417fe86a55e302f-2" next="i-b417fe86a55e302f-3">
            <seg xml:id="i-FzP3cQJtMG4PtqJyFA4Htm">
              Herr talman! Jag begärde ordet med anledning därav, att herr
              Edén ville rikta en förebråelse för att man ej 1919 hade gjort
              några försök för behållande av skattestrecket. Jag vill då erinra
              om, att jag vid 1918 års urtima riksdag uppträdde upprepade gånger
              mot detta skattestrecks slopande och att jag även då begärde votering.
              Det framgår av protokollet för den 17 december 1918. Denna votering
              lämnade till resultat 122 ja och 37 nej. «Lagtima riksdagen 1919
              hade samma sammansättning som den urtima riksdagen 1918. Det var
              givetvis alldeles meningslöst att 1919 komma åter med en sak,
              i vilken ett så bestämt uttalande hade giorts så kort förut som
              veckorna mellan frågans behandling vid lagtima riksdagen 1919
              och behandlingen vid urtima riksdagen 1918.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6dZi6ENCiRWhg6pi6xJGMx">
              Beträffande grundlagsändringar föreskriver ju grundlagen. att
              . dessa skola förekomma vid tvenne lagtima riksdagar, mellan vilka
              nyval till riksdagens andra kammare ägt rum. Grundlagens mening
              härmed måste väl vara, att dessa grundlagsförslag skola erhålla
              en noggrann och sorgfällig prövning och att tillfälle till rättelse
              vid den senare riksdagen skall kunna ges. Denna riksdag pågår
              efter det nyval ägt rum. Dessa nvval hava givit vid handen en
              viss strömkantring, en åsiktsförskjutning bland valmännen. som
              nog i betydande grad grundar sig på besluten i författningsfrågan.
              Den politik,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YBjQWg4VVYKXSmAjbAD4t5">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-Wwg3kzGzFuvqjUdXzZiVXo">
            . Ang. vilande
          </note>
          <note xml:id="i-P16EJ5oGfiT638fxyU25V9">
            örslag till 9 grund-
          </note>
          <note xml:id="i-QNsYc3Te2HHxPrPS3BYfbE">
            lagsändringar.
          </note>
          <note xml:id="i-Ud67tys9GLrvKLyp4jcYJX">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-VScdRwURQFeAR3G3JtvikR">
            16 Onsdagen den 26 januari.
          </note>
          <u who="Q6017129" xml:id="i-b417fe86a55e302f-3" prev="i-b417fe86a55e302f-2">
            <seg xml:id="i-CH19hGYvQcWdUKZB7GFymk">
              herrarna på vänsterhåll förde, har blivit underkänd — det torde
              man inte kunna komma ifrån — av vida grupper av vårt folk. Nu
              är läget annorlunda än 1918 och 1919. Nu stå vi med en till betydande
              del förändrad andra kammare och behandla ånyo de vilande grundlagsförslagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LwnwzWuBcgD98oAzNxAPXQ">
              På grund av den ståndpunkt, jag tidigare intagit i denna fråga,
              anser jag mig fullständigt obunden i fråga om den överenskommelse,
              som då träffades. Jag har tidigare förklarat, att jag är fullkomligt
              obunden, och anser mig nu ha full rätt att upprepa mitt yrkande
              från 1918; och som jag förut nämnde, kan jag ej hjälpa, att med
              den sak, som jag ej kan vara med på, äro förknippade saker, som
              jag skulle vilja vara med på. Det är ej mitt fel, att då jag går
              emot detta slopande av skattestrecket de övriga delarna av författningsreformen
              också måste följa med i avslagsyrkandet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LFq53yQCP4SxgQisHxdH6G">
              Herr talman! Jag vidhåller mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BdfFaxWTkgR2FJdApbiVc6">
            Herr Edén:
          </note>
          <u who="Q53310" xml:id="i-4b80199f335c2df4-0" next="i-b417fe86a55e302f-4">
            <seg xml:id="i-RZvPS91jLCuYAAoWVGinTZ">
              Herr talman! Herr Lindmans replik förefaller mig så till vida
              tämligen överflödig som jag i mitt anförande nyss mycket tydligt
              framhöll, att jag icke på något sätt vände mig mot hans förklaring
              vare sig i det ena eller andra avseendet. Jag har sålunda icke
              alls vänt mig mot hans uttalande, att han har fria händer rörande
              skattestrecket. Det är tvärtom av mig konstaterat, att så är förhållandet.
              - Men jag förstår uppriktigt sagt icke, vanför detta skulle framkalla
              en deklaration från herr Lindmans sida, genom vilken han likasom
              sträckte sin hand över de ledamöter av högerpartiet, som nu yrka
              avslag. Aven om dem har jag tillåtit mig säga, att det är självklart
              att de äro i sin fulla rätt; herr Lindman behöver icke alls protegera
              dem, de reda sig bra ändå i fråga om att hävda denna rätt. Men
              herr Lindman kan ej heller undandölja, att saken står så, som
              jag har framhållit, att när man använder sig av denna rätt att
              yrka avslag, man också har någon skyldighet att tänka på huru
              situationen skulle vara, därest ett avslag verkligen skulle utgå
              ur voteringen, samt att man i sådant fall likaledes har en skyldighet
              att för sin del göra klart, huruvida man gjort någonting för att
              söka utforma den princip, som man nu använder såsom anledning
              till avslagsyrkandet. Det är i detta avseende som jag med hänvisning
              till protokolien från 1918 och 1919 alltjämt vidhåller, att det
              brister på de herrars sida, som yrka avslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UWFRwaRpfqRAEVsKL4LynX">
              Herr Lindman erinrade om lydelsen av högerreservationen 1918.
              Det är ingen, som glömt denna lydelse, men det är ett faktum,
              att just de synpunkter, som reservanterna då uttalade, endast
              voro ut- . tryckta i allmänna ordalag, och att ingen gjorde något
              försök. att omsätta dem i en lagtext, som kunde visa, hur de skulle
              kunna utföras. Det är detta som är den stora svårigheten, och
              den ha herrarna icke övervunnit. När herr Lindman nu säger, att
              han 1919 inte ansåg sig kunna göra något som helst, därför att
              saken var avgjord 1918, så svarar jag: det förelåg naturligtvis
              ej något hinder för honom att angiva, huru ett reformerat skattestreck
              för den politiska rösträt-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-HWPgAzx7RybkSu8fbgxZDb">
            Onsdagen den 26 januari. 17 Nr 8.
          </note>
          <u who="Q53310" xml:id="i-b417fe86a55e302f-4" prev="i-4b80199f335c2df4-0">
            <seg xml:id="i-8k22TQBoFueiisJJJtMnHw">
              ten skulle ta sig ut, därest han ville göra det, men då gjordes
              icke ens Ang. vilande något försök i den riktningen. förslag Fn
              Herr talman! Vad här är sagt torde vara tillräckligt för att lagsändringar.
              visa, att det ej finns någon anledning att antyda, att avslagsyrkarna
              = (Forts) hava på något vis blivit kränkta i sin rätt till fri
              talan i riksförsamlingen. Men det skall ingen kunna påstå, att
              man ej gent emot ett sådant avslagsyrkande har rätt och skyldighet
              att fästa uppmärksamheten på, hur svagt grundat det i själva verket
              är, och — jag vågar vidhålla mitt tidigare uttryck — hur illa
              genomtänkt också själva ståndpunkten i grunden är. Vilken som
              har de mest fria händerna för framtiden, det skall jag inte alls
              inlåta mig på någon tävlan om. Herr Lindman förklarade för sin
              del, att högern har »friare händer». Ja, mig förefaller det, som
              om åtskilliga av de händer, 'som nu förklaras vara mera fria,
              just äro avsedda att bliva -— friarehänder i sommar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UN3iBb3CMymmvZ5o89kEMY">
            Herr Olsson i Kullenbergstorp:
          </note>
          <u who="Q6027664" xml:id="i-bc33e131e33529e5-2">
            <seg xml:id="i-FuZqJw9wfLZW1pvdK5ttYs">
              Herr talman! Då den ärade talaren på Upplandsbänken i sitt första
              anförande riktade sig mot mig, kan jag icke annat än känna tacksamhet
              för denna uppmärksamhet. Men då han liksom i fjol vid remissdebatten
              fordrade, att en, som icke alls kan instämma i ett regeringsförslag,
              är skyldig framlägga ett motförslag lika grundligt utarbetat som
              regeringens, om han över huvud taget skall äga så att säga moralisk
              rättighet att kritisera regeringsförslaget, så vill jag bestämt
              betona, att det skulle logiskt sett leda till att vi riksdagsmän
              icke skulle våga kritisera ett regeringsförslag och ännu mindre
              yrka avslag på något sådant. Ty vi äro ju icke i tillfälle att
              ställa upp så stora kommittéer o. d. för att kunna så grundligt
              genomarbeta våra meningar, som en regering har möjlighet till.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4rzb8F33ACPPhojNwsqFDx">
              Nu fäste jag mig också därvid, att den ärade talaren hade mycket
              noga märkt en del av vad jag yttrade vid rösträttsdebatten under
              urtima riksdagen 1918, men jag beklagar verkligen, att ej den
              ärade talaren läste fortsättningen av mitt yttrande. Hade han
              det gjort, så hade det, den ärade talaren ansåg, att jag då uttalat,
              icke precis fått den totalton, som just den ärade talaren anslog.
              Den del som citerades är mycket riktig, men det är att märka,
              att jag tillade sedan något, som den ärade talaren nu förbigick
              utan vidare. Det kan vara tids nog att komma med den saken, då
              ett annat konstitutionsutskottsutlåtande föreligger. Jag skall
              icke inlåta mig därpå nu, men en sak vill jag konstatera. Jag
              tror, att det är verkligen lika bärande synpunkter, som komma
              från vårt håll, även om för dem icke gjorts Jättearbeten, som
              kunna jämföras med dem, regeringen presterat för sin olika uppfattning
              1918. Då man nu kommer med den förklaringen till en del av innehållet
              i 1918 års rösträttsförslag, att det var nödvändigt — såsom vi
              ofta hört och såsom orden också i dag föllo — så vill jag säga,
              att detta är väl en lika subjektiv och abstrakt sats som den,
              vilken den ärade talaren förebrår oss att komma med. Ty jag vill
              säga, att det har visst inte presterats något bevis på det hållet
              för att det verkligen var nödvändigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4pjBpAkqiiYmg9bosJ3q6j">
            Andra kammarens protokoll 1921. Nr 8. 2
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4v7i3F8EiwDUzSHJ1Npx2M">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-TqD96jwyRZZmoUJWo6yz6n">
            Ang. vilande förslag till grund lagsändringar.
          </note>
          <note xml:id="i-NgiYSDwk4aSSxqrd7g4dyb">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-8myGdkz1WCj5M1RsfcfqYr">
            18 Onsdagen den 26 januari.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-5EBnPAqLL6m6mJxAviGc6B">
            Herr Björkman i Norrköping:
          </note>
          <u who="Q5577862" xml:id="i-8e2fd59682ff6468-0">
            <seg xml:id="i-QMStRNh6i3mhpE7DZKZd7N">
              För den, som ej förut deltagit i något beslut om dessa frågor,
              men i avseende å viktiga delar av de vilande grundlagsförslagen
              har stora betänkligheter, är det givetvis mycket svårt att fatta
              ståndpunkt. För mig har emellertid det varit avgörande, att det
              synes mig hava förelegat en uppgörelse, som nu icke kan frångås.
              Vid sådant förhållande och då vid föregående års valstrid ett
              antagande av grundlagsförslagen ansågs som ett fullbordat faktum,
              kan jag ej rösta mot dessa förslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GpSbDxA2vHq5vqrbSL3QTA">
              Jag har endast velat med detta deklarera min ståndpunkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UQptdFrVtYKRGsEfJTitCF">
            Herr Andersson i Ovanmyra:
          </note>
          <u who="Q5555074" xml:id="i-35484387bbb1f5f8-0" next="i-35484387bbb1f5f8-1">
            <seg xml:id="i-UgYXSLF1fw3Fg4pMJjENep">
              Herr talman, mina herrar! Den vitala punkten i detta utlåtande
              är frågan om utskyldsstreckets vara eller icke vara. Hur man än
              resonerar i denna sak, hur man än söker förringa betydelsen av
              ett ordentlighetsvillkor såsom grund för rösträttsförvärv, kan
              man ej komma undan det omutliga krav, som djupast rör sig inne
              i folksjälen, att rättigheter böra kompenseras av motsvarande
              skyldigheter. Det borde väl, synes det mig, få anses såsom den
              allra självklaraste sak, att medbestämmanderätt i kommunala och
              statliga angelägenheter oundgängligen måste föregås av ett fullgörande
              av plikten, skyldigheten mot det samhälle, över vars öden man
              lämnas rätt att bestämma. Det är ett gammalt, gott ordstäv, som
              lyder: Plikten först — nöjet eller förmånen sedan. Nu har man
              hastat så långt på utvecklingens väg, att uppfattningen blivit
              sådan, att det gamla ordet förändrats till raka motsatsen; nu
              lyder det: Nöjena eller förmånerna först — plikterna sedan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FLmyJTgHVXoySceNDqB91P">
              Tiden är vänd upp och ned i många avseenden, och jag vill ej
              förutsätta, att även detta är ett utslag av de märkvärdiga förhållanden,
              vari vi nu leva. Men när man nu likväl sådant gör, kan man icke
              annat än fråga sig, vad som innerst utgör orsaken till denna omsvängning
              av gamla sunda rättsbegrepp. Och man finner svaret i professor
              Edéns yttrande under den sista remissbehandlingen av denna fråga,
              då han bl. a. utlät sig som följer: »På grund av förhållandena
              eller rättare förhållandenas makt var det nödvändigt att taga
              detta steg.» . »Förhållandenas makt.» Jag vill icke närmare inlåta
              mig på en definition av detta uttryck. Men det är som om man bakom
              det hela skulle skymta en knuten näve från en samhällsgrupp, som
              har synnerligen lätt för — åtminstone dess ledare — att vid alla
              möjliga och omöjliga tillfällen komma med hotet i bakfickan. Nåväl,
              vare nu härmed huru som helst. Jag fortsätter endast med professor
              Edéns logik i detta fall. »När steget», sade han, »nu en gång
              är taget, bör det icke tagas tillbaka.» Det är på enklare vardagsspråk
              uttryckt: när man en gång har satt fötterna dit man icke vill,
              så bör man likvisst stå där. Eller, när man av »förhållandenas
              makt» blivit skuffad på sidan om rättskänslans väg, då har man
              ingen annan råd än att fortsätta på den nya stråten. Herr professor!
              Jag får bekänna, att jag är en olärd man. Huruvida ett dylikt
              resonemang står 1 överensstämmelse med Uppsalafilosofiens grundsatser,
              kan jag således icke yttra mig om, men det vill jag säga, att
              med det rena
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-LovpeCE89r4vivHUaA3yQr">
            Onsdagen den 26 januari. 19 Nr 8
          </note>
          <u who="Q5555074" xml:id="i-35484387bbb1f5f8-1" prev="i-35484387bbb1f5f8-0">
            <seg xml:id="i-Ai3VbtpMUScVf44pBwaYFo">
              och sunda 'bondförståndets principer stämmer det icke. Ty det
              reso- Ang. vilande nerar som så: när man av »förhållandenas makt»
              blivit skuffad från företag ull
            </seg>
            <seg xml:id="i-XNsJSaguEVFbQTegibb4CC">
              en plattform, som vilar på rättens grundvalar, då bör man väl
              ändå lagsändringar. kunna vara karl att taga steget tillbaka igen.
              . (Forts.)
            </seg>
            <seg xml:id="i-KMURo96QNcPLbpw9szMqcK">
              Jag skulle kanske icke påminna om, att det liberala partiet för
              icke så värst länge sedan hade denna programpunkt på en synnerligen
              framskjuten plats. Nu kommer man till försvar för den nya ståndpunkten
              med åtskilliga fraser, utmynnande i att fullgjord skatteplikt
              och medborgarrätt icke alls höra ihop. Och så pekar man på det
              nya s. k. införselinstitutet som en garanti för eventuella försumligheter
              i det avseendet. Ja mina herrar, på tal om detta instituts effektivitet
              har nog erfarenheten visat, att det lämnar mycket övrigt att önska.
              Vad hindrar exempelvis många dessa människor med sina skyldigheter
              mot samhället mindre nogräknade — jag säger många dessa människor,
              ty jag protesterar bestämt mot en ärad talares uppfattning i det
              avseendet, när han ville påstå, att de endast utgjorde ett ringa
              fåtal — vad hindrar dessa, exempelvis med icke fast anställning,
              att, för fyllandet av kravet på vad de anse är förenligt med en
              människovärdig tillvaro, konsumera så pass mycket av sitt penningförvärv,
              att myndigheterna komplett ingenting ha att taga? Exemplen härpå
              äro legio. Men inför detta faktum måste man ovillkorligen fråga
              sig, om man icke beträtt en orätt väg.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5z5YTegoaHkLQzPLiEGcwR">
              Så kommer man även med det påståendet, att det är orätt att förvägra
              dem, som vilja men likvisst på grund av olika omständigheter icke
              kunna betala sin skatt, deras medborgarrättigheter. Nåväl, jag
              är den förste att erkänna, att dylika personer, som av oförvållade
              omständigheter, sjukdom eller dylikt, icke kunna betala sin skatt,
              icke därför böra berövas sina fulla medborgarrättigheter. Och
              jag skulle ingenting högre önska än att denna sak kunde ordnas.
              "Trots alla påståenden i motsatt riktning anser jag, att det icke
              skulle höra till omöjligheternas område att realisera det och
              utarbeta i görligaste mån effektiva former för undanröjande av
              olägenheterna härvidlag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Muus1QBz5u5yfK8fU7fyX1">
              Men vad jag icke kan förstå eller gå med på, det är, att det
              i svensk lag skall stipuleras, att rättighet skall gå före plikt.
              Det är. låt mig säga det, ett kreditsystem, som innebär de största
              vådor för en sund och trygg utveckling. Det är, gudi klagat, visserligen
              ett nytt utslag av den i demokratiens täckmantel insvepta nonchalans
              och vårdslöshet, varmed man handskas med statens livsmöjligheter.
              Men jag rädes icke att inför denna församling deklarera min uppfattning.
              att de medborgerliga rättigheterna böra betingas av motsvarande
              skyldigheter, baserade på den individuella bärigheten och förmågan.
              Och jag gör detta så mycket hellre som jag vet, att de synpunkter
              och uppfattningar, jag här framhållit, röra sig på djupet icke
              minst bland den stora massan av plogens och spadens folk.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RpP6d3TdjkHEBYXbcqQ5FZ">
            Herr Bengtsson i Kullen:
          </note>
          <u who="Q5570145" xml:id="i-2f40700c63669cfa-2" next="i-2f40700c63669cfa-3">
            <seg xml:id="i-BTzFxZx6LvR38LBZ4Bd6HP">
              Herr talman! Herr Larsson i Västerås framhöll flera orsaker som
              hinder för att icke individen skulle kunna betala sin skatt. Bl.
              a. framhöll han arbetslöshet. Ja, det vill jag säga, att är det
              verkligen så att det är arbetslöshet,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5ZESz1syEw9txKr2WFGTWz">
            Nr 8;
          </note>
          <note xml:id="i-9fBuXev3yN9TcNoynYWrXr">
            Ang. vilande förslag till grundlagsändringar. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-ASuAsEHFUfiSKca8bZzSMq">
            20 Onsdagen den 26 januari.
          </note>
          <u who="Q5570145" xml:id="i-2f40700c63669cfa-3" prev="i-2f40700c63669cfa-2">
            <seg xml:id="i-36npB8UAEZVhWXgLCX9BEh">
              så är det ju ett hinder, som man måste räkna med. Men jag ber
              dock få erinra om, vad som hände i Uddevalla för icke så länge
              sedan. Där voro de arbetslösa erbjudna arbete mot en betalning
              av 1 kr. ochs 1,10 kr. i tummen. Men ändå strejkade de arbetslösa.
              Anser verkligen herr Larsson i Västerås, att även i ett sådant
              fall som detta det är rätt, att de skola få rösta?
            </seg>
            <seg xml:id="i-PivjLAF32Tzxr29ps5K7gr">
              Herr Edén sade, att för den händelse vi, som här ha vågat yrka
              avslag på ifrågavarande punkt, hade den uppfattningen, att vårt
              avslagsyrkande skulle gå igenom, så skulle vi icke våga framställa
              ett dylikt yrkande. Jag vill då säga herr Edén, att för den händelse
              detta yrkande skulle gå igenom, skulle vi alla vara hjärtligt
              glada, och jag vågar påstå icke blott vi utan även stora delar
              av vårt lands befolkning. Och jag vågar också påstå, att stora
              delar av det parti, som herr Edén är chef för, också skulle vara
              glada. Men det går ju an, att herr Edén går på den inslagna vägen.
              Jag hoppas då, att herr Edén med tiden skall bli en general utan
              trupper.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WjzXpYByHWPpQoJgmh5zQD">
            Herr Starbäck:
          </note>
          <u who="Q6187218" xml:id="i-4a8199ff3a184055-0" next="i-4a8199ff3a184055-2">
            <seg xml:id="i-NqTVpqpTsm5jarTNusstuG">
              Herr talman! Jag skall be att få instämma med herr Björkman i
              Norrköping. Jag skulle kunna nöja mig med det, då jag anser det
              vara jämförelsevis olämpligt att här förlänga en debatt, redan
              den andra i ordningen kan man säga, i fråga "om utskyldsstrecket.
              Och jag förmodar, att den debatten kommer att repeteras ännu en
              gång, då i den frågan väckta motioner komma att efter konstitutionsutskottets
              behandling ligga på kammarens bord. Ehuruväl jag anser, att åtskilliga
              reflektioner vore berättigade på grundval av den debatt, som här
              förts, så skall jag därför uppskjuta det väsentliga av dem, tills
              den tiden blir.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HZDe6CyxdsJ9v1CrSEWkEZ">
              Jag tillåter mig emellertid förklara, att jag anser icke det
              förhållandet, att jag här i dag nedlägger min röst för föreliggande
              grundlagsändring, nödvändigt innebära, att jag binder min röst
              för nästkommande tillfälle, utan skulle det således kunna hända
              att jag redan denna riksdag ändrar min uppfattning med avseende
              på utskyldsstrecket. Det är av tvenne skäl, som jag här vill i
              korthet anföra. s
            </seg>
            <seg xml:id="i-2eZJRzP7qC2qybapVCSAL2">
              Dels är jag så långt ifrån att dela herr Viktor Larssons entusiastiska
              tro, att det svenska folket med glädje och tillfredsställelse
              skall mottaga grundlagsfästandet av detta, att jag är böjd att
              tro motsatsen eller åtminstone att svenska folket står ganska
              tveksamt inför denna fråga. Det är väl i alla fall på det sättet,
              mina herrar, att man kan fråga sig på grund av valens utgång 1
              somras: när upphörde förtroendet för den sittande regeringen,
              eller de sittande regeringarna har man kanske rättighet att säga?
              Någon gång måste ju detta ha skett. Någon orsak måste det finnas
              till, att omröstningen gick i annan riktning, än måhända både
              liberaler och socialdemokrater trodde. Och det är icke alls uteslutet,
              att vid närmare eftertanke svenska folket fann en anledning att
              rösta på annat sätt. än man väntat sig, just i det föreliggande
              grundlagsförslaget
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-BC5K5NR4wYFSMDgGCo86io">
            Onsdagen den 26 januari. 21 Nr &amp;
          </note>
          <u who="Q6187218" xml:id="i-4a8199ff3a184055-1" prev="i-4a8199ff3a184055-0">
            <seg xml:id="i-46daemNXou3aTY9fdQSbAM">
              om utskyldsstrecket. I själva verket ha åtminstone stora delar
              av 49. vilande folket icke gått till val på den frågan, såsom
              den kom att föreligga, rg ty i det liberala programmet 1917 låg
              frågan så, att man skulle omlagsändringar. lägga utskyldsstrecket,
              så att de, som icke skolkade, utan som på (Forts.) grund av andra
              omständigheter icke kunde avlämna sin röst, skulle
            </seg>
            <seg xml:id="i-NDzJrwPqzSbcdD71yY31ae">
              få tillfälle att göra det. Men faktum har ju blivit, att det
              även har
            </seg>
            <seg xml:id="i-49gw8hGxsJYKDqg8ru9Yqt">
              utvidgats till de verkliga skolkarna. Detta är således för mig
              ett
            </seg>
            <seg xml:id="i-DaueY1a6TdsH4mAJtVvDz">
              skäl till att vilja deklarera min obundenhet efter dagens omröst-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4GMsfr1aQpFbc1aCpniKBi">
            ning.
          </note>
          <u xml:id="i-9ZVUwkmBRCYbBWVWXgdCky" prev="i-4a8199ff3a184055-0" who="Q6187218">
            <seg xml:id="i-Qjgu9yuLtirhgjwPswQ6YX">
              Så är det, mina herrar, en sak till, som jag här tillåter mig
              giva uttryck åt i största korthet. Det blir Ju egentligen ett
              enda streck, som, såvitt jag kan förstå, kommer att kvarstå, och
              det är konkursstrecket. Jag vet icke —- kanhända jag misstager
              mig — men jag skulle knappast tro, att det föreligger någon egentlig
              utredning vare sig, hur detta streck i allmänhet verkat eller
              huru det kan komma att verka. Jag har hört mig för hos ett par
              erfarna jurister, som sagt, att för dem är det okänt, att någon
              försatts i konkurs på grund av försummelse att inbetala skatterna.
              Men man kan ju icke veta, huru det kan komma att gå. Och då skulle
              jag för min del hålla före, att det blir en alldeles särskild
              klass av medborgare, som kunna drabbas av detta konkursstreck.
              Det blir den klass, man brukar sammanfatta under namnet medelklassen.
              Det blir löntagarnas stora grupp, det blir tjänstemännen, och
              det blir säkerligen också en hel del av arbetarklassen, nämligen
              de burgnare ordentliga arbetarna. som skrapat ihop en slant som
              de ha på banken. Om det blir svåra tider och man icke kan klara
              sin skatt, eller om man för att klara den sätter sig i skuld på
              något sätt, så kan lätt konkursen hota, och man står såsom en
              omyndig medborgare, under det att alla de, som icke ha några tillgångar,
              icke bli försatta i detta tillstånd. -
            </seg>
            <seg xml:id="i-WvL6ykrnUfHHVpgyabckNR">
              Sedan är det slutligen en tredje sak. Den talar för mig i motsatt
              riktning. Den talar enligt min mening för att man skall mycket
              noga begrunda, huruvida tidpunkten verkligen är inne att omedelbart
              efter detta grundlagsfästande, som vi gå till i dag, söka återigen
              driva fram en grundlagsändring. Ty, mina herrar, vi skola icke
              glömma, att vi ha en mycket stor vittomfattande fråga, som håller
              på att komma fram på det grundlagstiftande området. Det är frågan
              om referendum. Kommittén har ju givit tillkänna, att den redan
              är färdig med åtminstone en del av sitt betänkande, och jag förmodar
              vi snart få den andra delen. Vilket inflytande ett antagande av
              referendum kan ha på de konstitutionella frågor, som vi 1 dag
              sysselsätta oss med, är icke gott att säga. Men jag tror man bör
              tänka sig för, innan man nu går till strids för en grundlagsändring
              tillbaka igen, samtidigt som vi ett tu tre ha näven full av andra
              grundlagsändringar, det ena sammanhängande med det andra och över
              huvud taget innebärande förändringar, som behöva taga hela vår
              uppmärksamhet i anspråk.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3cNsjmxAMazLrapGp78AeY">
              Således, herr talman, för mig står frågan om ötskylässtrecket
              visserligen så, att hade jag varit medlem av 1919 års riksdag,
              hade Jag. sannolikt röstat emot det. Men som saken nu ligger,
              är jag
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7FZpDiPfcNcXbfWkYbKwWQ">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-QkaLMNtYkqyNM97kwdfzjy">
            Ang. vilande förslag till grund-
          </note>
          <note xml:id="i-JFJCSBVQV5fe2Zq9vjSXrg">
            lagsändringar.
          </note>
          <note xml:id="i-McJZaapQxPNzowVxqhzSd4">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Uwvf5gDdzVWoKGWhSV22s3">
            22 Onsdagen den 26 januari.
          </note>
          <u who="Q6187218" xml:id="i-4a8199ff3a184055-2" prev="i-4a8199ff3a184055-0">
            <seg xml:id="i-AxzPXvh4mgkAi88RTWee85">
              ytterligt betänksam, ehuruväl jag deklarerar, att jag anser mig
              ha rätt att behålla min handlingsfrihet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HJQeZ6JvpwGH1WZZgqwnYs">
              Emellertid tillåter jag mig att yrka bifall till den föredragna
              punkten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FWLHc3Y43REK761AgwtyNc">
            Herr Månsson i Hagaström:
          </note>
          <u who="Q2254365" xml:id="i-4e526d2cca76a8f2-0" next="i-4e526d2cca76a8f2-2">
            <seg xml:id="i-GSZLMV6j78BaoCYUB3Wy8P">
              Det kan kanske synas märkvärdigt, att jag tager till orda i grundlagsfrågor,
              som jag annars aldrig av princip yttrar mig i, då jag anser, att
              man i regel icke bör yttra sig i andra frågor än dem man varit
              med om att behandla i vederbörande utskott. Men jag kan verkligen
              inte hålla mig, när jag hör de egenrättfärdiga deklamationer,
              som man här står och vräker ur sig om plikt och rätt. Ja, mina
              herrar, nog ha de, som hittills varit utestängda från rösträtt,
              fått veta, att de ha plikter och skyldigheter, men deras rättigheter
              har det varit mycket litet bevänt med. Rättigheterna, skall jag
              säga min ärade sidokamrat, ha alltid »rikets prydnader» förbehållit
              sig, som de alltsedan Per Brahes tid och för resten långt tidigare
              ansett och kallat sig själva, dessa som lyckats knycka från andra
              vad de haft och lyckats samla från andra av deras arbetes frukter
              och själva sno sig från arbete och åt sig själva uppdragit att
              bara mana på. Det är mycket lätt, skall jag säga er, att åka på
              lasset och smacka med tungan och klatscha med piskan. Men det
              är stor skillnad på att åka och att draga. De, som i Sveriges
              näringsliv varit dragdjuren hitintills, ha nu sedan några år begärt
              en liten smula mer av vad de frambringa; det är de, som haft skyldigheter,
              men ytterst få rättigheter. Och jag tycker, att hur skamlös man
              än är, så mycket hut i kroppen borde man ha — jag ber icke om
              ursäkt för det ordet — att man icke i tider som dessa utslungar
              sådana ord, som här ha utslungats.
            </seg>
            <seg xml:id="i-98mZgPRKxEoqoQCz8rtaHB">
              Till förebyggande av varje missförstånd vill jag uttala, att
              jag icke alls kan vara med om att tolerera, att det tillåtes människor
              att sno sig undan från att betala sina skatter till samhället.
              Jag har därför flera gånger i kammaren och sist under remissdebatten
              påpekat, att man bör ha så effektivt system med indrivning av
              skatterna, att någon möjlighet att komma från dem icke finnes.
              Och jag har pekat på Tyskland i det fallet. Jag har icke hunnit
              gå igenom de nyaste tyska skattelagarna, men människor, som känna
              mer till de tyska förhållandena, ha sagt mig, att till skatterna
              uppbäras 10 Zz av lönen i förskott vid avlöningens utbetalande
              till varje
            </seg>
            <seg xml:id="i-KMrEyKJZboeQjC54y5owyr">
              vem det vara må. Med ett sådant system behöver man icke fara
              land och rike runt och åbäka sig och skrika, att här är ett parti
              och en klass, som vill ha rättigheter men inga skyldigheter. Vi
              må erinra os3, att när människor ha knappa inkomster och kanske
              stor familj att försörja och skatten ligger efter, då kan det
              vara svårt för dem, när icke skattemasen är framme för att taga
              av dem skatten, att lägga av de 10 procenten för att ha till hands,
              när skatten skall ut. Därför är det statens sak att sörja för
              att skatterna bli betalda. Och det har icke med rösträtten att
              göra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Y23p7ep2oBDFQumGTMC6Lj">
              Min ärade sidokamrat sade om dessa de fattigaste, att de konsu-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-2tpXSczrhVnSvrvn7Jb7wR">
            Onsdagen den 26 januari. 23 Nr 8,
          </note>
          <u who="Q2254365" xml:id="i-4e526d2cca76a8f2-1" prev="i-4e526d2cca76a8f2-0">
            <seg xml:id="i-W9hwNQZjPNfiitFqnynumz">
              mera så mycket, att de ha platt ingenting kvar att taga, sedan
              när Ang. vilande det gäller att betala till samhället. Ja, det
              är gunås och visst så, att förslag Gill de måste konsumera rätt
              mycket av vad de förtjäna och ibland t. o. m. lagsändringar. mer
              än vad de förtjäna, om de få tillfälle att taga varor på kredit.
              (Forts Men hur går det till? Ja, det torde min ärade sidokamrat
              och hans
            </seg>
            <seg xml:id="i-7nVeWePSKMxM3LafsSWbYM">
              parti veta lika väl som jag. Hans parti består av besuttna män,
              som
            </seg>
            <seg xml:id="i-QuLeuaFkN4ir4foFg9PVyD">
              1 allmänhet ha sina gårdar skuldfria, och de ledande männen sitta
              där
            </seg>
            <seg xml:id="i-6c5KUwP2WAQMyoArRx8J51">
              och ha säkerligen betydande förmögenheter, som äro nedlagda i
              jord
            </seg>
            <seg xml:id="i-U6LCPTQY6AvLbj3e2itArj">
              och industriföretag. Men då skämmas icke dessa. som sedan årtion-
            </seg>
            <seg xml:id="i-9aYxcTyDJmtMaJqh2HCbY2">
              den, ja sedan en mansålder krävt och erhållit understöd av dessa
              de
            </seg>
            <seg xml:id="i-2gCS9kedg4WcWpzQ4ZaQ9R">
              fattiga, som måste konsumera allt vad de ha, att här kräva tull
              på
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NbUWmvXra2NYuE19fDCP1a">
            vete, tull på råg, tull på korn, tull på hästar, tull på kött,
            tull på soc-
          </note>
          <u xml:id="i-N3Rbd5VkU1TjBDUxRWGn29" prev="i-4e526d2cca76a8f2-0" who="Q2254365">
            <seg xml:id="i-9HdBeqZ6Hrw9bLaX9LNddi">
              ker, tull på Gud vet allt. Dessa, som stå här och skrika om skyldighe-
            </seg>
            <seg xml:id="i-5Zys5sAtjVpCczY5cqYQuB">
              ter och rättigheter och att rättigheterna böra vara kompensation
              för skyldigheterna, skämmas icke för att begära fattigunderstöd
              och taga
            </seg>
            <seg xml:id="i-DucCiaV253Cvhm4VVMj82N">
              emot fattigunderstöd, detta — sedan 30, 40 år — från de mest
              fattiga,
            </seg>
            <seg xml:id="i-GdqX1zpspwpxRgxkxCVgQV">
              som nu skulle utestängas från rösträtt, emedan man stulit deras
              arbetes
            </seg>
            <seg xml:id="i-Xh4tDnhCwEMNgBAXZ6yi4b">
              frukter. Jag säger än en gång: vet hut, vet sjudubbelt hut! —
              Tala-
            </seg>
            <seg xml:id="i-AKmModG78p9Cd44CdxAN5H">
              ren avbröts här av herr talmannen, som yttrade: Jag får anmoda
            </seg>
            <seg xml:id="i-X1Kr3L1MCXLFBXqHkPm9hH">
              talaren att icke använda sig av kränkande uttryck mot kammarkamra-
            </seg>
            <seg xml:id="i-EcY7SgZdL4YTHhxNUXkhQm">
              terna. — Herr Månsson i Hagaström fortsatte: Det är inga krän-
            </seg>
            <seg xml:id="i-N9Uqc8niBr8McwDTe1Dn2m">
              kande uttryck mot människor, som icke ha något förstånd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HGxiXHCi7mvq5PSJYNQ9jz">
              Och nu återigen: vad se vi vid denna riksdag? Det har kommit
              en liten smula vind i seglen för dessa herrar, som under kriget
              skördat 100-tals miljoner, som de sugit ur de fattigaste hemmen,
              där de genom sin tullpolitik före kriget och sin dyrtidspolitik
              under kriget sått undernäring, hunger, lungsot och död — ur tiotusenden
              arbetareoch tjänstemannahem. Men nu ha de haft vind i seglen under
              de sista valen, och nu komma de och vilja förvandla riksdagen
              till en tjuvinrättning, som skall åt de besuttna ytterligare stjäla
              brödbitarna ur de fattigas fickor. Det är riktigt, att rättigheter
              i ett sunt samhälle böra köpas med den individuella förmåga att
              stödja samhället, som dess medlemmar ha. Men det bör icke sägas
              av folk, som anse att rättigheter skola endast de ha, som ha mod
              till att utsuga och bestjäla samhället.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XWHQbYQGjsqcLtKj5XessW">
              Det talas nu så mycket om, att vid valen, som ägt rum, har en
              annan vind blåst än förut. Ja, den, som talar vid arbetare eller
              hör diskussioner bland dem, han skall finna, att en annan vind
              blåser. Men det är icke den vind, som går med bondeförbundet och
              dem, som vilja förvandla riksdagen till en tjuvanstalt, som tager
              från de fattiga och ger till de rika. Nej, de säga i stället:
              det där sällskapet på Helzeandsholmen, det strunta vi allt i,
              det är sådant folk där, att dit vilja vi visst inte sända några
              av våra män. Vi deltaga icke mer i valen till den församlingen.
              Vi vilja icke ha någon andel i eller skuld till de gärningar,
              som bedrivas där. Den vinden är det som blåser. Den tonen är det.
              De människorna bli talrikare och talrikare. Och den dagen ligger
              oroväckande och sorgligt nära, då de helt enkelt strunta i alla
              våra beslut och gå sina egna vägar över våra huvuden och förbi
              oss. Sådana vindar blåser det i Sveriges land. Och vems är skulden?
              Jo.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Hv9zyWDnyRkQ7xzvH3iFN6">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-Sb92gguLvsazqVFF1GryEq">
            Ang. vilande. förslag till grundlagsändringar. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-F4zdqXbwqQkYxgxyqoY514">
            24 Onsdagen den 26 januari.
          </note>
          <u who="Q2254365" xml:id="i-4e526d2cca76a8f2-2" prev="i-4e526d2cca76a8f2-0">
            <seg xml:id="i-3HA97jyfbyQeXfSzH7t2DC">
              deras, som icke kunna hålla sig lugna i denna dag, nu när vi
              hade fått en liten smula samhällslugn till stånd, nu när ljusare
              utsikter öppnats för att de människor, som ha skilda gärningar
              i samhällets tjänst, kunde något sånär taga varandra i handen
              och säga: vi skola hjälpa varandra; varför gräla; varför bråka;
              jag på åkern, du på fabriken, han på kontoret, på banken, i ämbetsverket
              o. s. v., ute på havet, alla skola vi hjälpas åt för att bygga
              vårt samhälle så stort, starkt och tryggt som möjligt. När nu
              äntligen genom händelsernas tryck där ute, vi ha här hemma — och
              sannerligen icke genom arbetarmassornas bröstgänges tillvägagående,
              nej tvärtom genom deras eftergifter och tålamod under krisåren
              — kommit till en sådan period av lugn och inbördes hjälp, att
              vi trodde, att nu något så när fred och försoning skulle råda
              samhällsklasserna emellan i det stora hela och att vi skulle kunna
              hjälpas åt i gemensam strävan, då komma dessa herrar och lägga
              nytt bränsle på klasshatets bål, så att lågorna stå i högan sky.
              Jag må säga, mina herrar, att det är en snygg och eder anda fullt
              värdig uppgift ni tagit eder före i riksdagen. När nu äntligen
              samhället börjar se ut, som om det skulle bli beboeligt, så kommer
              ni åter och river ned, vad som under de gångna nödåren och krisåren
              skapats här hemma i förståelse och genom samarbete de skilda samhällsgrupperna
              emellan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3tcRwqDjAS431RaVm8rxB5">
            Herr vice talmannen Hamilton:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3b41cf1ebdcdbfbd-0">
            <seg xml:id="i-DLS4ACvfg5yRmf2C1juxeX">
              Herr talman! När man med tystnad iakttagit denna debatt, har
              man svårt att fatta densamma som annat än en ren tom demonstration.
              Ty man kan svårligen förstå, att bakom de avslagsyrkanden, som
              här framställts av åtskilliga talare, ligger något allvar. Det
              är väl icke deras allvarliga menine att vilja stjälpa de grundlagsändringar,
              som nu äro föredragna. Det är visserligen sant, som en representant
              på dalabänken nyss yttrade, att det liberala partiet under många
              år ställde sig emot skattestreckets borttagande. Men då det visade
              sig, att man icke kunde få till stånd en lagstiftning, som åstadkom
              rättvisa och som icke även drahbbade de oskyldiga, icke allenast
              de skyldiga, som man ville komma åt, så bytte liberala partiet
              om sin ståndpunkt därvidlag. Men de grundlagsändringsförslag,
              som här föreligga till behandling, röra sig icke endast om skattestrecket
              utan om viktigare lagändringar och främst bland dem kvinnorösträtten.
              Då nu herr Bengtsson i Kullen framhåller, att i det liberala parti,
              för vilket herr Edén är ordförande, många önskade, att grundlagsfrågorna,
              som vi nu behandla, skulle falla, så måste jag avgiva en protest
              häremot. Bakom herr Edén står det liberala partiet, och vi anse
              framför allt, att det vore kränkande för rättskänslan, om man
              nu skulle stjälpa den bestämmelsen, att även kvinnorna skola få
              deltaga i valen till andra kammaren nästa gång vi gå till val.
              Vi icke allenast anse, att det är deras rätt, utan vi tro också,
              att de inlägg, som de kunna göra i det politiska livet, skola
              vara till gagn för vårt fosterland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ru8tKFq2HNEkcgV4AY3v5J" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AFk9EeBcNsHfRtVD7TTjFz">
              Jag ber, herr talman, att sedan jag inlagt denna protest mot
              de uttalanden, som kommo från herr Bengtsson i Kullen, få yrka
              bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-NEPvBBo3CCvLCEs5rTsvWW">
            Onsdagen den 26 januari. 25 Nr &amp;
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-MR9YXSby9mPT5M9YM8Qv2q">
            Herr Andersson i Storegården:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-35484387bbb1f5f8-2">
            <seg xml:id="i-PHQ2MecBpmv3dVLTtYdJQs">
              Herr talman, mina herrar! Ang: vilande De vilande grundlagsändringsförslag,
              som väl om en stund komma neg att av riksdagen konfirmeras, ha
              ju en ganska betydande räckvidd, då lagsändringar. de komma att
              efter delvis andra principer omgestalta det represen- = (Forts)
              tationsskick, som vi senast haft. Man har velat bygga den nya
              rösträtten på personlighetsprincipen, och därvid har man, vågar
              jag säga, gått till överdrift. Man har sagt, att det endast är
              personen, som man skall räkna med och som har betydelse i detta
              fall, men man har dock icke vågat eller kunnat taga steget fullt
              ut, nämligen därhän att alla personer skola hava samma medinflytande
              i samhället. Jag tror icke heller, att man, om man vill hålla
              sig inom det förnuftigas område, kan komma därhän, att alla personer
              i samhället skola hava samma inflytande vid samhällsangelägenheternas
              avgörande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QXysVaqxG1riVN8P5xPyMd">
              Det fanns tidigare en annan princip, då det gällde rättigheterna
              i samhället, och den principen byggde på de olika samhällsintressenas
              rätt. Man ansåg icke, att om en samhällsklass var talrikare än
              andra, denna därför skulle få det avgörande inflytandet, eller
              att den ensam skulle kunna bestämma över samhällets angelägenheter.
              I den s. k. ståndsrepresentationen kunde samhällsintressena i
              ungefär lika mån göra sig gällande, och efter detta fingo vi en
              riksdag fördelad på två kamrar, där olika samhällslager i ungefär
              lika grad kunde göra sig gällande. Det fanns icke möjlighet för
              en enda samhällsklass att ensam dirigera riksdagens beslut.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NMT3ST9beh2UXKuzSjnXcP">
              Genom den författningsändring, som nu går igenom, synes man ha
              kommit därhän, att det blir möjligt för en enda samhällsklass
              att i det allra närmaste få majoritet åtminstone i andra kammaren.
              Om man tager med dem, som tidigare fallit för strecken, och utgår
              från den förutsättningen, att kvinnorna och 23-åringarna, som
              nu komma med, komma att fördela sig på de särskilda yrkesgrupperna
              ungefär lika som de, vilka förut varit upptagna i röstlängd, skall
              man finna, att de i röstlängd upptagna arbetarna genom borttagande
              av strecken komma att utgöra 481,944, militärt manskap 14,222,
              sjömän 15,625, jordbrukares hemmavarande söner samt drängar i
              jordbruk o. d. 110,522 och övriga jordbruksarbetare 70,786, summa
              693,099 personer eller således ungefär 48 4 av sammanlagda antalet
              i röstlängd upptagna personer vid 1917 års val. Nu kan man säga.
              att till kategorien arbetare bör man icke rätteligen räkna jordbrukarnas
              hemmavarande söner. Jag skall också medgiva, att så icke bör ske,
              men då dessa icke äro uppförda i statistiken i särskild kolumn,
              kan man icke säkert räkna ut, hur stort antal dessa utgöra. Jag
              utgår emellertid från den förutsättningen, att de utgöra i runt
              tal 43,000 personer, och således skulle procenttalet komma att
              sänkas till 45. Efter denna uträkning komma alltså industri-,
              jordbruksarbetare och därmed jämförliga att ensamma utgöra 45
              Zz av den nya valmanskåren.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3oreTVy2tM4iUJwCcHWqG1">
              Det talas om att just dessa grupper av samhällsmedborgare icke
              tidigare haft ett tillräckligt inflytande i de allmänna angelägenheternas
              avgörande. Det kan då nämnas, att förut utgjorde samma
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EVovHr9KxS7CNHXp2s8sjL">
            Nr 8,
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JhUAeJgYM1Dm2kTDUFvP31">
            26 Onsdagen den 26 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-DsKp7k8D1MisWLnQYAMp4s">
            Ang. vilande gruppers procentsiffra av antalet röstberättigade
            ungefär 40 2, jordföretag till brukarnas hemmavarande söner dock
            däri medräknade, och tager
          </note>
          <note xml:id="i-BijfJ5cWtX3cqT7yxPfUey">
            gr - lagsändring (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-6dQpfC3EWoDs462oLJVR2S">
            ar. man bort dem, skulle procenttalet utgöra ungefär 37. Således
            sker
          </note>
          <u xml:id="i-CAEyohK7nX3iyaatBAAhg7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5tGZNWQ5nXLhXxQYtS6qEd">
              nu en förskjutning till arbetarnas förmån på icke mindre än 8
              2. När man har den proportionella valmetoden, som gynnar de talrikare
              grupperna och de starkare partierna, och man därtill tager med
              i räkningen, att denna grundlagsändring icke är avsedd att gälla
              endast för en kortare tid utan helt säkert är avsedd att gälla
              under en lång tid framåt, och då man tänker på den utveckling,
              som sedan länge pågått i vårt land, nämligen att industriarbetarnas
              antal ökas undan för undan, finner man, att om det redan nu kommit
              så långt, att arbetarna utgöra nära hälften av de röstberättigade,
              kan den tid vara nära, då de utgöra över hälften av de röstberättigade,
              och därmed skola de hava möjlighet att i denna kammare insätta
              en majoritet. Vi veta vad majoritet betyder. Minoriteten har ingenting
              att säga till om, den har icke möjlighet att kunna göra sig gällande.
              Vi måste tänka på att under kommande tider andra viktiga samhällsintressen,
              såsom t. ex. jordbrukarnas, fastighetsägarnas, de lärda och bildade
              samhällsklassernas intressen komma att var för sig representeras
              av en mycket liten minoritet. En sund princip då det gäller rösträtt
              är väl ändå, att de olika samhällsintressena i tillbörlig grad
              få göra sig gällande. Det är då icke riktigt, att arbetarna tillsammantagna
              skola hava dubbelt så stor representation eller dubbelt så mycket
              att säga till om i de allmänna angelägenheterna som sammanlagda
              antalet jordbukare, arrendatorer och godsägare. Det är väl ändå
              icke riktigt, att arbetarna skola ha lika mycket att säga till
              om i allmänna angelägenheter som sammanlagda antalet av övriga
              yrkesgrupper i detta land.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Bme2JBC9uD8D26nZm7aVZL">
              Man har sagt, att vad som nu genomföres bygger på rättens princip.
              Jag vågar säga, att så icke är fallet. Det kan icke innebära rättvisa,
              att de samhällsintressen, som representeras av minoriteten, icke
              skola kunna få samma tillbörliga inflytande i samhällsangelägenheterna
              som majoriteten. Det är att hålla på den uppfattning, som man
              tidigare haft på det internationella området och som man nu där
              försöker avskriva. Där har man sagt, att den som har makten i
              sina händer, den som kan sätta upp det största antalet bajonetter,
              han har rätten på sin sida, därför att han har makt bakom sig.
              Nu säger man här, att de samhällsintressen, som kunna sätta upp
              tillräckligt många röstande bakom sig, de ha rätten på sin sida,
              just därför att de ha makt att genomdriva sina krav. Jag kan icke
              tro, att ett sådant förhållande kan vara riktigt, då det gäller
              rösträtt, utan jag tror, att det låg mycken visdom och mycket
              av rättvisa i de förhållanden, som voro rådande tidigare, nämligen
              att olika samhällsintressen hade möjlighet att i lika grad göra
              sig gällande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TULytoPoKfGZAzyqL1b8mw">
              Men då frågar man: vilka skola vi avskilja? Ja, man kan fråga
              de personer, som säga sig hylla personlighetsprincipen: vad är
              en personlighet? Somliga anse, att varje människa är en person,
              och det är den väl. Ä andra sidan kan man också säga, att den
              människa är
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-WBGQj7byDEnaygNYxFWVJb">
            Onsdagen den 26 januari. 27 Nr 8.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-35484387bbb1f5f8-4">
            <seg xml:id="i-7oFFpSZq1M2VsU8F4FGY4p">
              en personlighet, som förmår sköta sig själv och sköta sina egna
              an- Ang. vilande gelägenheter. Om man reflekterar över detta förhållande,
              måste man förslög til väl medgiva, att det är lika rättvist, att
              en fjortonårig springpojke, fagsändringar. som försörjer sig själv,
              skall ha rösträtt, som att en person, som upp- — (Forts) nått
              en viss ålder men icke kan sköta sig själv, skall ha sådan rätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UdAfHWj2nAhggLngwLPLmv">
              Det torde vara riktigt, att just de, som icke betalt sina skatter,
              äro
            </seg>
            <seg xml:id="i-StevHSEWop2z3x6s18jzeS">
              sådana personer, som icke kunnat sköta sig själva och sin egen
              eko-
            </seg>
            <seg xml:id="i-6yfBtPdxaCbeAvhQ8xhe3h">
              nomi. Det kan icke innebära en så oerhörd orättvisa emot dessa,
              om
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6jjTomJpfa6tt4sFYDJH3i" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Q7RQ9fWJvVaU3jBLGdpdPc">
              de bliva berövade sin rösträtt, isynnerhet som de i huvudsak
              tillhöra
            </seg>
          </u>
          <u who="unknown" xml:id="i-35484387bbb1f5f8-5">
            <seg xml:id="i-PxPGNh3iVcc72VwnWQ4ZP8">
              de grupper, som redan tidigare haft möjlighet att göra sina intressen
            </seg>
            <seg xml:id="i-P3aKPN6XVL7BvtUa2UHywH">
              gällande i de allmänna angelägenheterna. Av dem som falla för
              strecken, äro nämligen flertalet arbetare; bland de 320,064 perso-
            </seg>
            <seg xml:id="i-UWoKTqbF8vv3mjQSqp7Cc3">
              ner, som falla för strecken, äro t. ex. omkring 200,000 arbetare,
              och arbetarklassen har ju redan förut en fyllig representation.
              Arbetar-
            </seg>
            <seg xml:id="i-FnFxdHdJLCQr31VUBK4nHH">
              na cch med dem likställda ha redan förut möjlighet att sätta
              in 40 2
            </seg>
            <seg xml:id="i-AZnBnWie7szMwphpW6AKaz">
              av andra kammarens ledamöter och möjlighet att sätta in ungefär
            </seg>
            <seg xml:id="i-H7G5EudkyHaA5FninRbwh3">
              samma antal i första kammaren. Det finnes således intet verkligt
            </seg>
            <seg xml:id="i-Jr4gcqvhyG1NWaBF7smone">
              skäl för att påstå, att dessa icke ha en fullt tillfredsställande
              repre-
            </seg>
            <seg xml:id="i-5AFdsZKHG3athYYBJErWyp">
              sentation 1 riksdagen. Man bör kalla allt vid sitt rätta namn.
              Det
            </seg>
            <seg xml:id="i-KQmWwJSSMqPj6WyBbyLJBA">
              som det här gäller är icke en strävan efter rättfärdighet utan
              en
            </seg>
            <seg xml:id="i-M59v39qxN57iiex6kJ7r7D">
              strävan efter odelad makt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Sedib5DSdEH8hMmptUtwLH">
              Det är mycket att beklaga, att bakom framdrivandet av denna författningsändring
              har hela tiden stått hotet, varigenom riksdagens fria prövningsrätt
              begränsats. Det har framkommit vissa antydningar om att i händelse
              riksdagen icke ginge med på förändringarna. så skulle det bliva
              oroligheter här i landet. Det är också att gå tillbaka till de
              förhållanden, som man nu söker få bort på det internationella
              området, där man sedan länge från de mindre staternas sida försökt
              få införd en rättsordning, som giver mesta möjliga rätt åt alla,
              utan att det skall vara behövligt att tillgripa hot eller våldshandlingar.
              Men vad gör man i vårt land och inom de olika länderna? Där tillämpar
              man icke konsekvent samma princip, utan där vill man driva den
              satsen: får man genom statsmakternas beslut genomfört, vad man
              önskar, då tar man det, men får man det icke genomfört, då tar
              man det ändå: då sätter man samhället i gungning. Det är ingen
              skillnad på denna taktik och den som tillämpades på det internationella
              området. När de olika länderna icke genom förhandlingar och genom
              den organisation på det internationella området, som redan fanns,
              finge igenom. vad de ville, så satte man hela världen i gungning
              genom krig. Att tillämpa samma förfarande inom länderna är icke
              att gå framåt utan att gå tillbaka, och det är att beklaga, att
              även under senaste dagarna hotet om att sätta samhället i gungning
              framkommit. Det finns enligt min mening principiellt ingen skillnad,
              om man talar om den pansrade näven, eller man säger, att man skall
              taga itu med »hårdhandskarna».
            </seg>
            <seg xml:id="i-RVFVZrk1A6T6yUfnJAumG9">
              Det är att beklaga, att saken ligger så till. att frågan om skatteskolkarnas
              rösträtt sammanblandets med frågan om kvinnornas rösträtt. Mot
              kvinnornas rösträtt kunna icke framföras samma anmärkningar som
              mot skatteskolkarnas rösträtt, även om man är av den
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A5ET8ssCNnTns5FyFvr4tJ">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-LNXu7qouCviUyBNTczPvhn">
            Ang. vilande förslag till grundlagsändringar. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-PpVGxidh6tmrMrQpyqsaDn">
            28 Onsdagen den 26 jannari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-35484387bbb1f5f8-6">
            <seg xml:id="i-8qqGWmK7w5n5WhDmri6tdu">
              övertygelsen. att det ändå är litet väl mycket att på en enda
              gång släppa fram hela massan av kvinnor, uppgående till c:a 1
              !/; miljon. Det skulle väl ändå varit försiktigare, om man genomfört
              denna rösträtt successivt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Y9uzMkARJLVU1XPjECvs9G">
              För min del vill jag icke vara med om ett avslagsyrkande på kvinnornas
              rösträtt, därför att den har starka skäl för sig, men med hänsyn
              till att det föreliggande förslaget i sig innebär en bestämmelse
              om skattestreckets och jämväl övriga strecks slopande, kan jag
              för min del icke vara med om detta beslut, som kammaren här kommer
              att fatta, utan jag ber, herr talman, att få yrka avslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WDMBqUmsdXMFEEdLYj4CpP">
            Herr Andersson i Ovanmyra:
          </note>
          <u who="Q5555074" xml:id="i-35484387bbb1f5f8-7">
            <seg xml:id="i-5so7VTrC7QMzBap8UVe1MM">
              Herr talman! Jag hade ej tänkt uppträda i denna sak, ty det kan
              ju synas tämligen onödigt att ingå i svaromål på de beskyllningar
              som min ärade sidokamrat framkommit med, men så mycket vill jag
              ändå i detta sammanhang säga, att jag först och främst vill till
              kammaren hemställa, vem av oss båda som skrek och vräkte ur sig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-giZk412ZBGDbb5R2iPXub">
              För det andra vill jag uttala en bestämd protest mot hans värdesättning
              av de grupper i samhället, till vilka jag har äran att räkna mig.
              Han gav det betyg åt oss, att vi hörde enbart till dem som sitta
              på våra egendomar, åka på lassen och knycka från andra, äro hutlösa
              och skamlösa i högsta grad o. s. v. Jag tänker nog, att dessa
              uttalanden grunda sig på en stor okunnighet om de verkliga förhållanden
              i vilka vi leva, åtminstone däruppe i mina hemtrakter, och skulle,
              herr Månsson komma dit upp och träffa mig, nog skulle jag bjuda
              honom att åka på lasset och själv gå, det är då alldeles säkert.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6qkqSzvJARFisSrJMQQsgK">
              För övrigt skall jag beträffande det där talet om att vi äro
              lättjefulla varelser, som endast leva på andra, be att få säga,
              att vi tillämpa ännu icke åttatimmarsarbetsdagen någon av oss
              däruppe, utan vi få börja, såväl man som kvinna, vår arbetsdag
              redan klockan 5 på morgnarna och icke sluta förrän klockan 10
              å 11 på kvällen nästan dagligen, åtminstone under hela den långa
              sommartiden. Är det rättvist, att komma med dylika hårda beskyllningar,
              som herr Månsson här nyss behagat framställa, mot denna träget
              arbetande klass i samhället? Jag må verkligen fråga det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CxT7PiakeBN72NWWF8bdKC">
              Det vore nog åtskilligt mer att tillägga i detta avseende, men
              jag skall nöja mig med detta och överlämna åt herrarna själva
              att bedöma, var den bästa vederhäftigheten i detta fall är tillfinnandes.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WNQbt2dz7N5xRN3o1srTyC">
            Herr Nilsson i Vibberbo:
          </note>
          <u who="Q6010354" xml:id="i-5fd297c3e907d3de-0">
            <seg xml:id="i-C4SdBEhT1Eph5FmrFBURzG">
              Herr talman! Jag skall icke alls förlänga debatten och hade icke
              heller tänkt att uppträda, emedan: jag finner denna debatt fullständigt
              överflödig. Men jag har funnit anledning att med hänsyn till vissa
              yttranden från vissa håll säga några ord, och detta därför, att
              jag icke will, att en ohemul sammanblandning mellan oss och högerpartiet
              skall äga rum. Jag vill genast säga, att vi icke komma att gå
              med på avslagsyrkandet, men att vi förbehålla oss fullkomligt
              fria händer för framtiden, och därtill äro vi fullt berättigade,
              såsom framgår av tidigare anföranden jag haft här i kammaren.
              :
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-UEZdt3g4kqLDt2nMQ9EbUq">
            Onsdagen den 26 januari. 29 Nr 8,
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-nYxyDbWT4WUZQ5ELowUbL">
            Herr Lövgren i Nyborg:
          </note>
          <u who="Q5970011" xml:id="i-719b7343f8f3e984-0">
            <seg xml:id="i-Vv84dVKgoW2HeHcHnm5Kcn">
              Herr talman, mina herrar! Det Ang. vilande förefaller mig, som
              om den debatt som upprivits på denna punkt förslag till är ganska
              malplacerad. Helt säkert bli vi i tillfälle att diskutera jagsändringar.
              en hel mängd av de samhälleliga spörsmål som berörts, här, vid
              en (Forts.) annan tidpunkt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SY1pYmPEXPBaEsLEBvKT9G">
              När jag begärde ordet, var det endast därför, att jag ville konstatera,
              att de medvetna försök, som göras här i kammaren, att griva upp
              ett brett dike mellan arbetare och bönder, är det mest samhällsfarliga,
              som över huvud taget kan göras i en tid som den vi nu leva i.
              Hur är det i själva verket med detta skattestreck, som vi här
              tala om? Min vän Fabian Månsson har talat om dess verkningar i
              det förflutna. Man framställer oss arbetare såsom skatteskolkare
              i gemen. Jag vill säga, att det är fullkomligt oriktigt. Så fort
              arbetarna fått inflytande på den kommunala styrelsen, så fort
              de ha kommit med och fått skötseln av en kommuns ekonomi om hand,
              hava de visat lika mycken omtanke om skatternas indrivande som
              trots någonsin bondeklassen. I den kommun där jag bor ha vi rätt
              mycket industriarbetare. Hur har man giort där? Jo, vid de stora
              verken hava upprättats skattebetalningsbyråer, som dra in fem
              eller tio procent av inkomsterna, varmed så skatten betalas. Där
              är det icke arbetare som häfta för utskylder utan småbönder och
              lägenhetsägare, som icke tillhöra någon organisation och icke
              kunna få skatten betald på det sättet. Den utkräves ju senare
              av indrivarna men då äro de redan förda på restlängd. Det är fullkomligt
              oriktigt att framställa oss såsom några notoriska skatteskolkare.
              Sveriges arbetare hava säkert dragit ett så tungt lass, att de
              äro berättigade till att få medborgerliga rättigheter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5xm27MWgyuUipQhCw9uAFN">
              Jag skall icke alls vidare ingå på denna fråga, enär vi helt
              säkert få tillfälle att senare diskutera den, utan jag ber blott
              att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PzoyeYVufqpDUBZtN8WN58">
            Herr Månsson i Hagaström:
          </note>
          <u who="Q2254365" xml:id="i-4e526d2cca76a8f2-3" next="i-4e526d2cca76a8f2-4">
            <seg xml:id="i-SCMYqsEMTk2NPhF77HTpCS">
              Herr talman! Jag vill lämna den förklaringen, att jag naturligtvis
              — det vet alla, som haft med mig att göra här i riksdagen under
              de tolv riksdagar jag varit med — med mitt anförande icke på något
              sätt åsyftat min ärade sidokamrat personligen, utan jag har angripit
              det parti han företräder och den råa klassanda, som kommit in
              i riksdagen i och med bondeförbundets inträde. Det kan icke förnekas,
              att här är en annan ton i kammaren nu än förut. Vi ha varit hemfallna
              åt den illusionen, att klasskampens och klasshatets tid nu skulle
              vara förbi och att vi skulle kunna arbeta som människor i lugn
              och ro med varandra. Jag vet väl, att ett parti, som träder fram
              i riksdagen för första gången, skall hålla ett himla liv, så att
              alla se, att nu kommer det att bliva något av. Ja. jag känner
              till det där. Varenda gång vi få ett nytt parti i riksdagen, så
              komma dessa demagogfasoner fram och man lever rövare, i avsikt
              att fånga röster vid valen. Det får väl vara måtta även med '
              klasskampen och klasshetsen. Men det har icke varit någon måtta
              därmed sista tiden, sedan detta parti
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6oN282xbs9FwrfVXQGYkZe">
            Nr 8
          </note>
          <note xml:id="i-UNxYJdiE7mUAGPymEZtHSG">
            Ang. vilande förslag till grundlagsändringar. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NvFg6MS6XKqkQMGHMAWsNS">
            30 Onsdagen den 26 januari.
          </note>
          <u who="Q2254365" xml:id="i-4e526d2cca76a8f2-4" prev="i-4e526d2cca76a8f2-3">
            <seg xml:id="i-Qsy8dTxaiHyvKzhujhJEcq">
              kommit in i riksdagen. Jag hoppas, att det må bliva bättre för
              framtiden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2V4qeFJdPrk61UCgGwYk4v">
            Herr Nilsson i Vibberbo:
          </note>
          <u who="Q6010354" xml:id="i-5fd297c3e907d3de-1">
            <seg xml:id="i-Qfvbsxq8DKb99VxB263pZd">
              Herr talman! Mot detta herr Månssons i Hagaström oförskämda anförande
              nedlägger jag min bestämda protest.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MmSNMn3V9H2rP1u2Z5Mduw">
            Överläggningen var härmed slutad. Herr talmannen gav propositioner
            dels på antagande av det förevarande förslaget, dels ock på förkastande
            av detsamma; och fann herr talmannen den förra propositionen vara
            med övervägande ja besvarad. Som votering emellertid begärdes,
            blev nu uppsatt, justerad och anslagen en så lydande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-TF8m3rnQP6i5w8SHKzQBa2">
            Den, som vill, att kammaren antager det i konstitutionsutskottets
            förevarande memorial nr 4 under punkten 7) upptagna förslag till
            ändringar i riksdagsordningen, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-WTYPCiWEGqMEsVKq2GGL2G">
            Ja; Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-95hZyLN4q9J1n5kzxpqwU">
            Nej; Vinner Nej, har kammaren avslagit berörda förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-SU6X5oDtbqT9kNkn7t2sRH">
            Omröstningen utvisade 151 ja mot 44 nej; och hade alltså förslaget
            av kammaren antagits.
          </note>
          <note xml:id="i-RJbJ7JtxxWSByYPLB6M5CQ">
            De under punkterna 8) och 9) upptagna, från 1920 års riksdag
            vilande förlsagen blevo av kammaren antagna.
          </note>
          <note xml:id="i-9tdenwmESe6pkEmCZskzgL">
            Härefter föredrogs det under punkten 10) upptagna från sistnämnda
            riksdag jämväl vilande förslaget angående ändrad lydelse av $
            12 riksdagsordningen. Därvid yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-D1BSsvDryKkKHvWpNY35Ky">
            Herr Norman:
          </note>
          <u who="Q6017129" xml:id="i-b417fe86a55e302f-5">
            <seg xml:id="i-EgZhHseN1TVnieXvM2iY8e">
              I enlighet med mitt tidigare gjorda meddelande vid principdebatten
              vid punkt 1 av föreliggande grundlagsändringar, anhåller jag,
              herr talman, att få yrka avslag på den föreliggande punkten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RHS8JJbJaHTZP65fhNmMJ2">
            Herr Larsson i Västerås:
          </note>
          <u who="Q16649624" xml:id="i-0919ab017989f964-5">
            <seg xml:id="i-7RknM5ABCJc4p3RhzaVxVy">
              Ja, herr talman, utan att gå närmare in på denna grannlaga fråga
              ber jag att få yrka bifall till den föreliggande punkten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MnMgUHyakzBsWuhmpgPVMD">
            Herr Lithander:
          </note>
          <u who="Q5960142" xml:id="i-addbf933bce18d1d-5" next="i-addbf933bce18d1d-7">
            <seg xml:id="i-TnHQnwamrZBzauLgznNLNZ">
              Herr talman! Jag ber att få under åberopande av tidigare anförande
              i riksdagen i denna fråga även för min del yrka avslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3dTb9PPDCRQ9hd39Dc6dq7">
            Sedan överläggningen härmed förklarats avslutad samt herr talmannen
            givit propositioner först på antagande av förevarande förslag
            samt vidare på förkastande av detsamma, blev förslaget av kammaren
            antaget.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5i8aNe1MdQ8fkx2xFDpsLV">
            Onsdagen den 26 januari. 31 Nr 8&amp; Slutligen föredrogos vart efter
            annat de under punkterna 11)— Ang. vilande 15) och 17) upptagna,
            likaledes från 1920 års riksdag vilande för- KR slagen; och antog
            kammaren ifrågavarande förslag. lagsändringar. (Forts.) S
          </note>
          <note xml:id="i-EGgaJ19bJEpQTj2p6M6EoM">
            Avlämnades följande motioner, nämligen av: herr Holmner, nr 231,
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående upplåtelse med äganderätt
            av skogstorp och odlingslägenheter i de sex
          </note>
          <note xml:id="i-FAo7zVT276DoRFKBZDDbG8">
            nordligaste länen; och herr Danielsson, nr 232, om skrivelse
            till Kungl. Maj:t angående vissa ändringar i förordningen om automobiltrafik.
          </note>
          <note xml:id="i-ALH1kSzpLhzJPjATBstwP">
            Dessa motioner blevo på begäran bordlagda.
          </note>
          <note xml:id="i-7kv5nsARJjPtL6G9bveYMG">
            $ 8.
          </note>
          <note xml:id="i-2Q6SfTJ7dPwc7oKEsgydQ6">
            "Till bordläggning anmäldes bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-6wPDDfMVz7LxjG4dVWoh94">
            nr 3, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående gillande
            av den riksbanken meddelade frihet från skyldigheten att inlösa
            av banken utgivna sedlar med guld;
          </note>
          <note xml:id="i-HvA3nQLrw6UmRHBhWCa8ri">
            nr 4, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 239 8 i lagen den 22 juni 1911 om bankrörelse;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-Hi4kvNe467TmiHaB1rNAWR">
            nr 5, i anledning av fullmäktiges i riksbanken framställning
            om ändrad lydelse av 13 och 25 $$ i lagen för Sveriges riksbank
            jämte en i ämnet väckt motion.
          </note>
          <note xml:id="i-5kjs6bqtjW1KyLhQihHY6B">
            $ 9. Justerades protokollsutdrag. $&amp; 10. Ledighet från riksdagsgöromålen
            beviljades: herr Johansson i Bro under 8 dagar fr. o. m. den 27
            jan., &gt; Norling | &gt; 8&amp; &gt; &gt; &gt; 27 &gt; &gt; Höglund &gt; 3 &gt;» &gt; &gt; 27 &gt; &gt;
            Ödström &gt; HH &gt; &gt;. &gt; AM &gt; &gt; Olsson i Ramsta &gt; 6 &gt;» &gt; &gt; M &gt; &gt; Olsson
            i Mora &gt; 33 2» » &gt; NM &gt; &gt; Andersson i Rasjön =» 9I &gt; &gt; &gt; 28 &gt;
            &gt; Flognfält » 8 &gt; &gt; &gt; 929 &gt; &gt; Persson i Björsbyholm &gt; 8 &gt; &gt; &gt;
            29 &gt; &gt; Wallerius &gt; T &gt; &gt; &gt; 28 &gt; &gt; Nilsson i Bonarp &gt; 6 &gt; &gt; &gt; 31
            &gt; &gt; Månsson i Backa &gt; 8&amp; &gt; , &gt; 27 a &gt; Poppius &gt; 6 &gt; &gt; &gt; 381 &gt;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AWkZi2Yy4M8vUyLyykpCQ6">
            Nr 8. 32 Onsdagen den 26 januari. ligger Billqvist under 8 dagar
            fr. o. m. den 27 jan., Jonsson i Mörkhult &gt; 8 &gt; » &gt; 27» &gt; Pettersson
            i Köping &gt; 5 &gt; &gt; &gt; 2 &gt; &gt; Kujser &gt; 4 &gt; » &gt; 27 &gt; &gt; Johanson i Gäre
            &gt;» 8&amp; &gt; » &gt; 929 &gt; &gt;» Ljungberg &gt; 4 &gt; &gt; &gt; MH &gt; » Hellberg &gt;» 8
            &gt; » &gt; 27 &gt; &gt; Björklund &gt; HH &gt; » &gt; 27 &gt; &gt; Borggren &gt;» 6 &gt; » &gt; M
            &gt; &gt; Carlström i Helgagård &gt; 8 &gt; » &gt; 28 &gt; &gt; Ericson i Oberga &gt;
            8 &gt; &gt; &gt; 28 &gt; &gt; Hedvall » 6 » » &gt;» 27 » &gt; Strindlund &gt; 10 » &gt; &gt;
            28 &gt; &gt;» Persson i Fritorp &gt; 9 &gt; &gt; &gt; MH a &gt; Damielsson &gt; 5 &gt; »
            &gt;» 1 febr., &gt; Jensen &gt; 6 &gt; » &gt; 27 jan., &gt; Sjöström &gt; 8&amp; &gt; &gt; &gt;
            928» &gt; Johansson i Sollefteå &gt;» 8 &gt; » » 28 &gt; &gt; Pettersson i Södertälje
            &gt; den 27 jan., &gt; Sjögren &gt; 7 dagar fr. o. m. den 27 jan., &gt; Eriksson
            i Grängesberg &gt; &gt; 3 2 » &gt; 28 &gt; &gt; Hallén 8 &gt; » &gt; 28 &gt; och &gt; Schill
            » 8&amp; &gt; » &gt;» 27 &gt;. Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 1,47
            e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-Gf2viFf6JjkEsew5G3Y4vx">
            Per Cronvall.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WRtvrw3gruQgLyAw98GrA1">
            Torsdagen den 27 jannari. 38 Nr &amp;
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-AkxgRjsGfBW6vm6pd9e1aG">
            Torsdagen den 27 januari. Kl. 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LNfch2kHGykFpYNU7vDdVu">
            S1.
          </note>
          <note xml:id="i-Ej6druSpCfcQR3CU13dFXD">
            | Justerades de vid kammarens sammanträde den 21 innevarande
            Januari förda protokollen.
          </note>
          <note xml:id="i-KFpMysCwAvQRDrLf6xMoTV">
            $ 2.
          </note>
          <note xml:id="i-S9jveoZpVDmxw5PZkqzjC8">
            Upplästes följande till kammaren inkomna sjukbetyg:
          </note>
          <u who="Q5960142" xml:id="i-addbf933bce18d1d-7" prev="i-addbf933bce18d1d-5">
            <seg xml:id="i-2WFyPUweBiwEXnciRdLdZu">
              Riksdagsmannen Carl Johansson Hörninge är till följd av halsfluss
              (angina toncillaris) oförmögen att infinna sig i riksdagen denna
              vecka.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ghj7EMXrkiA5rnaYTLKWzR">
            Stockholm den 20 januari 1921.
          </note>
          <note xml:id="i-FqcFWgynCoxV9hLfTTHvL3">
            Martin Asplund.
          </note>
          <note xml:id="i-Bwr4vGr4oNohmRR2bqMTkn">
            leg. läkare.
          </note>
          <note xml:id="i-PvwSkjFMtuZnn6oKP5aJhA">
            $$ 3.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-C8Cat1U2EhbsLqvkerAgKx">
            Herr statsrådet Ericsson avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <note xml:id="i-DjEZMey9mzuc3oooPoGZub">
            ts propositioner: |
          </note>
          <note xml:id="i-EENNUoQcbUfLurroAdh2s5">
            nr 42, angående höjning av tullen å kaffe;
          </note>
          <note xml:id="i-WK4v9KqheZyLwRb4T7cUqm">
            nr 43, med förslag till förordning om skatt å kaffe; och
          </note>
          <note xml:id="i-PnhGiu9VVr22m2sJ5h1Ms9">
            . nr 41, med förslag till lag om ändrad lydelse av 1 8 i stadgan
          </note>
          <note xml:id="i-LWaqFZSqg5eCHvBkw5vhn5">
            den 13 juni 1913 om proportionellt valsätt vid vissa val inom
            landsting och stadsfullmäktige m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2FCdtcJXw5YV425EmHEpVW">
            Dessa propositioner bordlades på begäran.
          </note>
          <note xml:id="i-NcLiGSV9WCfsg9TPyqv39y">
            $ 4.
          </note>
          <note xml:id="i-W5DEy4JaD6dhSBHwxx3fPg">
            Vid föredragning härpå av de på kammarens bord liggande motionerna
            nr 231 av herr Holmner och nr 232 av herr Danielsson remitterades
            den förra motionen till kammarens fjärde tillfälliga utskott och
            den senare till kammarens tredje tillfälliga utskott. |
          </note>
          <note xml:id="i-XQgXCL4apgBQFyRXesoLFR">
            Andra kammarens protokoll 1921, Nr 8. 3
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EWCuKNgCLxvXBWtReEnViC">
            Nr 8
          </note>
          <note xml:id="i-FmDiK3DXM4yXB4dPtxKnoh">
            34 Torsdagen den 27 jaunari.
          </note>
          <note xml:id="i-P2JLotEs8nxduwaREeipEP">
            $ 5.
          </note>
          <note xml:id="i-XWjzLNWhH1pZ1gDFDna2ei">
            Härefter föredrogos vart efter annat bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-HZga7JPFnZGNy5EbExv3LT">
            nr 3, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående gillande
            av den riksbanken meddelade frihet från skyldigheten att inlösa
          </note>
          <note xml:id="i-Wx54qMnv2Q2Uv6BapZT5H">
            av banken utgivna sedlar med guld;
          </note>
          <note xml:id="i-96LnftDABKbis5nsonNd6H">
            nr 4, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 239 $ i lagen den 22 juni 1911 om bankrörelse;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-UyRj6MszqJszHRahdXzKtE">
            nr 5, i anledning av fullmäktiges i riksbanken framställning
            om ändrad lydelse av 13 och 25 $$ i lagen för Sveriges riksbank
            jämte en i ämnet väckt motion.
          </note>
          <note xml:id="i-RXMRS7FzkE8v1mpXyPEDrG">
            Kammaren biföll vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-Qm1ddbG8JEsvtCNKeoMykG">
            $ 6.
          </note>
          <note xml:id="i-RYTgFKmLnDbnLDXGgs8zpc">
            Herr Olsson i Blädinge avlämnade en av honom m. fl. undertecknad
            motion om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om en fort: gående
            permanent utredning angående jordbrukets produktionskostnader.
          </note>
          <note xml:id="i-JVgUTwPVTnUq6FAYDE6tNn">
            Denna motion, som erhöll ordningsnumret 233, blev på begäran
            bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-15Zsp1gtBgDLhGt51QT4HZ">
            $ 7.
          </note>
          <note xml:id="i-UHHCdSQyy156ZbWMa4gCVg">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen:
          </note>
          <note xml:id="i-Vfbjzq6WSUGsvtRVwbyHnQ">
            från konstitutionsutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-HHFk8RgC9Tu3BoZcVusmvf">
            nr 13, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 18, med förslag
            till lag om kommandomål;
          </note>
          <note xml:id="i-FTZMF1if6xmaCDnweTKX9B">
            nr 14, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 17, med förslag
            till lag om ändrad lydelse av 30 $ 12 punkten, 54 och 87 $$ samt
            övergångsstadgandet i lagen den 26 november 1920 om val till riksdagen;
          </note>
          <note xml:id="i-FbwFz45YD3GVepCjLvDTpk">
            nr 15—30, angående av riksdagen beslutade ändringar i rikets
            grundlagar; och
          </note>
          <note xml:id="i-MhgM8Y3P4AbqSpTxGEDuHD">
            nr 31, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 16, med förslag
            till stadga om val av talmän och vice talmän i riksdagens kamrar;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-C4zvCn2b2tdh41KQ5uDZ4C">
            från bankoutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-U4ZAefa3W3nQKuxhNRMTt4">
            nr 32, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 239 $ i lagen den 22 juni 1911 om bankrörelse.
          </note>
          <note xml:id="i-6yHmKWVRkRA2Ve3NuNzuCu">
            $8.
          </note>
          <note xml:id="i-UrsX3sM8GzxQM2ZLNtZt88">
            Till bordläggning anmäldes bankoutskottets memorial, nr 2, med
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Y1mJ9qhfy7CoVDweDCRUrZ">
            Torsdagen den 27 januari. . 35 Nr 8&amp;
          </note>
          <note xml:id="i-8RPkg4K4JCJMVv1AMdPyTV">
            överlämnande av fullmäktiges i riksgäldskontoret till innevarande
            riksdag avgivna, till bankoutskottet avlämnade berättelse.
          </note>
          <note xml:id="i-BKdfWbkgPqh924TDSg5HM3">
            $ 9. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-EKtqPckb2Foemyr6sVNxdF">
            $ 10. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: herr Johansson
            i Edsbyn under 4 dagar fr. o. m. den 28 jan., » &gt;»
          </note>
          <note xml:id="i-MEtK98c4p52FSgnWCJTb8m">
            &gt; Persson i Trången » 10 &gt; »&gt; 28 &gt; Bäcklund &gt; 5 2 &gt; &gt; 28 &gt; &gt;
            Jansson i Talby &gt; 8 &gt; » &gt; 30 &gt;» &gt; Svedberg &gt; 5 2 &gt; &gt; 28 &gt;» &gt; Godin
            &gt; 9 &gt; &gt; &gt; 1 febr., &gt; Olsson i Blädinge &gt; 10 &gt; &gt; &gt; 30 jan., &gt; Clemedtson
            &gt; 6 &gt; &gt; &gt; 28 &gt; &gt; Eriksson i Stockholm &gt; den 29 jan. och &gt; Hage
            &gt; 10 dagar fr. o. m. den 31 jan.
          </note>
          <note xml:id="i-VPuzJ2VgoFURVwa3s2YTQq">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 3,16 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8wSFG17nTC2xs56ZKNK6B5">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-TgZMrxaZNLrg5RwuoVVufv">
            Per Cronvall.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TDqQCVLr81kxwJsAWz3x5z">
            Nr 8.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-CL3va2njoWqMxBqoUSDZHx">
            36 Lördagen den 29 januari.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-B46RwoYhz6AjsWhcUz4FQR">
            Lördagen den 29 januari. KL. 11,30 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VdYdVoseR3HSiwvEPRuiZY">
            $ 1.
          </note>
          <note xml:id="i-TvSN9RuFHbaNoNmnHiKV4w">
            Justerades protokollet för den 24 innevarande januari.
          </note>
          <note xml:id="i-JnUzEhF3mAnsFWkAHKxSAz">
            $ 2.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-3JS2WZufABUb4cfS8QeXuV">
            Herr statsrådet Ekeberg avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <note xml:id="i-UfHZxjE6ByLFPxLHS8XA6U">
            ts skrivelse till riksdagen med tillkännagivande, bland annat,
            att, sedan Kungl. Maj:t den 7 innevarande januari förordnat ledamoten
            av andra kammaren för Stockholms stads första valkrets herr August
            Herman Lindqvist till talman och ledamoten av nämnda kammare för
            Kristianstads läns sydöstra valkrets herr Raoul Gustaf Hamilton
            till vice talman i samma kammare vid 1921 års lagtima riksdag,
            Kungl. Maj:t, med bifall till därom av kammarens förutnämnda talman
            och vice talman gjord framställning, den 28 i denna månad entledigat
            dem från berörda 'befattningar från det att de av riksdagen på
            Kungl. Maj:ts förslag antagna grundlagsbestämmelserna om val av
            talmän och vice talmän i riksdagens kamrar trätt i kraft.
          </note>
          <note xml:id="i-XyB9ZUeSumHtaG2jiKNh8S">
            Sedan ifrågavarande skrivelse blivit uppläst, beslöt kammaren
            att vid plenum nästkommande måndag kl. 3 e. m., under förutsättning
            att nyssberörda grundlagsbestämmelser då trätt i kraft, företaga
            val av talman samt av förste och andre vice talman.
          </note>
          <note xml:id="i-2QC3EhhfgWgUBM1oNyWxTV">
            $ 3. Upplästes följande till kammaren ankomna skrivelse:
          </note>
          <note xml:id="i-4gWMhhq4LCH5NT5ShPopNa">
            Till riksdagens andra kammare.
          </note>
          <u xml:id="i-LBKheHFJY13nQUhtZWzrBH" next="i-f2d8e9a1164acf6e-8" who="Q2286404">
            <seg xml:id="i-BK9duzR2qUZGba4UghHrjH">
              Med anledning därav, att de nya grundlagsbestämmelserna angående
              en riksdagens utrikesnämnd efter plenum plenorum denna dag komma
              att träda i kraft, få vi härmed anhålla om befrielse från uppdraget
              såsom särskilda deputerade enligt regeringsformens 54 $ i dess
              hittillsvarande lydelse.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2QjmHMeNGFQK2CQCLU65jp">
            Stockholm den 29 jan. 1921.
          </note>
          <note xml:id="i-PrBri83hXnUNuVnejcSi8">
            Hj. Branting. Arvid Lindman. Nils Edén. Viktor Larsson. P. Olsson.
            E. O. Magnusson.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-C2bPuLHwMT5seP528fDMT6">
            Lördagen :dex 29 januari. 37
          </note>
          <note xml:id="i-Qzp82T7H6rfk13Tuc4fg1Z">
            Kammaren biföll förevarande ansökning samt beslöt, att underrättelse
            härom skulle genom utdrag av protokollet meddelas riksdagens kanslideputerade
            med anmodan till dem att låta uppsätta och till kamrarna ingiva
            förslag till skrivelse till Konungen med anmälan om vad sålunda
            förekommit.
          </note>
          <note xml:id="i-PLpYDNWrAU7CfeCsYMyc69">
            Härefter beslöt kammaren att vid det i nästföregående paragraf
          </note>
          <note xml:id="i-XSQ7RQWCy9j7HmFhW5W7Js">
            omförmälda plenum under däri angivna förutsättning jämväl företaga
            val av ledamöter och suppleanter i utrikesnämnden.
          </note>
          <note xml:id="i-5xLUk5pUzvDBqexoHpPGDn">
            $.4.
          </note>
          <note xml:id="i-FhcNSGVnkXuS4quV1iwcQd">
            Föredrogos var för sig Kungl. Maj:ts å kammarens bord vilande
            propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note xml:id="i-XSGSEaPpnwoSk9zkQRUtyE">
            till bevillningsutskottet propositionerna: nr 42, angående höjning
            av tullen å kaffe; och nr 43, med förslag till förordning om skatt
            å kaffe; samt
          </note>
          <note xml:id="i-XB5eLapr5KVnSujDcrC1wz">
            till konstitutionsutskottet propositionen, nr 41, med förslag
            till lag om ändrad lydelse av 1 $i stadgan den 13 juni 1913 om
            proportionellt valsätt vid vissa val inom landsting och stadsfullmäktige
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-W7pAoqaJpC4uvVUgCQjFAq">
            $ 5.
          </note>
          <note xml:id="i-TTXF75U7cpbrnNYKJPHcRg">
            Herr Olssons i Blädinge m. fl. på kammarens bord liggande motion
            nr 233, som nu föredrogs, remitterades till kammarens fjärde tillfälliga
            utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-2sfePHk6LTUdNFRdY6ZnUL">
            $ 6. Vidare föredrogs och lades till handlingarna bankoutsköttets
            memorial, nr 2, med överlämnande av fullmäktiges i riksgäldskontoret
          </note>
          <note xml:id="i-AfUExM9NvGhPTQnMqT3ycQ">
            till innevarande riksdag avgivna, till bankoutskottet avlämnade
            berättelse.
          </note>
          <note xml:id="i-6oBzSBCRgNsV4AeNYDkY3M">
            "$$ 7. Avgåvos följande motioner, nämligen av:
          </note>
          <note xml:id="i-NEWusRLQsybBipbP5PKtyn">
            herr Osberg, nr 234, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            samhällets befriande från zigenare och andra tattare;
          </note>
          <note xml:id="i-3h9RUA2xwWPRgWtFid3cYf">
            herr Godén m. fl., nr 235, om skrivelse till KungleMaj:t angående
            överflyttande på Sala stads samtliga skattskyldiga av den bergsmän
            och gruvjordsägare i staden påvilande väghållningsskyldighet;
          </note>
          <note xml:id="i-FN62jw3A1YXiUjQi23cAdA">
            herr Edberg, nr 236, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            understödjande av vattenledningsanläggningar å landsbygden; och
          </note>
          <note xml:id="i-3rfNEqvpHoP3pbbMMs2ArD">
            herr Johanson i Hallagården m. fl., nr 237, om skrivelse till
            Kungl. Maj:t angående statens övertagande av jordbruket å visst
            antal kronoegendomar.
          </note>
          <note xml:id="i-TwSZh1KQRVmdEsTpykRdYj">
            Dessa motioner blevo på begäran bordlagda.
          </note>
          <note xml:id="i-ADsgMqA9qEH5WMYUECxy9e">
            Nr &amp;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-037.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-FgEd8FsR5nHNHfxgmhodsg">
            Nr &amp; 38 Lördagen den 29 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-LaUD4379yHpfPwAgVcfeC8">
            $ 8.
          </note>
          <note xml:id="i-5nRUKzpsMk6cTPNbPxCcaU">
            Anmäldes och godkändes bankoutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-NSNTuKTh4HVEUsj7uLiNvR">
            nr 33, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående gillande
            av den riksbanken meddelade frihet från skyldigheten att inlösa
            av banken utgivna sedlar med guld; och nr 34, i anledning av fullmäktiges
            i riksbanken framställning om ändrad lydelse av 13 och 25 $$ i
            lagen för Sveriges riksbank jämte en i ämnet väckt motion. 5 ”
          </note>
          <note xml:id="i-72mNe32Z4B4rNi8DpmW1X7">
            .
          </note>
          <note xml:id="i-NMpqTm5JayK2j19nPLv7tC">
            § 9. Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note xml:id="i-UFwM14KqxhSnuqkSa4pKL7">
            Riksdagens revisorers berättelse om den år 1920 av dem verkställda
            granskning av statsverkets jämte därtill hörande fonders tillstånd,
            styrelse och förvaltning under år 1919;
          </note>
          <note xml:id="i-Y2WLWfNrWpNzP6GtcVdtNB">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-3v4FfmH63UhCaDEzo86NoT">
            ur 11, i anledning av Kungl. Majt:s framställning om anvisande
            å 1921 års tilläggsstat under fjärde huvudtiteln av anslag till
            försök med s. k. tekniska hjälpmedel;
          </note>
          <note xml:id="i-Dm9rcmazwrJ2s2qhY2bfps">
            nr 12, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning om anvisande
            å 1921 års tilläggsstat under fjärde huvudtiteln av anslag till
            anskaffning av s. k. tekniska hjälpmedel m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-8dVhfpNZUA9iCs5yEb3frD">
            nr 13, i anledning av gjorda framställningar rörande provisoriskt
            avlöningstillägg åt viss personal i Boden; och
          </note>
          <note xml:id="i-G18bJq9SFhRp2J9yB7oK2E">
            nr 14, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning om anvisande
            å 1921 års tilläggsstat under fjärde huvudtiteln av anslag till
            förstärkning av ordinarie förslagsanslaget till mathållning;
          </note>
          <note xml:id="i-LRKpmivPFVqmcBkR8AaUmq">
            lagutskottets memorial, nr 1, i anledning av remiss från första
            kammaren av en av herr Lundberg väckt motion; samt
          </note>
          <note xml:id="i-ViSDyNbZzUS2fN1tYq4KtB">
            jordbruksutskottets memorial och utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-XnMusPxK8ehj6e9aQZpoPZ">
            nr 1, i anledning av remiss från andra kammaren av väckt motion
            angående inköp av remonter utav 1920 och 1921 års klasser;
          </note>
          <note xml:id="i-LN8xWfxmNB2CRqZ2VHCdd8">
            nr 2, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av vissa kronoegendomar och upplåtande av lägenheter från sådana
            egendomar;
          </note>
          <note xml:id="i-GE1ix6kdTeeWAF54Ek3ELh">
            nr 3, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående avstående
            i visså fall av mark från kronoegendomar eller upplåtande av nyttjanderätt
            eller servitutsrätt till sådan mark; och
          </note>
          <note xml:id="i-GJ6uFh4nyXtwkFj4WeU96J">
            nr 4, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående efterskänkande
            av kronans fordran på grund av lån ur odlingslånefonden för torrläggning
            av vattensjuka ägor inom Nordanåker m. fl. fastigheter i Västernorrlands
            län.
          </note>
          <note xml:id="i-JMiTJ984nR14ftrRp2wzN2">
            $ 10. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--8/prot_1921__ak__8-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5WvWyhU1NbvYx9Dt5oGPQ8">
            Lördagen den 29 janvari. 39
          </note>
          <note xml:id="i-FpTSc9JvVpbZZFhjr8yW8F">
            $ 11.
          </note>
          <note xml:id="i-WoHwmiMZJZzoZGpPVE7JXC">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: herr P. S. Hedlwnd
            i Östersund under 6 dägar fr. o. m. den 31 jan.,
          </note>
          <note xml:id="i-4Rv54kQZV6Mx378wJCAt8Q">
            &gt;» V. V. Hedlund &gt; &gt; &gt; 6 &gt; &gt; 31
          </note>
          <note xml:id="i-JKfRTcQuA8UsCsH55LVqKq">
            &gt; Hansson i Sölvesborg &gt;» 10 &gt; 81 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-2M4in6YvvTmCF1Eb1Fv8Ci">
            &gt; Osberg &gt; 4 2 febr.,
          </note>
          <note xml:id="i-RsNeVTU4xUvgqJRnEQ3hz9">
            &gt; foöksson 8 &gt; 4 a Andersson i Saxtorp 6 &gt; 31 jan, Andersson
            i Grimbo 5 &gt; 29 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-S5ck4zUf9CmDDUpyafrakt">
            &gt; FYR 5 1 febr.,
          </note>
          <note xml:id="i-MgJjaoJmCXEu2pQbipM3st">
            &gt; 8 1 »
          </note>
          <note xml:id="i-2WBVbf8SmZL9oUjYGeFgvv">
            ? gtsson i Kullen &gt; 13 1 febr. och
          </note>
          <note xml:id="i-4n6ruq8MeTtSKAru6t8KAA">
            » Johension i Kullersta &gt; 4 &gt; &gt; &gt; 1 &gt;.
          </note>
          <note xml:id="i-3squoYyA94LVVki9P9cz6D">
            $ 12.
          </note>
          <note xml:id="i-JzDd5NfMCbNLVVy9mXrwSc">
            Kammarens ledamöter, vilka av Kungl. Maj:t blivit kallade att
            denna dag kl. 12 middagen infinna sig å rikssalen för det ändamål,
            "som avsåges i 8 81 regeringsformen och 8 79 riksdagsordningen,
            avgingo nu till rikssalen, där jämväl första kammarens ledamöter
            infunmo sig.
          </note>
          <note xml:id="i-DtLyJx98wxKx157SW28t9j">
            Herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet Ekeberg
            uppläste där Kungl. Maj:ts förordnande för hans excellens herr
            statsministern att meddela riksdagen Kungl. Maj:ts svar på riksdagens
            skrivelse den 27 innevarande januari, angående av riksdagen beslutade
            ändringar i rikets grundlagar, varefter hans excellens herr statsministern
            uppläste svaret.
          </note>
          <note xml:id="i-LG3wtfSpgMRgqP2KiiJYMt">
            Därpå överlämnade första kammarens talman till hans excellens
            herr statsministern riksdagens nio särskilda skrivelser den 27
            i denna månad till Konungen, innefattande riksdagens svar å utav
            Kungl. Maj:t gjorda framställningar angående ändringar i rikets
            grund-
          </note>
          <u who="Q2286404" xml:id="i-f2d8e9a1164acf6e-8" prev="i-LBKheHFJY13nQUhtZWzrBH">
            <seg xml:id="i-Rey9hpZEuxruKdZhfi4vay">
              lagar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SJiuZKS9emHaFGwu4H1meK">
            Sammanträdet å rikssalen avslutades härefter, och åtskildes andra
            kammaren vid utgåendet från rikssalen, enligt beslut fattat före
            avgången från dess samlingsrum.
          </note>
          <note xml:id="i-XnjhRS2h8gpW8nv6WmMLF7">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note xml:id="i-38QLjJsHsMjFJKz2KwTRzj">
            Nr &amp;
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
