<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1921</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1921</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1921--ak--61</head>
          <docDate when="1921-06-16">1921-06-16</docDate>
          <docDate when="1921-06-17">1921-06-17</docDate>
          <docDate when="1921-06-18">1921-06-18</docDate>
          <docDate when="1921-06-20">1921-06-20</docDate>
          <docDate when="1921-06-21">1921-06-21</docDate>
          <docDate when="1921-06-27">1921-06-27</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TUAcsVGKThahR8sXnfhFf4">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1921. Andra kammaren. Nr 6l.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-7KcVJpuuvM4Pf9qighgDS8">
            Torsdagen den 16 juni. Kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7JWemP2WuqUqaeKzJBoaTy">
            $ 1.
          </note>
          <note xml:id="i-PBCYDsVLPMEa234kqRBPNV">
            Justerades protokollet för den 10 innevarande Juni.
          </note>
          <note xml:id="i-LT5qx3TPBRWgXmJWzfeMoj">
            $ 2.
          </note>
          <note xml:id="i-M2yYAJNxeaWN42HjPE2Say">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen
          </note>
          <note xml:id="i-Qq7q93VAeRcptMhR1g6MRR">
            från statsutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-BDVeJZRn3fsGu81zphn94U">
            nr 351, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning angående lönereglering
            för arméns och marinens personal jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-RaShVAs6FkciYYSMZhcsNb">
            från sammansatta statsoch bevillningsutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-H7tBhUi4Ko3QHwzz19dG8j">
            nr 358, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om ändrad lydelse av 1 $ i förordningen den 18
            juli 1913 angående statsverkets fond av rusdrycksmedel m. m.;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-LSTFoH5Ds7eT76a3pmVqE">
            från sammansatta bevillningsoch första lagutskottet: nr 399,
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till förordning
            om vissa ändringar i förordningen den 14 juni 1917
          </note>
          <note xml:id="i-K4Wk781urJtJM2HKkTqui5">
            angående försäljning av rusdrycker m. m. ävensom en i ämnet väckt
            motion.
          </note>
          <note xml:id="i-9PAV1rqDKkCCHuDf4o9cuP">
            $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-KBwQHV6G4YcwxZSGMvDy2M">
            Föredrogs statsutskottets memorial, nr 216, i anledning av kamrarnas
            skiljaktiga beslut beträffande statsutskottets förslag till sammanjämkning
            mellan kamrarnas stridiga beslut i fråga om anslag för barnmorskeundervisningen.
          </note>
          <note xml:id="i-AfAJygrkXVinzJLKWoJCvR" type="speaker">
            Härvid yttrade herr talmannen:
          </note>
          <u who="Q3893038" xml:id="i-Ex3bX2ETgWFGmt7zDViKGD" next="i-BtTHALwjogGQyUkjW71NGA">
            <seg xml:id="i-6E7ksdfMhQnhnr34qv9XVc">
              I anledning av förevarande hemställan tillåter jag mig att andraga,
              att genom andra kammarens avslag å statsutskottets i memorial
              nr 183 avgivna sammanjämkningsförslag har enligt min uppfattning
              för denna riksdag förfallit allenast frågan om att riksdagen skulle
              vid besvarandet av Kungl. Maj:ts
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UvEBJc8asG4qaF8sQk8dda">
            Andra kammarens protokoll 1921. Nr 61. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-VJqij8mLxDTRzDjfGTnm1k">
            Nr 6L 2 Torsdagen den 16 juni.
          </note>
          <u xml:id="i-HQDE58K6bzGm8mdf6nS8hN" prev="i-Ex3bX2ETgWFGmt7zDViKGD" who="Q3893038">
            <seg xml:id="i-Lf8E9kXWLTBsScbAU77yWP">
              proposition nr 65 göra uttalanden om vissa önskemål beträffande
              dels fordringarna till inträde i barnmorskeundervisningskurserna,
              dels ock utbildningstiden. Däremot kvarstår båda kamrarnas samstämmande
              utan villkor eller förbehåll fattade beslut att bevilja de av
              Kungl. Maj:t för barnmorskeundervisningen äskade anslagen, som
              alltså böra i sin helhet få av Kungl. Maj:t disponeras för de
              1 anslagens rubriker angivna ändamålen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UQsJ6ePMZL4QfbRDFfUmUw" prev="i-Ex3bX2ETgWFGmt7zDViKGD" who="Q3893038">
            <seg xml:id="i-JJDfgcTdhZ3HpVGTN6SV6D">
              Den hemställan, som statsutskottet avgivit i sitt föreliggande
              memorial nr 216, går emellertid tydligen ut på att riksdagen nu
              skulle avgiva förklaring i syfte att förhindra att av de beviljade
              anslagen använda mer än som erfordras till uppehållande av barnmorskeundervisningen
              i enlighet med densammas nuvarande organisation. En sådan förklaring
              skulle innebära ett upprivande i viss mån av kamrarnas beslut
              i anslagsfrågan. På grund härav och under åberopande av $8 60
              och 63 i riksdagsordningen anser jag mig förhindrad att giva proposition
              på bifall till utskottets i det föreliggande memorialet gjorda
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BtTHALwjogGQyUkjW71NGA" prev="i-Ex3bX2ETgWFGmt7zDViKGD" who="Q3893038">
            <seg xml:id="i-DQ8FjPV36dEq5MCbnjXcMf">
              Kammaren beslöt härefter att lägga memorialet till handlingarna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SGQDmbyhu5p2gYxtwwQ2H8">
            $ 4.
          </note>
          <note xml:id="i-Kry8FdTwfhnrxrTtWeNWj6">
            Vidare föredrogs statsutskottets memorial, nr 241, i anledning
            av kamrarnas skiljaktiga beslut angående dyrtidstillägg åt vissa
            lärarinnor vid fackskolan för huslig ekonomi i Uppsala samt vid
            tre läroanstalter för utbildande av lärarinnor i handarbete; och
            blev den i detta memorial föreslagna voteringspropositionen av
            kammaren godkänd.
          </note>
          <note xml:id="i-J8cWAPqEkpy5cL3H1p9XdC">
            $ 5.
          </note>
          <note xml:id="i-Kgz7Mv94cgU7vNaeBiqbz5">
            Till avgörande företogs nu bevillningsutskottets betänkande,
            nr 63, angående beräkning av bevillningarna för år 1922.
          </note>
          <note xml:id="i-5a8EFnakYAM7BVKV21FDEx">
            Punkten 1.
          </note>
          <note xml:id="i-92NyKFBivszdNj8qK8Kdhh">
            Mom. A).
          </note>
          <note xml:id="i-2PMmEibj9x9UQYLnGUwhki">
            Ang. Uti en inom andra kammaren väckt, till statsutskottet hänvisad
          </note>
          <note xml:id="i-N3iABJWiyuyXYXF5VqMi16">
            inkomstoch motion, nr 101, hade herr Sköld föreslagit, att riksdagen
            måtte an-
          </note>
          <note xml:id="i-Nyi9PNSHYr3mrfR4HviqZu">
            förmögent ” taga ett i motionen intaget förslag till särskild
            förordning om extra förmögenhetsskatt.
          </note>
          <note xml:id="i-S4arqBGZ8Ct3ccAsqSRNvz">
            Utskottet hemställde, att förevarande motion icke måtte föranleda
            någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note xml:id="i-WFss4UKtikSd87b3xwwEAD">
            Reservationer hade likväl avgivits:
          </note>
          <note xml:id="i-EvZXGKUGB529Uhm8rMjjVs">
            av herr Rosén, som hemställt att riksdagen, i anledning av ovanberörda
            motion, måtte antaga en i reservationen intagen förordning om
            extra förmögenhetsskatt; och
          </note>
          <note xml:id="i-71G3S5JFZ3pnWufUTYCBxS">
            av herr Sköld.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UXaZPSRSNPNWC8kkpJHV7n">
            Torsdagen den 16 juni. 3 Efter föredragning av momentet yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-VV1Hz6VrTrLcKedaQ678LS">
            Herr Hage:
          </note>
          <u who="Q5782085" xml:id="i-29f3b3db6b3ef83c-0">
            <seg xml:id="i-CU2pXGGBBV1uhgHoikEbTf">
              Herr talman! Jag har mig bekant, att i första kammaren göres
              på denna punkt ett yrkande om bifall till den reservation, som
              är avgiven av herr Rosén. I denna reservation betonas starkt,
              att reservanten icke kan vara med om att tillstyrka de höjningar
              av omsättningsoch utskänkningsskatten å spritdrycker, som utskottsmajoriteten
              föreslår.
            </seg>
            <seg xml:id="i-67mGkZ44QDjZ25UcCimrDH">
              För min del har jag också den uppfattningen, att man icke kan
              vara med om att i ökad utsträckning grunda statsinkomsterna på
              inkomster från sprittrafiken och därmed åstadkomma ett ökat heroende
              för staten av dessa inkomster. Det är ju att beträda en väg, som
              går rakt emot den åskådning, som förut kommit till synes i riksdagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3zKv5v6v9qRwa65exHZGaC">
              Trots den ekonomiska panikstämning, som nu råder, kan man dock
              enligt min åsikt icke vara med om att i fortsättningen jämt och
              ständigt upphäva principiella beslut, för vilka det förut funnits
              mycket stark majoritet i denna kammare. Åtminstone kan Jag för
              min del icke vara med därom, och därför skall Jag för att rädda
              min själ be att få yrka bifall till den reservation, som avgivits
              av herr Rosén och som går ut på, att det i stället borde utfärdas
              en förordning om extra förmögenhetsskatt på större förmögenheter.
              Jag tror för min del, att man på den vägen kan nå det mål, som
              utskotu, majoriteten avser att vinna på ett annat sätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BvsJVJW1iDk7zgMEvSnFXc">
              Jag skall alltså be att få yrka bifall till herr Roséns reservation,
              men jag kommer icke att begära votering, ty när det är så litet
              folk 1 kammaren, kommer det att bero på en ren slump, hur en sådan
              votering utfaller.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SziqLvt9K1VJ9NPN5HG3sB">
            Herr Röing:
          </note>
          <u who="Q6086670" xml:id="i-fa74e4605e10c394-0">
            <seg xml:id="i-9yhkTMRGxUSYyTcqEj3GZa">
              Då den senaste talaren meddelade, att han gjorde detta yrkande
              endast för att rädda sin själ, som han sade, och att han icke
              komme att begära votering, skall Jag i allra största korthet,
              herr talman, be att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AeztugsKxRq66c7n7DPvr6">
              Självklart kan man ha olika meningar, huru den brist borde täckas,
              som uppkommit, men meningarna borde knappast vara delade därom,
              att man bör täcka den bristen genom indirekt beskattning. Ty vid
              fjolårets riksdag uttalades så gott som fullständigt enhälligt,
              att man hade nått gränsen uppåt, när man fastslog för år 1921
              skatteprocenten för inkomstoch förmögenhetsskatten till 175. Att
              då nu eventuellt införa en extra förmögenhetsskatt utöver denna
              höga skatteprocent, kan väl icke vara lämpligt, och allra minst
              när vi leva under ett år, då näringslivet har tillräckligt stora
              svårigheter att kunna reda sig, utan att detsamma ytterligare
              beskattas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PayBfjwPUZ3y32YnaLfrox">
              Jag ber, herr talman, att med dessa få ord få yrka bifall till
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QdqSEZ8R8grP6fn3qhmNpb">
            Sedan överläggningen härmed förklarats avslutad samt herr talmannen
            givit propositioner å de därunder förekomna yrkandena, biföll
            kammaren utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-SJpUFXS1BsMm9fbBujDKZQ">
            Nr 61.
          </note>
          <note xml:id="i-RFk5CDgb9hNjuwV9ajXsoB">
            Ang. inkomstoch förmögenhets-
          </note>
          <note xml:id="i-VNwUTaiWUUKEjmMVrcuGYi">
            skatten. (Forts. å
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-GPRow82w5h29qsAmetzd6J">
            Nr 6L 4 Torsdagen den 16 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-L1oXs6s3ooqA8cqXimkfx3">
            Mom. B) och C). - Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-UZDUj8GgEpToL9nNMmk1E9">
            Punkterna 2—14.
          </note>
          <note xml:id="i-NikvmCLvHYvJaE9WrAxtQj">
            Utskottets i nämnda punkter gjorda framställningar blevo av kammaren
            bifallna.
          </note>
          <note xml:id="i-5okmfaGUskR88KrNB819kL">
            $ 6.
          </note>
          <note xml:id="i-4gWbZ977vjn6ErXohUgJix">
            Härpå föredrogs bevillningsutskottets betänkande, nr 64, angående
            beräkning av viss bevillning å tilläggsstaten för år 1921 m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-CjNzwE48WvHHWgt1bs1QvJ">
            Punkten 1. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-TbxdCUE2wakicPmHSr36oB">
            Punkten 2. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-K5HSZbEbi5pd6k418HZDVS">
            $ 7.
          </note>
          <note xml:id="i-GAUTTSHhEhCtEuv758uWPD">
            Slutligen föredrogs jordbruksutskottets memorial, nr 83, angå-
          </note>
          <note xml:id="i-8HBxaADHoZwea3zBRr6e7B">
            ende beviljande för innevarande års riksdag av visst belopp till
            gratifikationer åt tjänstemän hos jordbruksutskottet; och biföll
            kammaren därvid utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-LqW7s1dmVzZWEoHzdw1PgW">
            $ 8. Justerades protokollsutdrag. Kammarens ledamöter åtskildes
            härefter kl. 11,22 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SK8yF9DVZiamdsYJ6fTjbU">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-QPM9vQgsFzvSG82CPsV4Tb">
            Fredagen den 17 juni. 5
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-YSxiJGQ61TcyyX7ytvmVdx">
            Fredagen den 17 juni. Kl. 8 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2Y8R6xXAhnF5ULouK82nwS">
            $ 1.
          </note>
          <note xml:id="i-8qY4A38tVmXcoH82VBZbUu">
            Justerades protokollen för den 11 och den 12 innevarande juni.
          </note>
          <note xml:id="i-CDPzSAMNSCqQiyBxDD94E4">
            $ 2.
          </note>
          <note xml:id="i-HFv73gJfLmhWGDKFM7kwfy">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen
          </note>
          <note xml:id="i-Mr2iUNBjFQkn9fSzvSAnad">
            från jordbruksutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-Jp2ukNtXWtwHVhvxuu7DT6">
            nr 9 A, angående regleringen av utgifterna under riksstatens
            nionde huvudtitel, innefattande anslagen till jordbruksdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-BKy5NfD9XTwvdbE21oSGbX">
            nr 9 B, angående regleringen av utgifterna under tilläggsstatens
            för år 1921 nionde huvudtitel, innefattande anslagen till jordbruksdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-MwytkcB8jBXSaP8Fno1Cyd">
            nr 367, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående till-
            .
          </note>
          <note xml:id="i-65WGdTZzAmkiT1PSNg8Q71">
            fällig löneförbättring under år 1921 för viss personal inom den
            civila statsförvaltningen ävensom angående förstärkning av de
            till avlönande av vissa extra befattningshavare inom samma förvaltning
            samt till vikariatsersättningar m. m. anvisade medel, i vad rör
            jordbruksärenen;
          </note>
          <note xml:id="i-E5JUQbMQqxNQ5dFyEPG8vQ">
            nr 368, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till kungörelse med allmänna grunder för dyrtidstillägg åt befattningshavare
            i statens tjänst, i vad rör jordbruksärenden;
          </note>
          <note xml:id="i-4s4HRNWBYAiM5Cgezbobo6">
            nr 369, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående kostnaderna
            för dyrtidstillägg åt befattningshavare i statens tjänst, f. d.
            befattningshavare i statens tjänst m. fl. pensionärer samt pensionsberättigade
            änkor och barn efter befattningshavare 1 statens tjänst m. fl.,
            i vad rör jordbruksärenden;
          </note>
          <note xml:id="i-B7EKjgwvZmk4RyGDMH2iP">
            nr 370, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående dyrtidstillägg
            åt vissa lärare vid lantmannaskolor och lanthushållsskolor samt
            lantbruksskolor; och
          </note>
          <note xml:id="i-EeGxS8Mm1UB6Dvm78LtHVz">
            nr 371, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående dyrtidstillägg
            åt lärarinnepersonalen vid Fredrika Bremerförbundets lanthushållningsseminarium
            å Rimforsa;
          </note>
          <note xml:id="i-Dass4piEjTuwuAmMWDRvbN">
            Nr 61.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TmwaiNxUKZDksFnazMVHGp">
            Nr 61.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-85ztYoygEyWyqBZSY7y6CH">
            6 Fredagen den 17 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-VVpjGMEG5SHttF3yZnC95V">
            från statsutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-DsySPqPBwBuPXVX73h6qWN">
            nr 6 A, angående regleringen av utgifterna under riksstatens
            för år 1922 sjätte huvudtitel, innefattande anslagen till kommunikationsdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-CaeEEqqzz4fyDsuAymTa5W">
            nr 6 B, angående regleringen av utgifterna under tilläggsstatens
            för år 1921 sjätte huvudtitel, innefattande anslagen till kommunikationsdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-6WxweeS5mxNWEWndHcMkyB">
            nr 339 A, angående regleringen av utgifterna för kapitalökning
            för år 1922 i avseende å postoch telegrafverken samt statens järnvägar
            och vattenfallsverk;
          </note>
          <note xml:id="i-CKrv4R8C3DBiCuzzKbWMd5">
            nr 339 B, angående regleringen av utgifterna för kapitalökning
            å tilläggsstat till riksstaten för år 1921 i avseende å postoch
            telegrafverken samt statens järnvägar och vattenfallsverk;
          </note>
          <note xml:id="i-6xS7DvfdCtyL3w67so7hxw">
            nr 2 A, angående regleringen av utgifterna under riksstatens
            för år 1922 andra huvudtitel, innefattande anslagen till justitiedepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-6KhePDZ42fXKmFKZPvXzRb">
            nr 2 B, angående regleringen av utgifterna under tilläggsstatens
            för år 1921 andra huvudtitel, innefattande anslagen till justitiedepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-JBkbSUsiuVz3oynyCiBN5a">
            nr 3 A, angående regleringen av utgifterna under riksstatens
            för år 1922 tredje huvudtitel, innefattande anslagen till utrikesdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-Dq6nUAr33h4oWhpkhzuHYz">
            nr 3 B, angående regleringen av utgifterna under tilläggsstatens
            för år 1921 tredje huvudtitel, innefattande anslagen till utrikesdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-Do8FficjpScLoRbJJhpbMA">
            nr 4 ÅA, angående regleringen av utgifterna under riksstatens
            för år 1922 fjärde huvudtitel, innefattande anslagen till försvarsdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-8UEpCLt5v32mnsTeRZ5G6f">
            nr 4 B, angående regleringen av utgifterna under tilläggsstatens
            för år 1921 fjärde huvudtitel, innefattande anslagen till försvarsdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-7WR1fkMWDaMtzX98H2XZUv">
            nr 5 A, angående regleringen av utgifterna under riksstatens
            för år 1922 femte huvudtitel, innefattande anslagen till socialdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-PV6ZBPx3erXwi7Ki7wveNQ">
            nr 5 B, angående regleringen av utgifterna under tilläggsstatens
            för år 1921 femte huvudtitel, innefattande anslagen till socialdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-XfgMEqHygAGi14XDkGqWuw">
            nr 7 ÅA, angående regleringen av utgifterna under riksstatens
            för år 1922 sjunde huvudtitel, innefattande anslagen till finansdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-7t3s7UdhG7KYGTWX4ERkyc">
            nr 7 B, angående regleringen av utgifterna under tilläggsstatens
            för år 1921 sjunde huvudtitel, innefattande anslagen till finansdepartementet;
            .
          </note>
          <note xml:id="i-XcEm38h9qyJCnmmx3r5Nh3">
            nr 10 A, angående regleringen av utgifterna under riksstatens
            för år 1922 tionde huvudtitel, innefattande anslagen till handelsdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-GMzk5nDH8bgctUp3heZLR5">
            nr 10 B, angående regleringen av utgifterna under tilläggsstatens
            för år 1921 tionde huvudtitel, innefattande anslagen till handelsdepartementet;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-4xTTF3wVnBPNx9XecHDSmS">
            Fredagen den 17 juni. 7
          </note>
          <note xml:id="i-QVQGfLgw8r1Jjh6kDEYRiF">
            nr 329, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ny
            stat för kammarkollegium m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-TP56WCKosVcfTmkbApErin">
            nr 330, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående vissa
            anslag till främjande av bostadsproduktionen m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-YJY4L6ULRhj6RRugzKC34t">
            nr 331, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om anvisande av anslag till räntor å statsskul-
          </note>
          <note xml:id="i-TA9gwGpyLtjhGS4ew39Gt">
            en; |
          </note>
          <note xml:id="i-Vs8cci7nmPF83yTfFhSHu">
            nr 332, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om anvisande av anslag för avbetalning av
            statsskulden;
          </note>
          <note xml:id="i-6TijL9xPcYUif2egENfqon">
            nr 348, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning angående avsättning
            för år 1922 till statsverkets fond av rusdrycksmedel;
          </note>
          <note xml:id="i-RtfjYD1fwQhirRNTjYYABN">
            nr 349, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag om beredande av
            medel ur statsverkets fond av rusdrycksmedel för bestridande av
            vissa utgifter;
          </note>
          <note xml:id="i-CMW5N9aRwyt7cyVTzFVVNn">
            nr 350, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            anslag för bekämpande av arbetslösheten samt lindrande av nöd
            jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-6wAJJtUNLN5U3o8TwSucVp">
            nr 354, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om anvisande av anslag till riksdagsoch revisionskostnader;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-J7D7obTH8by1EcK9Avm2v6">
            nr 355, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående till:
            fällig löneförbättring under år 1921 för viss personal inom den
            civila statsförvaltningen ävensom angående förstärkning av de
            till avlönande av vissa extra befattningshavare inom samma förvaltning
            samt till vikariatsersättningar m. m. anvisade medel;
          </note>
          <note xml:id="i-4ZH2MQT6fAkDAD45DAezjY">
            från bevillningsutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-RndDHexghdtrg1Ns4z5PYM">
            nr 398, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning angående vissa ändringar i förordningen den 19
            no-
          </note>
          <note xml:id="i-76Yq4hgn6TNvmJLD5w2jBr">
            vember 1914 angående stämpelavgiften m. m. ävensom i ämnet väck
            -
          </note>
          <note xml:id="i-Sf8CUd1eowfyy2h86fCVQZ">
            ta motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-67TmknaDsajZYDZzQ48hNu">
            nr 399, i anledning av väckt motion om fortsatt tillämpning av
            förordningen rörande en särskild stämpelavgift vid köp m. m. av
            vissa lyxvaror;
          </note>
          <note xml:id="i-K5FrcDEt3vJqKPssFRqTP">
            nr 400, angående ändrad lydelse av $ 19 mom. 1 i förordningen
            om frihamn den 15 november 1907;
          </note>
          <note xml:id="i-Fy1jAFNh4cpbfobvxiDi6W">
            nr 401, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående provisorisk
            förhöjning i vissa fall av de tilläggstullar, som skola utgå vid
            förtullning från frihamn och frilager m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-3fiq4B7vQYXGfNm8fWWFrs">
            nr 402, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående provisorisk
            förhöjning av tullsatserna för vissa industriprodukter ävensom
            i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-HzkS2PiasPia22L3Gzjavw">
            nr 403, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillfällig
            höjning av postavgifterna ävensom i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-XtY83owRDW5MytEfQqyzTN">
            nr 404, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om ändrad lydelse av 15 och 26 $$ i förordningen
            den 14 juni 1917 angående försäljning av rusdrycker;
          </note>
          <note xml:id="i-PRs8SowRrk1vUvSrdqBjDz">
            nr 405, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
          </note>
          <note xml:id="i-6HC8BkcAFBudj2WGZF9PxY">
            Nr 61
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Wv6JXi3j9svAC6darvP44W">
            Nr 61
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JCL28Tv3YECinFbRr1TwwZ">
            8 Fredagen den 17 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-F4RncwHm8R65H6gpphoacH">
            till förordning med särskilda bestämmelser om avdrag vid 1922
            års taxering till inkomstoch förmögenhetsskatt;
          </note>
          <note xml:id="i-LYnJ95cadpm6ms3TGD6PV8">
            nr 406, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordningar om ändrad lydelse av dels 20 $ 1 och 2 mom.
            samt 21 $ 1 mom. i förordningen den 11 oktober 1907 angående tillverkning
            av brännvin, dels ock 8 25 1 mom. i förordningen den 7 augusti
            1907 angående tillverkning och beskattning av maltdrycker ;
          </note>
          <note xml:id="i-DtzLR3Cbd5nDaPdBFpyDAt">
            nr 407, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om ändrad lydelse av 25 8 4 och 5 mom. i förordningen
            den 11 oktober 1907 angående beskattning av socker, dels ock väckt
            motion angående bättre utnyttjande av den vid sockertillverkningen
            anställda kontrollpersonalens arbetskraft; och
          </note>
          <note xml:id="i-xmtytdstUaAmfxCuZM4gS">
            nr 408, i anledning av väckta motioner angående en ändamålsenlig
            reglering av partihandeln med rusdrycker samt utskänkningen av
            sådana drycker; samt
          </note>
          <note xml:id="i-W8Rg5qtPRwMteHFaQM7v6b">
            från bankoutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-H4SKpSYvBKGo8qm4C5UxAc">
            nr 383, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till kungörelse med allmänna grunder för dyrtidstillägg åt befattningshavare
            i statens tjänst, i vad den angår pensionsoch indragningsstaterna;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-RMo73AjhJ58Et8orPJ4X3h">
            nr 389, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillfällig
            löneförbättring under år 1921 för viss personal inom den civila
            statsförvaltningen ävensom angående förstärkning av de till avlönande
            av vissa extra befattningshavare inom samma förvaltning samt till
            vikariatsersättningar m. m. anvisade medel, allt i vad avser pensionsoch
            indragningsstaterna.
          </note>
          <note xml:id="i-JzjmGsSQ48PkVWCDbTNRVL">
            Vidare anmäldes och godkändes bankoutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser angående reglering av avlöningsförhållanden m. m. vid
            riksdagens verk, nämligen
          </note>
          <note xml:id="i-9jeQBiWS5K5wTJ7BTgCgdH">
            nr 384, till fullmäktige i riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-M7JFQiSdd33h1y1QNHkhb3">
            nr 385, till fullmäktige i riksgäldskontoret; nr 386, till styrelsen
            för riksdagsbiblioteket; nr 387, till riksdagens justitieombudsman;
            och nr 388, till riksdagens militieombudsman.
          </note>
          <note xml:id="i-Ghev85CJhfQZtDg6d1Q9Am">
            $ 3. Till bordläggning anmäldes
          </note>
          <note xml:id="i-3vW4UTvZgbW2jRJaQy9sXK">
            statsutskottets memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-ENSu9skbdoKV9pysup4eBe">
            nr 242 A, angående statsregleringen för år 1922; och nr 242 B,
            angående regleringen av tilläggsstaten till riksstaten för år
            1921; samt
          </note>
          <note xml:id="i-DpqL1WKPaDognFVkaS5vPa">
            bankoutskottets utlåtanden och memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-MCzRbsTi49FSu6YABfnSHg">
            nr 76, angående vissa ändringar i dels bankoreglementet dels
            ock avlöningsstaten för Tumba bruks tjänstemän:
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-VrtysD7f1pisAJ8MXD6qcy">
            Lördagen den 18 juni. 9
          </note>
          <note xml:id="i-C45h4iSLmhTFSfbtcs77zk">
            nr 77, angående instruktion för nästa riksdags bankoutskott m.
            m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-WyCZd6fgEKnL4AVPiwAUHe">
            nr 78, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition till riksdagen
            angående pension å allmänna indragningsstaten åt skrädderiarbetaren
            A. R. Jonson.
          </note>
          <note xml:id="i-AVNkyjv692T7YcBew5yJf7">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 8,18 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-22mWW5EZD2yYsrUeo6jntK">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Aax7sAe2mjUt9rz149EyUm">
            Lördagen den 18 juni. Kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VV41Afr92zDftLsqK9vQ1t">
            $ 1.
          </note>
          <note xml:id="i-5nC4swkaL6YRq3D4EeUv6J">
            Justerades de vid kammarens sammanträde den 13 innevarande Juni
            förda protokollen. :
          </note>
          <note xml:id="i-5oz63taDTqeSaLtUMPxcCN">
            $ 2.
          </note>
          <note xml:id="i-UbZL3tZHLduohhxRJQ3N2p">
            Anställdes gemensam omröstning över följande av statsutskottet
            1 dess memorial nr 241 föreslagna, av riksdagens båda kamrar godkända
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-JyJhFwGDbSnYqBHoG3N1ds">
            »Den, som i likhet med första kammaren vill att riksdagen må
          </note>
          <note xml:id="i-8AKH9zBwe1pMMuX69pUQDV">
            a) medgiva, att åt vissa lärarinnor vid fackskolan för huslig
            ekonomi i Uppsala samt vid förenämnda tre statsunderstödda läroanstalter
            för utbildande av lärarinnor i handarbete må från och med år 1921
            utgå dyrtidstillägg i huvudsaklig enlighet med de allmänna grunder,
            som gälla beträffande dyrtidstillägg åt övningslärare vid privatläroverk,
            och jämlikt de närmare föreskrifter, som Kungl. Maj:t kan för
            tillämpning av sagda grunder finna erforderliga; dock att för
            lärarinna vid omförmälda fackskola dyrtidstillägg må utgå allenast
            å hälften av den för varje fall bestämda minimiavlöningen;
          </note>
          <note xml:id="i-Kw9AmS4L3e8yMEL7Wptr61">
            bo ce) ————— röstar Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-SbjV9f3uo56mcu4oJZsj5N">
            Vinner Nej, har riksdagen i likhet med andra kammaren a) medgivit,
            att åt vissa lärarinnor vid Maria Nordenfelts kvinnliga yrkesskola
            i Göteborg, Andrea Eneroths handarbetsskola och se-
          </note>
          <note xml:id="i-MJxDdEC9iKhwwbdhkUKo92">
            Nr 61.
          </note>
          <note xml:id="i-Ub4R2nKXxitTWss5RNp7XZ">
            Gemensam omröstning.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ssf8Fxco9GXuCpHz1vRypf">
            Nr 61.
          </note>
          <note xml:id="i-DxXVcXm3hfh6w9hNGbdDrq">
            Gemensam omröstning.
          </note>
          <note xml:id="i-MZH4d6rdrAuk3Rv742tbmf">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UXrFDVHDtt34cVDdftM63o">
            10 Lördagen den 18 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-QDECmG3gCE2XjkXrXEyQ2b">
            minarium i Stockholm samt föreningen Handarbetets vänners och
            Hulda Lundins högre slöjdseminarium i Stockholm för utbildande
            av lärarinnor i handarbete må från och med år 1921 utgå dyrtidstillägg
            i huvudsaklig enlighet med de allmänna grunder, som gälla beträffande
            dyrtidstillägg åt övningslärare vid privatläroverk, och Jämlikt
            de närmare föreskrifter, som Kungl. Maj:t kan för tillämp- Ming
            Av sagda grunder finna erforderliga;
          </note>
          <note xml:id="i-6UxFSQfVxVjykzwo1GSDQf">
            ce) — — — —»
          </note>
          <note xml:id="i-7zWdFVPKFuLqJ2P3bQZMis">
            Sedan voteringssedlarna blivit avlämnade samt en sedel avlagd
            och förseglad ävensom underrättelse från första kammaren ingått,
            att voteringssedlarna för den omröstning, varom här vore fråga,
            jämväl därstädes avgivits, företogs sedlarnas öppnande och uppräkning,
            och befanns att omröstningen utfallit med 25 Ja och 1 Nej.
          </note>
          <note xml:id="i-PYZQ2cVPHWT6jSPDtScaa8">
            Den omröstning över ovanintagna voteringsproposition, som, enligt
            ankommet och nu uppläst protokoll, blivit av första kammaren samtidigt
            anställd, hade utfallit med . . . 32 Ja och 2 Nej, vadan, då därtill
            lades andra kammarens röster
          </note>
          <note xml:id="i-3KmznsHLNaiVKyAhVPKM6q">
            eller. oo oe oe oso so... oro tr 25 Ja och 1 Nej, sammanräkningen
            visade . ....c.ccccc- 57 Ja och 3 Nej,
          </note>
          <note xml:id="i-3ZM5LTPUj4bK8N3hkAhixY">
            och hade alltså beslut i denna fråga blivit av riksdagen fattat
            1 överensstämmelse med ja-propositionens innehåll.
          </note>
          <note xml:id="i-3ajTA3hQq2CL5Q7zNcNTh4">
            $ 3. Föredrogs statsutskottets memorial, nr 242 A, angående statsregleringen
            för år 1922.
          </note>
          <note xml:id="i-YNLz5C3M3bcMBHoByTqhSc">
            Punkterna 1:0) —14:0). Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-PgoUcYWkSKVtaDfQKuLZD8">
            Punkterna 15:0) och 16:0). Tades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-KWrWghBwYwAhuhQtWXfRsf">
            Punkterna 17:o) och 18:0). Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-9jQiEeiqBMiyoCuvUZ2kiV">
            $ 4.
          </note>
          <note xml:id="i-71CFuyw8LweLGULMxP1dQG">
            Vidare föredrogs statsutskottets memorial, nr 242 B, angående
            regleringen av tilläggsstaten till riksstaten för år 1921.
          </note>
          <note xml:id="i-DtW4rGn63jYXnL3mLCK7Dg">
            Punkterna 1:0) —9:0). Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-TWsyAUjdMW7wnLwR6DwfUL">
            Punkterna 10:0) och 11:0). Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-XakJthceLRymC2SN8Fbhn1">
            Punkten 12:0). Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-UBB1NQVbHxDUHSkJg4U5xt">
            =
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-AXEQ9gTitrfG7r7VU4tUBj">
            Måndagen den 20 juni. 1
          </note>
          <note xml:id="i-PCpdwP9AW7kLf8mUVbBNyY">
            $ 5.
          </note>
          <note xml:id="i-CPToJcwfCzH2drKfgYWk1e">
            Härpå föredrogos vart för sig bankoutskottets utlåtanden och
            memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-A1N3ptaB12tTRkLcwiEfqa">
            nr 76, angående vissa ändringar i dels bankoreglementet dels
            ock avlöningsstaten för Tumba bruks tjänstemän;
          </note>
          <note xml:id="i-LpKUSyKXwPNx8cQbwiKib8">
            nr 77, angående instruktion för nästa riksdags bankoutskott m.
            m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-KiwPguRK2jMAgSXfQ1CTAM">
            nr 78, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition till riksdagen
            angående pension å allmänna indragningsstaten åt skrädderiarbetaren
            ÅA. R. Jonson.
          </note>
          <note xml:id="i-68Gb9YVH4am7goh7ikqBUZ">
            Kammaren biföll vad utskottet i nämnda utlåtanden och memorial
            hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-VevzHwDyWnun2u6d67B9vG">
            $ 6. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-5EVrSSkZ7Q8nwma3P81Bds">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 11,25 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-DfnPtQE5bDbi3AgDWdHbzt">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Pzw5YNZUKmi1N27nmNUrd">
            Måndagen den 20 juni. Kl. 4,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9vVBWUHRfpGWAbUo1YinCB">
            $ 1.
          </note>
          <note xml:id="i-15rQpdpJpGssEXYxXY5Tz1">
            Justerades protokollet för den 14 innevarande juni.
          </note>
          <note xml:id="i-CAZ7D4N78fWESoDPmmsA2R">
            $ 2.
          </note>
          <note xml:id="i-9sqRAmYHw4De3c4ZEyzDdC">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen
          </note>
          <note xml:id="i-QK8hFsxmPxncbbXDdwT55J">
            från statsutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-GPSZra3hHGLBHbDahYi7LU">
            nr 356, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående förhöjt
            statsbidrag till vissa alkoholistanstalter;
          </note>
          <note xml:id="i-MaqRRiSV2tLMoThg7YTque">
            nr 357, i anledning av Kungl. Maj:ts i särskild proposition gjorda
            framställning angående anslag till täckande av kostnader för fastighetstaxering
            år 1922;
          </note>
          <note xml:id="i-U2znBHia4gdj15tV9W3oap">
            nr 360, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning angående omoch
            tillbyggnad av garnisonssjukhuset i Boden m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-4P6oa9UmajY8gKQoNkM9jb">
            nr 361, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillfällig
            löneförbättring för viss personal vid livrustkammaren;
          </note>
          <note xml:id="i-SaJwWKTVM3ke43h3XiXuVg">
            nr 362, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillfällig
            löneförbättring åt nordiska museets personal;
          </note>
          <note xml:id="i-XusZFHfJTDRvQgCxiPk6Qe">
            Nr 61.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UyLr8xPC7CH2KmkKap1YZX">
            Nr 61.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Eh4NidrsepHUMWTG2EtqUx">
            12 Måndagen den 20 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-3pqWksTn7NeHGdSvsXvP6p">
            nr 363, angående tillfällig lönereglering för lärare vid småskoleseminarier,
            inrättade av landsting eller stad, som ej deltager i landsting;
          </note>
          <note xml:id="i-PTRNsE14xg1b7Mct2eVDut">
            nr 364, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om avsättning för år 1922 till tillfällig
            löneförbättring;
          </note>
          <note xml:id="i-3sbkMQDEaAoc3o2KfK1yF1">
            nr 365, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning om anslag
            till återbetalning av vissa under titeln »Förlag till statsverket»&gt;
            anvisade medel;
          </note>
          <note xml:id="i-ApriSpj5kD3jW4miPuPN8">
            nr 366, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag om återbetalning
            av Visa till rörelsekapital för statens kristidskommissioner anvisade
            anslag; -
          </note>
          <note xml:id="i-9hJAnBzMpnNNtampLNzHgu">
            ar 376, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående dyrtidstillägg
            åt biskoparna i Härnösands stift E. F. Lönegren, i Luleå stift
            O. Bergqvist och i Växjö stift K. L. Lindberg;
          </note>
          <note xml:id="i-FMFvFUmjyzdfAPRFrEBVih">
            nr 377, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående dyrtidstillägg
            åt svenska sjömanspräster i vissa utländska hamnstäder;
          </note>
          <note xml:id="i-ABgREy9MMV2mKRTpaxdyoS">
            nr 378, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående dyrtidstillägg
            åt nordiska museets och livrustkammarens personal;
          </note>
          <note xml:id="i-EyfXRaLL1iqkRnAPCKENWX">
            nr 381, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ersättning
            åt statens järnvägar för genom taxenedsättning förorsakad inkomstminskning;
            |
          </note>
          <note xml:id="i-UK7ADxr3xVcUK4cnFLUMj1">
            nar 410, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning om avsättning
            för bestridande av dyrtidskostnader vid försvaret;
          </note>
          <note xml:id="i-F2vi9hkKroobAkixmXyyzK">
            nr 420, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående dyrtidstillägg
            åt vissa lärarinnor vid fackskolan för huslig ekonomi i Uppsala
            samt vid tre läroanstalter för utbildande av lärarinnor i handarbete;
          </note>
          <note xml:id="i-Eq52UUoqxbShA1qScKk2d8">
            nr 421, med överlämnande av riksstat för år 1922 och tilläggsstat
            till riksstaten för år 1921;
          </note>
          <note xml:id="i-VZBFo721PgGoXyudzJmafF">
            nr 422 A, angående statsregleringen för år 1922;
          </note>
          <note xml:id="i-KttQFcmjhWWfgew84mr6Y9">
            nr 422 B, angående regleringen av tilläggsstaten till riksstaten
            för år 1921;
          </note>
          <note xml:id="i-EbqyPC3a7SgF5roZXswtwn">
            nr 374, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till kungörelse angående dyrtidstillägg åt diplomatiska och konsulära
            tjänstemän;
          </note>
          <note xml:id="i-4cX4Edbgmx9g3rQ6JiudyP">
            nr 375, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till kungörelse angående dyrtidstillägg åt fast anställt manskap
            vid armén och marinen m. fl.;
          </note>
          <note xml:id="i-GyLKp6sEpBJNAe8CSAc3AU">
            nr 379, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående dyrtidstillägg
            åt befattningshavare vid vissa statsunderstödda anstalter för
            yrkesundervisning;
          </note>
          <note xml:id="i-CyBhFSws97CCTfS2wET53J">
            nr 380, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition angående
            dyrtidstillägg åt lärare vid vissa statsunderstödda undervisningsanstalter,
            dels ock Kungl. Maj:ts proposition angående kostnaderna för sådant
            dyrtidstillägg;
          </note>
          <note xml:id="i-THVZRh9M6x1YpiRg8zAGCi">
            nr 382, i anledning av väckta motioner om anslag till understöd
            åt nykterhetsnämnderna m. m.;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Arpw1S35g3twLY8x1sFM3">
            Måndagen den 20 juni. 13
          </note>
          <note xml:id="i-XEhj9MgjWUH9iezTnjJpH4">
            nr 397, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            för barnmorskeundervisningen;
          </note>
          <note xml:id="i-XiTRc9gozu2vZHRwJ7Ndoe">
            nr 372, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av tullverkets utgiftsstater för år 1922 m. m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-U2JfZa7PSKviNMKkFQjiTf">
            nr 373, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till kungörelse med allmänna grunder för dyrtidstillägg åt befattningshavare
            i statens tjänst dels ock Kungl. Maj:ts proposition angående kostnaderna
            för sådant dyrtidstillägg m. m.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-CdF4QXhA26W37jKGKPMebh">
            från bevillningsutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-UuBTrymbYNnLbd8Z2cDWCU">
            nr 417, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om vissa ändringar i lagen den 11 oktober 1912 om skogsaccis
            och om virkestaxering ävensom i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-2wMPJG5x5FYAB2FgAL81s3">
            nr 418, angående beräkning av bevillningarna för år 1922;
          </note>
          <note xml:id="i-EBP3QZV1H93tBZYKfnF4qS">
            nr 419, angående beräkning av viss bevillning å tilläggsstaten
            för år 1921 m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-Cpajg4mSKpKGcZrX26jsML">
            nr 423, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om ändring i vissa delar av förordningen den 28
            oktober 1910 om inkomstoch förmögenhetsskatt m. m., dels ock Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till förordning om ändring i vissa
            delar av förordningen samma dag angående bevillning av fast egendom
            samt av inkomst m. m., samt väckt motion angående ändrade bestämmelser
            om taxering för barns inkomst;
          </note>
          <note xml:id="i-17L4YXbYfsQ4DCagyaq8Jz">
            nr 411, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utsträckning
            av tiden för tullfri disposition av tullpliktiga utställningsföremål,
            som införts till baltiska utställningeh i Malmö år 1914;
          </note>
          <note xml:id="i-XMgGdtH8KgsDpGS13Pchoa">
            nr 412, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående lättnader
            i fråga om förtullning av för aktiebolaget Svenska tobaksmonopolets
            räkning inkommande oarbetad tobak och tobaksmjöl;
          </note>
          <note xml:id="i-XAGpP1qMhyBF4ovMoy77mT">
            nr 413, i anledning av väckta motioner om tullrestitution eller
            befrielse från tullavgift vid återutförsel av vissa fartygsmaterialier
            och skeppsförnödenheter;
          </note>
          <note xml:id="i-GuDxLSzJpEFeHhGbJKVqde">
            nr 414, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om ändrad lydelse av 3 $ 1 mom. i förordningen
            den 6 november 1908 angående en särskild stämpelavgift vid köp
            och byte av fondpapper m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-wcTXfXe86iT8J2UAcVJkE">
            nr 415, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om ändrad lydelse av 18 8, 20 $ 1 mom. och 22
            8 i förordningen den 15 december 1914 angående statsmonopol å
            tobakstillverkningen i riket; och
          </note>
          <note xml:id="i-UDnsNWPT3RoSifbh3X8ME1">
            nr 416, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till kungörelser angående ändrad lydelse dels av $ 8 mom. 1, 2
            och 3, $ 9 mom. 1 samt $ 13 mom. 1 och 2 i förordningen den 9
            juni 1911 med tulltaxa för inkommande varor, dels av $ 2 mom.
            2 i tulltaxeunderrättelserna, dels ock av 8 3 i förordningen den
            31 maj 1907 angående rätt att hos generaltullstyrelsen erhålla
            upplysning rörande tullbehandlingen av varor, avsedda att till
            riket införas; samt
          </note>
          <note xml:id="i-MPxeKieDiyT4fg5WtSRzVS">
            Nr 61.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7RzpsbRqhAHYjaaKwS5u1M">
            Nr 61.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-sX4FZpoDqFSG2J1vJAdg3">
            14 Måndagen den 20 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-5HappDvjsRWXcaRZzNxJT5">
            från riksdagens kansli:
          </note>
          <note xml:id="i-8uEQJEKth9zXnqXg95mSpQ">
            nr 409, angående höjning av lösenavgiften för mutsedlar och viloståndsresolutioner.
          </note>
          <note xml:id="i-7Z3ewLKqJ3z14SR6qRT5u4">
            Vidare anmäldes och godkändes bankoutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser
          </note>
          <note xml:id="i-3hg6qBEedh1kRN4WXU7xdV">
            dels till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-W8e1TVtv9Kp6f9dnWAhJaF">
            nr 11 A, angående regleringen av utgifterna under riksstatens
            för år 1922 elfte huvudtitel, innefattande anslagen till pensionsoch
            indragningsstaterna;
          </note>
          <note xml:id="i-82oYkaPjaLBeeqRGaMvS9B">
            nr 11 B, angående regleringen av utgifterna under tilläggsstatens
            för år 1921 elfte huvudtitel, innefattande anslagen till pensionsoch
            indragningsstaterna;
          </note>
          <note xml:id="i-2CFXLtv6QUHLMEmUroYD2d">
            nr 392, med reglemente för riksbankens styrelse och förvaltning;
          </note>
          <note xml:id="i-3pVxzCZk2RYmHqrvcchCWb">
            nr 394, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till kungörelse med bestämmelser för ordinarie diplomatiska och
            konsulära tjänstemän i fråga om rätt till pension;
          </note>
          <note xml:id="i-WhqyWdyqwXGsCUuxMst2mF">
            nr 395, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående lönereglering
            för arméns och marinens personal m. m., i vad den avser pensionsförhållanden;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-DekuEL1F3vUBQv4miEGoHs">
            nr 396, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående pension
            å allmänna indragningsstaten åt skrädderiarbetaren A. R. Jonson;
          </note>
          <note xml:id="i-UkBE2vpgzMLfm4VQNisW35">
            dels ock till fullmäktige i riksbanken: nr 393, med överlämnande
            av bankoreglementet.
          </note>
          <note xml:id="i-8yRNT8S7qRjUXQNpf7HcGd">
            $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-WEepw7eAnZdSy3BR76suvr">
            Till bordläggning anmäldes bankoutskottets memorial, nr 79, med
            förslag till nytt reglemente för riksgäldskontoret.
          </note>
          <note xml:id="i-NWQjvHh1NBhrVJfjnugkyj">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 4,40 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KB9RMCX5Arc9UrnirPsJC2">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-YHdZLajbBnqvCGKr919qAS">
            Tisdagen den 21 juni. 15
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-REqiYfPcyRKdKxQdLoZuq9">
            Tisdagen den 21 juni. Kl. 10,30 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AgLuYPhh2ZKXrG8tgSS1Aq">
            $ 1.
          </note>
          <note xml:id="i-6tbCXzbFRxqUTN1TBuYPin">
            Justerades de vid kammarens sammanträde den 15 innevarande Juni
            förda protokollen.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-99qfueQDLH9WGCgvRiCKyb">
            $ 2. Ordet lämnades härefter till Herr H a g e, som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-37b8fa5585dbd738-0">
            <seg xml:id="i-Hb53m98eandh9G9FKL6U3K">
              Herr talman, mina herrar! J ag tillåter mig hemställa, att kammaren
              måtte besluta att uppdraga åt de ledamöter av kammaren, som representera
              Stockholms stad, att jämte de övriga av kammarens ledamöter, som
              kunna vara i huvudstaden
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3B1qfZ5WqcihfL7FmT9nBQ">
            närvarande verkställa justering av de kammarens protokoll, som
            vid riksdagens slut befinnas vara ojusterade.
          </note>
          <note xml:id="i-RGgeQWgGgaSQysrCJJi3N8">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-QUJZ7nThdbjJQhahZHFk8N">
            $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-VoXEK7Zpf8J7W2dgbDu3gr">
            Föredrogs bankoutskottets memorial, nr 79, med förslag till nytt
            reglemente för riksgäldskontoret; och biföll kammaren därvid utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-TeYtjacm28VBVhnNkgfjbB">
            $ 4.
          </note>
          <note xml:id="i-ENNB5nquUks97asxscin1H">
            Anmäldes och godkändes bankoutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser med reglemente för riksgäldskontoret:
          </note>
          <note xml:id="i-SamTKVWpMWN61xCuhnCsmA">
            nr 390, till Konungen; och nr 391, till fullmäktige i riksgäldskontoret.
          </note>
          <note xml:id="i-6ozif1rr1amKXJ5jQsTSvQ">
            $ 5.
          </note>
          <note xml:id="i-Gomf4KX73RK4z1teGxyMEP">
            Vidare anmäldes och godkändes riksdagens kanslis förslag till
            paragrafer i riksdagsbeslutet:
          </note>
          <note xml:id="i-PXxBhKS2CdCmMn3N1ZwUJz">
            nr 118, angående förslag till lag om förvaltning av bysamfälligheter
            och därmed jämförliga samfällda ägor och rättigheter m. m.:
          </note>
          <note xml:id="i-95LKekYZ3Dv5w9DvfNqJEz">
            Nr 61.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SDjHEZW8xVnpw6YpnBAuwC">
            Nr 61.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-GyLMzeQrP7BfdfB71pjuzq">
            16 Tisdagen den 21 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-CiN7k2yVfS8rFjVnmBA2JC">
            nr 119, angående lag med vissa ändrade bestämmelser mot oskälig
            hyresstegring m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-2jWWaQhRUN9S5Cypb9WJsb">
            nr 120, angående lag om ändring i vissa delar av 14 kap. strafflagen;
          </note>
          <note xml:id="i-SJpKzEsYb3nXzgDSZbHwoW">
            nr 121, angående inrättande av en hovrätt för de fyra nordligaste
            länen;
          </note>
          <note xml:id="i-GXxGyDJ27c5LLiiQj2x2Mf">
            nr 122, angående kreditivsummorna;
          </note>
          <note xml:id="i-Jut3M9cjKmZFpUN5X2nNrG">
            nr 123, angående förslag till dels lag om ändrad lydelse av 4,
            6, 7, 13, 30 och 33 $$ i lagen den 30 juni 1913 om allmän pensionsförsäkring,
            dels ock lag om ändrad lydelse av 1, 3 och 4 $$ i lagen den 8
            juni 1915 om övergångsbestämmelser i anledning av berörda lag
            den 30 juni 1913;
          </note>
          <note xml:id="i-9TyTd5hS5zga3EdWcubQ8X">
            nr 124, angående förslag till lag om ändring i vissa delar av
            lagen den 22 juni 1911 om bankrörelse;
          </note>
          <note xml:id="i-XXKUnDL1jHGHnhLhx7EnHq">
            nr 125, angående val av fullmäktige i riksbanken och riksgäldskontoret
            ävensom suppleanter för dessa;
          </note>
          <note xml:id="i-2D1rhcaF4yP8uTr3gfCWYg">
            nr 126, angående val av riksdagens två ledamöter i styrelsen
            över riksdagsbiblioteket jämte två suppleanter för dem;
          </note>
          <note xml:id="i-XsmXhkgoWvBYpjMEx4XTp">
            nr 127, angående förordning om ändrad lydelse av 4 8 i förordningen
            den 11 oktober 1907 angående beskattning av socker m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-V1tRJto8JCpDDjkVyMXufY">
            nr 128, angående ändrad lydelse av 8 16 riksdagsordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-GmBriCuBbAbTfWnboMc6yR">
            nr 129, angående begränsning av rätten att publicera referat
            och domstolsförhandlingar angående vissa grövre brott;
          </note>
          <note xml:id="i-LWPwoQ39Dkh74neyfXBbYX">
            nr 130, angående avgivande av sådan förklaring, som avses i art.
            36 fen stycket av stadgan för Nationernas förbunds fasta domstol;
          </note>
          <note xml:id="i-K7XmjFjkgdFSHxekeT8iTg">
            nr 131, angående förslag till ändrad lydelse av $ 2 4:0o tryckfrihetsförordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-HCHbDAwioaRbbHhYPWX5up">
            ar 132, angående lag om ändrad lydelse av $ 1 i ansvarighetslagen
            den 10 februari 1810 för statsrådets ledamöter, föredragande och
            Konungens rådgivare i kommandomål;
          </note>
          <note xml:id="i-MiQtug8sYM1nhiU52MVaWu">
            nr 133, angående ifrågasatt ändrad lydelse av 53 $ i förordningen
            om landsting;
          </note>
          <note xml:id="i-SDej6Y7sJ1M6uJuK73ME7s">
            nr 134, angående förslag till lag om ändring i vissa delar av
            lagen den 26 november 1920 om val till riksdagen m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-Uf5RjJ7F3CbXKYoVyt83Qz">
            nr 135, angående förslag till lag om arbetstidens begränsning
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-BkP5cx6fYYMTP4XPNKfYUQ">
            nr 136, angående lag med vissa bestämmelser mot oskälig arrendestegring
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-QGRG5TazjvGERpYXUynLLx">
            nr 137, angående förslag till förordning om taxeringsmyndigheter
            och förfarandet vid allmän fastighetstaxering år 1922;
          </note>
          <note xml:id="i-NeThR4x3FsYXqpddhcddgJ">
            nr 138, angående ifrågasatt skyldighet för de svenska storbankerna
            att offentligt framlägga uppgifter rörande av dem behärskade näringsföretag;
          </note>
          <note xml:id="i-Ls9uxQ9xEAbBURDSPhJ3fg">
            nr 139, angående revision av tryckfrihetsförordningens sekretessbestämmelser;
          </note>
          <note xml:id="i-Gzc9JdV4wEEdCwvD4K1KK7">
            nr 140, angående riksdagens yttrande rörande de å den internationella
            arbetsorganisationens konferenser i Washington år 1919 och i Genua
            år 1920 fattade besluten;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-VgbLbseDUEZrweTJX4L9hR">
            Tisdagen den 21 juni. 17
          </note>
          <note xml:id="i-EsUKnTNxUKD7gEjfc7zK5y">
            nr 141, angående ifrågasatt upphävande av lagen om arbetstiden
            å svenska fartyg eller inställande tillsvidare av dess tillämpning;
          </note>
          <note xml:id="i-DxMhcSSj5ekx55FMotopJi">
            nr 142, angående ifrågasatt lagstiftning till förebyggande av
            samhällsfarliga arbetsinställelser;
          </note>
          <note xml:id="i-U3GAfDmZvLaHNPku7yXbcu">
            nr 143, angående lag om ändrad lydelse av 12, 52 och 60 $$ i
            lagen angående väghållningsbesvärets utgörande på landet den 23
            oktober 18914
          </note>
          <note xml:id="i-CTJK2PKbnJAVGvb7oVX62F">
            nr 144, angående förslag till dels förordning om allmän fastighetstaxering
            år 1922 dels ock förordning om fastighetstaxering åren 1923 och
            1924;
          </note>
          <note xml:id="i-WQ8fuCffDxKnaXg4TLRpmj">
            nr 145, angående förslag till förordning om ändrad lydelse av
            1 8 i förordningen den 18 juli 1913 angående statsverkets fonder
            av rusdrycksmedel m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-EQPnkLXMxNu5pPba1kxdd7">
            nr 146, angående förslag till förordning om vissa ändringar i
            förordningen den 14 juni 1917 angående försäljning av rusdrycker
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-J2YT6cK9gGx8TaNZAwZtUH">
            nr 147, angående förslag till förordning angående vissa ändringar
            i förordningen den 19 november 1914 angående stämpelavgiften m.
            m.;
          </note>
          <note xml:id="i-4SjWXaNAvYtm5KHCsdiKBL">
            nr 148, angående fortsatt tillämpning av förordningen rörande
            en särskild stämpelavgift vid köp m. m. av vissa lyxvaror;
          </note>
          <note xml:id="i-NEHAG6rfBehY9bQVY71onS">
            nr 149, angående ändrad lydelse av $ 19 mom. 1 i förordningen
            om frihamn den 15 november 1907;
          </note>
          <note xml:id="i-PyDtMeTYTPeNc2JMqnFjkk">
            nr 150, angående ifrågasatt provisorisk förhöjning i vissa fall
            av de tilläggstullar, som skola utgå vid förtullning från frihamn
            och frilager m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-3no6BXr7p24RGYEFB86SrU">
            nr 151, angående ifrågasatt provisorisk förhöjning av tullsatserna
            för vissa industriprodukter;
          </note>
          <note xml:id="i-DgXys8eUKDLw9SmwwspJad">
            nr 152, angående ifrågasatt tillfällig höjning av postavgifterna;
          </note>
          <note xml:id="i-BEWxq6xc6UJqjY2a8BZS2y">
            nr 153, angående förordning om ändrad lydelse av 15 och 26 $$
            i förordningen den 14 juni 1917 angående försäljning av rusdrycker;
          </note>
          <note xml:id="i-5UbY5awxBPXrTLNQ3cXk37">
            nr 154, angående förordning med särskilda bestämmelser om avdrag
            vid 1922 års taxering till inkomstoch förmögenhetsskatt;
          </note>
          <note xml:id="i-LwemAABuy7HWmMWMf8yyWu">
            nr 155, angående förslag till förordning om ändrad lydelse av
            dels 20 8 I och 2 mom. samt 21 $ 1 mom. i förordningen den 11
            oktober 1907 angående tillverkning av brännvin, dels ock 25 8
            1 mom. i förordningen den 7 augusti 1907 angående tillverkning
            och beskattning av maltdrycker;
          </note>
          <note xml:id="i-FySjykEeeNvqDBbR1d7LnF">
            ar 156, angående bättre utnyttjande av den vid sockertillverkningen
            anställda kontrollpersonalens arbetskraft m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-17HD83oRqsC1y2zGJaHoEZ">
            nr 157, angående en ändamålsenlig reglering av partihandeln med
            rusdrycker samt utskänkningen av sådana drycker;
          </note>
          <note xml:id="i-528yh6xPCVZNjnnFfjCqAF">
            nr 158, angående statsregleringen; [ nr 159, angående dispositionen
            av besparingarna å huvudtitarna;
          </note>
          <note xml:id="i-7hVsbjh2CKhdk4qFWQdCPS">
            nr 160, angående utsträckning av tiden för tullfri disposition
            av tullpliktiga utställningsföremål, som införts till baltiska
            utställningen i Malmö år 1914;
          </note>
          <note xml:id="i-HoXtWRfErkY7Z1tp4HoPpn">
            Andra kammarens protokoll 1921. Nr 61. 2
          </note>
          <note xml:id="i-Lwj3i1Dhn3ADxr3RbNk1x3">
            Nr 61.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PCyt4ue9inmuzXG1DPd8RP">
            Nr 61.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-L8Jtg3MAP1hNBf4ibzFj4W">
            18 Tisdagen den 21 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-XULqnjLHT4oT7y2KRxqUfg">
            nr 161, angående lättnader i fråga om förtullning av för aktiebolaget
            svenska tobaksmonopolets räkning inkommande oarbetad tobak och
            tobaksmjöl;
          </note>
          <note xml:id="i-DAyfFWVaUAsmL6YxnVqNnC">
            nr 162, angående tullrestitution eller befrielse från tullavgift
            vid återutförsel av vissa fartygsmaterialier och skeppsförnödenheter;
          </note>
          <note xml:id="i-DMCBdWtiTRsFJUU7U8H7t8">
            nar 163, angående förordning om ändrad lydelse av 3 $ 1 mom.
            i förordningen den 6 november 1908 angående en särskild-stämpelavgift
            vid köp och byte av fondpapper;
          </note>
          <note xml:id="i-VVYg7g5XAbQ8foWjoguic3">
            nr 164, angående höjning av vissa finanstullar;
          </note>
          <note xml:id="i-SRL4SrNyWrLaT99wU5PsQG">
            nr 165, i avseende å statsregleringen och rörande med statsverket
            gemenskap ägande ämnen;
          </note>
          <note xml:id="i-5L4ViGUDwg1tXaWVAPq2Bi">
            nr 166, angående åtskilliga på grund av $ 89 regeringsformen
            väckta frågor;
          </note>
          <note xml:id="i-G8r9Laf6192pf54UU6FcVd">
            nr 167, angående lag om vissa ändringar i lagen den 11 oktober
            1912 om skogsaccis och om virkestaxering;
          </note>
          <note xml:id="i-ESSZaRUKmJucoKRnd1SMvc">
            nr 168, angående beräkning av bevillningarna för år 1922;
          </note>
          <note xml:id="i-9NGhZ2dsttiU2se2RFLZw">
            nr 169, rörande dels förslag till lag om vissa ändringar i lagen
            den 11 oktober 1907 angående civila tjänstinnehavares rätt till
            pension, dels ock vissa framställningar angående det civila pensionsväsendet;
          </note>
          <note xml:id="i-Vw2yL9GtEC1bQKgowooLqB">
            nr 170, angående överlämnande av reglemente för riksgäldskontoret;
          </note>
          <note xml:id="i-6CLFqiwr1rz7hzHXiyNzRc">
            nr 171, angående överlämnande av reglemente för riksbankens styrelse
            och förvaltning;
          </note>
          <note xml:id="i-S2ET3cxbET8sMM2ptYSV6j">
            nr 172, angående förordning om ändrad lydelse av 18 8, 20 8 1
            mom. och 22 8 i förordningen den 15 december 1914 angående statsmonopol
            å tobakstillverkningen i riket;
          </note>
          <note xml:id="i-Y2k8PSAPHdWv8UrhzLwpjy">
            nr 173, rörande förslag till kungörelse angående ändrad lydelse
            dels av $ 8 mom. 1, 2 och 3, $ 9 mom. 1 och 2 i förordningen den
            9 juli 1911 med tulltaxa för inkommande varor, dels av 8 2 mom.
            2 i tulltaxeunderrättelserna m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-7SssqGqLn2oEukkzeu7NXM">
            nr 174, angående beräkning av viss bevillning å tilläggsstaten
            för år 1921 m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-BTjkgKPL9zLAwfxQWrTVS2">
            nr 175, angående utbetalning av de riksdagsoch revisionskostnader,
            som utgå enligt riksstaten och riksgäldskontorets reglemente;
          </note>
          <note xml:id="i-6DwrdMvgw6bzk691EbYQ3E">
            nr 176, angående bestridande av på riksdagens beslut grundade
            riksdagskostnader samt sådana av riksdag föranledda utgifter,
            som av Kungl. Maj:t förskottsvis anvisats till utbetalning av
            statskontoret;
          </note>
          <note xml:id="i-KxjvsT6PTY1RySU5SKqb53">
            nr 177, angående sättet för betalning å statsskulden m. m., avbetalning
            av statsskulden och återbetalning av tillfälliga lånemedel;
          </note>
          <note xml:id="i-Afuh4S53A6FR6VAnj8ct4j">
            nr 178, angående av riksdagen beslutade, i tilläggsstaten för
            år 1921 och riksstaten för år 1922 uppförda samt till utbetalning
            å riksgäldskontoret anvisade anslag;
          </note>
          <note xml:id="i-GESobnf15M4QiK2R99SB9T">
            nr 179, angående sättet för gäldandet av å riksgäldskontoret
            anvisade utgifter; och
          </note>
          <note xml:id="i-Urb2BmwaLU1PudXERrjdv2">
            nr 180, angående förordning om ändring i vissa delar av förordningen
            den 28 oktober 1910 om inkomstoch förmögenhetsskatt m. m.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-GMexGnwMdmSxH5QjZEzcLm">
            Tisdagen den 21 juni. 19
          </note>
          <note xml:id="i-2DTGZdpv4VxwUqCkPKPrJc">
            $ 6. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-MeUXXFTuGRSNfqaDuPCqHD">
            $ 7.
          </note>
          <u xml:id="i-MGfkrDdpQD6Eo74w5nC3Dh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AHhMrHwW7mekMmch3v73Pm">
              Kammarens ledamöter, vilka av Kungl. Maj:t blivit kallade att
              denna dag efter bevistad gudstjänst infinna sig å rikssalen, där
              riksdagen komme att avslutas, avgingo nu till slottskapellet för
              åhörande av riksdagspredikan. Efter gudstjänstens slut begåvo
              sig kammarens ledamöter till rikssalen, där jämväl första kammarens
              ledamöter infunno sig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4wUU8hZXPGPB1kTfqLHtEA">
            Herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet Ekeberg
            uppläste där Kungl. Maj:ts förordnande för hans excellens herr
            statsministern von Sydow att å Kungl. Maj:ts vägnar avsluta riksdagen.
          </note>
          <u xml:id="i-VU7mhJ4oquAUvvbzf4Epfe" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Kbn1Jq3Bh1MU2u8BXuDj2j">
              Sedan härefter kamrarnas undersåtliga vördnad och välönskningar
              blivit av herrar talmän framförda samt herr statsrådet och chefen
              för justitiedepartementet uppläst riksdagens beslut, förklarade
              hans excellens herr statsministern riksdagen vara avslutad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7LPQ9sL778g9VmqXWR5pBB">
            $ 8.
          </note>
          <note xml:id="i-3BiE4qhL8T95rJBqR5ev7D" type="speaker">
            Efter det herr talmannen och kammarens ledamöter återkommit till
            kammarens samlingsrum, tog herr talmannen avsked av kammarens
            ledamöter med följande ord:
          </note>
          <u who="Q3893038" xml:id="i-LyPGE997bG5iUrgyLrDcVU" next="i-37b8fa5585dbd738-2">
            <seg xml:id="i-TH1BmCBCkdpF9w8zN658Xr">
              Vi stå nu vid avslutningen av en av våra längsta riksdagar, och
              det hopp och de önskningar om ett tidigare avslutande, som hava
              framkommit, hava även i år gäckats. Det gagnar föga att uttala
              missnöje härmed, och jag skall därför i stället tillåta mig att
              uttala några nya önskningar för kommande tider. Dessa önskningar
              vill jag forma till en vädjan i främsta rummet till regeringen,
              att den måtte vid kommande riksdagar så snart ske kan inkomma
              med sina propositioner, vidare till riksdagens utskott, att dessa
              må redan vid riksdagens början med energi gripa in i arbetet,
              och slutligen till riksdagens partier eller ledande män att söka
              åvägabringa sådan ändring i kamrarnas arbetsordning, att med talmännens
              bistånd eller på annat sätt överläggningarna måtte kunna förkortas
              och de tröttande nattplena undvikas. Uppfyllas dessa önskningar,
              är jag viss om, att kommande riksdagar väsentligen NE kunna förkortas
              och talet om leda vid riksdagsarbetet bort-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SAiPu5qbm73qGRCvqDDpuJ">
            alla.
          </note>
          <u xml:id="i-HxPt57i8C5spiXmufHymfi" prev="i-LyPGE997bG5iUrgyLrDcVU" who="Q3893038">
            <seg xml:id="i-EDvPJ6LazMYBxtAj5UVesT">
              För det goda samarbete, som rått under den arbetsfyllda riksdag,
              som nu är till ända, ber jag att till alla få framföra ett tack,
              och för det överseende och den kamratliga välvilja, som kommit
              mig till del som talman ber jag att få framföra ett särskilt varmt
              och hjärtligt tack. Den nu tilländagångna riksdagen har ju bland
              annat haft tvenne stora uppgifter att fylla med hänsyn till den
              depressionsperiod, i vilken vi befinna oss. Det har ju å ena sidan
              gällt att nedbringa statsbudgetens utgiftskonto och, å andra sidan,
              att möta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5S2pyGf3WrKiYACzG22JFR">
            Nr 61.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6EUv1MFxRaJewJSCuGXpo4">
            Nr 61.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-tkdcfk2rEHgioM3XpsB1A">
            20 Tisdagen den 21 juni.
          </note>
          <u who="Q3893038" xml:id="i-37b8fa5585dbd738-2" prev="i-LyPGE997bG5iUrgyLrDcVU">
            <seg xml:id="i-SzfhZzfUF8YQLGhoyWUugw">
              den nöd som hotar på grund av omfattande arbetslöshet. Båda dessa
              stora uppgifter synes det mig att riksdagen skilt sig från på
              ett tillfredsställande sätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-F4Tkq9WewjWpcpARZuznjo">
              Må vi nu hoppas, och däri är jag viss om att alla instämma, att
              det ekonomiska tryck, under vilket vi för närvarande lida, snart
              må hävas, och att vår industri åter erhåller sin gamla livskraft.
              Sker detta, blir problemet enklare för kommande riksdagar, och
              land och folk bliva lyckligare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GirvHbggJg1FpnbqYL8f39">
              Jag önskar riksdagens alla ledamöter, såväl dem som redan nödgats
              hemresa som de ännu kvarvarande, en angenäm sommar och ett välkommen
              åter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-X1oJ9o9QsZNGebpdLfBSDh">
            Härpå svarade herr Åkerlund:
          </note>
          <u who="Q6255248" xml:id="i-177da76d9e209da6-0">
            <seg xml:id="i-QaPhYsd3ELVTRegpmQrJyx">
              Herr talman! Riksdagens andra kammares ledamöter äro visserligen,
              av helt naturliga skäl, nu ytterst fåtaligt församlade. Jag är
              dock övertygad och vet, att alla ledamöter, de frånvarande likaväl
              som de närvarande, instämma med mig, då jag ber att få till Eder
              framföra ett hjärtligt och varmt tack för det sätt, varpå Ni under
              denna riksdag som alltid tillförene lett kammarens förhandlingar,
              och för den vänskap, som Ni låtit komma oss alla fullkomligt lika
              till del.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7vckNNi5n8HGKBiFRyBd1w">
              Jag anser mig böra uttala en åsikt, som jag är säker på delas
              av hela kammaren, att vi hava en alldeles särskild anledning att
              visa Eder vår tacksamhet, nämligen för det oavlåtliga strävande,
              som vi förmärkt hos Eder, då Ni sökt genom förhandlingar vid talmansbordet
              förkorta kammarens icke alltid så särdeles trevliga förhandlingar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D7Sttpd69PfF6ynfRuoU5d">
              Kammarens ledamöter anhålla samtliga att få tillönska Eder en
              angenäm sommar och att hälsa och krafter måtte beskäras Eder till
              fortsatt träget och lyckligt arbete i fosterlandets tjänst. Vi
              anhålla därjämte att städse få vara inneslutna i Eder benägna
              hågkomst.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4UexFcbYZfx5RzWw4DEKGq">
            Herr talmannen och kammarens ledamöter utbytte härefter avskedshälsningar
            och åtskildes. In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1921--ak--61/prot_1921__ak__61-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-JBtRg5cMe5Vh1rEat7ajmv">
            Måndagen den 27 juni. 21
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UHyMs6QYanZfJNPeGK9fmE">
            Måndagen den 27 juni. Kl. 1 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Pd6J9Cpn6KvvWbvp7UWJSf">
            Sedan andra kammaren genom beslut den 21 innevarande juni åt
            representanterna för Stockholms stad samt dem av kammarens övriga
            ledamöter, som efter riksdagens avslutande befunne sig kvar i
            huvudstaden, uppdragit att justera de kammarens protokoll, vilka
            vid riksdagens avslutande återstodo ojusterade, hade tillkännagivande,
            att nämnda justering komme att denna dag kl. 1 e. m. försiggå
            i kammarens läsrum, blivit vederbörligen utfärdat; och tillstädeskommo
            nu på utsatt tid följande kammarens ledamöter:
          </note>
          <note xml:id="i-7VTRbbLvYNEkzZUuZHRZSo">
            Herr Thorsson och
          </note>
          <note xml:id="i-BhJf4YvBtAkXrr61grrs1K">
            » Bärg.
          </note>
          <note xml:id="i-QCzAvY4k74n3uNpHhVZWcK">
            De protokoll, som hållits vid kammarens sammanträden den 16,
            den 17, den 18, den 20 och den 21 innevarande juni, upplästes
            och blevo av kammarens tillstädesvarande ledamöter godkända.
          </note>
          <note xml:id="i-Ho9xGFynqTqeFdFjs1DYob">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note xml:id="i-52i1Eih9Z2o4QPVyaxjj9S">
            Nr 61.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
