<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1931</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1931</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1931--ak--26</head>
          <docDate when="1931-04-13">1931-04-13</docDate>
          <docDate when="1931-04-15">1931-04-15</docDate>
          <docDate when="1931-04-17">1931-04-17</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-000.jp2/_view"/>
          <note n="51e42b76">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1931. Andra kammaren. Nr 26.
          </note>
          <note n="8d0760e2"/>
          <note n="8d0760e2"/>
          <note n="8d0760e2"/>
          <note type="date" n="26a35769">
            Onsdagen den 15 april.
          </note>
          <note n="85b0135d">
            Kl. 4.30 e. m.
          </note>
          <note n="25cdecb3">
            Si 1.
          </note>
          <note n="b8509f4a">
            Justerades protokollet för den 9 innevarande april.
          </note>
          <note n="490db497">
            $ 2.
          </note>
          <note n="18210ada">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen: :
          </note>
          <note n="acc932b1">
            från statsutskottet:
          </note>
          <note n="93fa2e81">
            nr 102, i anledning av väckta motioner angående anslag till upprensning
            av norra inloppet till Fårösund;
          </note>
          <note n="30af2fa9">
            nr 103, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående uppförande
            av en brännoljecistern och anskaffande av ett tankfartyg för flottan;
          </note>
          <note n="6eaa322e">
            nr 104, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av visst avtal mellan kronan och Karlsborgs kommun;
          </note>
          <note n="dad69b08">
            nr 105, i anledning av Kungl. Maj:t proposition angående vissa
            arbeten vid Gustaf V:s docka å Beckholmen;
          </note>
          <note n="edfa0fba">
            nr 106, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående befrielse
            för löjtnanten ÅA. G. Molin från viss betalningsskyldighet jämte
            en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note n="b3a012e0">
            nr 107, i anledning av väckt motion om ersättning av statsmedel
            till skräddaren A. Landin för vissa av honom lidna förluster;
          </note>
          <note n="88b0a6fe">
            nr 108, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående rätt
            för medarbetaren vid landsmålsarkivet i Uppsala L. J. Levander
            och föreståndaren vid landsmålsundersökningarna i Lund A. N. Lindqvist
            att för placering i löneklass tillgodoräkna viss tidigare tjänstgöring:
          </note>
          <note n="ec7e09e8">
            nr 109, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående vissa
            ändringsarbeten vid serafimerlasarettet;
          </note>
          <note n="fe44581a">
            nr 110, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillbyggnad
            till den av telegrafverket disponerade fastigheten nr 3 i kvarteret
            Fyrmörsaren i Stockholm ;
          </note>
          <note n="539f3183">
            nr 111, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående befrielse
            för Sollefteå tingslags väghållningsdistrikt från vissa förpliktelser
            beträffande gamla Järnvägsbron över Ångermanälven vid Forsmo m.
            m.:
          </note>
          <note n="a2fafe34">
            nr 112, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående återbetalande
            av viss del av deposition till säkerhet för fullgörande av stadgade
            villkor för koncession å järnvägsanläggning från Hosjö till Linghed;
          </note>
          <note n="128194c3">
            nr 124, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående förstärkning
            av det för budgetåret 1930/1931 under femte huvudtiteln anvisade
            anslaget till bekämpande av arbetslösheten jämte i ämnet väckta
            motioner;
          </note>
          <note n="b33d06a0">
            nr 129, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 58, angående
            efterskänkande i vissa fall av kronans rätt till danaarv; och
          </note>
          <note n="2190bc28">
            Andra kammarens protokoll 1931. Nr 26. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-001.jp2/_view"/>
          <note n="8405863f">
            Nr 26.
          </note>
          <note type="date" n="f6ef7b52">
            2 Onsdagen den 15 april.
          </note>
          <note n="b8cd717b">
            nr 130, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående förändring
            i avseende å löneställning och antal m. m. beträffande vissa ordinarie
            befattningar vid postverket, telegrafverket, statens järnvägar
            och statens vattenfallsverk;
          </note>
          <note n="5557bd6d">
            från riksdagens kansli:
          </note>
          <note n="484c0ed2">
            nr 96, angående upphävande av i vägtrafikstadgan föreskriven
            skyldighet att å sparkstötting föra signalapparat;
          </note>
          <note n="41d634a1">
            nr 97, angående vissa förmåner för pensionerade banarbetare vid
            statens Järnvägar; och
          </note>
          <note n="9977da19">
            nr 98, angående införande i stadgan för rikets allmänna läroverk
            och i folkskolestadgan av bestämmelser om skyldighet för lärare
            att i vissa fall underkasta sig läkarundersökning;
          </note>
          <note n="5276b7a2">
            från bevillningsutskottet:
          </note>
          <note n="220e83a5">
            nr 136, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av en i Oslo den 22 december 1930 undertecknad konvention om ekonomiskt
            närmande jämte en i ämnet väckt motion; och
          </note>
          <note n="1fc1bf85">
            nr 137, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om ändrad lydelse av 3 $ förordningen den 19 november
            1914 (nr 383) angående stämpelavgiften;
          </note>
          <note n="4db17f32">
            från jordbruksutskottet:
          </note>
          <note n="c2668957">
            nr 131, i anledning av väckta motioner om utredning rörande införande
            av smörpremiering;
          </note>
          <note n="38fae6b6">
            nr 132, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående förlängd
            giltighetstid för avlöningsreglementet för tjänstemän vid domänverket;
          </note>
          <note n="a3764d38">
            nr 133, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av en Kungl. Maj:t och kronan tillhörig hållhägnad i Sattajärvi
            by inom Pajala socken av Norrbottens län; och
          </note>
          <note n="35626255">
            nr 134, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående disponerande
            av avkastningen av statens hästavelsfond;
          </note>
          <note n="76208eb2">
            från första lagutskottet, nr 135, i anledning av väckt motion
            angående faderskapsbevisning medelst blodundersökning; samt
          </note>
          <note n="acc932b1">
            från statsutskottet:
          </note>
          <note n="e2926651">
            nr 10 A, i anledning av vissa av Kungl. Maj:t i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar rörande utgifterna för budgetåret 1931/1932
            under riksstatens tionde huvudtitel, innefattande anslagen till
            handelsdepartementet, jämte i dessa ämnen väckta motioner;
          </note>
          <note n="716469e2">
            nr 113, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ombildning
            av gymnasiet vid högre allmänna läroverket i Västervik;
          </note>
          <note n="22f7c553">
            nr 114, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anvisande
            av medel till gäldande av ersättning för belopp, som förskingrats
            av förre fjärdingsmannen Karl Hedvall, m. m.;
          </note>
          <note n="21e11bdc">
            nr 115, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till särskild polisverksamhet för uppdagande av olovlig införsel
            av spritdrycker, lönnbränning m. m.;
          </note>
          <note n="80ef849c">
            nr 116, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            lån för anordnande av skyddshem för flickor m. m.;
          </note>
          <note n="e20228e6">
            nr 117, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anvisande
            av medel för ökad föredragning i regeringsrätten av finansdepartementet
            tillhörande mål under första halvåret 1931;
          </note>
          <note n="d58f66b5">
            nr 118, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning angående tillfälliga lönetillägg åt vissa
            vaktmästare och med dem Jämförliga befattningshavare;
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="cc43846a">
            Onsdagen den 15 april. 3
          </note>
          <note n="542d5c4d">
            nr 119, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 103, angående
            efterskänkande i vissa fall av kronans rätt till danaarv;
          </note>
          <note n="ef79c564">
            nr 120, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående avstående
            i vissa fall av allmänna arvsfondens rätt till arv;
          </note>
          <note n="84495d2d">
            nr 121, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående avstående
            av viss del av allmänna arvsfondens rätt till arv efter Emmy Genoveva
            Maria Nygren;
          </note>
          <note n="b3153445">
            nr 122, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående bestridande
            av vissa kostnader för reparation av isbrytarfartyget »Atle»;
          </note>
          <note n="ad654e52">
            nr 123, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående rätt
            för sekreteraren i kommerskollegium A. K. Borgström att för uppflyttning
            i löneklass tillgodoräkna sig viss tjänstgöring;
          </note>
          <note n="76494514">
            nr 125, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående reglering
            av Ruda—Finsjö—Oskarshamns och Ruda—Älghults järnvägsaktiebolags
            skuldförhållande till staten;
          </note>
          <note n="680c86e7">
            nr 126, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående kronans
            deltagande i viss vattenreglering beträffande Skellefte älv;
          </note>
          <note n="718de09f">
            nr 127, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under åttonde huvudtiteln, punkten 57, gjorda framställning angående
            anslag till ändringsoch reparationsarbeten å domkapitelshuset
            i Strängnäs; och
          </note>
          <note n="3b8329f8">
            nr 128, i anledning av dels Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under åttonde huvudtiteln, punkten 168, gjorda framställning angående
            anslag till arvoden åt extra och vikarierande ämneslärare vid
            de allmänna läroverken m. m., dels ock Kungl. Maj:ts proposition
            angående arvodesförhöjning åt vissa extra ordinarie ämneslärare
            vid högre lärarinneseminariet, allmänna läroverk och statens folkskoleseminarier.
          </note>
          <note n="2364b6f7">
            $ 3.
          </note>
          <note n="8de2c691">
            Herr talmannen meddelade, att hans excellens herr statsministern
            tillkännagivit, att han vid kammarens sammanträde nästkommande
            fredag ämnade besvara herr Olssons i Mellerud interpellation angående
            viss mot en musikvicekorpral vid södra skånska infanteriregementet
            av regementschefen vidtagen åtgärd.
          </note>
          <note n="7c74cee3">
            $ 4.
          </note>
          <note n="1f44e071">
            Föredrogos var för sig de på kammarens bord liggande motionerna;
            och remitterades därvid
          </note>
          <note n="34c3e6b5">
            till bevillningsutskottet motionerna:
          </note>
          <note n="811b50bc">
            nr 416 av herr Andersson i Falkenberg m. fl.; och nr 417 av herr
            Ericson i Boxholm; samt
          </note>
          <note n="149712ba">
            till behandling av lagutskott motionerna:
          </note>
          <note n="e0fcb49f">
            nr 418 av herr Jonsson i Eskilstuna m. fl.; nr 419 av herr Andersson
            i Falkenberg m. fl.; och nr 420 av herr Karlsson i Munkedal m.
            fl.
          </note>
          <note n="b7b66bc2">
            rn
          </note>
          <note n="25cfb45b">
            8 5.
          </note>
          <note n="1d49266b">
            3
          </note>
          <note n="4edcbd8a">
            Vidare föredrogos, men bordlades åter statsutskottets utlåtanden
            nr 73—77 och hevillningsutskottets betänkande nr 26.
          </note>
          <note n="26037fa4">
            Nr 26,
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-003.jp2/_view"/>
          <note n="8405863f">
            Nr 26.
          </note>
          <note n="1a79465e">
            Interpellation.
          </note>
          <note type="date" n="c48b6899">
            4 Onsdagen den 13 april.
          </note>
          <note n="7f0eeccd">
            $ 6. Avgåvos följande motioner nämligen av:
          </note>
          <note n="6df7b998">
            herrar Lövgren och Hage, nr 421. i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, RA angående anslag till beredskapsarbeten för motverkande
            av arbetsöshet;
          </note>
          <note type="speaker" n="8d3c6312">
            herr Hansson i Stockholm mi. fl.:
          </note>
          <note n="7c41b476">
            nr 422, i anledning av samma proposition; och nr 423, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition, nr 201, angående anslag till bekämpande
            av arbetslösheten;
          </note>
          <note n="806ef5f1">
            herr Olsson i Golvvasta m. fl., nr 424, om avslag å Kungl. Maj:ts
            ovannämnda proposition nr 202;
          </note>
          <note n="61ff77dd">
            herr Lindberg m. fl., nr 425, i anledning av samma proposition;
          </note>
          <note n="695f5604">
            herr Persson i Falla, nr 426, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 212, angående omorganisation av småskoleseminarierna m. m.;
            oc
          </note>
          <note n="46ff5468">
            herr Jonsson i Risinge m. fl., nr 427, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 214, angående älgjaktens ordnande m. m.
          </note>
          <note n="603c8e44">
            Dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note n="e20e24b2">
            $ 7. Ordet lämnades härefter på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" n="1f0bcd68">
            Herr Öhman, som anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-aaaa567af3990b76-0" n="3c22361d">
            <seg n="7d30af71">
              Uti en av den kommunistiska riksdagsgruppen vid 1928 års riksdag
              framlagd motion framfördes krav om att riksdagen måtte besluta
              i skrivelse till regeringen hemställa, att regeringen måtte utreda
              och för riksdagen framlägga förslag beträffande avskaffandet av
              särskilda lagar, som nu gälla för krigsmakten, och att mål rörande
              de värnpliktiga hänföras till civil domstol. :
            </seg>
          </u>
          <note n="d1b105ed">
            I utlåtande över denna motion från andra kammarens femte tillfälliga
            utskott anfördes: »I fråga om krigslagstiftningen föreligger redan
            utredning både beträffande frågan, huruvida krigsdomstolarna i
            fredstid skulle kunna avskaffas och frågan om en fullständig omarbetning
            av gällande strafflag för krigsmakten. I statsverkspropositionen
            meddelar emellertid justitieministern, att den bearbetning, som
            dessa betänkanden varit föremål för inom justitiedepartementet,
            avbrutits med utgången av år 1926. Något skäl för detta avbrott
            i ärendets behandling har departementschefen icke avgivit, och
            utskottet vill därför uttala önskvärdheten av, att de av riksdagen
            begärda utredningarna 1 dessa ämnen måtte snarast föreläggas riksdagen.»
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-aaaa567af3990b76-1" n="3c22361d">
            <seg n="ed3f423a">
              Det torde vara ostridigt, att den nuvarande krigslagstiftningen
              står i skriande motsättning till talet om demokrati. Krigslagarnas
              klasskaraktär framträder klart och tydligt enbart i det förhållandet,
              att det knappast finnes några bestämmelser avsedda att skydda
              manskapet, vilket således helt utlämnas åt officerarnas godtycke,
              som med lagens hjälp kunna utverka den strängaste bestraffning
              för den mest obetydliga förseelse.
            </seg>
            <seg n="b7004f94">
              De värnpliktiga, som i de flesta fall mot egen vilja tvingas
              till fullgörande av militärtjänst, måste finna det förhatligt
              att samtidigt stämplas som mindervärdiga och ställas under medborgerligt
              förmyndarskap av överordnade, som med lagens stöd ofta begagna
              sin maktställning till grova övergrepp mot dem.
            </seg>
            <seg n="9be9f1a1">
              Ehuru jag är principiell motståndare till den borgerliga militarismen
              och i den ser ett medel i borgarklassens händer för upprätthållande
              av den kapitalistiska utsugningen av arbetarklassen, anser jag
              dock, att så länge denna mili-
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="fff9571b">
            Onsdagen den 15 april. 5 Nr 26.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-aaaa567af3990b76-2" n="3c22361d">
            <seg n="5c3ae79d">
              tärmakt består, så bör åtminstone de unga män, som tvingas in
              i vapenrocken, Interpellation. icke ställas under någon särlagstiftning
              och bör icke heller drabbas av högre (Forts) straff för begångna
              förseelser än som gälla för övriga medborgare. Därför är
            </seg>
            <seg n="fddf13a0">
              kravet på dessa lagars upphävande och den civila lagens tillämpande
              även på militärmanskapet ett berättigat sådant. Åtgärder måste
              därför snarast vid-
            </seg>
            <seg n="b24b3a9f">
              tagas för att återskänka militärmanskapet den lilla grad av rättssäkerhet
              det
            </seg>
            <seg n="9b121525">
              äger 1 det civila, men som det förlorar vid internering i kasernerna.
            </seg>
            <seg n="2d0930cc">
              Då en bearbetning av i ärendet, på grund av riksdagens tidigare
              fattade beslut i frågan, inkomna betänkanden avbrutits, utan att
              ens något skäl för denna åtgärd meddelats och då någon antydan
              om att det sålunda avbrutna arbetet återupptagits i syfte att
              för riksdagen framlägga förslag rörande krigslagarna, synes det
              mig vara av vikt, att regeringen ger besked om sin ställning till
              frågan.
            </seg>
            <seg n="ad71082f">
              Med stöd av vad jag sålunda anfört hemställer jag om kammarens
              tillstånd att till hans excellens statsministern få framställa
              följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note n="cb62338a">
            1) Har regeringen för avsikt att återupptaga det år 1926 avbrutna
            arbetet rörande krigslagarna i syfte att för riksdagen framlägga
            förslag om reformeed äv, krigslagstiftningen och att mål rörande
            värnpliktiga hänföras till civil
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-aaaa567af3990b76-3" n="3c22361d">
            <seg n="3ef2d6ac">
              omstol?
            </seg>
            <seg n="6d554803">
              2) Om så icke är fallet, vilka motiv ligga till grund för att
              regeringen åsidosätter de av riksdagen begärda utredningarna i
              denna fråga?
            </seg>
          </u>
          <note n="4f151cc1">
            Ifrågavarande anhållan blev av kammaren bifallen.
          </note>
          <note n="7418543f">
            $ 8.
          </note>
          <note n="ca856892">
            Vid härpå skedd föredragning av ett från första kammaren överlämnat
            protokollsutdrag, nr 404, innefattande delgivning av nämnda kammares
            beslut över dess andra tillfälliga utskotts utlåtande nr 5, i
            anledning av väckt motion, I: 64, om utredning angående de ekonomiska
            förutsättningarna för en reglering av Fyrisån och dess tillflöden
            m. m., beslöt andra kammaren hänvisa detta ärende till sitt tredje
            tillfälliga utskott.
          </note>
          <note n="ef27dc3e">
            § 9. Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note n="2cf925a4">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="7a99a411">
            nr 78, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till reseersättning till nämndemän jämte en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note n="2c335321">
            nr 79, i anledning av Kungl. Maj:ts under andra huvudtiteln av
            statsverkspropositionen gjorda framställning angående anslag till
            reseoch traktamentspenningar;
          </note>
          <note n="07a40476">
            nr 80, i anledning av väckt motion om restitution av visst för
            stämpelbeläggning av aktier i Älvdalen—Horrmundsjöns järnvägsaktiebolag
            utgivet belopp;
          </note>
          <note n="6d061f3d">
            nr 81, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ersättning
            till f. d. landskamreraren G. V. Eiserman för mistade sportelinkomster;
            och |
          </note>
          <note n="43574eaf">
            nr 82, i anledning av vissa av Kungl. Maj:t i statsverkspropositionen
            under femte huvudtiteln gjorda framställningar angående anslag
            till statens tvångsarbetsanstalter samt till alkoholistvården
            jämte en i fråga om förstnämnda anslag väckt motion;
          </note>
          <note n="c80a7277">
            bevillningsutskottets betänkande, nr 27, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition angående godkännande av ett avtal mellan Sverige
            och Finland för undvikande av dubbelbeskattning beträffande direkta
            skatter;
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-005.jp2/_view"/>
          <note n="8405863f">
            Nr 26.
          </note>
          <note type="date" n="3b8541a0">
            6 Onsdagen den 15 april.
          </note>
          <note n="377c2ebe">
            bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="26b1bf17">
            nr 27, angående vissa framställningar rörande elfte huvudtiteln,
            innefattande anslagen till pensionsoch indragningsstaterna;
          </note>
          <note n="f20b2895">
            nr 28, i anledning av vissa framställningar angående pensioner
            och understöd, att utgå av affärsdrivande verks medel;
          </note>
          <note n="2e0b6416">
            nr 29, i anledning av vissa framställningar rörande pensioner
            eller understöd åt efterlevande till vissa i statens tjänst anställda
            personer m. m.;
          </note>
          <note n="53d28e92">
            nr 30, i anledning av väckt motion om pension åt vice häradshövdingen
            J. M. Stuarts änka;
          </note>
          <note n="7ba41ec5">
            nr 31, i anledning av väckt motion om understöd åt fiskaren A.
            O. Hanssons änka Hilma Josefina Hansson, född Olsson;
          </note>
          <note n="8c9f8f32">
            nr 32, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition om viss ändring
            i den vid lagen den 4 juni 1920 (nr 254) angående rätt till tjänstepension
            för ordinarie tjänstemän vid postverket, telegrafverket, statens
            järnvägar och statens vattenfallsverk fogade åldersförteckningen;
            och
          </note>
          <note n="59edccd2">
            nr 33, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning angående tillfälliga lönetillägg åt vissa
            vaktmästare och med dem jämförliga befattningshavare, i vad angår
            flottans pensionskassa; samt
          </note>
          <note n="0d550619">
            lagutskottens memorial, nr 1, i anledning av remiss från båda
            kamrarna av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag angående
            ändrad lydelse av 10 $, 12 $ I mom. och 15 $ 3 mom. i lagen den
            14 juni 1918 (nr 422) om fattigvården m. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-aaaa567af3990b76-4" n="3c22361d">
            <seg n="9d888aaf">
              $ 10. Justerades protokollsutdrag. $&amp; 11. Ledighet från riksdagsgöromålen
              beviljades: herr Ericson i Boxholm under 4 dagar fr.o.m. den 17
              april, &gt; Andersson i Stockholm &gt; 2 &gt; &gt; &gt; 16 &gt; &gt; Gustafson i Kasenberg
              &gt;» den 17 april, &gt; Wachtmeister &gt; 2 dagar fr.o.m. den 18 &gt;» &gt;
              Johanson i Stockholm &gt; 14 &gt; &gt; &gt;» 18 &gt; och &gt; Gardell i Gans &gt; 4
              &gt; &gt; &gt; 16 &gt;
            </seg>
          </u>
          <note n="8f423735">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 4.47 e. m.
          </note>
          <note n="662f4b7b">
            Tn fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6f2336c8">
            Fredagen den 17 april. 7 Nr 26.
          </note>
          <note type="date" n="b2ecd6b1">
            Fredagen den 17 april.
          </note>
          <note n="85b0135d">
            Kl. 4.30 e. m.
          </note>
          <note n="6ff42040">
            $ I. Justerades protokollet för den 11 innevarande april. $ 2.
            Ordet lämnades nu på begäran till säte .
          </note>
          <note n="3fcd0e06">
            Hans excellens herr statsministern Ekman, som anförde: Med andra
            kammarens tillstånd har herr Carl Petrus Olsson till mig framställt
            tvenne frågor, som hava samband med ett av chefen för Södra skånska
            infanteriregementet den 1 april 1930 fattat beslut att entlediga
            musikvolontären vid regementet Göte Aug. Carlsson från förordnande
            såsom musikvicekorpral i regementet. Interpellantens frågor äro
            formulerade sålunda:
          </note>
          <note n="e2fd8115">
            1. Anser statsrådet, att förre musikvicekorpralen Carlsson i
            och med den av regementschefen företagna degraderingen förorättats?
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-aaaa567af3990b76-5" n="3c22361d">
            <seg n="b6732c1e">
              2. Om så är fallet, är statsrådet beredd att på sätt, som kan
              befinnas lämpligt, bereda Carlsson upprättelse?
            </seg>
          </u>
          <note n="b32d1dbe">
            Till en början vill jag erinra om, att i militieombudsmannens
            till innevarande års riksdag avgivna ämbetsberättelse närmare
            redogörelse lämnats för de omständigheter, som sammanhänga med
            regementschefens nämnda beslut.
          </note>
          <note n="0ef78540">
            Å sid. 46—52 i militieombudsmannens ämbetsberättelse avhandlas
            ett sålunda rubricerat ärende: »Musikdirektör fälld till ansvar
            för fylleri under tjänstgöring m. m.» Av den lämnade redogörelsen
            inhämtas i huvudsak följande.
          </note>
          <note n="77550d7f">
            I en till militieombudsmannen den 26 november 1929 insänd skrift
            anhöll förenämnde Carlsson om undersökning rörande förhållandena
            vid Södra skånska infanteriregementets musikkår. Carlsson framhöll
            bland annat, att han och många andra inom musikkåren blivit dåligt
            behandlade av musikdirektören R. Svedberg, samt att Carlsson anmält
            musikdirektören hos regementschefen för förolämpning. Sedan militieombudsmannen
            i skrivelse till chefen för Södra skånska infanteriregementet
            infordrat utredning i ärendet, översände regementschefen avskrift
            av handlingarna till Carlssons berörda anmälan. Dessa handlingar
            utvisade bland annat, att Carlsson anmält Svedberg hos regementschefen
            för det Svedberg den 17 november 1929 under en orkesterrepetition
            å biograflokal i Ystad uppträtt förolämpande mot Carlsson samt
            hotat honom med stryk; att förhör med anledning av denna anmälan
            ägt rum den 20 november; samt att regementschefen den 23 i samma
            månad resolverat, att anmälan icke skulle föranleda någon åtgärd.
          </note>
          <note n="388bf21a">
            Uti en den 5 december 1929 dagtecknad, till militieombudsmannen
            ställd skrivelse gjorde Carlsson anmälan mot Svedberg för fylleri
            ävensom för begagnande av olämpliga tilltalsord samt svordomar
            under tjänstgöring m. m. Sedan militieombudsmannen anmodat regementschefen
            att verkställa utredning
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-007.jp2/_view"/>
          <note n="8405863f">
            Nr 26.
          </note>
          <note n="4bd76f4d">
            Svar å
          </note>
          <note n="f99f4b82">
            interpellation.
          </note>
          <note n="286b3af8">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="94523e9b">
            8 Fredagen den 17 april.
          </note>
          <note n="b799c809">
            med anledning av vad Carlsson sålunda anfört, översände regementschefen
            med skrivelse den 14 december 1929 den begärda utredningen m.
            m.
          </note>
          <note n="d3e45c74">
            Militieombudsmannen avgjorde ärendet den 20 mars 1930 och meddelade
            därvid i skrivelse till regementschefen, att han funne utredningen
            i ärendet ådagalägga, att Svedberg gjort sig skyldig till vissa
            närmare angivna förseelser. Jämlikt 185 $ strafflagen för krigsmakten
            räknades mål angående förseelser av ifrågavarande slag till disciplinmål,
            vari det tillkomme vederbörande befälhavare att ålägga disciplinstraff.
            På grund härav anmälde militieombudsmannen Svedberg hos regementschefen
            till bestraffning för nämnda förseelser.
          </note>
          <note n="6ca697ab">
            I skrivelse till militieombudsmannen den 1 april 1930 anmälde
            regementschefen, att han för de anmärkta förseelserna ålagt Svedberg
            sex dagars arrest utan bevakning.
          </note>
          <note n="d7a336ef">
            I militieombudsmannens ämbetsberättelse avhandlas å sid. 86—91
            följande ärende: »Anmärkning mot regementschefs beslut att entlediga
            musikvolontär från förordnande såsom musikvicekorpral i regementet.&gt;
            Här upplyses till en början, att chefen för södra skånska infanteriregementet,
            samtidigt som han underrättade militieombudsmannen om det musikdirektören
            Svedberg ålagda disciplinstraffet, även meddelade, att musikvicekorpralen
            Carlsson, jämlikt bestämmelserna i tjänstgöringsreglementet för
            armén $ 84 mom. 5 andra stycket, entledigats från förordnandet
            att vara musikvicekorpral i regementet och erhållit avsked.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-aaaa567af3990b76-6" n="3c22361d">
            <seg n="0690ada7">
              De åberopade bestämmelserna i tjänstgöringsreglementet för armén
              äro av följande lydelse: »Underbefäl, som icke befinnes lämpligt
              att vidare innehava underbefälsställning, skall av regementschefen
              entledigas från förordnandet och återgå till beställning såsom
              menig. Framställning om sådant entledigande skall göras av vederbörande
              kompanichef, då han finner anledning därtill vara för handen.
              I tillämpliga delar förfares på enahanda sätt med musikvolontär
              eller beställningsman av underbefäls tjänstegrad, vilken visat
              sig icke längre vara förtjänt av den högre tjänstegraden.»
            </seg>
          </u>
          <note n="87bf5d1a">
            Ambetsberättelsen upptager härefter huvudsakligen följande.
          </note>
          <note n="5df367cc">
            I en till militieombudsmannen den 2 april 1930 inkommen klagoskrift
            anförde Carlsson, att han för någon tid sedan lagt in om avsked
            från regementet på grund av att han erhållit anställning vid ett
            annat regemente. Regementschefen hade svarat, att så fort militieombudsmannen
            slutfört ärendet angående musikdirektören Svedberg skulle Carlsson
            erhålla avsked. Den 1 april 1930 hade Carlsson erhållit meddelande
            av en musikfanjunkare, att Carlsson blivit »degraderad» samt fått
            sitt avsked på grund av att regementschefen ansett honom oduglig.
            Någon anmälan hade ej gjorts mot Carlsson. Carlsson ansåge sig
            ej vara oduglig i musikaliskt hänseende.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-aaaa567af3990b76-7" n="3c22361d">
            <seg n="7944d399">
              Vid klagoskriften hade fogats bestyrkt avskrift av ett utav musikfanjunkaren
              vid Södra skånska infanteriregementet Gustav Hultgren utfärdat
              intyg, däri anfördes, att Carlsson, under den tid han varit Hultgrens
              elev i klarinettblåsning, skött sina musikaliska åligganden på
              ett i allo tillfredsställande sätt samt att Carlsson tack vare
              goda förutsättningar och ett aldrig slappnande intresse för sitt
              instrument hunnit längre än i allmänhet kolleger av samma grad.
            </seg>
          </u>
          <note n="f12b71e6">
            Anmodad avgiva yttrande i ärendet anförde regementschefen bland
            annat: Anledningen till Carlssons entledigande vore, att regementschefen
            icke funne den lämplig som underbefäl med därmed följande förmansskap
            och befälsrätt, vilken — utöver de sakliga förhållandena — i tydlig
            avsikt att misstänkliggöra en förman framkomme med och sedermera
            vid förhör vid regementet upprepade förvrängda eller felaktiga
            påståenden. Framställning om Carlssons entledigande hade icke
            gjorts av musikdirektören, utan hade beslutet av regementschefen
            fattats på grund av bestämmelserna i tjänstgöringsreglementet
            för armén $ 84 mom. 3 andra stycket första meningen (jämförd med
            $ 1
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9383d022">
            Fredagen den 17 april. 9
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-aaaa567af3990b76-8" n="3c22361d">
            <seg n="7f902038">
              mom. 19). Musikfanjunkaren Hultgrens intyg om Carlssons musikaliska
              förmåga vore en den förevarande frågan ovidkommande sak: det vore
              icke för oduglighet som musiker utan för olämplighet som underbefäl,
              som Carlsson entledigats från vicekorpralsförordnandet.
            </seg>
          </u>
          <note n="a57a9959">
            Ärendet avgjordes av militieombudsmannen genom resolution den
            22 maj 1930 av följande innehåll.
          </note>
          <note n="b8e66fed">
            Militieombudsmannen funne bestämmelserna i $ 84 mom. 5 av tjänstgöringsreglementet
            för armén utvisa, att medan regementschef i fråga om vanligt underbefäl
            kunde entlediga detsamma under förutsättning att det »icke befinnes
            lämpligt att vidare innehava underbefälsställning», liknande rätt
            tillkomme honom i fråga om musikvolontär eller så kallad beställningsman
            av underbefäls tjänstegrad under förutsättning, att sådan befattningshavare
            »visat sig icke längre vara förtjänt av den högre tjänstegraden».
            Enligt vad redan ordalagen gåve vid handen och vad militieombudsmannen
            även inhämtat, vore det med avsikt, som förutsättningen för nedflyttning
            till ställning såsom menig angivits olika för de nämnda kategorierna
            av befattningshavare. Beträffande musikunderbefäl och beställningsmän
            vore det således icke fråga om, huruvida vederbörande vore lämplig
            att innehava befälsställning eller icke. I förevarande fall hade
            Carlsson av regementschefen blivit entledigad från sitt förordnande
            såsom musikvicekorpral i regementet på grund därav, att regementschefen
            ansett vissa Carlssons uttalanden, framkomna i samband med en
            till militieombudsmannen gjord anmälan, innefatta bevis om olämplighet
            att innehava underbefälsställning. Detta regementschefens förfaringssätt
            stode enligt militieombudsmannens uppfattning icke i överensstämmelse
            med en riktig tolkning av nyss anförda bestämmelser i tjänstgöringsreglementet
            och vore så mycket mer anmärkningsvärt, som det icke blivit i
            vederbörlig ordning fastslaget, att Carlssons ifrågakomna uttalanden
            varit förgripliga. Ehuru militieombudsmannen således funnit regementschefens
            beslut om Carlssons entledigande såsom musikunderbefäl felaktigt
            och under förevarande omständigheter anmärkningsvärt, hade militieombudsmannen,
            då de i $ 84 av tjänstgöringsreglementet använda ordalagen möjligen
            kunnat föranleda regementschefens oriktiga uppfattning om stadgandets
            innebörd, med stöd av 5 $ i den för riksdagens militieombudsman
            gällande instruktion, ansett sig kunna underlåta vidtaga vidare
            åtgärd mot regementschefen med anledning av beslutet.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-aaaa567af3990b76-9" n="3c22361d">
            <seg n="318c5b95">
              Något uttalande från min sida angående militieombudsmannens yttrande
              eller åtgärder i saken kan ju icke ifrågakomma, och detta så mycket
              mindre som första lagutskottet, av vilket utskott interpellanten
              för övrigt är ledamot, vid den granskning av militieombudsmannens
              ämbetsförvaltning, som utskottet grundlagsenligt förehaft, icke
              funnit någon anledning till anmärkning hava förekommit på denna
              punkt. Ej heller har vid föredragning i kamrarna av utskottets
              utlåtande i anledning av den verkställda granskningen någon anmärkning
              framställts.
            </seg>
            <seg n="3a4755ff">
              Några besvär över regementschefens åtgärd eller klagomål i annan
              ordning än den gjorda anmälan till militieombudsmannen hava icke
              blivit anförda.
            </seg>
          </u>
          <note n="2aa88faf">
            Äterstå så interpellantens till mig framställda frågor. Dessa
            avse, att jag här skulle uttala mig rörande en speciell av omförmälde
            regementschef vidtagen ämbetsåtgärd. I $ 90 i regeringsformen
            stadgas emellertid, att under riksdagens, dess kamrars eller utskotts
            överläggningar och prövning icke må uti något annat fall eller
            på något annat sätt än grundlagarna bokstavligen föreskriva. komma
            frågor om ämbetsoch tjänstemäns tilloch avsättande, regeringsoch
            domaremakternas beslut, resolutioner och utslag, enskilda medborgares
            och korporationers förhållanden, eller verkställigheten av någon
            lag, författning eller inrättning. Jag kan, herr talman, ej finna
            annat än, att ett besvarande av interpellantens frågor med den
            avfattning, dessa erhållit, skulle
          </note>
          <note n="8405863f">
            Nr 26.
          </note>
          <note n="1e5d6add">
            Svar å interpellation. (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-009.jp2/_view"/>
          <note n="8405863f">
            Nr 26.
          </note>
          <note n="1e5d6add">
            Svar å interpellation. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="999da977">
            10 Fredagen den 17 april.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-aaaa567af3990b76-10" n="3c22361d">
            <seg n="e032f5ef">
              stå i strid mot den av mig återgivna grundlagsbestämmelsen; och
              finner mig vid sådant förhållande icke kunna i vidare mån än som
              skett ingå på dessa frågor.
            </seg>
          </u>
          <note n="12823ab3">
            Härpå yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="0e8c00bd">
            Herr Olsson i Mellerud:
          </note>
          <u who="carl_petrus_olsson_d2703e" xml:id="i-e983f371e733e386-0" n="1981c27a" next="i-e983f371e733e386-4">
            <seg n="bb60c642">
              Herr talman, mina damer och herrar! Jag vill till herr statsrådet
              och chefen för försvarsdepartementet framföra mitt tack för att
              han besvarat den framställda interpellationen! I det föredragna
              interpellationssvaret säger herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
              sig icke vilja göra något uttalande angående militieombudsmannens
              yttrande eller åtgärder i saken och detta så mycket hellre, som
              första lagutskottet, vilket utskott interpellanten tillhör, icke
              haft någon anmärkning att göra i sitt utlåtande och någon sådan
              ej heller förekommit vid föredragningen i kamrarna. Detta kräver
              onekligen en förklaring, då ju förhållandet förefaller en smula
              underligt. Det är på det sättet, att när vi i utskottet diskuterade
              detta spörsmål, ha vi funnit, att militieombudsmannen med sin
              tillrättavisning, hållen i mycket bestämda ordalag, liksom pressat
              sig till den nedersta gränsen av den ram, inom vilken han skulle
              ha möjlighet att röra sig. Jag tycker mig ha fått det intrycket
              av militieombudsmannens uttryckssätt, att inom den marginal han
              haft att röra sig har det kunnat diskuteras, om han bort fullfölja
              saken med åtal eller om han bort handla på sätt, han gjort. Jag
              vågar icke personligen ha någon deciderad mening, om hans tillvägagångssätt
              varit det absolut riktiga, och av dessa skäl har jag helt naturligt
              icke heller kunnat vara med om att yrka på ett klanderuttalande
              mot militieombudsmannen, detta så mycket mera som det torde finnas
              andra anledningar att icke utan trängande skäl uttala sitt klander
              mot militieombudsmannainstitutionen.
            </seg>
            <seg n="02b220b1">
              Jag vill dessutom säga, att vad jag ytterst ville vinna icke
              tillnärmelsevis kunde gagnas genom en klandertalan mot militieombudsmannen.
              För mig var det icke huvudsyftet, om militieombudsmannens handlingssätt
              blev klandrat, icke ens om regementschefens tillrättavisning hade
              skärpts, för mig var det viktigast, att den part, som jag ansåg
              orättfärdigt behandlad, kunde på något sätt rehabiliteras. Det
              var från den utgångspunkten, som jag ansåg mig icke ha skäl att
              framställa ett yrkande på en klandertalan mot militieombudsmannens
              handlingssätt.
            </seg>
            <seg n="216b130b">
              Herr statsrådet säger vidare, att det icke framkommit några besvär
              över regementschefens åtgärd, eller att i någon annan ordning
              anförts några klagomål. Det är också alldeles riktigt. Jag tror
              emellertid, att det är förklarligt ur den synpunkten, att då klaganden
              fullföljt saken till militieombuds-
            </seg>
          </u>
          <note n="1d10605f">
            - mannen och militieombudsmannens resolution avkunnats, han sedan
            kunde tviv-
          </note>
          <u who="carl_petrus_olsson_d2703e" xml:id="i-e983f371e733e386-1" n="1981c27a" prev="i-e983f371e733e386-0">
            <seg n="98fc35f4">
              la på om det var möjligt att kunna fullfölja saken. Det är nog
              icke så enkelt för en menig man att kunna vara inne i författningarnas
              olika labyrinter på detta område. Jag förstår den saken så mycket
              bättre, som jag, innan jag väckte min interpellation, sökte göra
              mig underrättad om, huruvida det kunde vinnas något genom en direkt
              framställning eller direkta klagomål till Kungl. Maj:t i denna
              fråga. Jag har rådgjort med på detta område mycket sakkunnigt
              folk, även med herr statsrådets eget departement har jag varit
              i förbindelse. Av dessa informationer fick jag den ganska bestämda
              uppfattningen, att, när personen i fråga lämnat sin tjänst, var
              det ytterst tvivelaktigt om Kungl. Maj:t besvärsvägen kunde vidtaga
              några åtgärder och återge honom hans förlorade rättigheter eller
              på något sätt rehabilitera honom. Det var först sedan jag efter
              dessa informationer insåg, att även denna väg var stängd, som
              jag ansåg mig böra bringa fallet till herr statsrådets kännedom
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="60ab23f9">
            Fredagen den 17 april. 11
          </note>
          <u who="carl_petrus_olsson_d2703e" xml:id="i-e983f371e733e386-2" n="1981c27a" prev="i-e983f371e733e386-0">
            <seg n="0dccd628">
              för att om möjligt söka finna någon väg för att minska tragiken
              i detta fall. Jag antager, att genom den redogörelse. som lämnats
              i M. O:s ämbetsberättelse om detta speciella fall, är det tämligen
              känt, huru saken ligger till, och jag skall därför icke trötta
              kammaren med att upprepa detaljerna.
            </seg>
            <seg n="d49bd73d">
              När jag väckte min interpellation, var jag på det klara med att
              jag rörde mig på ett område, där det var svårt även för herr statsrådet
              att kunna finna någon utväg. Hans excellens har påpekat grundlagens
              bud och jag skall icke ingå 1 tvist med honom om denna tolkning,
              då jag föreställer mig att den är fullt korrekt. Jag tänkte mig
              dock såsom lekman möjligheten av att den dörr, som kallas grundlagen,
              icke skulle vara hårdare tillsluten utan att det skulle finnas
              någon liten glänta, genom vilken herr statsrådet möjligen skulle
              kunna se till att åvägabringa rättelse i detta fall, som synes
              mig vara 1 stort behov av sådan rättelse. Jag har genom svaret
              kommit på det klara med att någon sådan rättelse icke är möjlig.
              Tragiken rörande musikvicekorpralen Carlsson är påfallande.
            </seg>
            <seg n="51f94911">
              Militieombudsmannen säger i sin här anförda resolution, att det
              beslut, på vilket degraderingen och avskedet vila, icke är hållbart.
              Regementschefens tolkning är felaktig, och hans handlingssätt
              är även synnerligen felaktigt. Icke desto mindre kvarstå de följder,
              som detta beslut haft. Jag vill påpeka, att genom detta beslut
              har musikvicekorpralen Carlsson tillfogats ett avsevärt handikap
              i sin fortsatta försörjning. Musikvicekorpral Carlsson är heller
              icke ett ensamtstående fall. Vid det granskningsarbete, som jag
              under några år haft tillfälle att syssla med, har jag ofta funnit
              rättsprocedurer, där det visat sig, att den militära rättvisan
              icke är så beskaffad, som man skulle önska. Jag vill blott med
              några ord erinra om ett fall, som kammarledamöterna kanske sett
              i dagspressen, där en furir kommit i tvist med sin kompanichef.
              Det förefaller att ha varit en ganska underordnad detalj, som
              de kommit i tvist om. Båda rapporterade varandra, och furirens
              rapport blev på formella skäl återlämnad, då den icke gått genom
              vederbörligt forum. Furiren besinnade sig, då han fann det hela
              tämligen betydelselöst, och var därför icke angelägen att fullfölja
              rapporten men fick sig förelagt att framlägga förnyad rapport.
              Han blev dömd, och det blev en månads fängelse. Denna dom överklagades
              även av åklagaren med yrkande på ytterligare skärpning. Jag skall
              icke uttala något klander av den avkunnade domen. Det vore långt
              ifrån mig. Men det kan icke undgås, att man inför de rätt ofta
              förekommande fallen av dylik karaktär gör vissa funderingar. Jag
              vill erinra om att det sist av mig omnämnda fallet i likhet med
              det av mig förut åberopade även hade såsom förhistoria klagomål
              hos militieombudsmannen. Jag tror icke, att det är klagomålen
              hos militieombudsmannen, som 1 och för sig orsakat detta senare
            </seg>
          </u>
          <note n="8405863f">
            Nr 26.
          </note>
          <note n="1e5d6add">
            Svar å interpellation. (Forts.)
          </note>
          <u who="carl_petrus_olsson_d2703e" xml:id="i-e983f371e733e386-3" n="1981c27a" prev="i-e983f371e733e386-0">
            <seg n="2f2ff84f">
              fall, men man har svårt att frigöra sig från att det icke haft
              något litet.
            </seg>
            <seg n="b00bd7a1">
              sammanhang.
            </seg>
            <seg n="c307c9d5">
              Vad jag vill komma fram till är att det synes mig, som om avsevärda
              brister skulle vidlåda vårt militära rättsförfarande, icke enbart
              rättsförfarandet utan också krigslagarna och de bestämmelser,
              som för närvarande gälla. Under det granskningsarbete, som jag
              tidigare omnämnt, har jag gjort den iakttagelsen, att det är särskilt
              på ett område, där bristerna äro mycket starkt framträdande. Det
              förekommer något som gemenligen brukar kallas majorsförhör. (Jag
              är icke övertygad om att detta är det korrekta namnet.) Så vitt
              jag fattat saken riktigt, höra dit alla mål, som äro att hänföra
              till disciplinmål, och dessutom det förberedande arbete, på vilket
              krigsrätterna sedan bygga sitt ställningstagande. Det är naturligt,
              att krigsrätterna ytterligare pröva detta material, men det är
              dock, så vitt jag förstår, grundläggande för deras ställningstagande.
              Man behöver icke ha något särskilt skarpt intellekt för att finna,
              att det sätt. varpå dessa majorsförhör i en hel del fall tillgå,
              icke är
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-011.jp2/_view"/>
          <note n="8405863f">
            Nr 26.
          </note>
          <note n="b9feda15">
            Svar å tnterpellation. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="6352b2a6">
            12 Fredagen den 17 april.
          </note>
          <u who="carl_petrus_olsson_d2703e" xml:id="i-e983f371e733e386-4" n="1981c27a" prev="i-e983f371e733e386-0">
            <seg n="a83efa1e">
              av den art, att man bör prisa den anordningen. Jag har fått det
              bestämda intrycket, att i en hel del fall förekommer en ledning
              av dessa förhör, som står under all kritik. Det är naturligtvis
              icke så underligt, att så är fallet. Det är begripligt, att den,
              som kanske är en god officer, icke samtidigt är en god förhörsledare
              och en rättslärd. Detta viktiga område synes mig emellertid vara
              av den art, att man bör undersöka, om man icke skulle kunna komma
              till en mera tillfredsställande anordning än hittills. I fråga
              om krigsrätterna har ju också kritik från riksdagens sida upprepade
              gånger förekommit, och samma är förhållandet med krigslagarna.
            </seg>
            <seg n="454b6a9e">
              Jag skulle nu vilja vädja till herr statsrådet och chefen för
              försvarsdepartementet, som i detta fall också är excellens och
              statsminister, att snarast möjligt taga under övervägande det
              kommittébetänkande, som redan är utarbetat och som, såvitt jag
              är riktigt underrättad, sedan några år tillbaka är klart och innehåller
              förslag om revision av krigslagarna och revision av det militära
              rättsförfarandet, för att se till, om vi icke skulle kunna komma
              ifrån det rättsförfarande på det militära området, som nu ger
              en hel del sådana underliga resultat. Jag skulle vilja säga, alt
              det står en doft av stenålder kring detta militära rättsväsen.
              Jag tror, att det är hög tid att ersätta detta med något annat
              och mera ändamålsenligt. varvid riksdagens synpunkter på humanitet
              bliva tillgodosedda. Jag vill erinra om att i den skrivelse, som
              riksdagen avlät år 1922, gjorde sig riksdagen också till tolk
              för detta krav på humanisering.
            </seg>
            <seg n="6d7a46a1">
              Till sist skulle jag vilja säga, att jag förstår synnerligen
              väl behovet av en förnuftig disciplin inom de militära förbanden.
              Jag vill för att skingra allt missförstånd be att få säga ifrån,
              att jag har icke någon som helst anledning att söka taga självsvåldet
              under armarna, men jag tror, att det för framtiden är av stor
              vikt, att ett bättre förhållande kommer till stånd på detta område.
              Det synes mig, att välförhållandet allvarligt skadas, om de underordnade
              emellanåt få skäl för den meningen, att en överordnads makt kan
              utnyttjas på ett sådant sätt, att de förra ej känna sig äga full
              rättssäkerhet i sitt värv.
            </seg>
            <seg n="3dad5bc6">
              För min del tror jag, att den synpunkt innebär en missuppfattning,
              som man emellanåt ser komma fram, att det är den sämre karaktären,
              som kräver en smula självhävdelse och som har en liten smula stolthet.
              Jag tror, att det är ett misstag att resonera på detta sätt. Det
              är nog oftare tvärtom så, att där det finns en god karaktär, där
              finnes också litet av gry och litet stål i ryggen, och det skadar
              minsann icke här i livet.
            </seg>
            <seg n="c99b7cbe">
              Jag såg för någon tid sedan en uppsats i en tidskrift för militärer,
              där man utan omsvep hade fört fram spörsmålet: Är likheten inför
              lagen en fiktion? Jag förstår, att ett sådant spörsmål för den
              underordnade personalen kan komma upp. Jag förstår, att man från
              den underordnade militära personalens sida kan se läget på ett
              sådant sätt. Jag tror, att förhållandena nu äro bättre än vad
              de varit tidigare, men jag är också lika övertygad em, att de
              ännu icke äro tillfredsställande. Rättstryggheten för menige man
              är icke inom de militära kadrerna fullt tillfredsställande säkerställd.
            </seg>
            <seg n="58d19b78">
              Detta är beklagligt, ty i en demokratisk rättsstat får ej finnas
              berättigad anledning till tvivel på rättvisans objektivitet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="19343df2">
            Herr Kilbom:
          </note>
          <u who="karl_kilbom_1a0564" xml:id="i-f294fe1a67082ab0-0" next="i-f294fe1a67082ab0-1" n="977b5f46">
            <seg n="e9e00e0b">
              Herr talman! Denna debatt har varit särskilt intressant, därför
              att den klargjort ett par saker, nämligen 1) att en underordnad
              i statens tjänst anställd har blivit fullständigt orättvist och
              på absolut ohållbara grunder avlägsnad från sin befattning och
              alltså tillfogats ekonomisk skada, 2) att den skyldige till detta
              handlingssätt av riksdagens egen militieombudsman har förklarats
              ha handlat oriktigt, men 3) emellertid trots allt detta gått fullkomligt
              straffri, under det att den, som har blivit utsatt för detta övervåld
              — därpå ha vi fått regeringschefens ord — icke har att vänta något
              som
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1cbb07fe">
            Fredagen den 17 april. 13
          </note>
          <u who="karl_kilbom_1a0564" xml:id="i-f294fe1a67082ab0-1" prev="i-f294fe1a67082ab0-0" n="977b5f46">
            <seg n="41f10d72">
              helst soulagemang. Jag tror verkligen, herr talman, att det kan
              vara anledning att understryka detta förhållande. Det är visserligen
              sant, att här kan åberopas den eller den grundlagsparagrafen mot
              att orättvisan skall hävas, och det är visserligen sant, att riksdagens
              egen militieombudsman har förklarat, att den till äventyrs förefintliga
              oklara formuleringen av en åberopad paragraf förhindrar honom
              att tillgripa den åtgärd, som ligger fullständigt på hand för
              varje lekman, det är visserligen sant allt detta, men orättvisan
              kvarstår och myndigheterna tiga. Äro då, Eders excellens, döda
              paragrafer för mer än det levande livet? Skall i skydd av oklara
              eller klara paragrafer i tjänstgöringsreglemente eller eljest
              eller i skydd av gällande grundlagar en regementsöverste kunna
              tillfoga en underordnad anställd ekonomisk skada och smälek, som
              härvidlag har skett, och kunna göra detta utan någon straffpåföljd?
              En lysande illustration verkligen på tillståndet inom det militära
              — jag ber om ursäkt för uttrycket — rättsväsendet, ty hela historien
              visar ju, att det är motsatsen till rättsväsende, och att det
              istället är ett övergreppsväsende. Jag tror verkligen, att detta
              bör klargöras för den bredaste allmänhet.
            </seg>
            <seg n="8dc9b469">
              Samtidigt som jag för min del finner det synnerligen tacknämligt,
              att herr Olsson i Mellerud har påtalat saken, kan jag dock icke
              driva upp någon som helst förståelse för — jag vill icke använda
              ett hårt ord men uttrycket flathet ligger nära till — för den,
              som sitter i vederbörande utskott och ser allt detta och ändå
              icke åtminstone reservationsvis påtalar saken. Herr Olsson sade,
              att han undersökt saken noggrant, men som uppenbarligen framgår
              har han också blivit snärjd i alla dessa paragrafer och alla de
              bestämmelser, som vederbörande utnyttjat och använt sig utav för
              att — icke bokstavligen men bra nära — söka slå ihjäl en man,
              som har vågat såsom underordnad hysa gentemot den högre militära
              hierarkin en självständig uppfattning. Om någon borde ha avskedats,
              så vore det väl chefen för musikkåren vid vederbörande regemente,
              som uppträtt full — jag vet icke om det var i tjänsten eller om
              det kanske var i tillfällig privat tjänst — och hotat en underordnad
              med stryk. Såvitt jag kan finna, är det en sådan man, som bör
              avskedas, och icke den, som anmält förhållandet. Men statsmakterna
              låta honom gå straffri.
            </seg>
          </u>
          <note n="2364b6f7">
            $ 3.
          </note>
          <note n="50dec361">
            Föredrogos var för sig och hänvisades till statsutskottet följande
            på kammarens bord liggande motioner, nämligen:
          </note>
          <note n="1255fb08">
            nr 421 av herrar Lövgren och Hage;
          </note>
          <note n="ad5562ea">
            nr 422 och 423 av herr Hansson i Stockholm m. fl.; samt
          </note>
          <note n="6886ef1a">
            nr 424 av herr Olsson i Golvvasta m. fl.
          </note>
          <note n="867df4eb">
            Vid härpå skedd föredragning av motionen nr 245 av herr Lindberg
            m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 202, angående
            anslag till beredskapsarbeten för motverkande av arbetslöshet,
            begärdes ordet av
          </note>
          <note type="speaker" n="9f442c77">
            Herr Lindberg, som yttrade:
          </note>
          <u who="elof_lindberg_0c8f47" xml:id="i-f5fbf0770461f9cc-0" n="768d07ad">
            <seg n="4ca16db5">
              Herr talman! Då jag blivit uppmärksamgjord på att den av mig
              väckta motionen innehåller två yrkanden, vilka anses böra behandlas
              av olika utskott, skall jag be att få hemställa, att motionen
              får uppdelas i två motioner, som kunna remitteras till var sitt
              utskott.
            </seg>
          </u>
          <note n="6965e5ae">
            Denna anhållan blev av kammaren bifallen, varefter båda ifrågavarande
            motioner remitterades, den förra med bibehållen beteckning av
            nummer 425 till statsutskottet och den senare, betecknad med nummer
            428, till jordbruksutskottet. s
          </note>
          <note n="8405863f">
            Nr 26.
          </note>
          <note n="1e5d6add">
            Svar å interpellation. (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-013.jp2/_view"/>
          <note n="8405863f">
            Nr 26.
          </note>
          <note type="date" n="08b763d0">
            14 Fredagen den 17 april.
          </note>
          <note n="6b9fb871">
            Härefter föredrogos och överlämnades till statsutskottet motionen
            nr 426 av herr Persson 1 Falla; och till jordbruksutskottet motionen
            nr 427 av herr Jonsson i Risinge m. fl.
          </note>
          <note n="7c74cee3">
            $ 4.
          </note>
          <note n="409047d9">
            Vidare föredrogos, men blevo ånyo bordlagda statsutskottets utlåtanden
            nr 78—282, bevillningsutskottets betänkande nr 27, bankoutskottets
            utlåtanden nr 27—233 och lagutskottens memorial nr 1.
          </note>
          <note n="500773de">
            $ d.
          </note>
          <note type="speaker" n="9ef8059b">
            Ordet lämnades härefter till herr förste vice talmannen, som
            yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3c22361d3ae227d3-0" n="3c22361d">
            <seg n="a9297dd8">
              Herr talman! Jag tillåter mig hemställa, att kammaren måtte besluta,
              att bland två gånger bordlagda ärenden på morgondagens föredragningslista
              först måtte uppföras lagutskottens memorial nr 1.
            </seg>
          </u>
          <note n="9d4ac87d">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="12c379ba">
            $ 6.
          </note>
          <note n="aea076c6">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="b5eabefc">
            nr 8A, i anledning av dels vissa utav Kungl. Maj:t i statsverkspropositionen
            under åttonde huvudtiteln gjorda framställningar, dels ock åtskilliga
            beträffande samma huvudtitel väckta motioner; och
          </note>
          <note n="d11fccab">
            nr 138, i anledning av Kungl. Maj:ts under femte huvudtiteln
            av statsverkspropositionen gjorda framställning angående anslag
            till bidrag till arbetsledarekurser jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="f57590e5">
            $ 7. Vidare anmäldes och godkändes riksdagens kanslis förslag
            till paragrafer i riksdagsbeslutet: |
          </note>
          <note n="e66429fa">
            nr 24, rörande lag argående ändrad lydelse av 2 $ lagen den 14
            juni 1928 (nr 196) om galtbesiktningstvång;
          </note>
          <note n="1bf7be1a">
            nr 25, rörande viss ändring i 11 kap. 38 $ rättegångsbalken;
          </note>
          <note n="f9ead422">
            nr 26, rörande förslag till lag om upplagshus och upplagsbevis;
          </note>
          <note n="65d0b932">
            nr 27, rörande godkännande av en mellan Sverige, Danmark, Finland,
            Island och Norge den 6 februari 1931 avslutad konvention, innehållande
            internationellt privaträttsliga bestämmelser om äktenskap, adoption
            och förmynderskap, m. m.;
          </note>
          <note n="93ad44c0">
            nr 28, rörande godkännande av en mellan Sverige, Danmark, Finland,
            Island och Norge den 10 februari 1931 avslutad konvention angående
            indrivning av underhållsbidrag, m. m.;
          </note>
          <note n="69fd1f94">
            nr 29, rörande tullfri införsel av två telefonkablar;
          </note>
          <note n="cc945b22">
            nr 30, rörande förordning om ändrad lydelse av 18 $ 1 mom. och
            22 $ 2 mom. förordningen den 15 december 1914 (nr 436) angående
            statsmonopol å tobakstillverkningen i riket;
          </note>
          <note n="58da2d63">
            nr 31, rörande förordning om ändrad lydelse av 3 8 2 mom. förordningen
            den 6 november 1908 (nr 129) angående en särskild stämpelavgift
            vid köp och byte av fondpapper;
          </note>
          <note n="9eda32bc">
            nr 32, rörande förordning om ändrad lydelse av 5 $ tulltaxeförordningen
            till beredande av tullfrihet för varor till främmande makters
            lönade konsuler;
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--ak--26/prot_1931__ak__26-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8f5ff376">
            Fredagen den 17 april. 15
          </note>
          <note n="d12e9245">
            nr 33, rörande ändringar i gällande tulltaxa beträffande vissa
            kemiska preparat;
          </note>
          <note n="396a424e">
            nr 34, angående godkännande av en i Genéve den 2 oktober 1930
            dagtecknad konvention om finansiell hjälp m. m.;
          </note>
          <note n="aab0e926">
            nr 35, rörande personlig professur för läraren i medicinsk radiologi
            vid universitetet 1 Uppsala, medicine doktorn H. F. Laurell;
          </note>
          <note n="fa525638">
            nr 36, rörande arvode till en assistent å fysikalisk-kemiska
            institutionen vid universitetet i Uppsala;
          </note>
          <note n="d6715fd2">
            nr 37, angående anslag till materiel vid institutionen för ärftlighetsforskning
            vid universitetet i Lund; och
          </note>
          <note n="7aa9e062">
            nr 38, rörande upprättande av ett institut för högspänningsforskning.
          </note>
          <note n="7418543f">
            $ 8.
          </note>
          <note n="6f616700">
            Till bordläggning anmäldes bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="ddefe71f">
            nr 28, i anledning av väckt motion om tullfrihet för vissa för
            blomsterförädlingsindustrien behövliga varor;
          </note>
          <note n="258960d0">
            nr 29, i anledning av väckt motion angående ändring av skattelagarnas
            bestämmelser om avdrag för värdeminskning; oc
          </note>
          <note n="17970f8a">
            nr 30, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om fortsatt tillämpning av förordningen den 8 juni
            1923 (nr 155) angående omsättningsoch utskänkningsskatt å spritdrycker.
          </note>
          <note n="c00d8266">
            $ 9. Justerades protokollsutdrag. $ 10. Ledighet från riksdagsgöromålen
            beviljades: herr Andersson i Grimbo under 3 daga fr. o. m. den
            18 april, &gt; Eriksson i Toftered &gt; 4 &gt; &gt; 20 &gt; &gt; Karlsson i Munkedal
            &gt; den 18 april och &gt; Anderson i Råstock &gt; 2 dagar fr.o.m. den
            18 april.
          </note>
          <note n="55adca44">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 5.20 e. m.
          </note>
          <note n="6f7e9d0c">
            In fidem i Per Cronvall.
          </note>
          <note n="8405863f">
            Nr 26.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
