<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1934</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1934</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1934--ak--34</head>
          <docDate when="1934-05-11">1934-05-11</docDate>
          <docDate when="1934-05-12">1934-05-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-000.jp2/_view"/>
          <note n="1cf536fc">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1934. Andra kammaren. Nr 34.
          </note>
          <note n="d61de3b0"/>
          <note n="d61de3b0"/>
          <note type="date" n="990a45d2">
            Fredagen den 11 maj. Kl. 4 e. m.
          </note>
          <note n="e5dca130">
            $ 1.
          </note>
          <note n="220c395b">
            Justerades protokollet för den 4 innevarande maj.
          </note>
          <note n="5d832d75">
            $ 2.
          </note>
          <note n="269983cc">
            Föredrogs samt hänvisades till statsutskottet herrar Thorells
            och von Seths på kammarens bord liggande motion nr 648.
          </note>
          <note n="126ecf35">
            $ 3.
          </note>
          <note n="85d9c775">
            Vidare föredrogos, men bordlades åter konstitutionsutskottets
            utlåtande nr 16, statsutskottets memorial och utlåtanden nr 105—110
            och sammansatta stats-, bevillningsoch bankoutskottets utlåtande
            nr 1.
          </note>
          <note n="7a1bc069">
            $4.
          </note>
          <note n="c9ae17f9">
            Härefter föredrogos vart för sig bankoutskottets memorial:
          </note>
          <note n="f398eecf">
            nr 39, med föranledande av kamrarnas skiljaktiga beslut beträffande
            punkten 5 av bankoutskottets utlåtande nr 35, i anledning av vissa
            framställningar rörande pensioner eller understöd åt efterlevande
            till vissa i statens tjänst anställda personer m. fl.; och
          </note>
          <note n="c742131b">
            nr 40, med föranledande av kamrarnas skiljaktiga beslut beträffande
            punkten 1 mom. 1), 8) och 10) av bankoutskottets utlåtande nr
            37, i anledning av väckta motioner rörande understöd från Vadstena
            krigsmanshuskassa åt visst f. d. indelt manskap m. m.
          </note>
          <note n="0c1abc81">
            De i dessa memorial föreslagna voteringspropositionerna blevo
            av kammaren godkända.
          </note>
          <note n="eb5502e4">
            $ 5.
          </note>
          <note n="adc14dcf">
            Sluligen föredrogos, men blevo ånyo bordlagda bankoutskottets
            utlåtanden nr 41—43.
          </note>
          <note n="a8a223c0">
            $ 6.
          </note>
          <note n="3bd5f7b4">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen:
          </note>
          <note n="af997a99">
            från statsutskottet:
          </note>
          <note n="d825a0ec">
            nr 229, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om anslag till luftfartslånefonden;
          </note>
          <note n="6805de17">
            nr 230, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om anslag till studielånefonden; och
          </note>
          <note n="34471e71">
            Andra kammarens protokoll 1934. Nr 34. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6b3b829c">
            3 Nr 34. Fredagen den 11 maj.
          </note>
          <note n="a9ff070b">
            nr 231, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om anslag till lånefonden för ackordslån
            och förlagslån åt hantverkare;
          </note>
          <note n="68a98c92">
            från bevillningsutskottet:
          </note>
          <note n="0964e053">
            nr 246, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning angående upphörande av särskilda avgifter och
            tjänstbarheter till städer för vissa staten tillhöriga fastigheter;
          </note>
          <note n="9d681847">
            nr 247, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändring
            i gällande bestämmelser rörande lokal postförsändelse;
          </note>
          <note n="710c96a9">
            nr 248, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändring
            i vissa postavgifter; och
          </note>
          <note n="4765151a">
            nr 249, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning angående postverkets ansvarighet för försändelser
            och medel, som mottagits till postbefordran;
          </note>
          <note n="104db7cf">
            från första lagutskottet:
          </note>
          <note n="2c338402">
            nr 243, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående ändrad lydelse av av 2 $ lagen den 30 maj 1916
            (nr 156) om vissa inskränkningar i rätten att förvärva fast egendom
            eller gruva eller aktier i vissa bolag m. m.;
          </note>
          <note n="c410dd2f">
            nr 244, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om bulvanförhållande i fråga om aktier i vissa bolag;
            och
          </note>
          <note n="77b2ea63">
            nr 245, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om blodundersökning i brottmål; samt
          </note>
          <note n="8ba0c196">
            från andra lagutskottet:
          </note>
          <note n="42ca1ec4">
            nr 250, i anledning av väckt motion angående vissa ändringar
            i lagen om försäkring för olycksfall i arbete; och
          </note>
          <note n="4b3d227d">
            nr 251, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om ändrad lydelse av 1 8 lagen den 12 juni 1885 (nr 27)
            angående lösdrivares behandling m. m., dels ock en i ämnet väckt
            motion.
          </note>
          <note n="452574c1">
            $ 7.
          </note>
          <note n="88561780">
            Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note n="1f8b5ba9">
            sammansatta bevillningsoch jordbruksutskottets utlåtande, nr
            1, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition angående vissa
            åtgärder till jordbrukets stödjande, dels Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till förordning angående viss utsträckning av Kungl.
            Maj:ts befogenhet att meddela förordnande jämlikt 1 $ förordningen
            den 26 juni 1933 (nr 405) om accis å margarin, m. m., dels ock
            i dessa och andra närstående ämnen väckta motioner; samt
          </note>
          <note n="c579e33a">
            andra lagutskottets utlåtanden: nr 30, i anledning av väckta
            motioner angående ändring av lagstiftningen rörande värnpliktiga,
            vilka hysa samvetsbetänkligheter mot värnpliktstjänst-
          </note>
          <note n="52396288">
            göring &gt; . . . . nr 31, i anledning av väckta motioner om viss
            ökning av antalet värnpliktiga,
          </note>
          <note n="ce25b1a5">
            som skola uttagas till linjetjänst; och - | nr 32, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag om ändrad lydelse
            av $ 43 mom. 1 värnpliktslagen den 12 juni 1925 (nr 337).
          </note>
          <note n="aba77a12">
            $ 8. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7fc4bc5c">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 3
          </note>
          <note n="2f1f8ab0">
            $ 9. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: herr Wikström
            under 3 dagar fr.o.m. den 12 maj, &gt; Pehrsson i Bramstorp &gt; 3 &gt;
            &gt; &gt;» 12 &gt;» och &gt; Wallén &gt; den 12 maj.
          </note>
          <note n="a9b8bcf2">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 4.12 e. m.
          </note>
          <note n="0bf15027">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note type="date" n="f6c511fa">
            Lördagen den 12 maj. KL. 11 f. m.
          </note>
          <note n="e5dca130">
            $ 1.
          </note>
          <note n="424c6124">
            Justerades de vid kammarens sammanträde den 5 innevarande maj
            förda protokollen.
          </note>
          <note n="5d832d75">
            $ 2.
          </note>
          <note n="27c4dafe">
            Föredrogos, men bordlades åter sammansatta bevillningsoch jordbruksutskottets
            utlåtande nr 1 samt andra lagutskottets utlåtanden nr 30—232.
          </note>
          <note n="126ecf35">
            $ 3.
          </note>
          <note n="cf9529ef">
            Vid nu skedd föredragning av andra kammarens andra tillfälliga
            utskotts utlåtande, nr 6, i anledning av väckt motion angående
            överförande i statens ägo av den skattepliktiga maltdrycksindustrien
            med tillhörigheter blev utskottets däri gjorda hemställan av kammaren
            bifallen.
          </note>
          <note n="e56a4b22">
            $ 4.
          </note>
          <note n="1fac1b15">
            Till avgörande företogs andra kammarens tredje tillfälliga utskotts
            utlåtan- Ang. förhand: de, nr 7, i anledning av väckt motion angående
            införande av förhandlingsordsele
          </note>
          <note n="8502ed41">
            ning för statens tjänstemän. fjänsleän.
          </note>
          <note n="8f14268c">
            I förevarande utlåtande, avgivet över en av herr Lundqvist m.
            fl. inom andra kammaren väckt motion, nr 374, angående införande
            av förhandlingsordning för statens tjänstemän, hemställde andra
            kammarens tredje tillfälliga utskott, att andra kammaren för sin
            del måtte besluta, att riksdagen ville i skrivelse till Kungl.
            Maj:t anhålla om utredning rörande förhandlingsordning för statens
            tjänstemän och framläggande för riksdagen av det förslag, vartill
            utredningen kunde giva anledning.
          </note>
          <note n="b33152e5">
            Sedan utskottets hemställan föredragits, anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="48738180">
            Herr Werner i Höjen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3ba1137cf564c33a-0" n="c7518cf5">
            <seg n="e2375d15">
              Herr talman! Under vanliga förhållanden brukar det icke vara
              någon tacksam uppgift att som enskild ledamot av kammaren angripa
              ett utskottsutlåtande och särskilt när det som i detta fall olyckligtvis
              är enhälligt. Emellertid anser jag den föreliggande frågan vara
              av sådan
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1c604bd0">
            4 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3ba1137cf564c33a-1" n="c7518cf5">
            <seg n="5f44de24">
              Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.) vikt
              och betydelse, att jag för en kort stund vill taga kammarens uppmärksamhet
              i anspråk för några synpunkter.
            </seg>
            <seg n="1dd0d44d">
              Frågan har här i denna kammare tidigare varit uppe, troligen
              ett flertal gånger, senast år 1932 i anledning av en motion nr
              29 av herr Edoff Andersson. Till det utskott, som då hade att
              behandla frågan, hade socialstyrelsen avgivit ett yttrande och
              därvid kommit till följande slutresultat: »Som en sammanfattning
              av vad ovan anförts skulle möjligen kunna sägas, att förhandlingsrätten
              redan är erkänd och tillämpad i avseende å statens arbetare, men
              att det måhända finnes skäl för att meddela regler för dess utövning,
              bl. a. i syfte att få till stånd en mer enhetlig behandling av
              resp. arbetargruppers löneoch arbetsvillkor. Beträffande åter
              statens tjänstemän synes, med tillbörligt beaktande av tjänstemännens
              nuvarande ställning i förhållande till staten, en fullt fri och
              obeskuren förhandlingsrätt, såsom för arbetarna, knappast kunna
              ifrågakomma.»
            </seg>
            <seg n="802b3694">
              Man skulle kunna ställa den frågan: Vad är det egentligen, som
              inträffat under den korta tid, som förflutit sedan år 1932 tills
              nu? Det finns väl knappast någon kår, som i sina tjänsteförhållanden
              har intagit en så skyddad ställning som just statstjänstemannakåren.
              Jag för min del anser det icke föreligga någon som helst förändrad
              situation, som skulle föranleda att riksdagen på grund av en motion
              från herr Lundqvist i Rotebro skulle intaga en helt annan ställning
              än riksdagen tidigare gjort år 1932. Herr Lundqvist har åberopat
              socialstyrelsens utlåtande den 16 december 1920 i vissa tillämpliga
              deiar. Man får säga, att herr Lundqvist därvid har visat en förmåga
              att citera på ett sätt, som jag skulle vilja likna vid en viss
              potentats förmåga att citera bibeln. Han har citerat endast de
              delar, som varit för honom lämpliga och tjänande motionens syfte.
              Jag skulle vilja anföra, vad socialstyrelsen yttrade år 1920 i
              sitt då avgivna betänkande. Motionären har återgivit:
            </seg>
            <seg n="3f410d1c">
              »Ehuru vissa av de omständigheter, som, på sätt här berörts,
              varit kännetecknande för statstjänstemännens ställning, numera
              äro mindre framträdande än förr — detta beroende på dels tjänstemannakårens
              starka utökning nedåt, dels uppkomsten av en betydande tjänstemannakår
              inom den enskilda företagarverksamheten och dels slutligen den
              demokratiska tendensen till social nivellering — lär det ej kunna
              förnekas, att statsmakterna åsyftat och även väsentligen lyckats
              att i statens tjänstemannakår åt sig tillskapa ett system av organ,
              som på det hela taget bilda ett lydigt, pålitligt och dugande
              förvaltningsredskap.» — Så långt har motionären citerat socialstyrelsen,
              men sedan har socialstyrelsen fortsatt:
            </seg>
            <seg n="4a4e87af">
              » För staten-arbetsgivaren med dess i många avseenden synnerligen
              maktpåliggande arbetsuppgifter är det tydligtvis önskvärt och
              i vissa fall nödvändigt att hava sin personal så fullständigt
              som möjligt i sin hand — såsom hittills någorlunda varit förhållandet
              med tjänstemannakåren. Någon egentlig orätt gent emot tjänstemännen
              kan detta för övrigt ej sägas innebära, då de tillträda sina befattningar
              frivilligt och med vetskap om de därmed förenade villkoren och
              dessa villkor vidare innebära förmåner, avsedda att kompen- 'sera
              den större bundenhet, tjänstemannaställningen medför.»
            </seg>
            <seg n="1c54784f">
              »Av vad här anförts torde framgå, att statens tjänstemän enligt
              socialstyrelsens förmenande ej blott intaga utan med hänsyn till
              statens intressen även fortfarande böra intaga en särställning.
              Det offentlig-rättsliga tjänsteavtalet kan sålunda ej gärna underkastas
              samma regler som det vanliga arbetsavtalet.»
            </seg>
          </u>
          <note n="087040da">
            »Anmärkas må till en början, att en verklig medbestämmanderätt
            ej gärna kan ifrågakomma i de fall, där avlöningseller andra tjänsteförhållanden
            be-
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a2c8cd8d">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 5
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3ba1137cf564c33a-2" n="c7518cf5">
            <seg n="c30b83d5">
              Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.) rörande
              villkor bestämmas av Kungl. Maj:t och riksdagen eller av Kungl.
              Maj:t ensamt. I viss mån detsamma gäller för övrigt även i det
              fall, då det tillkommer vederbörande ämbetsverk att fastställa
              villkoren — Kungl. Maj:t kan med anledning av besvär företaga
              ändring i 1 verkets beslut. Någon medbestämmanderätt i fullt samma
              mening som på det privata avtalsområdet lär sålunda knappast låta
              sig genomföra. Allmänt har även påpekats, att medbestämmanderätt
              i sistberörda fall, genom den relation, vari olika gruppers av
              befattningshavare avlöningsvillkor måste stå till varandra, ej
              sällan indirekt skulle göra intrång på Kungl. Maj:ts och riksdagens
              beslutanderätt.»
            </seg>
            <seg n="b3e7595f">
              Jag anser, att tjänstemännens rättsliga ställning i staten är
              av sådan beskaffenhet, att härvidlag ingen författningsenligt
              reglerad förhandlingsordning kan komma i fråga. Det är att märka,
              att tjänstemännen hava sina starka organisationer, som hava alla
              möjligheter att kunna göra sina anspråk gällande och även få dem
              tillgodosedda, och så länge, som tjänstemännen i stor utsträckning
              intaga platser i riksdagen, anser jag för min del, att en lagstadgad
              förhandlingsordning, som skulle ge dem en alldeles särskild rättsställning
              i förhållande till övriga befattningshavare, ingalunda är motiverad
              eller 1 någon mån påkallad.
            </seg>
          </u>
          <note n="eabe8ddb">
            Jag ber, herr talman, att få framställa yrkande om avslag på
            såväl motionen som utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="f673d393">
            I detta yttrande instämde herrar Andersson i Dunker, Andersson
            i Leabo, Hansson i Rubbestad och Niklasson.
          </note>
          <note type="speaker" n="0fbd9246">
            Herr Andersson i Malmö:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2280ad65421a5c34-0" n="c7518cf5">
            <seg n="9a617128">
              Herr talman! Den föregående ärade talaren påpekade, att riksdagen
              år 1932 avslog en motion i samma ämne. Jag vill erinra om, vad
              utskottet anför, att det råder en alldeles påtaglig artskillnad
              mellan dessa motioner, och jag vill också uttala för min del —
              och jag är för resten säker på, att jag därmed uttalar hela utskottets
              uppfattning — att vad utskottet här föreslagit är rimligt och
              rättvist, då det innebär ett tillmötesgående av berättigade synpunkter
              från statens tjänstemän. Man har icke framkommit med några krav
              på att deras framställningar skulle hava avgörande inflytande
              och betydelse, när det gäller dessa förhandlingar, som här nu
              talats om, utan de hava tydligt och klart sagt ifrån, att här
              är det vederbörande verk och dess mening, som är utslagsgivande.
              Vi hava ansett, att det av praktiska skäl vore gagneligt både
              för tjänstemännen och verket, att det kunde föras ett resonemang
              mellan verkets ledning och ifrågavarande tjänstemän rörande deras
              förhållanden. Vad här föreslås är ingenting annat än en förutsättningslös
              utredning på denna punkt. Här har riksdagen icke bundit sig vid
              det ena eller det andra, utan det gäller endast att uttala, att
              man vill hava detta spörsmål utrett. Det är så pass rimligt detta
              förslag, att jag kan för min del icke förstå, att man här kunnat
              framställa förslag om avslag.
            </seg>
            <seg n="70df8d79">
              Jag ber, herr talman, att med dessa ord få yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="969f8493">
            Herr Olsson i Golvvasta:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d1700bc834fdbeef-0" n="c7518cf5">
            <seg n="b5b0bf60">
              Herr talman! TI de tillfälliga utskotten brukar man ju lägga
              ned betydande arbete i de motioner och frågor, som de få sig förelagda,
              och samma är förhållandet inom de institutioner, som utskotten
              höra, och vi finna det även i detta utskottsbetänkande. Men det
              är icke så ovanligt i alla fall, trots ett sådant arbete, att
              riksdagen om ett tillfälligt utskotts förslag ibland tänker något
              annorlunda än utskottet. Jag vill bara erinra exempelvis om ett
              enhälligt utskott för några år sedan, som hade föreslagit en utredning
              om högertrafik i vårt land, ett fullkomligt enigt utskott,
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4f88ffe2">
            6 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d1700bc834fdbeef-1" n="c7518cf5">
            <seg n="5b7efbc4">
              Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.) men
              riksdagen fann, att detta var ett förhastat förslag av det enhälliga
              utskottet och avslog utskottets hemställan. Jag kan vid genomläsande
              av detta utskotts betänkande icke finna annat än att, trots den
              vidlyftiga behandling som motionen verkligen har fått, utskottet
              ändock kommit till ett förhastat resultat, när det nu enhälligt
              har förordat en skrivelse till Kungl. Maj:t om en utredning om
              förhandlingsordning för statens tjänstemän.
            </seg>
            <seg n="0fdf1f5b">
              Jag vill fortsätta, där herr Werner i Höjen slutade sitt referat
              av socialstyrelsen. Den tillägger vidare här i en punkt, att den
              anser icke att några särskilda omständigheter »förekommit, som
              skulle kunna tolkas såsom uttryck för en allmännare uppfattning
              om önskvärdheten av omedelbart införande av förhandlingsordning
              för statens tjänstemannapersonal». Visserligen säger sedan socialstyrelsen,
              att man skulle kunna tänka sig något sådant i samband med en allmän
              tjänstemannalag, men man anser, att den icke alls är av nöden.
              Emellertid har utskottet icke enbart stött sitt beslut på socialstyrelsen,
              utan också stött sitt ställningstagande på uttalanden från Sveriges
              statstjänstemannanämnd och trafiktjänstemännens riksförbund, och
              om vi studera dessas gemensamma uttalande en smula, måste vi väl
              ändock på vissa punkter erkänna, att dessa organisationer gått
              synnerligen långt, när de säga, att tjänstemännen icke hava möjlighet
              att påverka de beslut som överordnade fatta, utan jag instämmer
              fullkomligt med herr Werner i Höjen, när han gör gällande, att
              tjänstemannapersonalen genom sina organisationer har stora möjligheter
              dels att bli hörd — som man ser i detta betänkande — och dels
              att göra framställningar i sina angelägenheter till såväl Kungl.
              Maj:t som till riksdagen, och alltså på så sätt kan göra sig hörd,
              när det gäller såväl anställningssom, enligt mitt förmenande,
              också 1 löneförhållanden.
            </seg>
            <seg n="794486ac">
              Så klagas det vidare över, att, när det tillsättes utredningskommittéer
              o. dyl., hava icke tjänstemännen den rätten att själva, som de
              säga här på ett ställe, tillsätta sina ombud i dessa utredningskommittéer.
              Men vem är det som har rätt att tillsätta sina representanter
              i utredningskommittéer o. dyl.? Det är väl ändock förbehållet
              Kungl. Maj:t ensam att göra detta. Jag vill bara som ett påpekande
              för att klargöra detta läsa upp en del av vad dessa tjänstemannaorganisationer
              säga på sid. 8. De yttra följande: »Då tjänstemännens önskningar
              om deltagande genom ombud i utredningar rörande löneförhållanden
              vunnit avseende, har en av grundförutsättningarna för en ur personalens
              synpunkt tillfredsställande representation åsidosatts, nämligen
              rätten för personalen att själv utse sina ombud. Det borde dock
              vara en självklar sak och är också på alla andra områden av samhällslivet
              undantagslöst praxis, att innehavare av ett dylikt förtroendeuppdrag
              väljes av vederbörande part själv.» — Ja, det är ganska underligt
              detta, d. v. s., att exempelvis om Kungl. Maj:t nu tillsätter
              en utredning — jag tar bara denna trettonmannakommitté om tredjemans
              rätt — så har där högern varit representerad, bondeförbundet har
              varit representerat, socialdemokraterna hava varit representerade
              i denna kommitté. Skall då tjänstemännens uttalande betyda, att
              vi helt enkelt, från bondeförbundet eller från högern, själva
              skulle hava utsett de representanter, som vi ville ha insatta
              i kommittén? Det måtte väl ändock varje riksdagsman veta, att
              så icke är förhållandet, utan det är Kungl. Maj:t som utser de
              personer, som skola sitta i sådana kommittéer, och icke vederbörande
              organisationer.
            </seg>
            <seg n="b1414c9f">
              I denna fråga väcktes en kommunistisk motion för två år sedan,
              men då ansågs frågan vara av den beskaffenheten, att man icke
              borde bifalla framställningen. I år har en motion väckts från
              högerhåll, och då har läget förändrats så mycket på ett år, att
              nu kommer ett enhälligt utskott och yr-
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="78e830e5">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 7
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d1700bc834fdbeef-2" n="c7518cf5">
            <seg n="046caa6f">
              Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.) kar
              på en skrivelse till Kungl. Maj:t. Jag anser dock, herr talman,
              att läget icke har förändrats på det sättet, att det motiverar,
              att vi nu böra skriva ve Kungl. Maj:t, utan jag yrkar, herr talman,
              avslag på utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8bbf706a">
            Herr Lundqvist:
          </note>
          <u who="ragnar_lundqvist_52204a" xml:id="i-5466cce9326d769f-0" next="i-5466cce9326d769f-2" n="802314ad">
            <seg n="88c8c827">
              Herr talman! Den föregående ärade talaren slutade med att säga,
              att det ingen skillnad var mellan kommunistmotionen för två år
              sedan och högermotionen i år. Jag ber att få säga min ärade vän
              på Upplandsbänken, att om han får tid att läsa igenom de bägge
              motionerna, tror jag han skall komma underfund med, att det är
              en icke liten skillnad mellan dem. Det är nämligen en ganska stor
              skillnad i de anspråk, som framförts då och nu. Det förefaller
              mig emellertid, som om de ärade opponenterna knappast hade satt
              sig in i vad det är för förhandlingsordning, man här begär. Jag
              kom tyvärr in i kammaren, sedan debatten redan börjat; jag trodde
              nämligen, att det icke skulle bli någon sådan, eftersom det fanns
              ett enhälligt utskottsutlåtande i denna fråga. Jag fick då emellertid
              höra den förste talaren reagera emot att statstjänstemän på något
              sätt skulle få medbestämmanderätt vid avgörandet av frågor, som
              anginge dem. Varken motionärerna eller utskottet hava ju emellertid
              på något sätt velat engagera sig 1 en dylik ordning och jag, som
              motionär, har uttryckligen sagt ifrån, att ingenting är mig mera
              främmande, än att statstjänstemännen själva skulle på något sätt
              beröva myndigheterna deras beslutanderätt. Beslutanderätten skall
              helt och fullt framdeles som hittills ligga i vederbörande myndighets
              händer. Vi hava alltså icke i' den motion, som vi i år behandla,
              på något sätt krävt medbestämmanderätt.
            </seg>
            <seg n="0c828d15">
              Vad är det, herr talman, som vi begära, vad åsyftar motionen,
              och vad åsyftar utredningen? Jo, ingenting annat än att den rätt,
              som herrar opponenter så starkt tala om redan finnes för tjänstemännen,
              att den rätten skulle ges dem, i den mån de icke redan hava den.
              Det finns nämligen icke någon sådan rätt garanterad för tjänstemännen,
              vilket icke utesluter, att på vissa håll och genom vissa starka
              organisationer tjänstemännen ändock hava fått en möjlighet att
              låta sin mening komma fram till vederbörande och också 1 någon
              mån få den beaktad. Men det är alltså helt och hållet beroende
              på vederbörande myndighets goda vilja, och även om den goda viljan
              finnes hos alla, så är det icke säkert, att alla myndigheter anse
              att det är nödvändigt eller ens lämpligt att på något sätt låta
              de anställda få säga sin mening, icke ens diskussionsvis eller
              petitionsvis.
            </seg>
            <seg n="ff898d0f">
              Jag understryker alltså här, att det är icke på något sätt ifrågasatt
              att tumma på statsmakternas eller myndigheternas beslutanderätt.
              Ingen har ifrågasatt detta, utan vad man velat är det, att i arbetsoch
              lönefrågor samt andra frågor, som röra tjänsten, personalen genom
              sina sammanslutningar skall tillförsäkras rätt att inför vederbörande
              framlägga sina synpunkter och önskemål så lojalt, som överhuvud
              är möjligt, och att man även skulle få svar på gjorda framställningar,
              samt att, i händelse sådant är motiverat, man också skulle få
              diskutera problemen med vederbörande, alltsammans dock alltjämt
              med rätt för myndigheterna ensamma att fatta beslut i saken. Vi
              hava vidare också tänkt oss, att om den underordnade myndighet,
              till vilken man vänder sig, icke har beslutanderätten i sin hand
              utan själv endast skall avge eget yttrande i ärendet, så skulle
              också tjänstemännens framställning 1 saken följa med, för att
              den högsta beslutande instansen vid sitt ställningstagande i ärendet
              skall veta, var tjänstemännen stå i en fråga, som vitalt berör
              dem. Vi ha vidare velat åstadkomma det, att innan Kungl. Maj:t
              eller en myndighet vilken som helst utfärdar ett reglemente eller
              andra bestämmelser, som mycket väsentligt röra de inom ett visst
              verk anställda, skulle dessa få till-
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5ddff52b">
            8 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="ragnar_lundqvist_52204a" xml:id="i-5466cce9326d769f-1" prev="i-5466cce9326d769f-0" n="802314ad">
            <seg n="a9fdb09e">
              Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.) fälle
              att se ett förslag till de nya bestämmelserna och då även naturligtvis
              få möjlighet komma in med sina eventuella erinringar, dock naturligtvis
              allt- Jämt förbehållande myndigheten att ensam fatta beslut enligt
              gottfinnande.
            </seg>
            <seg n="523ffb60">
              Kan det verkligen, herr talman, vara någonting så farligt att
              ge de statsanställda — det gäller dock här en kår på över 100,000
              medborgare — denna rätt att i saker och ting, som angå dem på
              det mest vitala sätt, få framföra sina meningar och även få dem
              diskuterade, när man icke begär att på något sätt tubba på statsmakternas
              beslutanderätt? Jag har så mycket svårare att förstå det, herr
              talman, som förhandlingsinstitutet i våra dagar har gripit omkring
              sig så, att det väl knappast finns något område, där icke förhandlingsväsendet
              har slagit igenom, och detta, så vitt jag förstår, till mycket
              stor del tack vare just ingripande från statsmakternas sida. Överallt
              eljest erkänner man alltså det befogade i en förhandlingsordning.
              Jag kan ju erinra om förhandlingsordningen på den privata arbetsmarknaden,
              fast den där ligger på ett annat plan, ty där hava vi ju två likaberättigade
              parter, som mötas vid förhandlingsbordet och där göra upp. Något
              sådant är icke tänkt här. Men Jag fäster också uppmärksamheten
              på, att när vi för någon månad sedan behandlade propositionen
              om kollektivavtal vid landstingsinrättningarna — där var det fråga
              om vanliga kollektivavtal — så avslogs denna av riksdagen under
              hänvisning till, att man borde gå fram på den vägen, att man gåve
              de anställda förhandlingsrätt och förhandlingsordning. Detta gällde
              alltså landstingens befattningshavare. Jag gillade det beslutet;
              jag anser, att det var fullkomligt riktigt. Jag vet vidare, att
              det sedan åratal tillbaka har på enstaka håll funnits förhandlingsrätt
              för städernas befattningshavare. Så sent som denna vår hölls vidare
              här i Stockholm en stor konferens med representanter för alla
              större städer och deras befattningshavare. Och efter att hava
              läst protokollet från dessa förhandlingar vågar jag påstå, att
              det var en förkrossande majoritet från båda parterna, som ansåg,
              att en förhandlingsordning av det slag, som det här är fråga om,
              var önskvärd och angelägen. Och där tillsattes ett arbetsutskott,
              som sedan skulle utforma närmare bestämmelser, som skulle reglera
              det hela.
            </seg>
            <seg n="2b9f8a46">
              Här är det sålunda ingenting annat man vill, än att riksdagen
              skulle för statens egna befattningshavare undersöka, om man kan
              ge dem en motsvarande rättighet som den riksdagen redan tidigare
              har rekommenderat för landstingens befattningshavare, och som
              vi veta, att man nu är i färd med att införa för städernas tjänstemän.
              Vi begära sålunda icke på något sätt samma förhandlingsrätt, som
              sedan åratal tillbaka förekommer för arbetarna på den privata
              marknaden.
            </seg>
            <seg n="70afa573">
              Den siste ärade talaren citerade några utdrag ur ett yttrande,
              som finnes återgivet i utskottets utlåtande. — Det har sagts mig,
              att innan jag kom in, hade den förste ärade opponenten anmärkt,
              att jag skulle hava citerat socialstyrelsen på något mindre fint
              sätt. Jag kanske kan bli i tillfälle bemöta detta, sedan jag fått
              reda på, i vilka avseenden jag skulle hava brustit. — Men jag
              vet icke, om det sätt, på vilket den siste opponenten sökte klargöra
              dessa tjänstemannaorganisationers inställning, var så helt och
              fullt korrekt. Vad dessa organisationer hava åsyftat med det av
              herr Olsson i Golvvasta klandrade uttalandet har varit det, att
              när regering och riksdag t. ex. hava skrivit in, att i en viss
              lönenämnd skall det finnas representanter dels för det allmänna,
              dels för myndigheterna och dels för personalen, vore det väl enligt
              dessa organisationers mening icke mer än i sin ordning, att dessa
              organisationer finge hos Kungl. Maj:t föreslå de representanter,
              som skulle sitta i nämnden för att där representera personalen.
              Att icke dessa organisationer därför även formellt behöva utse
              sina representanter är ju självfallet. Men det finns
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="62ad50dd">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 9
          </note>
          <note n="6f3cc61c">
            Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.)
          </note>
          <u who="ragnar_lundqvist_52204a" xml:id="i-5466cce9326d769f-2" prev="i-5466cce9326d769f-0" n="802314ad">
            <seg n="9876bf6d">
              Ju för övrigt många andra områden inom samhällslivet, där Kungl.
              Maj:t även formellt uppdrar t. ex. åt en arbetsgivarorganisation
              att utse sin representant och åt en annan organisation att utse
              sin o. s. v. Men vad man från detta tjänstemannahåll funnit litet
              upprörande har varit det, att sedan riksdagen och Kungl. Maj:t
              sagt ifrån, att i denna lönenämnd skola sitta representanter även
              för tjänstemännen av högre grad, så kommer det aldrig dit någon
              sådan representant, utan Kungl. Maj:t sätter dit såsom verksrepresentant
              en generaldirektör eller byråchef, och så menar man, att denne
              även kan tillgodose tjänstemännens intressen gentemot statens.
              Det är alltså mot ett sådant förfaringssätt som man reagerat,
              och det torde väl icke kunna anses så farligt eller anmärkningsvärt.
            </seg>
            <seg n="d4d61155">
              Jag tycker, herr talman, att när man nu inom utskottet har gått
              fram på det försiktiga sätt, som man här gjort — mot vilket jag
              för övrigt icke har någon erinran — så finns det väl knappast
              någon anledning för andra kammaren att här motsätta sig ett önskemål,
              som inom tjänstemannakretsar har gjort sig starkt gällande under
              flera decennier. Och att det föreligger behov av en förhandlingsordning
              framgår ju redan därav, att samma socialstyrelse, som nu i viss
              mån går emot detta förslag, själv 1920 lade fram förslag till
              en förhandlingsordning och därvid i motiveringen förklarade, att
              det icke minst ur statens egen synpunkt var angeläget och önskvärt
              att få till stånd en dylik. Sedan kan man diskutera, vilka former
              en sådan förhandlingsordning bör hava, och det är detta, som närmare
              skall utrönas genom den utredning, som här är av utskottet begärd.
            </seg>
            <seg n="edef217d">
              På samma gång som jag, herr talman, såsom motionär vill uttala
              min tacksamhet till utskottet för den välvilliga behandling motionen
              'fått, tillåter jag mig här yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="9140acda">
            Med herr Lundqvist förenade sig herrar Arnemark, Ossbahr, Hagberg
            i Malmö, Holmström och Sefve.
          </note>
          <note type="speaker" n="d681fec7">
            Herr Carlström:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5a28fb12364112d5-0" n="c7518cf5">
            <seg n="02e860bf">
              Herr talman! Då jag tagit del av det föreliggande betänkandet
              och sett, till vilket resultat man enhälligt kommit inom det tillfälliga
              utskottet, så funderade jag över, om man verkligen inom utskottet
              hade riktigt noga tänkt över, vad detta innebär.
            </seg>
            <seg n="40a68cca">
              Nu sade den siste ärade talaren, herr Lundqvist, att det var
              skillnad på kommunisternas motion 1932 och den här motionen i
              år. Ja, det är möjligt, att det är. Men jag säger, att då det
              gäller statstjänstemännens ställning, så är det bara en artskillnad
              mellan herr Lundqvist och herr Andersson i Stockholm. Herr Lundqvist
              företräder de högre tjänstemännens intressen och herr Andersson
              de lägres, och ni spela, herr Lundqvist, alldeles utmärkt bra
              tillsammans. Jag är visst icke av den åsikten, att man skall förmena
              människor att göra sina synpunkter gällande, även då det är tal
              om sådana här intressefrågor. Och jag skulle icke ett ögonblick
              hava hesiterat för att gå med på utskottets utlåtande, om det
              varit så, att Sveriges statstjänstemän varit utestängda, då det
              gäller att säga till om vad de vilja i frågor, som röra deras
              inressen. Men då herr Lundqvist försöker lägga det hela på den
              bogen, att det endast gäller, att de skola få vara med och säga,
              vad de vilja, och att de icke få göra detta nu, så måste jag bli
              mycket förvånad. Jag har setat i 1928 års lönekommitté. Om herr
              Lundqvist ser efter i förteckningen över de medlemmar, som sutto
              i denna kommitté, så skall han finna, att tjänstemännen där voro
              1 majoritet, åtminstone de kommittéledamöter, som mycket starkt
              representerade tjänstemännens intressen. Och vi, som med rätt
              eller orätt blivit beskyllda för att gå emot tjänstemännen, vi
              hade det sannerligen icke så syn-
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c7d89bc9">
            10 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5a28fb12364112d5-1" n="c7518cf5">
            <seg n="441bbbee">
              Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.) nerligen
              trevligt inom denna kommitté. Och även om kommittén icke hade
              haft den sammansättningen, att tjänstemännen redan där fått vara
              med och tala om vad de hade för önskemål på den och den punkten,
              så hade vi en s. k. »tjänstemannariksdag» å handelskammarens lokal
              här i Stockholm under åtta dagar, där 60 tjänstemän av högre och
              lägre grad voro inkallade för att på punkt efter punkt få göra
              sina uttalanden till vad vi föreslagit. Kan herr Lundqvist påstå,
              att man då icke har tillfälle att från det hållet göra sina meningar
              gällande? Nej, herr Lundqvist, de blevo åtminstone vid detta tillfälle
              alldeles utomordentligt väl och grundligt framförda, så att det
              brister ingenting på den punkten. Och har man den förmåga att
              föra sina kommittenters talan, som herr Lundqvist och många andra
              hava, så blir man ofta mycket imponerad. Jag var också med på
              den där lilla »riksdagen», om man så får kalla den, och framförde
              där mina synpunkter i ett anförande. Och märkvärdigt nog visade
              det sig, att när dessa tjänstemän där fingo höra den verkliga
              motiveringen för min ställning till tjänstemannafrågan, så kommo
              vi mycket bra överens. Många av dem kommo till mig och sade: »Herr
              Carlström är icke alls så farlig, som vi trodde, bara vi få resonera
              närmare med varann.» Det var sålunda en ganska god förståelse
              vid detta sammanträffande. Men det går icke att påstå, att tjänstemännens
              synpunkter blevo förträngda i diskussionen vare sig inom denna
              särskilda lilla »riksdag» eller inom kommittén.
            </seg>
            <seg n="73dd6cc9">
              Huru är det för övrigt med tjänstemännens representation, eller
              vilka äro möjligheterna för dem att få sina särskilda intressen
              respekterade av statsmakterna och riksdagen? Ja, det är visserligen
              sant, att här i riksdagen är det icke så många tjänstemän; de
              äro ju i blygsam minoritet i riksdagens kamrar. Men jag skulle
              vilja framställa den frågan, om det är någon samhällsgrupp här
              i landet för närvarande, vare sig jordbrukare eller arbetare eller
              några andra, som kunna sägas hava fått sina synpunkter beträffande
              löneförhållanden och dylikt framförda på ett sätt, som för närvarande
              ger dem bättre ekonomiska villkor över huvud än dessa statstjänstemän.
              Om jag går till de små arbetarna här i landet, de mindre inkomsttagarna,
              och jämför dem med statsanställda — jag skall visserligen icke
              gå till murarna och sådana, som förstått att taga för sig »ordentligt&gt;,
              men om man drar upp en jämförelse mellan det stora flertalet av
              Sveriges arbetare å ena sidan och statstjänstemännen å den andra,
              så skall man finna, att man icke gärna kan påstå, att statstjänarna
              ligga under.
            </seg>
            <seg n="efd08eaf">
              Jag menar sålunda, att detta är ett bevis för, att även om det
              icke finns en förhandlingsordning, och även om man icke lyckats
              få upp en så stark representation i riksdagen för statstjänarna,
              så har man ändå på ett utomordentligt sätt lyckats få fram sina
              meningar och sina anspråk, så att för närvarande tror jag, man
              kan säga, att man på den sidan står sig ganska gott i jämförelse
              med andra grupper här 1 landet. Det är underligt, att man då kan
              komma och säga från det hållet: vi hava ingenting att säga till
              om, utan vi måste få en förhandlingsordning här, som ger oss bättre
              möjligheter att tillvarataga våra intressen. Jag tror icke, att
              det behövs, så länge herr Lundqvist finns i per och har så många,
              som intressera sig för hans synpunkter på denna sak.
            </seg>
            <seg n="ef869fa3">
              Nu gör man jämförelser med städernas medgivanden angående förhandlingsordning
              och talar om, att man på den fria markaden har denna förhandlingsordning
              o. s. v. Ja, jag måste säga det, att om det vore så, att statstjänstemännen
              hade samma ställning till sina arbetsgivare som arbetarna 1 den
              fria marknaden hava till sina arbetsgivare, så skulle jag gå med
              på en förhandlingsordning. Men har ändå inte staten såsom arbetsgivare
              visat sig kunna gå ett stycke före den enskilde, då det gällt
              att se till, hur befattnings-
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a0d9e14d">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 11
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5a28fb12364112d5-2" n="c7518cf5">
            <seg n="87c7f435">
              Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.) havarna
              skola ha det under tjänstetiden i fråga om sjukhjälp och åtskilliga
              andra förmåner såsom ledighet o. s. v. Och sedan vid en viss ålder,
              som nu skall sättas ned till 60 år, garanterar staten, kan man
              säga, praktiskt taget uppehället för återstående livstiden.
            </seg>
            <seg n="8cff0fce">
              Jag har suttit i pensionskommittén i egenskap av ledamot jämväl
              i organisationssakkunniga. Jag har icke deltagit i besluten, men
              jag har åhört debatterna, då man resonerat om att bereda en något
              så när hygglig pension åt icke statsanställda när de bli gamla
              och icke kunna försörja sig själva med eget arbete. Herr Lundqvist
              har kanske tagit del av detta nyligen framlagda betänkande och
              sett de pensionsbelopp och de summor, som detta förslag rekommenderar,
              summor i kostnader för staten, som äro så oerhört stora, att det
              är fråga om statsmakterna kunna gå in för förslaget. Jämför man
              de förmåner, som statens befattningshavare ha, med villkoren för
              den fria marknadens arbetare, måste jag säga, herr Lundqvist,
              att statstjänarna icke blivit tillbakasatta. De ha vunnit mer
              än man på den fria marknaden någonsin kan göra genom en förhandlingsordning,
              sådan som här ifrågasättes.
            </seg>
            <seg n="f8816010">
              Förresten måste jag säga, att jag icke kan förstå, vart man vill
              komma med en dylik förhandlingsordning utöver vad man redan har.
              Ty om det är så, att man icke vill vinna mer än vad herr Lundqvist
              här säger, att det hela skall omspänna, och frågan om en förhandlingsordning
              således begränsas till den ram, som herr Lundqvist här anger,
              kan man enligt min uppfattning icke vinna mycket mer med detta
              än man redan har. Men skall det bli så, herr Lundqvist, att man
              vid denna förhandlingsordning mellan parterna säger ifrån åt den
              ena sidan, att få vi inte som vi vilja, lägga vi ner arbetet,
              så är ju just detta själva kraftmomentet i en förhandlingsordning.
              På den fria marknaden är det ju detta, som är det avgörande, och
              det som åstadkommer respekt hos den andra parten. Jag menar sålunda,
              att en förhandlingsordnings' tillämpning på den fria marknaden
              innebär just detta, att man säger, att om man inte kan komma överens,
              tar man till andra medel. Jag tror nu icke alls, att Sveriges
              lojala tjänstemän vilja gå denna väg, men då kan jag icke heller
              riktigt förstå, vad det är man vill vinna med den nu föreslagna
              förhandlingsordningen, då man nämligen enligt mitt förmenande
              redan har så pass stora möjligheter att inom kommittéer och delegationer
              få sina önskningar företrädda, som man nu i själva verket har.
            </seg>
            <seg n="2eff2728">
              Jag vill — även om jag inte blir trodd — understryka, att jag
              icke har någon lust att söka sak med den del av vårt lands befolkning,
              som har fått anställning i statens tjänst. Men det är uppenbart,
              att vi andra, som ännu så länge åtminstone ha att slåss med den
              fria marknadens fluktuationer, och som — ofta utan att kunna göra
              någonting åt saken — många år framåt få nöja oss med den situation,
              som konjunkturen försätter oss uti, ha anledning hysa en viss
              fruktan, då en viss del av landets befolkning har denna möjlighet
              att vid alla tillfällen säga ifrån, att här får man icke komma
              in på dess område och göra några jämkningar och ändringar, hur
              det än för övrigt må se ut på arbetsmarknaden och i fråga om landets
              ekonomi i stort sett. Nu förstår jag, att herr Lundqvist icke
              vill komma dithän, men jag för min del anser i varje fall, att
              det är ett ganska betänkligt steg, om riksdagens andra kammare
              nu skulle gå in för vad man här i detta betänkande har föreslagit.
              Ty om det är som herr Lundqvist säger, nämligen att man endast
              vill ha möjlighet att få sina meningar företrädda, menar jag för
              min del, att denna möjlighet har man redan förut i så tillräcklig
              grad, att man på den punkten ingenting mer kan vinna.
            </seg>
            <seg n="107fdbc8">
              Därför måste jag, herr talman, instämma i det yrkande, som här
              gjorts om avslag på utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="68c97593">
            12 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <note n="6f3cc61c">
            Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.)
          </note>
          <note type="speaker" n="8bbf706a">
            Herr Lundqvist:
          </note>
          <u who="ragnar_lundqvist_52204a" xml:id="i-5466cce9326d769f-3" next="i-5466cce9326d769f-5" n="802314ad">
            <seg n="59c0137f">
              Herr talman! Jag måste med anledning av den siste ärade talarens
              yttrande uttala min förvåning över, att han så lättvindigt — om
              ens överhuvud taget — läst motionen, innan han så starkt kritiserar
              den. Jag tror, att jag har ganska bra reda på vad jag har skrivit
              i motionen och innebörden därav, och detta av flera orsaker, icke
              minst kanske av den orsaken, att jag så pass länge som skett levat
              och verkat inom olika tjänstemannaorganisationer. Jag vet sålunda,
              vad det är för önskemål, som på detta håll i denna fråga förekommer
              och som jag i motionen framfört. När jag därför, herr talman,
              säger, att vad som är skrivet i motionen, är allvarligt menat,
              anser jag mig också ha rätt att fordra, att motionen icke misstolkas
              på det uppenbara sätt, som här skett. Jag tycker icke att det
              är korrekt, att man låter framskymta insinuationer om, att, om
              de statsanställda bara få den åsyftade förhandlingsordningen,
              de skulle snart komma med strejkhot, i fall man icke finge myndigheterna
              att gå med på en mening, som man diskussionsvis tillåtit sig framföra.
              Jag tilbakavisar med harm en sådan beskyllning, och jag vågar
              göra detta å den samlade statstjänstemannakårens vägnar; alltså
              oavsett vilken kategori den enskilde tjänstemannen tillhör. Statens
              tjänstemän, såväl hög som låg, veta fuller väl, att ingen strejkrätt
              existerar för dem, och då tycker jag, att man icke på detta sätt
              uti riksdagen bör framkasta fula insinuationer. Jag tycker vidare,
              att man åtminstone bör hålla sig till den sak, det här gäller.
            </seg>
            <seg n="5fb7beaa">
              Vidare säger herr Carlström, att såvitt man icke åsyftar mer
              än jag här sagt, behövs icke denna förhandlingsordning, ty detta
              skulle man redan i själva verket ha. Ja, herr talman, jag överlämnar
              naturligtvis åt kammarens ärade ledamöter att i detta avseende
              sätta tro till den de helst vilja, herr Carlström eller mig. Jag
              trodde verkligen annars, att jag som gammal tjänsteman på detta
              område kanske skulle ha en liten smula mera erfarenhet än herr
              Carlström, och jag vågar i varje fall påstå, att det räcker med
              att motionera om vad vi verkligen motionerat om här. Och vi äro
              tacksamma om vi få detta, även om herr Carlström anser, att vi
              redan ha denna förmån.
            </seg>
            <seg n="312c89c4">
              Jag skall strax återkomma till det mycket goda samarbete, som
              ägde rum inför 1928 års lönekommitté, vilket goda samarbete enligt
              mitt förmenande mycket, mycket starkt just talar för ett bifall
              till utskottets hemställan. Jag skall, som sagt, återkomma till
              den saken sedan, men jag vill här understryka, att det finns andra
              saker än rena lönespörsmål, i vilka det för tjänstemännen är utav
              intresse att åtminstone få göra sina meningar gällande så långt,
              att dessa bli framförda och föremål för övervägande och där det
              även ligger i det allmännas intresse att överläggningar komma
              till stånd. Jag tycker, att vi skola lämna lönespörsmålet som
              sådant alldeles ur räkningen uti denna diskussion, ty detta spörsmål
              hör icke hit. Jag har själv glädjen att i min tjänst under mig
              ha 600 å 700 man, vilkas arbetsuppgifter det alltså i någon mån
              åligger mig att ta befattning med. Den utveckling, som förevarit
              inom järnvägsväsendet under de senaste åren, har gjort, att man
              måst driva rationaliseringssträvandena till det yttersta, därvid
              det gällt att dra in folk och att förlänga tjänstgöringen m. m.
              eller med ett ord att intensifiera arbetet i alla avseenden. Jag
              måste, herr talman, med den erfarenhet jag i denna min tjänst
              vunnit, säga, att det varit en fördel — en utomordentlig fördel
              vill jag säga — att ha personalorganisationerna och deras förtroendmän
              att resonera med i viktigare frågor, och jag hävdar utan tvekan
              den uppfattningen, att även om — vilket är fullkomligt riktigt
              — det är en fördel för tjänstemännen att få denna förhandlingsordning,
              så är det också en utomordentligt stor fördel för det allmänna
              att på detta sätt i förväg kunna överlägga med de anställdas representanter.
              Vad betyder det icke att dylika dispositioner,
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5d2072c0">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 13
          </note>
          <note n="6f3cc61c">
            Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.)
          </note>
          <u who="ragnar_lundqvist_52204a" xml:id="i-5466cce9326d769f-4" prev="i-5466cce9326d769f-3" n="802314ad">
            <seg n="e9c1b7e7">
              som jag nyss talat om, kunna träffas i samförstånd med personalens
              representanter! Jag tror, att den som här uttalat allvarliga farhågor
              för kousekvenserna, icke 1 realiteten känner till förhållandena,
              sådana dessa gestalta sig. Herr Carlström sade också, att om det
              vore så, att anställningsförhållandena för statstjänstemännens
              del vore lika osäkra som förhållandena äro ute på den privata
              marknaden, skulle han också vilja vara med om en förhandlingsordning.
              Men här är det ju fråga om en helt annan förhandlingsordning.
              Det är ju inte fråga om, att statens tjänstemän skulle vara medbestämmande,
              utan endast att de skulle få tillfälle att framföra sina synpunkter
              och diskutera dem med vederbörande myndighet.
            </seg>
            <seg n="cada5524">
              Herr Carlström nämnde emellertid något om samarbetet inom 1928
              års lönekommitté. Jag tackar honom, för att han på detta sätt
              ger mig tillfälle att citera ytterligare något, även om jag ytterligare
              en gång skulle bli beskylld för att citera på ett icke fullt just
              sätt. Jag tror emellertid icke att så kan bli fallet. Jag tror,
              att herr Carlström i detta fall kan verifiera riktigheten. Vad
              emellertid angår detta samarbete med lönekommittén vill jag till
              en början säga att det var sådant som vi från tjänstemannaorganisationernas
              sida skulle vilja ha det i allmänhet. Det är emellertid, såvitt
              jag vet, första gången och tills vidare också åtminstone för flertalet
              sista gången, som organisationerna på detta sätt ha blivit kallade
              att genom sina förtroendemän för en sakkunnigkommitté framlägga
              och diskutera sina synpunkter. Herr Carlström konstaterade själv,
              att, såvitt han förstod, detta intima samarbete haft utomordentligt
              goda verkningar; 1 varje fall så tillvida, att vi på tjänstemannakanten,
              sedan vi hört herr Carlström, kommit under fund med, att han icke
              var så farlig. Ja, det är riktigt, att det sades honom från många
              håll, att det icke var någon som var så rädd för honom. Jag tror
              också — fast detta sade inte herr Carlström — att detta intima
              samarbete var mycket nyttigt även ur den synpunkten, att den andra
              parten också tyckte, att vi på vårt håll icke voro så farliga.
              Nu är jag 1 varje fall i den lyckliga situationen att kunna bestyrka
              riktigheten av denna uppfattning genom att citera, vad kommittén
              själv skrev om de förhandlingar, som härvidlag ägde rum emellan
              representanter för personalen och ämbetsverken å ena sidan och
              kommittén å andra sidan, och detta är så pass värdefullt, att
              jag måste be kammaren att få det antecknat till dagens protokoll
              såsom ett litet vittnesmål om hur »farligt» det i motionen framlagda
              förslaget kan vara. Kommittén säger i sitt betänkande, under vilket
              också herr Carlströms namn står, att »såsom allmänt omdöme om
              överläggningarna med personalens representanter och ombuden för
              verksmyndigheterna vill kommittén uttala, att det otvivelaktigt
              varit av stor betydelse för kommitténs arbetsresultat att på ett
              mera omedelbart sätt, än enbart genom skriftliga framställningar
              kunnat ske, erfara personalens och myndigheternas syn på lönespörsmålen
              i allmänhet och därmed sammanhängande frågor. Genom sammanförandet
              av dem, som företräda staten såsom arbetsgivare, med de anställda
              erhöllo de förekommande frågorna också en allsidig belysning,
              till gagn, enligt kommitténs förmenande, jämväl för verksoch personalrepresentanterna
              själva för deras bedömande av lönefrågorna.» Till detta uttalande
              fogade sedan kommitténs ordförande en deklaration av följande
              lydelse: »Till dessa allmänna omdömen har kommitténs ordförande,
              som ledde ifrågavarande överläggningar, önskat foga det uttalandet,
              att de former, under vilka förhandlingarna visade sig förlöpa,
              samt den saklighet och vederhäftighet, som präglade dem, tjänade
              att i hög grad förstärka hans mening, att den rätt till förhandling
              under fastställda former, som med allt större styrka eftersträvats
              av statstjänstemännen, bör inom en snar framtid bliva personalen
              beskärd, samt att i samband därmed frågan om åvägabringandet av
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1db3e099">
            14 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="ragnar_lundqvist_52204a" xml:id="i-5466cce9326d769f-5" prev="i-5466cce9326d769f-3" n="802314ad">
            <seg n="2a38a404">
              Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.) en
              tjänstemannalag, där tjänstemännens allmänna rättigheter och skyldigheter
              fixerats, bör bringas till sin lösning.»
            </seg>
            <seg n="1ff20331">
              Detta är alltså, såvitt jag förstår, det mest auktoritativa uttalande
              som man kan få rörande en förhandling efter de grunder, jag motionerat
              om. Jag understryker, herr talman, att det är ingenting annat
              vi vilja. Men vi vilja, att denna rätt skall vara tjänstemännen
              tillförsäkrad, och att det hela icke skall vara beroende av en
              för tillfället sittande regerings eller en myndighetspersons allmänna
              inställning till denna ur statstjänstemännens synpunkt viktiga
              fråga.
            </seg>
            <seg n="7d3f99ab">
              Herr talman, jag vidhåller mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note n="c84e5db7">
            Herr Lindskog instämde häruti.
          </note>
          <note type="speaker" n="b4061b83">
            Herr Andersson i Stockholm:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2280ad65421a5c34-1" n="c7518cf5">
            <seg n="81c345e4">
              Herr talman! TI anledning av vad som redan sagts i denna debatt
              skall jag be att få peka på, att när jag år 1932 motionerade om
              förhandlingsrätt för de i statens tjänst anställda tjänstemännen
              och arbetarna, hade jag dels ett allmänt intresse för lösandet
              av den fråga, varom jag motionerade, för alla i statens tjänst
              anställda, dels ock det omedelbara intresse, som naturligtvis
              var för handen, när det gällde en fråga om rätt för försvarsväsendets
              arbetare, vilka jag 1 min dagliga gärning har att representera,
              till ordnade förhandlingar och ordnade förhållanden överhuvud
              taget. Jag kan beträffande det sista säga, att sedan denna motion
              behandlades här i kammaren, ha en del saker inträffat, som för
              dessa arbetares vidkommande göra, att jag åtmistone inte för dagen
              kan säga, att åtgärder ifrån riksdagens sida äro av behovet påkallade.
              Ty sedan motionen behandlades har ju Kungl. Maj:t beslutat godkänna
              kollektivavtalsprincipen för dessa arbetargrupper. Och därmed
              ordrar man naturligtvis också frågan om förhandlingsordning och
              vad därmed sammanhänger. Den saken kan alltså sägas ha utan riksdagens
              medverkan skridit ett stycke framåt, och jag anser mig sålunda
              icke ha anledning att syssla med den speciella sidan av saken
              i detta sammanhang. Det kanske bör tilläggas, att det var herr
              Carlströms partivänner i regeringsställning, som fattade det beslut,
              varom jag här talat, så att det skall stå klart när, var och av
              vem detta beslut fattades.
            </seg>
            <seg n="c168852e">
              Beträffande frågan om förhandlingsordning i allmänhet, så fäste
              jag mig vid några uttalanden av herr Olsson i Golvvasta, som jag
              tycker, att man inte kan låta bli att säga några ord om. Men innan
              jag gör detta vill jag ge till känna, att jag åtminstone, när
              det gäller frågan om en förhandlingsrätt för statstjänstemännen,
              syftat till, att den skulle avse att ersätta de kungl. kommittéer,
              som för närvarande syssla med statstjänarnas anställningsoch övriga
              villkor. Om man vill försöka att obiektivt se på de förhållanden,
              som hänga samman med det kungl. kommittéarbetet på detta område,
              är jag alldeles förvissad om, att till och med herr Carlström
              skall ge mig rätt — för den händelse herr Carlström anser, och
              det tror jag han gör, att statens medel icke skola kastas bort
              i onödan — att mycket utav detta kommittéarbete är gjort i onödan
              och alldeles till ingen nytta. Jag talar då fortfarande om denna
              mycket omtalade 1928 års lönekommitté. Det var ju en apparat,
              som kostade staten några tusental kronor. Och i fråga om resultatet
              av dess arbete vågar jag försäkra, att det nog inte finns en enda
              av kommitténs ledamöter, som på allvar tror, att det förslag,
              som upprättats, kommer att läggas till grund för de åtgärder,
              som statsmakterna komma att vidtaga, när det gäller ett slutligt
              beslut angående de spörsmål, som denna kommitté hade att syssla
              med. En eller annan allmän bestämmelse, som man utformat, kommer
              väl att stå sig, då frågan en gång kommer upp till behandling,
              men på det hela taget har det ju dock gått så lång tid, sedan
              det där förslaget gjordes i ordning, att när
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e5cce5a3">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 15
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2280ad65421a5c34-2" n="c7518cf5">
            <seg n="df9cb229">
              Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.) det
              verkligen skall ske något här, kommer det att erfordras en överarbetning.
              Vad som då blir kvar av 1928 års lönekommittés arbete återstår
              att se. Jag har den uppfattningen, att när det gäller behandlingen
              av statstjänstemännens anställningsoch övriga villkor, och när
              det gäller den förberedande behandlingen av dessa spörsmål, böra
              statstjänstemannasammanslutningarna bli satta i tillfälle att
              genom representanter deltaga i överläggningarna, och att statsverket
              bör låta sig representeras genom den sakkunskap, statsverket har.
              I den mån dessa överläggningar leda till gemensamma meningar,
              må dessa givetvis komma fram till slutlig behandling, och i den
              mån man stannar i delade meningar, böra också de delade meningarna
              komma fram, så att man blir i tillfälle taga ställning till de
              olika ståndpunkter, som kommit till uttryck i de olika spörsmål,
              som äro föremål för behandling.
            </seg>
            <seg n="9653ee74">
              En annan ordning vid handläggning av dessa ärenden skulle icke
              vara motiverad. När det gäller behandling av anställningsoch arbetsvillkor
              i allmänhet har utvecklingen ändå skridit fram på sådana banor,
              och icke kan man tänka sig, att man i längden kunde finna skäl
              för att, när det gäller behandling av de statsanställdas villkor,
              handlägga dessa i en bestämd annan ordning till och med på det
              förberedande stadiet än den, som gäller för uppgörelse av arbetsvillkor
              i allmänhet, även om fastställandet av villkoren slutligen icke
              sker under precis samma former.
            </seg>
            <seg n="f8056ca4">
              Här har man beträffande representationen sagt, att det är orimligt,
              att statstjänstemännens sammanslutningar säga, att de borde få
              utse sina representanter. Men vad menar man, att representation
              från statstjänarhåll vid handläggning av dessa spörsmål egentligen
              skulle innebära? Det är väl så, att man eftersträvar ändå slutligen
              att få fram dem, som äro mest sakkunniga på det område, överläggningarna
              skola gälla, och menar man, att man vill ha fram den största sakkunskapen,
              kan man ju med förtroende överlämna åt tjänstemännens sammanslutningar
              att utse sina representanter, ty de sakna anledning utse andra
              än dem, som sitta inne med den vidaste kännedomen om förhållandena
              på det område, varom är fråga.
            </seg>
            <seg n="0616bb20">
              Herr Olsson i Golvvasta sade, att det vore orimligt, att statstjänstemännen
              själva skulle föreslå sina representanter. Det ansåg han Kungl.
              Maj:t skulle sköta om, och han anförde trettonmannakommittén och
              sade, att här hade högern och socialdemokraterna varit representerade,
              men icke ha de fått föreslå sina representanter, utan det har
              Kungl. Maj:t skött om. När jag hörde det, rann genom min hjärna
              den tanken: Om Kungl. Maj:t skulle ha utsett herr Bengtsson i
              Kullen till representant för högern, undrar jag vad högerpartiet
              skulle sagt då. Såvitt jag kunnat i pressen utläsa omdömen om
              herr Bengtsson i Kullen såsom högerman, skulle han icke alls ha
              godtagits, och för visso är det så, när det gäller utseende av
              representanter, att de olika partierna meddela, vilka de vilja
              ha betraktade som sina talesmän, och valet fastställes sedan av
              Kungl. Maj:t. När det gäller överläggningar om intressefrågor,
              som gälla de i statstjänst anställda, tycker jag man väl får lov
              att säga, att det är riktigt, att man låter de anställda utse
              sina representanter, som skola representera sakkunskapen för deras
              vidkommande. Den andra parten utser sma representanter, och därmed
              kommer man väl till den allra förnuftigaste ordningen.
            </seg>
            <seg n="2df84d80">
              Herr Carlström talade om förmånerna för de statsanställda och
              därmed sammanhängande frågor. Men det spörsmålet är väl ändå inte
              aktuellt i det här sammanhanget, utan här är det ju fråga om formerna
              för behandling av desså spörsmål, och vad resultatet kommer att
              bli, ja, det kommer väl alltid framtiden att utvisa. Frågan är
              ju här, om man kan åstadkomma en mera ändamålsenlig behandling
              av spörsmålen genom att handla på det sättet, att man
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-015.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5fee0764">
            16 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2280ad65421a5c34-3" n="c7518cf5">
            <seg n="c74398d9">
              Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.) för
              förhandlingar mellan representanter för statstjänaresammanslutningar
              och statsverket, än genom den ordning, som för närvarande förekommer,
              när det gäller behandling av dessa spörsmål. Jag tror icke, att
              det ens för herr Carlströms del borde finnas någon verklig anledning
              att säga, att förhandlingsrätt det kan vi nu icke vara med om
              att statstjänarna få.
            </seg>
            <seg n="d315b424">
              | Beträffande det förslag, som här föreligger motionsvis och
              ifrån utskottets
            </seg>
            <seg n="1c80b87e">
              sida, så vill jag ju säga, att är det så, att statstjänstemännen
              äro tillfreds med det mycket betydelselösa, som här har föreslagits,
              finns det ju ingen anledning för mig att säga, att jag icke kan
              vara med om det. Såvitt jag förstår, har den förhandlingsordning,
              som föreslås av herr Lundqvist, utarbetats av socialstyrelsen
              redan år 1920. Den innebär, som någon uttryckte, endast en rätt
              för tjänstemännen att skicka ett brev på posten till vederbörande
              verk och att få svar på en sådan skrivelse. Något annat innebär
              den egentligen icke, fast det var icke en lagtext utskriven om
              sådana där saker. Det kan i vissa fall förekomma överläggningar,
              men det är icke alldeles givet, att några sådana skola komma till
              stånd.
            </seg>
            <seg n="fd2582b8">
              Herr Lundqvist säger, att han syftar icke alls till något medinflytande
              utan endast till att tjänstemännen skola få rätt att ge till känna
              den mening, de ha om olika spörsmål. Jag tycker vi skulle ha kommit
              så långt, att vanlig hyfsning fordrar — även om man icke har det
              i lag föreskrivet — att de anställda få tillfälle ge till känna
              sin mening beträffande sådana spörsmål, som röra deras anställning
              och därmed sammanhängande frågor, men jag har ju erfarit, att
              det förekommer områden, där det icke varit möjligt att uppnå detta.
              Det kan väl förekomma i vissa undantagsfall, men jag måste säga,
              att när det gäller en förhandlingsordning för statstjänstemännen,
              anser Jag anspråken skola sträckas så pass långt, att det borde
              bli klart hur tjänstemännens angelägenheter skola behandlas mellan
              deras sammanslutningar och statsverket, och en verklig förhandlingsordning
              lär icke vara genomförd, innan det anspråket är tillgodosett.
            </seg>
            <seg n="64547726">
              Då motionären emellertid här å sina kommittenters vägnar förklarat
              sig vara till freds med så enkla åtgärder, som äro föreslagna
              från utskottets sida, måste jag säga, att det icke finns någon
              anledning för riksdagen att motsätta sig ett sådant arrangemang.
            </seg>
            <seg n="f8e21441">
              Det blir väl antingen socialstyrelsen, som kommer att syssla
              med den utredningen, eller också någon kommitté. Håller den icke
              på för länge, kostar den väl icke staten så mycket. Något större
              resultat av det lär det väl icke bli, men den här gången är det
              en högermotionär, som fört fram förslag om förhandlingsordning
              i en sådan omfattning, som han anser tjänstemännen böra tillerkännas
              denna. Även om den motion, jag framförde år 1932, fick en behandling,
              som icke är ovanlig här i riksdagen, i det att man behandlar motionen
              med hänsyn till den, som väckt den, måste jag säga, att även om
              det är herr Lundqvist i Rotebro, som motionerat, och hans anspråk
              äro mycket små, kan jag vara med om att stödja den. Vore det så,
              att anspråken vore tillräckligt stora med hänsyn till den fråga,
              det gäller, skulle jag så mycket hellre stödja dessa anspråk,
              men även nu kan jag naturligtvis rösta för bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="afa53024">
            Herr Olsson i Kullenbergstorp:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d1700bc834fdbeef-3" n="c7518cf5">
            <seg n="47be74bf">
              Herr talman! Frågan om förhandlingsordning för statstjänstemän
              är rätt gammal. Jag var med redan år 1910 i fjärde tillfälliga
              utskottet, när vi hade att behandla en motion i detta ärende.
              Det gällde då visserligen formellt endast en motion om medgivande
              av förhandlingsordning för statens järnvägars tjänstemannapersonal,
              högre och lägre. På den tiden verkställde de tillfälliga utskotten
              en mycket grundlig behandling
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8c60e684">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 17
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d1700bc834fdbeef-4" n="c7518cf5">
            <seg n="25692049">
              Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.) av
              frågorna, delvis beroende på att de hade ingen sekreterare, utan
              varje ledamot fick skriva själv, och ordföranden fick naturligtvis
              avfatta det beslut, som utskottet kom till, och vi andra fingo
              skriva så gott vi kunde. Det medförde eller var åtminstone en
              bidragande orsak till att man fick tränga mycket djupt in i frågorna.
            </seg>
            <seg n="e4130de7">
              När man tar begreppet förhandlingsordning, så kan man icke komma
              ifrån att statstjänarna äro part. Det där uraktlät den ärade motionären,
              det halkade han över. Är jag part så skall jag naturligtvis ha
              en motpart, och det blir i vanliga fall, det tar jag för givet,
              den verkstyrelse, som man sorterar under. Så den tredje mannen,
              om jag så får kalla den, som skall skilja mellan parterna, var
              skulle vi taga den ifrån? Det var en stötesten, som den, som drev
              förhandlingsordningslinjen sannerligen inte kunde klara ut. Han
              kunde icke reda ut det. Han sade: parterna få väl enas. Men hur
              går det, om parterna inte enas? Ingen kan köra dem till att enas.
              Den tredje mannen får väl bli en statsfunktionär han också. Då
              skall staten döma mellan sig själv som part och organisationen
              som part. Den, som är mindre sakkunnig än parten på statssidan,
              skall göra det. Det var nu inte riktigt en tillfredsställande
              lösning, och vi ingingo på spörsmålet på många och grundliga sätt.
              Majoriteten av utskottet kom till det resultatet, att saken var
              helt enkelt olöslig med den ställning, som vi antogo, att de svenska
              statstjänstemännen själva önskade att ha. De ha fast anställning
              och äro oavsättliga. Förutsatt att de icke begå några tjänstefel,
              ha de fast anställning och få pension och överhuvud taget är det
              så ställt för dem, att de äro tryggade för sin livstid. På den
              enskilda arbetsmarknaden ha ju de anställda icke de villkoren.
              De enskilda parterna, arbetsgivare och arbetare, kunna falla tillbaka
              på staten som skiljeman eller mäklare. Det är ingen konst. Det
              görs ju så lekande lätt, men här äro svårigheterna så kolossala.
            </seg>
            <seg n="8eec3c57">
              Tiden medger icke att riktigt penetrera ärendet. Nu sökte herr
              Lundqvist i Rotebro att förtunna hela sin motion. Han gick ut
              ifrån, att detta egentligen icke betydde något annat än att staten
              hade hela avgörandet i sin hand. Man ville bara komma till tals
              med staten. Men det må herr Olsson i Golvvasta väl ändå ha rätt
              i, att en tjänstemannaorganisation kan ingå med sina önskemål
              till styrelsen för den gren av statsförvaltningen, som organisationens
              medlemmar tjäna under. De kunna gå in till socialstyrelsen och
              till Kungl. Maj:t, och de ha till sist riksdagen som sista reserv
              att komma med sina önskemål till. Så är det icke för något annat,
              de vilja ha förhandlingsordning, än för att kunna bekantgöra och
              klargöra vad de önska, tycker jag sannerligen icke de sakna någon
              möjlighet alls i ty fall. Absolut icke!
            </seg>
            <seg n="e4a7a46e">
              Det är ju betecknande att läsa i utskottsutlåtandet, att det
              är andra organisationer också, som ha instämt med motionären,
              men de ha hållit sig en oktav högre. De vilja ha en verklig förhandlingsordning.
              De vilja ha något att säga till om, när det gäller att avgöra,
              hur sakerna skola arrangeras.
            </seg>
            <seg n="a29a8505">
              När herr Lundqvist så särskilt skulle uppmjuka det hela för oss
              här i diskussionen, viftade han bort lönerna. Det var ju icke
              ifrågasatt någonting om dem. Nej, det står icke i motionen. Det
              gör det icke. Men hur är det: de synas ej, men de finnas där ändå.
              Det är jag övertygad om, och jag har litet erfarenhet, ty jag
              har som mångårig statsutskottsledamot deltagit i många löneregleringar
              sedan år 1919. Det återstår ju en del verk, som äro oreglerade
              ännu, men det är ju massor av olika tjänster, som blivit reglerade.
              Jag kan försäkra herrarna, att vad beträffar lönerna, så vifta
              icke statstjänstemännen, varken högre eller lägre, bort dem som
              något oväsentligt, som herr Lundqvist gjorde. Det fanns bland
              alla, som vi hade att reglera lönerna för, icke mer än en enda
              grupp, som icke kom med påstående att den blev illa behandlad
            </seg>
          </u>
          <note n="57ab0fff">
            Andra kammarens protokoll 1934. Nr 34. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-017.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="61f440a5">
            18 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d1700bc834fdbeef-5" n="c7518cf5">
            <seg n="c88f7112">
              Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.) och
              fick för liten lön så som reglementet var skrivet. Jag tycker,
              att herrarna gärna kunna få veta vad det var för grupp av underdjur
              här i Sverige. Det var justitieråden och regeringsråden. De sade
              icke ett ord, icke ett enda ord, men alla de andra från landshövdingarna
              och hela vägen igenom tyckte allesammans, att lönerna voro för
              låga, och allihop ansågo, att de kommit i missgynnad ställning.
              De, som placerats under löneklass 30 ansågo sig alltid vara placerade
              2, 3, 4 klasser för lågt, så herr Lundqvist får ursäkta mig, om
              Jag icke tror det minsta på vad han sade om att lönerna skulle
              det aldrig bliva fråga om. Där, mina herrar, är det, det kommer
              att knipa en gång, och skola ni ha en förhandlingsordning, och
              skall det icke bara vara fraser, utan den skall betyda någonting
              som en vanlig förhandlingsordning, då skola tjänstemannaorganisationerna
              ha lika mycken rätt som den andra parten. Eljest är det icke en
              förhandlingsordning. Det är en lek med ord helt enkelt, och den
              bedrar man just ingen enda med. Ett förslag om införande av förhandlingsordning
              avslogs efter den grundligaste utredning år 1910. Hur har det
              sedan utvecklat sig för statens befattningshavare? Ha de kommit
              att sitta i sjön vare sig man ser på statslönerna absolut eller
              man tar dem relativt och jämför med lönerna för andra samhällsgrupper?
              Det kan ju herr Lundqvist själv taga och räkna ut. Jag tror helt
              enkelt, att ingen olycka vederfarits dem, utan vi kunna till och
              med lugnt säga, att de äro grundligt kompenserade. Nu kan man
              naturligtvis debattera om denna kamp mellan de högre och de lägre
              statstjänarna. De lägre anse ju, att de borde haft alltsammans,
              och att generaldirektören och vaktmästaren egentligen skulle ha
              lika hög lön, men den frågan har ju inte avancerat. Åtminstone
              har jag inte trott, att det skulle vara ett lämpligt sätt. Var
              övertygade om att, om ni går in för förhandlingsordning, såsom
              nu är föreslaget, ett förslag, som jag antar att det kommer att
              bli majoritet för, få ni nog i framtiden se, vad det kommer att
              innebära. Då komma ni nog att märka klorna hos katten, som den
              nu så omsorgsfullt drar in, så att de icke kännas så mycket. Helt
              enkelt blir nog förhållandet sådant, att det blir staten, som
              skall stå som en domare mot sig själv och inom sig själv. Eljest
              kan man ju stryka bort all auktoritet för ledningen inom respektive
              verk. Då är ju den totalt borta. Då finns den ju inte kvar. Frågan
              är icke så lättvindig och så enkel som herr Lundqvist ävlas att
              göra den till här, och Jag förvånar mig över att en man med hans
              goda huvud framhåller den på ett sätt, som han själv tydligen
              begriper icke kan vara logiskt, när man skall se på slutpunkten
              och vad följden skall bli av detta.
            </seg>
            <seg n="8548de17">
              Det gör, att jag, herr talman, utan tvekan förklarar, att jag
              intar samma ställning till den här frågan, som jag gjorde år 1910.
              Utan tvekan yrkar jag avslag på utskottets utlåtande, helst som
              detta icke är precis av så ringa omfattning som herr Lundqvists
              motion, ty det omfattar hela fältet. Det tycks herr Andersson
              i Malmö icke observerat. Det går ju så långt, att det omfattar
              även deras mening, som öppet sagt ifrån, att de vilja, att statstjänstemännen
              skola betraktas som part. Vi begränsa oss icke, om vi bifalla
              utskottets utlåtande, till herr Lundqvists motion sådan han nu
              vittnade om den. Den äter ikring sig, och jag vill rekommendera
              herrarna att ni tänka er litet för, innan ni gå att fatta beslut.
            </seg>
          </u>
          <note n="d72e0d1f">
            Häruti instämde herrar Westman, Mattsson, Eriksson i Toftered,
            Gustafson 1 Vimmerby och Persson i Fritorp.
          </note>
          <note type="speaker" n="ec901430">
            . Herr Carlström:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5a28fb12364112d5-3" n="c7518cf5">
            <seg n="fb78298f">
              Herr talman! Herr Lundqvist i Rotebro känner sig ganska indignerad
              över att jag vågat anmärka på hans inställning till den här saken,
              och han säger ganska upprört, att »när jag säger så och så, så
              må det väl
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5dfa3bb2">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 19
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5a28fb12364112d5-4" n="c7518cf5">
            <seg n="e4d5d262">
              Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.) vara
              sant». Jag har ju stor respekt för herr Lundqvist och för vad
              han säger, och det är klart, att jag kan också ibland »i hettan»
              känna mig övertygad att jag kan säga något mycket kraftigt, som
              jag kanhända vid närmare eftertanke ändå inte är så säker på.
              Det må nu vara med den saken hur som helst.
            </seg>
            <seg n="a185cbed">
              Men då herr Lundqvist säger, att jag kommer med fula insinuationer,
              vill jag säga herr Lundqvist, att jag har sagt, att när det är
              förhandlingsordning och de skilda parterna inte längre kunna komma
              överens, så beror avgörandet i den fria marknaden på maktmedel.
              Jag har inte sagt, att herr Lundqvist vill ha den vägen, men jag
              har sagt detta för att visa, att vill man komma något längre än
              vad man nu har möjlighet att komma, är det åtminstone för mig
              klart, att det givs inte mycket mera än just maktmedel.
            </seg>
            <seg n="ea47d417">
              Herr Lundqvist har själv, då han talade om 1928 års lönekommitté,
              vidimerat, att här i landet suttit en kommitté, vars ordförande
              utan att be vare sig regeringen eller riksdagen om lov kallat
              intressenter från skilda orter och grupper av statstjänare för
              att höra deras åsikt om ett förslag, som kommittén utarbetat.
              Skulle man frukta för att i framtiden en kommittéordförande inte
              skulle få samma rätt? Det gör inte jag. Man kan lugnt påstå, att
              det föreligger ingen risk för att denna förmån hädanefter kommer
              att berövas statstjänstemännen.
            </seg>
            <seg n="e8b7d76b">
              Herr Andersson i Stockholm var inte riktigt belåten med det resultat,
              vartill herr Lundqvists motion hade lett. Men det är ju i alla
              fall i klämmen talat om förhandlingsordning, och att ge en definition
              på vad detta begrepp innebär eller kommer att innebära, skall
              jag inte närmare gå in på, eftersom herr Lundqvist nu inte vill
              tillåta någon annan än han själv att ha några begrepp om den saken.
            </seg>
            <seg n="2ac64041">
              Jag måste säga, att det är ändå en väsentlig skillnad mellan
              att tala om förhandlingsordning i fråga om statens anställda och
              beträffande den fria marknadens. Ty i den fria marknaden är det
              så, att där kan en arbetsgivare säga ifrån, att dessa krav orka
              vi inte med, då få vi upphöra med driften, men staten kan inte
              gärna stoppa järnvägarna, posten och telegrafen. Staten kan inte
              falla tillbaka på detta, ty skattebetalarna och de, som benytta
              sig av institutionerna i fråga få sköta om, att det går ihop.
              Det är därför som det ligger en så väsentlig skillnad mellan att
              tala om förhandlingsordning på detta område och på den fria arbetsmarknaden.
            </seg>
            <seg n="35735c7e">
              Jag vill ytterligare understryka, vad jag sade i mitt förra anförande
              och vilket herr Olsson i Kullenbergstorp också var inne på, nämligen
              att det fattas ingenting i möjligheterna för de statsanställda
              att göra sina önskningar hörda. De kommittéer, som arbeta på detta
              område, ha möjlighet att resonera med statstjänarna både i fråga
              om arbetsanställning, arbetstid, sjukersättning, pension o. s.
              v. Det fattas sålunda ingenting beträffande dessa möjligheter,
              och därför menar jag, om herr Lundqvist är så blygsam som han
              säger att han är i sin motion, att den ger ingenting utöver vad
              som redan finns.
            </seg>
            <seg n="bcc956e8">
              Går man med på en utredning, kan man visserligen säga såsom en
              talare sade, att det är ju »bara fråga om en utredning» och att
              det inte är någon fara med detta. Men man vet inte, vad denna
              utredning, om förhandlingsordning i princip godkännes av riksdagen,
              leder till, och det är på den punkten, som jag är ganska betänksam.
              Därför har jag, herr talman, måst framföra dessa betänkligheter,
              även om herr Lundqvist inte tycker om det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0fbd9246">
            Herr Andersson i Malmö:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2280ad65421a5c34-4" n="c7518cf5">
            <seg n="53fa2f9a">
              Herr talman! Man har i dagens debatt givit denna fråga en allt
              för stor räckvidd och givit den en annan och större innebörd än
              den har i verkligheten.
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-019.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b413376c">
            20 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <note n="6f3cc61c">
            Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2280ad65421a5c34-5" n="c7518cf5">
            <seg n="27599b71">
              Här ha dragits paralleller med förhandlingarna på den fria arbetsmarknadens
              område. Jag förstår emellertid inte, av vilken anledning man skall
              tala om förhandlingar på den fria arbetsmarknaden i samband med
              denna fråga, ty de ha icke med varandra att göra. Vid de förhandlingar,
              som det här är fråga om, komma icke de s. k. parterna att uppträda
              såsom likaberättigade. Motionärerna ha icke avsett, att tjänstemännen
              skola ha något avgörande inflytande vid bestämmandet av de ting,
              som förhandlingarna avse, utan detta är helt och hållet liksom
              nu lagt i händerna på vederbörande verk. Jag vill erinra om, vad
              utskottet i detta avseende uttalat. Utskottet har i sitt utlåtande
              sagt, att de förhandlingar, som här avses, skola vara sådana,
              1 vilka tjänstemännen kunna få sina synpunkter och önskemål framförda
              till vederbörande myndigheter, innan avgöranden om tjänstemännens
              anställningsoch arbetsvillkor träffas, utan att något intrång
              skulle göras i de statliga myndigheternas beslutanderätt. De statliga
              myndigheternas beslutanderätt skall stå lika klar i fortsättningen
              som hittills. |
            </seg>
            <seg n="683e7928">
              I fråga om den motion, som här föreligger till behandling, har
              utskottet för sin del icke kunnat gå med på densamma. Utskottet
              har med angivande av vissa synpunkter i motiveringen klart och
              tydligt föreslagit en förutsättningslös utredning. Utskottet har
              nämligen sagt, att utskottet icke kunnat helt tillstyrka den föreliggande
              motionen utan måst inskränka sig till att förorda en förusättningslös
              utredning av frågan.
            </seg>
          </u>
          <note n="0a211ee0">
            Såsom herr Lundqvist redan erinrat om behandlades för en tid
            sedan här i kammaren ett betänkande från andra lagutskottet i
            anledning av en kungl. proposition, som avsåg bl. a. arbetsförhållandena
            vid landets sjukhus. I detta betänkande uttalade andra lagutskottet,
            vars förslag bifölls av riksdagen, bland annat följande: »Utskottet
            anser emellertid vissa skäl tala för att till utredning upptaga
            frågan, huruvida berörda personal bör tillerkännas rätt att deltaga
            i förhandlingar rörande utformandet av personalens arbetsvillkor
            samt huruvida kontorsoch ekonomipersonal bör beredas möjlighet
            att i samma utsträckning som sjukvårdspersonal men möjligen i
            annan ordning överklaga av sjukhusdirektionen meddelade beslut.»
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2280ad65421a5c34-6" n="c7518cf5">
            <seg n="d1df8b4d">
              I det av mig nu citerade utlåtandet talas således också om utredning
              på ungefär enahanda sätt som utskottet föreslagit i här föreliggande
              fråga.
            </seg>
            <seg n="fc1998b7">
              Slutligen vill jag också erinra om, att det pågått och pågår
              överläggningar mellan de större städerna rörande upprättandet
              av viss förhandlingsordning mellan städerna och städernas anställda.
              Vissa städer här i landet ha redan infört dylik förhandlingsordning.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b436c76">
            Jag ber, herr talman, att få vidhålla yrkandet om bifall till
            utskottets förslag.
          </note>
          <note type="speaker" n="8bbf706a">
            Herr Lundqvist:
          </note>
          <u who="ragnar_lundqvist_52204a" xml:id="i-5466cce9326d769f-6" next="i-5466cce9326d769f-7" n="802314ad">
            <seg n="f8762972">
              Herr talman! Man har här åter och åter sökt göra gällande, att
              tjänstemännen redan ha, vad vi motionerat om. Jag har svårt att
              förstå, hur man kan föra ett sådant tal. Visst ha tjänstemännen
              denna petitionsrätt, som herr Olsson i Kullenbergstorp talade
              om, och visst ha de rätt att skriva till Kungl. Maj:t, utskott
              och olika myndigheter, men därmed är inte sagt, att vederbörande
              få sin sak prövad. Jag misstänker t. ex., att på bankoutskottets
              bord ligga för närvarande ganska många framställningar i pensionsfrågan.
              Jag vet inte, om bankoutskottet får tid att något närmare pröva
              dessa olika framställningar. Jag är inte riktigt säker härpå.
              Vad vi velat är, att man skall inte bara ha rättighet att skriva
              utan också att få ett svar, föregånget av en prövning av anförda
              skäl, och att man eventuellt också skall kunna få muntligen överlägga
              med vederbörande i den sak, som det är fråga om.
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="19d4134d">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 21
          </note>
          <note n="6f3cc61c">
            Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.)
          </note>
          <u who="ragnar_lundqvist_52204a" xml:id="i-5466cce9326d769f-7" prev="i-5466cce9326d769f-6" n="802314ad">
            <seg n="8a2f5d8d">
              Jag understryker ännu en gång, att det är inte bara de stora
              lönefrågorna, som det här gäller. Det är så mycket annat, som
              kan irritera. Det är inte bara lönerna, även om de betyda mycket,
              som spela roll för de olika tjänstemannagrupperna.
            </seg>
            <seg n="9987ff81">
              Vidare säger herr Olsson i Kullenbergstorp, och jag tror att
              herr Carlström också strök under detta, att här har sannerligen
              ingen orättvisa blivit begången mot statstjänstemännen. Jag hade
              trott, att vi skulle kunna undgå att draga in det stora löneproblemet
              i denna debatt, eftersom det faktiskt inte hör hemma här. Jag
              skall därför inte upptaga ett sådant kategoriskt påstående till
              närmare bemötande, även om det vore frestande att göra några jämförelser.
              Jag vill endast säga, att jag personligen alltid hittills sökt
              att vara rättvis emot olika grupper av samhällsmedborgare, och
              att jag inte tror, att, ifall man vill vara det, man gör ett så
              kategoriskt uttalande som att inga som helst orättvisor blivit
              begångna mot de statsanställda. Litet var måste nog vid närmare
              övervägande erkänna, att man beträffande vissa statsanställda
              åtminstone varit bra nära orättvisan, även om man inte vill erkänna,
              att man rent av överskridit gränsen till vad som måste stämplas
              som orättvist. Jag behöver inte tala i egen sak, jag kan hänvisa
              till andra grupper. Jag vill blott med detta påvisa, att det inte
              är riktigt korrekt att göra sådana generella uttalanden, som här
              gjorts emot de statsanställda.
            </seg>
            <seg n="0f7c4e9a">
              Vidare sade herr Olsson i Kullenbergstorp — och herr Carlström
              var inne på samma sak — att här ha vi två parter, och vad skall
              hända, om dessa två parter inte komma överens? Beträffande den
              saken hade man redan 1910 »gnuggat geniknölarna» i fjärde tillfälliga
              utskottet utan att kunna komma till klarhet. Ja, det är möjligt,
              men det är lång tid sedan 1910. Vi ha nu kommit fram till 1934.
              Mycket har ändrats på dessa många år. Jag tror i varje fall, att
              man numera icke behöver finna det så förfärligt svårt att »knäcka»
              denna fråga, synnerligast om man går efter de mycket enkla och
              lojala linjer, som årets motionärer själva föreslagit och som
              ju innebära, att när den ena parten, som alltså representerar
              tjänstemännen, icke får vederbörande på den motsatta sidan, som
              representerar staten eller myndigheterna, att godtaga sin uppfattning,
              det icke behövs någon tredje mellankommande part, eftersom — såsom
              vi sagt i motionen — avgörandet alltjämt helt och hållet skall
              ligga i statens och i myndigheternas hand. Som sagt: avgörandet
              ligger hos staten och dess organ, och det behövs icke på något
              sätt en mellankommande part. Därför är det problem herrar Olsson
              i Kullenbergstorp och Carlström upprullade fullkomligt omotiverat.
              Man behöver icke fråga sig, vilken väg man skall gå, om parterna
              icke komma överens. Detta ha vi fullständigt klart för oss. De
              anställda få böja sig framdeles liksom hittills. I det avseendet
              ha vi icke pretenderat på någon ändring.
            </seg>
            <seg n="55846017">
              Att vidare den förhandlingsordning, som jag förordar, icke är
              så meningslös som man på motståndarhåll söker göra gällande, framgår
              av de erfarenheter man gjort utomlands. Jag vet icke, om de, som
              nu opponera sig, tagit reda på hur förhållandena i detta avseende
              gestalta sig i Norge och Danmark, där liknande förhandlingsordning
              redan finns. I Danmark har man redan sedan många år tillbaka en
              förhandlingsordning, som f. ö. infördes på initiativ eller under
              intim medverkan av den nuvarande generaldirektören för de danska
              statsbanorna, och enligt vad jag tror mig veta, har han ingen
              önskan att nu bli av med den. Man anser där — liksom jag vågar
              tro skulle bli fallet här, om en förhandlingsordning som den ifrågasatta
              komme till stånd — att förhandlingsordningen är till gagn icke
              bara för tjänstemännen utan också i mycket hög grad för staten
              och dess olika organ.
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-021.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f87b4e20">
            22 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <note n="6f3cc61c">
            Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.)
          </note>
          <note type="speaker" n="e93d2389">
            Herr Magnusson i Skövde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5da6aca031d66343-0" n="c7518cf5">
            <seg n="52938430">
              Herr talman! När man hör debatten i denna fråga liksom när man
              i övrigt söker sätta sig in i densamma, kan man icke undgå det
              intrycket, att den i viss mån är frukten dels av överdrivet starka
              förväntningar och motsättningar, dels också av den överorganisation,
              som på många områden i samhället för närvarande förefinnes.
            </seg>
            <seg n="67a38ff9">
              Då jag här tillåtit mig att begära ordet är det därför, att det
              synes mig, som om utskottet tagit på frågan kanske litet för enkelt
              och icke tillräckligt beakat det sammanhang, som råder mellan
              å ena sidan det förhållande, som kan framgå ur en förhandlingsordning
              och därur vunna — visserligen preliminära — resultat och å andra
              sidan den ställning, som tjänstemännen intaga vis å vis sitt tjänstemannaansvar.
              Det förefaller mig nämligen, som om det lätt skulle kunna uppstå
              ganska svårartade konfliktsituationer, om sedan genom en förhandlingsordning
              ett visst resultat framkommit, detta resultat till äventyrs skulle
              i väsentlig mån strida mot det ansvar, som åvilar tjänstemännen
              på grund av deras tjänsteställning. Det är därför jag anser, att
              frågan bör upptagas i ett vidsträcktare sammanhang än som förutsättes
              enligt det slut, vartill utskottet kommit. Enligt min mening måste
              sålunda i ett sammanhang utredas hela frågan om tjänstemännen
              och deras ansvarsställning och i samband därmed frågan, huruvida
              någon viss förhandlingsordning bör införas. Då dessa synpunkter
              icke blivit tillräckligt beaktade i det föreliggande utskottsutlåtandet,
              är detta för mig ett skäl till att instämma i de yrkanden, som
              här gjorts om avslag på utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0a1b7d1f">
            Herr Arnemark:
          </note>
          <u who="gustaf_arnemark_64a7e1" xml:id="i-72b752bd9848c821-0" next="i-72b752bd9848c821-3" n="f574c607">
            <seg n="e9a3b685">
              Herr talman! Denna fråga har varit föremål för debatt så länge,
              att jag icke skall yttra mig mera ingående i densamma. Jag vill
              bara säga några ord med anledning av den synpunkt, som framfördes
              av den siste ärade talaren, då han framhöll, att utskottet borde
              ha uttalat sig för att spörsmålet skulle lösas endast i samband
              med en allmän tjänstemannalagstiftning. Den synpunkten har även
              varit uppe i utskottet, men vi stannade där vid att begära en
              förutsättningslös utredning. Då vi faktiskt visste så litet om
              vad en dylik stor, allmän tjänstemannalag skulle behöva komma
              att upptaga, ansågo vi riktigast redan på grund därav, men framför
              allt med hänsyn till utredningens karaktär av förutsättningslös
              sådan, att icke binda sig i fråga om hur utredningen skulle läggas,
              bl. a. vis å vis en sammankoppling av förevarande spörsmål med
              en allmän tjänstemannalagstiftning.
            </seg>
            <seg n="91291848">
              Om man läser utskottets utlåtande på sidan 2, andra stycket,
              finner man emellertid, att betydlig hänsyn tagits just till den
              nämnda synpunkten, alldenstund den sortens lösning skjutes i förgrunden.
              Utskottet uttalar ju där, att i utredningen jämväl skall ingå
              prövning av frågans lösning i detta stora sammanhang. Vi ha dock
              inom utskottet ansett det oriktigt att helt stänga vägen för andra,
              måhända framkomligare lösningar, och, som jag nyss nämnde: det
              rimmar för övrigt icke med en begäran om en förutsättningslös
              utredning av frågan att binda det hela så att en lösning kan tänkas
              ske med riksdagens medgivande endast på den väg som jag skulle
              vilja kalla den stora och den svåra vägen.
            </seg>
            <seg n="5a7b895a">
              Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan,
              och jag hoppas, att denna rimliga och anspråkslösa begäran från
              tjänstemannahåll icke skall tillbakavisas av kammaren. Utskottet
              uttalar på ett ställe, att önskemålen äro rimliga och enligt utskottets
              förmenande värda beaktande. Herr Olsson i Kullenbergstorp påpekade,
              att frågan var uppe redan år 1910, och just det förhållandet,
              att — såsom här alltså konstaterats från så sakkunnigt håll —
              frågan är av så gammalt datum, talar i sin mån för att det åtminstone
              bör företagas en utredning, huruvida den icke kan lösas på ett
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9f1e9cc2">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 23
          </note>
          <u who="gustaf_arnemark_64a7e1" xml:id="i-72b752bd9848c821-1" prev="i-72b752bd9848c821-0" n="f574c607">
            <seg n="b63b7c65">
              Ang. förhandlingsordning för statens tjänstemän. (Forts.) sätt,
              som tillfredsställer tjänstemännen utan att på något vis träda
              för nära statsmakternas gamla rätt att ha beslutanderätten i sin
              hand.
            </seg>
          </u>
          <note n="f28e1d7c">
            Jag hemställer därför, herr talman, om bifall till utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note n="18667337">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr talmannen framställde
            propositioner dels på bifall till utskottets hemställan, dels
            ock på avslag å såväl berörda hemställan som den i ämnet väckta
            motionen; och förklarade herr talmannen sig anse svaren hava utfallit
            med övervägande ja för den förra propositionen. Herr Olsson i
            Golvvasta begärdé emellertid votering, i anledning varav efter
            given varsel följande voteringsproposition upplästes och godkändes:
          </note>
          <note n="547c00e7">
            Den, som vill, att kammaren bifaller tredje tillfälliga utskottets
            hemställan i utskottets förevarande utlåtande nr 7, röstar
          </note>
          <note n="9cd84c98">
            Ja; Nej; Vinner Nej, har kammaren avslagit såväl utskottets berörda
            hemställan som den i ämnet väckta motionen.
          </note>
          <note n="83a0b3e5">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note n="c42caec7">
            Sedan kammarens ledamöter härefter intagit sina platser och voteringspropositionen
            blivit ännu en gång uppläst, företogs omröstning med tillämpning
            av uppresningsförfarandet.
          </note>
          <note n="735fcc56">
            Herr talmannen tillkännagav, att han funne flertalet hava röstat
            för japropositionen. Rösträkning begärdes likväl av herr Werner
            i Höjen, i anledning varav namnupprop verkställdes. Därvid avgåvos
            120 ja och 55 nej, varjämte 5 av kammarens ledamöter förklarade
            sig avstå från att rösta.
          </note>
          <note n="5bb9cc7e">
            Kammaren hade alltså bifallit utskottets hemställan; och skulle,
            jämlikt $ 63 riksdagsordningen, detta beslut genom utdrag av protokollet
            delgivas första kammaren.
          </note>
          <note n="eb5502e4">
            $ 5.
          </note>
          <note n="c0a20f6c">
            Härefter föredrogs punktvis konstitutionsutskottets utlåtande,
            nr 16, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            ändrad lydelse av 8 24 riksdagsordningen samt till lag om ändring
            i vissa delar av lagen den 26 november 1920 (nr 796) om val till
            riksdagen; och biföll kammaren vad utskottet 1 detta utlåtande
            hemställt.
          </note>
          <note n="a8a223c0">
            $ 6.
          </note>
          <note n="3e531a01">
            Vidare föredrogs statsutskottets memorial, nr 105, om anvisande
            av de i regeringsformens 63 $ föreskrivna kreditivsummor.
          </note>
          <note n="da321e51">
            Kammaren biföll vad utskottet i nämnda memorial hemställt.
          </note>
          <note n="452574c1">
            $ 7.
          </note>
          <note n="18cbc94b">
            Å föredragningslistan var härefter uppfört statsutskottets utlåtande,
            nr 106, i anledning av väckt motion angående sänkning av lönerna
            åt vissa statens ämbetsmän.
          </note>
          <note n="5ec615ea">
            I en inom andra kammaren av herr Kilbom m. fl. väckt, till statsutskottet
            hänvisad motion, nr 82, hade föreslagits, att riksdagen måtte
            i skrivelse till regeringen anhålla, att regeringen måtte snarast
            för riksdagen framlägga förslag till sänkning av lönerna — maximum
            40 procent — för de statens ämbets-
          </note>
          <u who="gustaf_arnemark_64a7e1" xml:id="i-72b752bd9848c821-2" prev="i-72b752bd9848c821-0" n="f574c607">
            <seg n="49e38b96">
              Ang. sänkning av lönerna åt vissa statens ämbetsmän.
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-023.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="25b017bc">
            24 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="gustaf_arnemark_64a7e1" xml:id="i-72b752bd9848c821-3" prev="i-72b752bd9848c821-0" n="f574c607">
            <seg n="b889fbff">
              Ang. sänkning av lönerna åt vissa statens ämbetsmän. (Forts.)
              män, vilka åtnjöte en lön av över 8,000 kronor per år, dock så,
              att sänkningen successivt minskades från de högst avlönade och
              nedåt, så att löneskalan vid åttatusenkronorsgränsen ställdes
              i proportion med nuvarande löneskillnader för dem, som hade under
              8,000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note n="e3f75b92">
            Utskottet hemställde, att ifrågavarande motion icke måtte föranleda
            någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note n="50b8a0d2">
            Efter föredragning av utskottets hemställan begärdes ordet av
          </note>
          <note type="speaker" n="bec1ff19">
            Herr Kilbom, som yttrade:
          </note>
          <u who="karl_kilbom_60d4ac" xml:id="i-bb2b97f302df4243-0" next="i-bb2b97f302df4243-2" n="7aa3d25b">
            <seg n="9f169245">
              Herr talman! TI statsutskottets behandling av föreliggande motion
              är att notera ett litet men mycket, mycket blygsamt framsteg.
              Förr om åren har statsutskottet endast helt snävt och grinigt
              avfärdat motionen. I år går utskottet in på en sorts motivering
              för sin ståndpunkt. Det framgår av denna för det första, att 1928
              års lönekommittés betänkande föreligger. För det andra framgår
              det, att utskottet liksom tidigare förutsätter, att regeringen
              vid framläggande av förslag i anledning av betänkandet skall taga
              hänsyn till det reella löneläget och rådande konjunkturläge. För
              det tredje framgår det, att frågan alltjämt är beroende av regeringens
              prövning. Detta är emellertid icke nog. När regeringen behagar
              finna, att denna sak är mogen för riksdagsbehandling, därom får
              man intet besked.
            </seg>
            <seg n="35316a2a">
              Emellertid ser det ut, som om man fått klart för sig, att det
              är en bredare opinion bakom motionen än de valmän representera,
              vilka stå bakom vårt parti. Det förspörjes nämligen, att man börjar
              mera allmänt diskutera, huruvida icke åtgärder böra vidtagas i
              motionens syfte.
            </seg>
            <seg n="a5146648">
              Jag kan nu icke förstå den socialdemokratiska regeringens underlåtenhet
              att komma med ett förslag. Regeringen har alldeles nyss, då det
              gällde byggnadsarbetarna, gått in för ett medlingsförslag, som
              innebar högst avsevärda lönereduktioner, och motiverat detta dels
              med att landets intresse krävde det, dels också med att byggnadsarbetarna
              icke kunde ha anspråk på att komma i en annan ställning än andra
              arbetare. Åtminstone ha dessa motiv framförts av regeringspressen.
              Har regeringen den uppfattningen enbart i fråga om byggnadsarbetarna,
              så gäller väl detsamma beträffande ämbetsmännen med löner överstigande
              8,000 kronor om året? Att döma av frågans behandling synes det
              emellertid, som om den sittande regeringen skulle anse det rimligt,
              att byggnadsarbetarna nöjde sig med en lönereduktion på 10 å 11
              Z men orimligt att tjänstemännen med löner över 8,000 kronor finge
              finna sig i någon som helst lönereduktion. Jag erinrar herrarna
              om att regeringen varken i år eller 1 fjol föreslagit någon sådan.
              Om jag icke minns galet, föreslog regeringen föregående år icke
              heller någon minskning av dyrtidstillägget. Socialdemokratisk
              politik är sålunda, att arbetarnas löner skola sänkas men att
              de ämbetsmannalöner, som överstiga 8,000 kronor, skola vara fullständigt
              obeskurna. Att man på borgerligt håll har en sådan uppfattning,
              förvånar mig på intet vis. Men utskottets socialdemokratiska ledamöter
              måste ju känna till sin regerings ståndpunkt, och följaktligen
              är deras uttalande härvidlag såsom motiv för avslag på motionen
              icke någonting annat än ett försök att med allmänna talesätt slå
              blå dunster i ögonen på allmänheten och komma ifrån ett reellt
              ståndpunktstagande.
            </seg>
            <seg n="f67e11b0">
              Då det emellertid, herr talman, självklart icke finns någon utsikt
              att härvidlag få någon ändring, återstår väl ingenting annat än
              att fortsätta aktionen, och det är då under den fasta förvissningen,
              att herrarna så småningom komma att tvingas att företräda en annan
              uppfattning än den man kommit till vid årets riksdag. Jag ber,
              herr talman, att få yrka bifall till motionen.
            </seg>
            <seg n="9f1d05ab">
              Jag skulle emellertid — utan att det medför något som helst annat
              resultat
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2d359b92">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 25
          </note>
          <u who="karl_kilbom_60d4ac" xml:id="i-bb2b97f302df4243-1" prev="i-bb2b97f302df4243-0" n="7aa3d25b">
            <seg n="670798e0">
              Ang. sänkning av lönerna åt vissa statens ämbetsmän. (Forts.)
              än att det står i protokollet, vilket ju dock kan vara av värde
              — bra gärna vilja — från en tyvärr tom regeringsbänk! — ha svar
              på frågan: när anser den socialdemokratiska regeringen, att 1928
              års lönekommittés förslag skall bli föremål för regeringens prövning?
              Ha herrarna så mycket att göra med att pressa ned arbetarlönerna,
              att ni icke ha tid med den här saken eller vad kan anledningen
              vara?
            </seg>
          </u>
          <note n="4811de92">
            Vidare anfördes ej. Herr talmannen gav propositioner dels på
            bifall till utskottets hemställan, dels ock på avslag därå samt
            bifall i stället till den i ämnet väckta motionen; och blev utskottets
            hemställan av kammaren bifallen.
          </note>
          <note n="144b3f54">
            $ 8.
          </note>
          <note n="309fad9f">
            Till behandling upptogs nu statsutskottets utlåtande, nr 107,
            i anledning av Arg. avökaftväckt motion angående avskaffande av
            den ordinarie anställningsformen för Jande: av än ämbetsmän och
            tjänstemän i chefsställning. ställnings-
          </note>
          <u who="karl_kilbom_60d4ac" xml:id="i-bb2b97f302df4243-2" prev="i-bb2b97f302df4243-0" n="7aa3d25b">
            <seg n="42ed7c6d">
              . . ä 5 ö ör
            </seg>
          </u>
          <note n="3e626962">
            Uti en inom andra kammaren väckt, till statsutskottet hänvisad
            motion, nr formen för
          </note>
          <note n="926dd013">
            495, hade herr Kilbom m. fl. föreslagit, att riksdagen måtte
            hos regeringen och tjänstehemställa om utredning och förslag till
            1935 års riksdag om avskaffande av PE chefsden ordinarie anställningsformen
            för ämbetsmän och tjänstemän i chefsställ- ” TARG: ning.
          </note>
          <note n="e3f75b92">
            Utskottet hemställde, att ifrågavarande motion icke måtte föranleda
            någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note n="70731110">
            Utskottets hemställan föredrogs. Därvid anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="0b33594e">
            Herr Kilbom:
          </note>
          <u who="karl_kilbom_60d4ac" xml:id="i-bb2b97f302df4243-3" next="i-bb2b97f302df4243-5" n="7aa3d25b">
            <seg n="a46a7bfa">
              Herr talman, mina herrar! I denna fråga har utskottet i huvudsak
              kommit med samma undanflykter som i den föregående. Man har hänvisat
              till 1928 års lönekommittés utredning, och man förutsätter att
              regeringen kommer att taga ståndpunkt till problemet.
            </seg>
            <seg n="c7f978e0">
              Emellertid är denna fråga av mycket större vikt än den föregående.
              I en rad av kommuner går man nu in för principen, att ämbetsmän
              och tjänstemän i chefsställning skola anställas på viss tid. I
              Stockholms stads förvaltning ligger precis den frågan för närvarande
              under behandling. Veterligen har man, när det gäller en del av
              förvaltningen, redan uttalat sig för att tjänstemän i chefsställning
              böra anställas på viss tid — detta anser man såsom något självklart
              — alldenstund en sådan princip medför möjlighet att rätta eventuella
              misstag, begångna vid befattningarnas besättande. Man försäkrar
              sig om möjlighet att kunna bli av med en tjänsteman, som av det
              ena eller andra skälet är olämplig eller oduglig, och man kan
              alltså härigenom få tillfälle att ersätta vederbörande med en
              duglig kraft. Vad som i detta avseende gäller för våra större
              kommuner, borde väl också i mångdubbel omfattning gälla för staten.
            </seg>
            <seg n="a0f3f927">
              Jag hade för icke så länge sedan ett samtal med en av chefstjänstemännen
              i ett av statens verk. Jag frågade honom, om han icke ansåg, att
              det vore bättre, och om det icke visade en större uppskattning
              t. o. m. av chefstjänstemännen, för den händelse dessa anställdes
              på viss tid. Han svarade ungefär på följande sätt. Enligt mitt
              sätt att se är den nuvarande anordningen orimlig. Resultatet blir,
              att på massor av poster sitta personer, som icke äro lämpliga
              och som genom sina åtgärder åsamka staten mycket stora ekonomiska
              förluster. Det händer också, att en person, anställd med konstitutorial
              eller fullmakt, kort tid efter erhållandet av anställningen sjuknar
              och därefter icke kan sköta sin tjänst. Vederbörande tager sjukledighet
              och platsen måste, kan-
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-025.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d7174ba4">
            26 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="karl_kilbom_60d4ac" xml:id="i-bb2b97f302df4243-4" prev="i-bb2b97f302df4243-3" n="7aa3d25b">
            <seg n="56573d50">
              Ang. avskaffande av den ordinarie anställningsformen för ämbetsmän
              och tjänstemän i chefsställning. (Forts.) ske under åratal, upprätthållas
              med en ung vikarie, som emellertid måste känna sig bunden av sin
              osäkra ställning och förhindrad att vidtaga de åtgärder, som han
              anser fullständigt självklara, med hänsyn till nödvändigheten
              av att sköta tjänsten till samhällets bästa. Min sagesman anförde
              en rad av andra skäl, som motiverade ett bifall till den motion,
              som härvidlag har väckts.
            </seg>
            <seg n="69cc1146">
              Statsutskottet anser, att man kan ingenting göra. Någonting annat
              innebär icke utskottets förklaring. Utskottet meddelar emellertid
              en synnerligen intressant upplysning beträffande ett förhållande,
              som vi haft kännedom om och kommit i kontakt med även i huvudstadens
              kommunalförvaltning. Efter att ha meddelat, att praxis i detta
              avseende vore alltför växlande för att tjäna till ledning för
              ett svar på frågan, tillägger utskottet, att 1928 års lönekommitté
              försökt att få en utredning till stånd. Är de icke, herr talman,
              inom parentes sagt, en utmärkt belysning till lönekommitténs kompetens,
              att man försökt att få en utredning till stånd och för den skull
              förfrågat sig hos ett antal experter på det statsrättsliga området,
              huruvida någon av dem vore villig biträda kommittén med en dylik
              utredning. Samtliga hade emellertid på grund av för tillfället
              bristande tid sett sig nödsakade att lämna ett avböjande svar.
              Ja, det är klart, att den ena korpen icke hugger ut ögonen ur
              den andre.
            </seg>
            <seg n="6165442f">
              I Stockholms stad hade vi nyligen en liknande fråga. Vad gjorde
              då stadens myndigheter? Jo, man tillfrågade en statens tjänsteman,
              vad hans uppfattning var om hela den här anställningshistorien.
              Naturligtvis svarade han, att staden icke kunde rubba på de ordinarie
              tjänstemännens anställningsförhållanden. Detta vore, sade han,
              stridande mot gällande lag. Man kom alltså där till precis samma
              slutsatser, som man tidigare kommit till i riksdagen, då vi behandlat
              hithörande frågor, nämligen att det är omöjligt att göra någonting
              åt den här historien.
            </seg>
            <seg n="8f00584c">
              Om man ser på 1928 års lönekommitté och dess sammansättning,
              kan man, på grund av en upplysning, som herr Carlström i en föregående
              debatt var vänlig att lämna, få klart för sig hur pass villig
              den kommittén måste vara att rucka på tjänstemännens anställningsförhållanden.
              Majoriteten i denna kommitté utgjordes av tjänstemän. Ja, då förstå
              ju herrarna, att ni sitta här bara som spelfigurer och ingenting
              annat, ty icke föreslår denna kommitté, vars majoritet utgjordes
              av tjänstemän, att man skall gå in för sämre anställningsvillkor
              för tjänstemännen, d. v. s. för sig själva.
            </seg>
            <seg n="fb0e9435">
              När jag hörde detta, undrade jag, hur det förhåller sig i statsutskottet.
              Vad är det för folk, som har inflytandet där? Jag gjorde då hastigt
              och lustigt en ganska intressant upptäckt. Om herrarna titta efter,
              vilka som ha skrivit under statsutskottets utlåtande nr 106, skola
              ni finna, att 8 av undertecknarna i verkligheten äro högre statsämbetsmän.
              Vi ha herr Bergqvist, herr Olof Olsson — herr Bergqvist kan man
              ju räkna såsom statsämbetsman — herr Kvarnzelius, som ju har varit
              statsämbetsman, herr Nilsson i Malmö, som är statsämbetsman 1
              realiteten, herrar Bagge, Petrén, Anderson i Råstock och herr
              Holmgren. Ja, också herr Anderson i Råstock är ju i realiteten
              statstjänsteman. Det vare mig fjärran, herr talman, att uttala
              något klander mot dessa personer. Men det springer i ögonen, att
              det är ju enbart mänskligt, om ett statsutskott, sammansatt på
              detta sätt, har mycket litet intresse av att få fram en annan
              anställningsform än den nu gällande i fråga om statens högre ämbetsmän
              i chefsställning.
            </seg>
            <seg n="359b0fcc">
              Det synes mig, som om alla skäl talade för ett bifall till motionen.
              Jag ber följaktligen, herr talman, att få yrka bifall till densamma.
            </seg>
            <seg n="0aad7244">
              Jag tror icke, att man kan få till stånd en ordentlig förvaltning
              här i landet, så länge staten såsom arbetsgivare skall vara fullständigt
              fastlåst vid
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="18454509">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 27
          </note>
          <note n="30e9024b">
            Ang. avskaffande av den ordinarie anställningsformen för ämbetsmän
            och tjänstemän i chefsställning. (Forts.)
          </note>
          <u who="karl_kilbom_60d4ac" xml:id="i-bb2b97f302df4243-5" prev="i-bb2b97f302df4243-3" n="7aa3d25b">
            <seg n="5ba2e81f">
              ämbetsmän, oavsett om dessa duga något till eller ej. Vederbörande
              sitter där bara i kraft av sitt konstitutorial och i kraft av
              sin ställning. Man borde ha kunnat förvänta, att det skulle ha
              uttalats någonting så blygsamt som sympati för den åtgärd, som
              i motionen åsyftas, en åtgärd, som ändå, herr Anderson i Råstock,
              genomförts i en rad länder, och vilken man, som sagt, just nu
              diskuterar i en del av våra stora kommuner.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cc8326e0">
            Herr Anderson i Råstock:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4bd1a878157ae4e9-0" n="c7518cf5">
            <seg n="acf7414e">
              Herr talman, mina herrar! Det var icke ens min mening att begära
              ordet i denna fråga, men då herr Kilbom gör mig den äran att säga,
              att jag är statstjänsteman, vill jag nämna, hur det förhåller
              sig med den saken. Detta hans påstående är nog en av hans vanliga
              överdrifter.
            </seg>
            <seg n="2f02328a">
              Vad sedan beträffar anställning på konstitutorial, förhåller
              det sig ju så, att det är ett gammalt högeryrkande, som rests
              för att få personalen vid statens järnvägar litet lösare anställd.
              Det förvånar mig icke så mycket, att herr Kilbom kommer med samma
              argumentation i detta fall.
            </seg>
            <seg n="eb3cda80">
              Vad därefter gäller chefstjänsterna — det är ju den frågan, som
              det nu egentligen skulle vara tal om och icke om Stockholms kommunala
              förvaltning — är det ju redan nu så, att en stor del av våra chefer,
              för att icke säga alla chefer vid de affärsdrivande verken, äro
              tillsatta på viss tid. Så är även förhållandet med en sådan hybrid
              mellan affärsdrivande verk och ämbetsverk som vägoch vattenbyggnadsstyrelsen.
              Den där idén växer sålunda fram, allteftersom tiden mognar för
              idéns omsättande i praktiken. Jag måste för min del säga, att
              de viktigaste verken redan ha en sådan anordning, som här är ifrågasatt.
            </seg>
            <seg n="320239f5">
              Jag vill till slut säga, att även om vi i dag skulle besluta,
              att ingen chefsbefattning hädanefter finge tillsättas annat än
              genom förordnande på viss tid, skulle det icke ändra ett dugg
              på de chefstjänster, som redan äro tillsatta. Dessa komma att
              äga bestånd i alla fall.
            </seg>
            <seg n="42810060">
              Jag skall icke upptaga tiden längre, men jag har velat yttra
              dessa ord för att något motivera ett yrkande om bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0b33594e">
            Herr Kilbom:
          </note>
          <u who="karl_kilbom_60d4ac" xml:id="i-bb2b97f302df4243-6" next="i-bb2b97f302df4243-7" n="7aa3d25b">
            <seg n="2e68a71e">
              Herr talman! Jag förstår innerligt väl, att herr Anderson i Råstock
              icke vill diskutera denna fråga eller utskottets ståndpunkt beträffande
              densamma. Det var emellertid ändå ett mycket upplysande debattinlägg,
              som han gjorde. Vi skola ju icke syssla med några personfrågor.
              Men då herr Anderson i Råstock påstod, att jag gjorde mig skyldig
              till en överdrift, då jag sade, att även han — jag sade det en
              passant — vore att räkna såsom statstjänsteman, undrar jag, om
              han icke bör taga sitt yttrande och sina tvivel under förnyad
              omprövning.
            </seg>
            <seg n="91e573ff">
              Sedan sade herr Anderson i Råstock, att jag befann mig på samma
              linje som högern. Förlåt, om jag gjorde mig skyldig till överdrift,
              vad gjorde då herr Anderson i Råstock sig skyldig till, när han
              kom med ett sådant påstående. I motionen står det klart och tydligt,
              att man hemställer, att »riksdagen måtte hos regeringen hemställa
              om utredning och förslag till 1935 års riksdag om avskaffande
              av den ordinarie anställningsformen för ämbetsmän och tjänstemän
              i chefsställning&gt;». Jag har aldrig hört, att banvakter och arbetare,
              lägre personal överhuvud taget vid statens järnvägar, äro ämbetsmän
              och tjänstemän i chefsställning. Då högern framfört sitt yrkande,
              har den varit på en linje; då vi yrka på åtgärder för av oss anförda
              kategorier, äro vi på en helt annan linje. Det lär icke gå att
              komma ifrån detta.
            </seg>
            <seg n="87c53f18">
              Då man talar om, att vårt förslag är genomfört för en hel del
              statsverks vidkommande, är detta riktigt, framför allt när det
              gäller de affärsdrivande
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-027.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="25bd28b8">
            28 Nr 34. Lördagen den 12 maj
          </note>
          <note n="30e9024b">
            Ang. avskaffande av den ordinarie anställningsformen för ämbetsmän
            och tjänstemän i chefsställning. (Forts.)
          </note>
          <u who="karl_kilbom_60d4ac" xml:id="i-bb2b97f302df4243-7" prev="i-bb2b97f302df4243-6" n="7aa3d25b">
            <seg n="01702ff9">
              verken. Men icke ens, när det gäller dessa verk, är principen
              genomförd i den omfattning, som är behövlig och med hänsyn till
              verkens skötsel riktigast. Om det brister i fråga om en del av
              de där anställda, så brister det fullkomligt i fråga om en del
              andra verk, där man på ett helt annat sätt skulle utvinna arbetsresultat
              och gagneliga resultat, för den händelse man genomförde åtgärder
              i anslutning till vad som i motionen föreslagits.
            </seg>
          </u>
          <note n="5848160b">
            Överläggningen förklarades härmed avslutad. Herr talmannen gav
            propositioner dels på bifall till utskottets hemställan, dels
            ock på avslag därå samt bifall i stället till den i ämnet väckta
            motionen; och fann herr talmannen den förra propositionen vara
            med övervägande ja besvarad. WVotering begärdes likväl av herr
            Kilbom, i anledning varav efter given varsel följande voteringsproposition
            upplästes och godkändes:
          </note>
          <note n="c267f968">
            Den, som vill, att kammaren bifaller statsutskottets hemställan
            i utskottets förevarande utlåtande nr 107, röstar
          </note>
          <note n="e463f0f5">
            Ja; Nej;
          </note>
          <note n="6a3d3697">
            Vinner Nej, har kammaren, med avslag å utskottets berörda hemställan,
            bifallit den i ämnet väckta motionen.
          </note>
          <note n="83a0b3e5">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note n="389c2efb">
            Sedan kammarens ledamöter härefter intagit sina platser och voteringspropositionen
            blivit ännu en gång uppläst, företogs omröstning med tillämpning
            av uppresningsförfarandet; och befanns därvid flertalet hava röstat
            för japropositionen, vadan kammaren bifallit utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="312340f7">
            8 9. Föredrogos vart efter annat
          </note>
          <note n="2fc4d6dc">
            statsutskottets utlåtanden och memorial:
          </note>
          <note n="843f4c7a">
            nr 108, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående lån
            för anordnande av vissa erkända alkoholistanstalter;
          </note>
          <note n="f237fe35">
            nr 109, i anledning av kamrarnas återremiss av punkt 8 i statsutskottets
            utlåtande nr 10 angående anslag till laboratorieutrustning vid
            navigationsskolan 1 Malmö; och
          </note>
          <note n="fc27027f">
            nr 110, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under tionde huvudtiteln gjorda framställning angående anslag
            till bestridande av kostnader för viss låneverksamhet; samt
          </note>
          <note n="42c1885a">
            sammansatta stats-, bevillningsoch bankoutskottets utlåtande,
            nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av en mellan Sverige och de Socialistiska Rådsrepublikernas Union
            avsluten överenskommelse angående beställningar och krediter m.
            m., jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="b52d3241">
            Kammaren biföll vad utskotten i nämnda utlåtanden och memorial
            hemställt.
          </note>
          <note n="8f2de8e8">
            Herr förste vice talmannen övertog nu ledningen av kammarens
            förhandlingar.
          </note>
          <note n="5d7a267e">
            $ 10.
          </note>
          <note n="d93219a2">
            Vidare föredrogs bankoutskottets utlåtande, nr 41, i anledning
            av väckta motioner om rätt till inträde i statens pensionsanstalt
            för ordinarie befattningshavare vid Sveriges industriförbunds
            arbetsledareinstitut; och biföll kammaren utskottets däri gjorda
            hemställan.
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="be4ca7e5">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 29
          </note>
          <note n="360ffaca">
            $ 11.
          </note>
          <note n="db543d33">
            Därnäst i ordningen var å föredragningslistan upptaget bankoutskottets
            utlåtande, nr 42, i anledning av framställningar angående pensioner
            och understöd åt vissa i statens tjänst anställda eller förut
            anställda personer.
          </note>
          <note n="f08823fc">
            Punkterna 1 och 2. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="9ed05a93">
            Punkten 3, angående tilläggspension åt f. d. tullfiskalen Georg
            von Zweig- Ang. tiläggs-
          </note>
          <note n="f7447f22">
            pension åt bergk. f. d. tull-
          </note>
          <note n="37719081">
            I en inom andra kammaren väckt, till bankoutskottet hänvisad
            motion, nr fiskalen G. 272, hade herr Lithander föreslagit, »att
            riksdagen måtte besluta bevilja förutvom 2v0digvarande tullfiskalen
            i Göteborg, vice häradshövdingen Georg von Zweigbergk erg. sådant
            tillägg till den honom av generaltullstyrelsen tilldelade pensionen,
            att den sammanlagda pensionen må uppgå till samma belopp, som
            tillkommer tullkontrollör i Göteborg». o
          </note>
          <note n="1e2318d2">
            Utskottet hemställde, att förevarande motion icke måtte till
            någon riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note n="b5e6ec29">
            Sedan punkten föredragits, anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="0b31ab79">
            Herr Lithander:
          </note>
          <u who="edvard_lithander_8221f4" xml:id="i-dddbaf1ea0d3a842-0" next="i-dddbaf1ea0d3a842-1" n="f7515e97">
            <seg n="e0b5b290">
              Herr talman! Bankoutskottet har inte velat gå med på den i ämnet
              väckta motionen under anförande att vederbörande tjänsteman redan
              har fått pension. Detta är alldeles riktigt. Men i motionen har
              det påpekats, att det pensionsunderlag, på vilket pensionen beräknats,
              torde kunna betraktas såsom orimligt lågt. Ämbetsmannen i fråga
              har haft tvenne tjänster, den ena såsom tullfiskal i Göteborg
              och den andra såsom auditör. På grund av att han innehaft denna
              senare tjänst har han tilldelats en pension av 1,160 kronor. Det
              pensionsunderlag, på vilket hans pension såsom tullfiskal utgår,
              har beräknats å ett belopp av 2,000 kronor. Pensionsunderlaget
              för denna tjänst fastställdes för femtio år sedan och har icke
              undergått någon förändring, ehuru väl själva avlöningen under
              årens lopp ökats upp till 5,370 kronor. Denna tjänst har för övrigt
              varit så beskaffad, att en del av inkomsterna bestått av vad man
              kallar aktoratsprovision, som utgått med 12 Zz å kronans andel
              av böter och beslagtaget gods, och denna provision har utgjort
              en icke oväsentlig del av inkomsten. Sedermera ha emellertid dessa
              gamla tullfiskaltjänster satts på indragningsstat, och de nuvarande
              befattningshavarna, utom den i Stockholm, äro alla tillsatta mot
              arvode. Med dessa tjänster följer alltså numera ingen som helst
              pension.
            </seg>
            <seg n="301e73cc">
              Det har också framhållits i motionen, vilka kvalifikationer som
              denne tjänsteman måst ha för att kunna komma till den befattning,
              som han innehaft. Han har sålunda måst avlägga examen till rättegångsverken
              och han har tjänstgjort vid domstol, och en dylik utbildning förutsätter,
              att vederbörande måste komma till en ålder av 27, 28, inemot 30
              år, innan han nått den kompetens, som behövs för att sköta befattningen.
              Såsom pensionsunderlag för en dylik tjänst har som sagt beräknats
              2,000 kronor, och om man jämför detta pensionsunderlag med det
              pensionsunderlag, som en förste expeditionsvakt i statens verk
              åtnjuter och som överstiger 1,600 kronor, så må väl detta vara
              ett ganska starkt belägg för att pensionsunderlaget för nu ifrågavarande
              tjänsteman icke blivit vad det borde ha varit.
            </seg>
            <seg n="aa456688">
              När alltså denne tjänsteman efter gällande regler inte kunde
              få högre pension än 1,600 kronor trots sin maktpåliggande tjänst,
              så har det inte funnits
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-029.jp2/_view"/>
          <note n="c2258cbf">
            Ang. pension
          </note>
          <note n="6aad0525">
            åt furiren
          </note>
          <note n="2e67e1a9">
            EK.
          </note>
          <note n="791f19f4">
            M.
          </note>
          <note n="43ace195">
            Bäck.
          </note>
          <note type="date" n="91d1f1dc">
            30 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="edvard_lithander_8221f4" xml:id="i-dddbaf1ea0d3a842-1" prev="i-dddbaf1ea0d3a842-0" n="f7515e97">
            <seg n="afff9830">
              Ang. tilläggspension åt f. d. tullfiskalen G. von Zweigbergk.
              (Forts.) någon annan utväg för att om möjligt bereda honom en
              bättre pension än att gå till riksdagen och begära en ändring
              härvidlag.
            </seg>
            <seg n="7d55a667">
              Nu vet man ju, att bankoutskottet är, och med rätta, mycket noga
              med att se till att man icke skapar prejudikat, då man avviker
              från gällande bestämmelser. Jag vill därför påpeka, att i detta
              fallet skapas intet prejudikat annat än beträffande innehavaren
              av samma tjänst i Stockholm, ty denne befattningshavare är av
              samma anledning som tjänstemannen i Göteborg utan tvivel berättigad
              att efter vanliga, rättvisa grunder få sin pension beräknad efter
              ett bättre pensionsunderlag. Samtliga övriga innehavare av motsvarande
              tjänster äro tillsatta på förordnande. Jag vill också nämna, att
              när den tjänsteman, det nu är fråga om, tillträdde sin befattning,
              där han uppbar en lön av 3,000 kronor och där pensionsunderlaget
              som sagt utgjorde 2,000 kronor, så fick han betala 800 kronor
              för att komma in i pensionskassan.
            </seg>
            <seg n="465e0b2c">
              Jag har noga gått igenom de handlingar, som gälla denna sak,
              och jag kan, herr talman, icke finna annat än att denne väl förtjänte
              tjänsteman skulle vederfaras rättvisa, om riksdagen nu bifölle
              motionen, och jag ber därför, herr talman, att få yrka bifall
              till densamma. e
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1c9b83b3">
            Herr Paulsen:
          </note>
          <u who="anders_paulsen_70dd29" xml:id="i-4f133f95152089ae-0" n="690252da">
            <seg n="3bb1e140">
              Herr talman! Motionären talar om att denne man hade högre kvalifikationer
              än vad som erfordrades för att sköta tjänsten. Det tvivlar jag
              inte alls på, det finns nog många tjänstemän, som ha högre kvalifikationer
              än de behöva för sin tjänst, men inte få de därför högre pension.
            </seg>
            <seg n="6559df07">
              Herr Lithander säger vidare, att mannen fick betala 800 kronor
              för att komma in i pensionskassan. Ja, men det berodde naturligtvis
              på att han hade kommit till sådan ålder, att han måste betala
              höga retroaktivavgifter, och det är många i statens tjänst, som
              få göra det. Denne man har utan tvivel fått den pension, som han
              är berättigad att få, och då är det inte vidare att göra åt den
              saken.
            </seg>
            <seg n="890c0e67">
              Jag ber således att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0b31ab79">
            Herr Lithander:
          </note>
          <u who="edvard_lithander_8221f4" xml:id="i-dddbaf1ea0d3a842-2" next="i-dddbaf1ea0d3a842-3" n="f7515e97">
            <seg n="c240c74d">
              Herr talman! Den siste ärade talaren har nog missuppfattat mig
              i någon mån, ty jag har inte sagt, att tjänstemannen haft större
              kvalifikationer än som behövdes för att sköta tjänsten, utan jag
              har sagt, att det behövs stora kvalifikationer för att sköta den
              tjänsten, och som exempel på vad som fordras nämnde jag, att han
              hade tagit examen till rättegångsverken och tjänstgjort vid domstol.
              Det var mot bakgrunden av dessa kvalifikationer, som jag till
              jämförelse upplyste om vad som behövdes för att komma upp i ett
              pensionsunderlag av över 1,600 kronor, medan pensionsunderlaget
              för denna post icke är mer än 2,000 kronor.
            </seg>
            <seg n="36614550">
              Jag kan, herr talman, fortfarande icke se annat än att man gjorde
              rättvisa åt denne tjänsteman, om man bifölle motionen.
            </seg>
          </u>
          <note n="38385209">
            Efter härmed slutad överläggning framställde herr förste vice
            talmannen propositioner på de därunder förekomna yrkandena; och
            blev utskottets hemställan i förevarande punkt av kammaren bifallen.
          </note>
          <u who="edvard_lithander_8221f4" xml:id="i-dddbaf1ea0d3a842-3" prev="i-dddbaf1ea0d3a842-2" n="f7515e97">
            <seg n="4b717d8d">
              Punkterna 4—20.
            </seg>
          </u>
          <note n="760dee59">
            Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="781d689f">
            Punkten 21, angående pension åt indelte furiren vid Skaraborgs
            regemente Karl Melker Bäck.
          </note>
          <note n="baae1302">
            I en inom andra kammaren väckt motion, nr 123, hade herr Magnusson
            i Skövde föreslagit, att indelte furiren vid Skaraborgs regemente
            Karl Melker
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f6fc9f12">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 31
          </note>
          <note n="853980f7">
            Ang. pension åt furiren K. M. Bäck. (Forts.) Bäck måtte från
            och med månaden näst efter hans avgång från regementet från allmänna
            indragningsstaten beviljas en årlig pension, så att densamma jämte
            till honom från Vadstena krigsmanshuskassa utgående gratial uppginge
            till sammanlagt 948 kronor.
          </note>
          <note n="1e2318d2">
            Utskottet hemställde, att förevarande motion icke måtte till
            någon riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note n="812d7c4e">
            Vid denna punkt hade reservation avgivits av herrar Bäcklund
            och Laurén, vilka hemställt, att riksdagen i anledning av förevarande
            motion måtte medgiva, att furiren Bäck finge från och med månaden
            näst efter den, under vilken han erhölle avsked från sin anställning
            vid regementet, under sin återstående livstid från anslaget till
            diverse pensioner och understöd uppbära en årlig pension till
            så stort belopp, att densamma, tillika med honom tillkommande
            gratial från Vadstena krigsmanshuskassa, uppginge till sammanlagt
            948 kronor.
          </note>
          <note n="3f13f522">
            Punkten föredrogs; och yttrade därvid:
          </note>
          <note type="speaker" n="e93d2389">
            Herr Magnusson i Skövde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5da6aca031d66343-1" n="c7518cf5">
            <seg n="45b1919f">
              Herr talman! Jag ber att med några få ord få fästa kammarens
              uppmärksamhet på denna pensionsfråga, och jag gör det därför,
              att det synes mig angeläget att om möjligt åstadkomma en ändring
              i det yrkande, som från bankoutskottet nu föreligger och som för
              övrigt är ett uttryck för samma egendomliga ställningstagande,
              som bankoutskottet hade 1 samma fråga vid förra årets riksdag,
              då den förelåg i form av en kungl. proposition.
            </seg>
            <seg n="3f38b55d">
              Det gäller här en indelt furir, Bäck, vid Skaraborgs regemente,
              vilken är född 1867 och sålunda uppnått en betydande ålder. Han
              har tjänat som indelt soldat ända sedan 1887. Han tjänstgjorde
              under åren 1918—1926 såsom kökskorpral vid regementet och fick
              därefter befattningen som köksföreståndare, vilken befattning
              han med utmärkta vitsord innehade ända till för något mer än ett
              år sedan, då en omläggning av arbetet skedde, i det att man införde
              den s. k. individuella utspisningen, varigenom Bäck blev entledigad
              från detta arbete, som han väl för övrigt ändå vid den tidpunkten
              varit nödsakad att lämna på grund av nedsatta krafter.
            </seg>
          </u>
          <note n="2190e04d">
            Hans företrädare 1 denna befattning, C. A. Thorsell, erhöll på
            grund av sin befattning såsom köksföreståndare genom riksdagens
            beslut år 1923 i anledning av kungl. proposition i ämnet en pension
            av 972 kronor inklusive det underhåll, som tillkommer honom från
            Vadstena krigsmanshuskassa på grund av hans anställning såsom
            indelt soldat.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5da6aca031d66343-2" n="c7518cf5">
            <seg n="20d6043f">
              TI fjol riktades som nämnt genom Kungl. Maj:t en framställning
              till riksdagen, att denne Bäck måtte beviljas pension på samma
              grunder som hans företrädare, men egendomligt nog kom då utskottet
              till ett avstyrkande av denna framställning och gjorde detta av
              skäl, som framgå av utskottets nu förevarande utlåtande, där ett
              transumt av det föregående utskottsutlåtandet är intaget. Det
              heter däri: »Hittills har, såsom av utredningen framgår, endast
              i ett fall av liknande art beviljats särskild pensionsförmån utöver
              författningsenligt soldatunderhåll.&gt; Utskottet syftar därvid tydligen
              på den pension, som har tilldelats förre köksföreståndaren vid
              regementet, C. A. Thorsell, men så tillägger utskottet: »Av uppgifter,
              vilka under hand tillställts utskottet från arméförvaltningens
              civila departement, synes framgå, att antalet indelta, som under
              avsevärd tid varit inkallade i ständig tjänstgöring, är så stort,
              att ett medgivande såsom regel av särskild pensionsförmån kan
              befaras medföra ganska omfattande konsekvenser.»
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-031.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f579b150">
            32 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <note n="fdc83a7a">
            Ang. pension åt furiren K. M. Bäck. (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5da6aca031d66343-3" n="c7518cf5">
            <seg n="379ea58f">
              Jag ber att få nämna, att utskottet, såvitt jag kan se, här gör
              sig skyldigt till ett misstag, då man utan vidare synes förutsätta,
              att ett beviljande av pension till denne omskrivne Bäck skulle
              medföra sådana prejudicerande verkningar, att därav skulle uppkomma
              skyldighet att bevilja särskilda pensionsförmåner till alla de
              indelta, som varit inkallade till s. k. ständig tjänstgöring.
              Så är emellertid ingalunda förhållandet. Pension är icke sökt
              här för Bäck 1 den egenskapen, att han varit inkallad till s.
              k. ständig tjänstgöring, utan helt och hållet av den anledningen,
              att han har fullgjort den särskilt maktpåliggande sysslan att
              vara köksföreståndare. Och såvitt jag känner — och jag tror mig
              ha reda på den saken — lär det icke finnas kvar någon person mer
              än Bäck, som innehaft liknande syssla och som kan komma i fråga
              till erhållande av pension. Följaktligen kan det i detta fallet
              icke bli fråga om några prejudicerande verkningar. Det är ju självklart,
              att såväl Bäck som hans omgivning måste finna det synnerligen
              beklagligt och även känna det som en orättvis behandling, att
              han, som fullgjort samma tjänstgöring som företrädaren, Thorsell,
              blir vägrad pension. I den förvåningen instämmer man även allmänt
              vid regementet, där man icke kan förstå, att denne mycket förtjänte
              och duglige man, som är i synnerligt behov av att nu kunna få
              sluta sitt arbete vid regementet, skulle nödgas stå kvar där för
              att hjälpligen försörja sig och göra litet vad han kan men inte
              kunna erhålla pension på samma sätt som hans företrädare.
            </seg>
            <seg n="203d570d">
              Jag ber även få erinra därom, att kommentarerna till detta fall
              icke bli bättre eller mildare, om man gör en del andra jämförelser
              och därvid finner, hurusom i fjol, samtidigt som man vägrade Bäck
              pension, pension beviljades på grund av utskottets tillstyrkan
              åt bl. a. kokerskan Augusta Adamsson, Karlsborg, som var född
              1883 och som hade tjänstgjort under blott 22 år, eller till kokerskan
              vid Göta trängkår, Ellen Freijd, som vad född 1876 och som tjänstgjort
              blott 15'/; år. Ingendera av dessa hade således tjänstgjort ens
              hälften så lång tid som Bäck har gjort.
            </seg>
            <seg n="f0d37551">
              Nu har jag ingenting emot att pensioner beviljades åt de båda
              kokerskorna, men det är uppenbart, att man föranledes göra åtskilliga
              jämförelser, och icke kan jag finna, att man befordrar rättvisa,
              då man i ena fallet beviljar pension under mindre bärande förutsättningar
              och i andra fallet nekar pension, när verkligt goda och hållbara
              förutsättningar för pensions beviljande föreligga.
            </seg>
            <seg n="c1bfd792">
              Jag skall inte trötta kammaren med att ytterligare utveckla detta
              ärende, men jag tillåter mig säga, att här föreligga onekligen
              synnerligen goda skäl för pensions beviljande, men däremot föreligger
              ingen fara för några orimligheter eller några konsekvenser alls
              med hänsyn till andra personer.
            </seg>
            <seg n="4c1b16a5">
              Det skulle under sådana förhållanden säkerligen uppfattas som
              en gärd av rättvisa och billighet, om kammaren ville biträda det
              framlagda förslaget, och Jag ber därför, herr talman, att få yrka
              bifall till den i ärendet väckta motionen.
            </seg>
          </u>
          <note n="1bdb6738">
            Häruti instämde herr Laurén.
          </note>
          <note type="speaker" n="5db1d3fb">
            Herr Leffler:
          </note>
          <u who="edvin_leffler_5c8e23" xml:id="i-4550fb75ed023024-0" next="i-4550fb75ed023024-1" n="8ab8f6e3">
            <seg n="9c5f4f1c">
              Herr talman! Till den utläggning, som herr Magnusson i Skövde
              lämnat, ber jag att få lägga några ord.
            </seg>
            <seg n="e5fcedae">
              Det är nog tyvärr så, att skulle kammaren gå in för denna motion,
              sådan som den är framlagd, får man vara beredd på vissa konsekvenser.
              Herr Magnusson 1 Skövde säger visserligen, att ifrågavarande Bäck
              haft anställning såsom köksföreståndare för matinrättningen vid
              regementet och att han icke kan jämställas med indelta med s.
              k. ständig tjänstgöring, men steget mellan dessa tjänster är ganska
              litet, och man får vara beredd på att det kan bli svårt att intaga
              ställning till frågan om pension med avseende å sådana tjänster
              i framtiden, om man går in för motionen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="747303b0">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 33
          </note>
          <note n="fdc83a7a">
            Ang. pension åt furiren K. M. Bäck. (Forts.)
          </note>
          <u who="edvin_leffler_5c8e23" xml:id="i-4550fb75ed023024-1" prev="i-4550fb75ed023024-0" n="8ab8f6e3">
            <seg n="9d2a1e78">
              Det är riktigt, som herr Magnusson i Skövde säger, att man för
              ungefär tio år sedan beviljade en pension för en liknande tjänst
              och att sedan ingen sådan har ifrågasatts förrän förra året, då
              Kungl. Maj:t lade fram proposition om pension till denne Bäck.
              Vid den undersökning, som då företogs, visade det sig, att det
              fanns en del med honom jämförbara soldater, som voro berättigade
              till pension, om man gick in för pension i hans fall. Av den anledningen
              föreslog bankoutskottet, och riksdagen godkände det förslaget,
              att det skulle göras en utredning av frågan. Denna utredning pågår
              nu, och det framgår av utlåtandet, att Kungl. Maj:t har genom
              beslut den 7 juli 1933 uppdragit åt arméförvaltningens civila
              departement att med beaktande av vad i frågan förekommit göra
              en utredning och inkomma med den snarast möjligt. Den har av arméförvaltningen
              överlämnats till statskontoret, och i statskontoret ligger frågan
              för närvarande.
            </seg>
            <seg n="935b2d06">
              Att under sådana förhållanden gå in för en pension, då frågan
              ligger under utredning på riksdagens begäran, synes mig ganska
              orimligt, och det vore klokt av riksdagen att avvakta resultatet
              av utredningen. Herr Magnusson får väl redan nästa år tillfälle
              att pröva denna fråga, och ett år kan han ju lugna sig, så att
              man därigenom kan komma på den säkra sidan.
            </seg>
            <seg n="4ebc5e6d">
              Jag tror således, att kammaren gör mycket klokt, om den följer
              första kammarens beslut och bifaller utskottets hemställan, till
              vilken jag, herr talman, ber att få yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e93d2389">
            Herr Magnusson i Skövde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5da6aca031d66343-4" n="c7518cf5">
            <seg n="15bc852f">
              Herr talman! Jag skall icke, såsom jag eljest skulle ha lust
              till, citera ett bekant ordspråk, ty det är för vulgärt att i
              detta sammanhang använda. Men när utskottets ärade vice ordförande
              säger, att man kan lugnt avvakta utredningen till ett kommande
              år, ber jag få erinra därom, att för en person, som nått den ålder,
              som Bäck, vilken är född 1867, gjort och som dessutom har svagt
              hälsotillstånd, är det inte så synnerligen uppmuntrande eller
              trösterikt, att sedan han — jag vågar säga ganska obehörigt —
              fått vänta ett år, han skall lugnas med att han får vänta ännu
              ett år med att få en pension, som om det fortsätter för länge
              på detta sätt, han antagligen aldrig någonsin kommer i åtnjutande
              av, även om bankoutskottet möjligen nästkommande år eller kanske
              ett därpå kommande skulle ha ändrat uppfattning.
            </seg>
            <seg n="d3fae26a">
              Nu säger vice ordföranden i bankoutskottet, att ett beviljande
              av denna pension skulle medföra så stora konsekvenser, då det
              vid en undersökning visat sig, att det vore många indelta, som
              befunne sig i en liknande ställning och följaktligen kunde resa
              samma anspråk på pension som Bäck. Det borde bankoutskottet i
              så fall ha haft reda på redan 1923, då pension gavs åt Thorsell.
              Då fanns det också en del indelta och säkerligen flera än i närvarande
              stund, då antalet indelta av kända skäl med varje år minskas,
              men då fanns det icke något sådant skäl för bankoutskottet att
              vägra pension. De konsekvenser, som skulle kunna uppstå av ett
              beviljande av pension åt Bäck, skulle ha uppstått redan av beviljandet
              av pension åt Thorsell, men några sådana konsekvenser ha icke
              visat sig uppkomma under de tio år som gått. Om detta icke kan
              lugna utskottet och kammaren med hänsyn till konsekvenserna, så
              är det överhuvud taget omöjligt att kunna frambära en tillräckligt
              lugnande medicin 1 detta fall.
            </seg>
            <seg n="5aa99c05">
              Det grundläggande och avgörande motivet för att pension beviljats
              åt Thorsell var, även om det inte är bestämt utsagt i utskottets
              handlingar, att han tjänstgjort med utmärkta vitsord såsom köksföreståndare.
              Men pensionen åt Bäck är också begärd och avsedd att beviljas
              av den anledningen, att han också tjänstgjort med utmärkta vitsord
              såsom köksföreståndare, och veter-
            </seg>
          </u>
          <note n="ae9bd622">
            Andra kammarens protokoll 1934. Nr 34. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-033.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9fee121b">
            34 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5da6aca031d66343-5" n="c7518cf5">
            <seg n="12b7e572">
              Ang. pension åt furiren K. M. Bäck. (Forts.) ligen finnes det
              icke någon annan sådan kvar med liknande tjänstgöring, som kan
              komma i fråga. Följaktligen kunna icke några av de konsekvenser,
              som utskottet och utskottets vice ordförade talat om, inträda.
              Då hoppas jag, att kammaren må förstå ställningen. Denne man,
              som enligt intyg, som jag icke skall besvära kammaren med att
              uppläsa, lider icke blott av åtskilliga ålderdomskrämpor utan
              även av en kronisk sjukdom, ledgångsreumatism, kan endast med
              svårighet och på grund av tillmötesgående från regementets sida
              tjänstgöra vid regementet. Efter sin långa tjänstgöring behöver
              han få sluta och komma till ro något eller några år, innan han
              föres till den sista vilan.
            </seg>
            <seg n="e384db2b">
              Därför ber jag, herr talman, att få vidhålla mitt yrkande, men
              ändra det på grund av det misstag, vartill jag gjorde mig skyldig,
              därhän, att jag yrkar bifall till den reservation, som finnes
              fogad vid utskottets utlåtande :'på denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1c9b83b3">
            Herr Paulsen:
          </note>
          <u who="anders_paulsen_70dd29" xml:id="i-4f133f95152089ae-1" n="690252da">
            <seg n="752a56b0">
              Herr talman! Jag har med intresse åhört herr Magnussons i Skövde
              lektion till bankoutskottets vice ordförande, hur man bör behandla
              sådana ting i bankoutskottet, och jag förmodar, att han för framtiden
              drar nytta av den lektion han fått.
            </seg>
            <seg n="50dea3ba">
              Herr Magnusson i Skövde säger, att bankoutskottet intog en egendomlig
              ställning förra året. Jag tror icke det. Det förelåg då en proposition,
              oc bankoutskottet ansåg då, att frågan hade betydelse icke bara
              för den man det gällde utan även för andra, och för att icke göra
              någon orättvisa begärde bankoutskottet, och riksdagen gick med
              på det, att Kungl. Maj:t skulle verkställa en utredning för att
              se vad det skulle komma att kosta. Den utredningen pågår nu, och
              innan den utredningen slutförts, vill bankoutskottet icke taga
              ställning till frågan, även om herr Magnusson i Skövde motionerar
              i saken.
            </seg>
            <seg n="d38cc2a6">
              Herr Magnusson i Skövde betonade, att Bäcks företrädare fick
              pension. Det är sant, men därför att riksdagen en gång begått
              en sådan dumhet — ty det var en dumhet att icke undersöka, om
              det fanns flera i liknande predikament — behöver icke riksdagen
              fortsätta med att göra en ny dumhet, utan bör sluta upp med att
              göra liknande dumheter ideligen. Jag tycker alla skäl tala för
              utskottets väg.
            </seg>
            <seg n="1dc3a2f8">
              Nu säger herr Magnusson i Skövde, att det inte finns flera köksföreståndare.
              Nej, det kan vara sant, det tvivlar jag inte på, när herr Magnusson
              säger det. Men det finns andra soldater, som tjänstgöra året om,
              fastän icke såsom köksföreståndare, och de böra få samma förmåner
              som herr Magnussons köksföreståndare.
            </seg>
            <seg n="100ff28b">
              Inga skäl tala således för bifall till motionen, utan jag ber,
              herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e93d2389">
            Herr Magnusson i Skövde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5da6aca031d66343-6" n="c7518cf5">
            <seg n="3dec6831">
              Herr talman! Jag kan icke undgå att finna herr Paulsens framställning
              egendomlig, då han nämligen söker framställa mitt uppträdande
              såsom innebärande en lektion till bankoutskottets ärade vice ordförande.
              Om det fattas på det sättet, ber jag om överseende, men jag vill
              säga, att det är alls icke ovanligt, att man något nagelfar det
              resultat, vartill ett utskott kommit, när resultatet icke överensstämmer
              med det syfte, motionären haft. Och detta fall har icke utgjort
              något undantag.
            </seg>
            <seg n="a18eb642">
              Men jag undrar, om inte herr Paulsen själv var svårare mot bankoutskottet
              än vad undertecknad varit, när han helt frankt förklarar, att
              utskottet gjort en dumhet, när utskottet 1923 föreslog en pension
              åt Thorsell. I så fall var det en dumhet, som icke medfört några
              tråkiga verkningar 1 något hänseende. Personen i fråga, Thorsell,
              var i synnerlig grad förtjänt av pen-
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8738e5e4">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 35
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5da6aca031d66343-7" n="c7518cf5">
            <seg n="714c7c8a">
              Ang. pension åt furiren K. M. Bäck. (Forts.) sion, och jag har
              icke hört — och det är det kardinala i spörsmålet — att den »dumhet»,
              som då begicks, för att citera herr Paulsen, medfört några konsekvenser,
              så att övriga indelta med åberopande av det fallet begärt eller
              erhållit pension. Det enda fall, i vilket det åberopats, är det,
              som rör Bäck. Och begår icke bankoutskottet några större dumheter
              än att först bevilja pension åt Thorsell och sedan i konsekvens
              därmed ge pension även åt Bäck, tror jag, att utskottet mycket
              väl kan svara för sådana dumheter.
            </seg>
            <seg n="e26b2b29">
              Det är nu icke fråga om dem, som varit indelta till ständig tjänstgöring
              i gemen och som utredningen omfattar, utan den speciella tjänstgöring,
              det här gäller, begränsas till dessa två fall; och om man från
              bankoutskottets sida kan taga reda på och påvisa, att det utom
              dessa två, av vilka den ene fått och den andre begär att få pension,
              finnes ett antal indelta, som har så likartad ställning som dessa
              köksföreståndare, att det blir nödvändigt att i konsekvens med
              vad man förut gjort, bevilja pension även åt dem, så skall jag
              förklara mig beredd att återtaga mitt yrkande. Men till dess att
              det sker och man kan påvisa några sådana konsekvenser, anser jag
              mig ha full rätt att vidhålla mitt yrkande, och jag ber kammaren
              visa välvilja mot detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note n="efd9c276" type="speaker">
            Herr Laurén:
          </note>
          <u who="erik_lauren_d70c5f" xml:id="i-075f6956c1c0e555-0" n="3d4f9011">
            <seg n="6cc56807">
              Herr talman! Jag är förekommen av herr Magnusson i Skövde. Jag
              tänkte nämligen också säga till herr Paulsen, att någon dumhet
              var det ej, som riksdagen gjorde, när den biföll den föregående
              framställningen i ett liknande ämne. Det var endast en gärd av
              rättvisa att ge en gammal statstjänare pension utöver honom tillkommande
              underhåll från Vadstena krigsmanshuskassa. När vi reservanter
              i utskottet ha velat, att man skall bevilja Bäck samma förmån,
              är detta också endast att begå en gärd av rättvisa, ty även om
              frågan är beroende på utredning bör man ej i detta fall binda
              sig för uppskov. Det begärdes utredning i fjol, den har ej kommit
              i år och kommer kanske ej heller nästa år. Här är en gammal man.
              Vem vet, om han lever, när utredningen är färdig? Vi ha ansett
              i utskottet, att man bör begå samma rättvisa mot honom som riksdagen
              gjorde i det förra fallet.
            </seg>
            <seg n="7804c705">
              Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5db1d3fb">
            Herr Leffler:
          </note>
          <u who="edvin_leffler_5c8e23" xml:id="i-4550fb75ed023024-2" n="8ab8f6e3">
            <seg n="d49379d8">
              Herr talman! Här är ej fråga om från bankoutskottets sida att
              vägra någon rättvisa; det är överdrift att säga så. Om herrarna
              läsa utskottets utlåtande och motivering, skola ni finna, att
              riksdagen förra året begärde en utredning, och den ligger nu 1
              det närmaste färdig. Det är den rättvisa vi begärt, att man skall
              avvakta och se utredningens resultat. Det kan tänkas, att det
              icke är så, som herr Magnusson 1 Skövde säger, att man skall göra
              åtskillnad mellan dem, som tjänstgjort som köksföreståndare, och
              övriga, som haft ständig tjänstgöring. Det kan hända, att utredningen
              kommer att visa, att det är samma sak, och att om en person, som
              varit köksföreståndare, skall få pension, skall också en annan,
              som haft ständig tjänstgöring, få sådan, och då kan frågan komma
              i annat läge. Det kan då bli konsekvenser av ekonomisk natur,
              varför kammaren nu bör ställa sig avvaktande.
            </seg>
            <seg n="f2a4db96">
              Jag menar, att det ser något egendomligt ut, om riksdagen nu
              går in för att bifalla denna motion året efter det att riksdagen
              begärt utredning i ämnet på grund av Kungl. Maj:ts proposition
              om pension åt samma person. Jag har svårt att tro, att riksdagen
              skall göra så, och vill förutsätta, att kammaren tack vare den
              energi, herr Magnusson i Skövde utvecklat, kommer att följa utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1c9b83b3">
            Herr Paulsen:
          </note>
          <u who="anders_paulsen_70dd29" xml:id="i-4f133f95152089ae-2" next="i-4f133f95152089ae-3" n="690252da">
            <seg n="7f438352">
              Herr talman! Herr Magnusson i Skövde framhöll, att det icke finnes
              någon möjlighet, att det skulle framkomma något mera dylikt fall
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-035.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c4cea6d4">
            36 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="anders_paulsen_70dd29" xml:id="i-4f133f95152089ae-3" prev="i-4f133f95152089ae-2" n="690252da">
            <seg n="cfceaa2f">
              Ang. pension åt furiren K. M. Bäck. (Forts.) än detta. Skulle
              det komma flera, är han villig att ej yrka bifall till reservationen.
              Nu vill jag upplysa om, att i samma proposition, som förelåg föregående
              år, förekom också förslag angående en köksfurir, som även begärt
              pension. Han var vid Hallands regemente.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e93d2389">
            Herr Magnusson i Skövde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5da6aca031d66343-8" n="c7518cf5">
            <seg n="edd3ce84">
              Herr talman! Herr Paulsen citerade mig icke riktigt. Jag sade
              icke, att om det skulle komma flera sådana fall, skulle jag avstå
              från mitt yrkande. Jag kan ej ha sagt så, ty jag kan givetvis
              ej ha tillfälle att nu ändra mitt yrkande på grund av fall som
              påvisas i framtiden. Jag sade, att om man från bankoutskottets
              sida nu kan framlägga sådana fall, är jag villig att ändra mitt
              yrkande.
            </seg>
            <seg n="98b426f6">
              Sedan säger herr Leffler, att tack vare den energi jag utvecklat,
              hoppas han, att kammaren skall följa utskottet. Det finnes kanske
              personer i kammaren, som äro av den läggningen, att deras villighet
              att följa en person i hans yrkande eller inlägg står i omvänt
              förhållande till den energi, som företrädaren av en viss mening
              utvecklar, men om detta är den riktiga parlamentariska dygden,
              lämnar jag därhän.
            </seg>
            <seg n="0760cbae">
              Vidare säger herr Leffler, att det ej är fråga om att vägra rättvisa
              1 detta fall utan endast att uppskjuta tillämpningen av rättvisan.
              Det kan man göra i en del fall, där tiden medger sådant uppskov,
              men jag ber ändå att få sätta i fråga, om det är vidare tröstefullt
              för denne nu 67-årige man, om han får denna utsikt, som ligger
              i, att utskottet säger: »Visst skall han få sitt i framtiden,
              när vi hunnit utreda saken, han skall blott tåligt vänta.&gt; Det
              är osäkert, om han blir i tillfälle att vänta ut den rättvisan,
              och kammaren måste medge, att när han nu nått mer än 67 år är
              det ej vidare uppmuntrande vänta ännu något eller några år till,
              om han nu får leva. Han behöver pensionen väl den dag som är.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b4061b83">
            Herr Andersson i Stockholm:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2280ad65421a5c34-7" n="c7518cf5">
            <seg n="490aa8b8">
              Herr talman! Jag vill uttrycka min synnerliga tillfredsställelse
              med, att herr Magnusson i Skövde för en gångs skull anlägger en
              riktig synpunkt på en pensionsfråga, då det gäller en gammal man,
              som haft en lägre befattning i statens tjänst. Jag vill tillkännage,
              att jag kommer att rösta för hans förslag. Jag hoppas, att den
              mening, herr Magnusson i Skövde nu givit uttryck åt, icke endast
              kommer att gälla denna fråga, utan att han kommer att intaga samma
              ståndpunkt i alla liknande fall.
            </seg>
          </u>
          <note n="47369ea1">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr förste vice talmannen
            gav propositioner dels på bifall till utskottets hemställan i
            förevarande punkt, dels ock på avslag därå samt bifall i stället
            till den vid punkten fogade reservationen; och förklarade herr
            förste vice talmannen sig anse svaren hava utfallit med övervägande
            ja för den förra propositionen. Herr Magnusson i Skövde begärde
            emellertid votering, i anledning varav efter given varsel följande
            voteringsproposition upplästes och godkändes:
          </note>
          <note n="530d8a96">
            Den, som vill, att kammaren bifaller bankoutskottets hemställan
            i punkten 21 av utskottets förevarande utlåtande nr 42, röstar
          </note>
          <note n="89da9dfb">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren, med
            avslag å utskottets berörda hemställan, bifallit den vid punkten
            fogade reservationen.
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="36ad7e0f">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 37
          </note>
          <note n="c8aa7eb5">
            Ang. pension åt furiren K. M. Bäck. (Forts.) Sedan kammarens
            ledamöter härefter intagit sina platser och voteringspropositionen
            blivit ännu en gång uppläst, företogs omröstning med tillämpning
            av uppresningsförfarandet.
          </note>
          <note n="3fb4d3e1">
            Herr förste vice talmannen tillkännagav, att han funne tvekan
            kunna råda om omröstningens resultat, vadan namnupprop verkställdes.
            Därvid avgåvos 63 ja och 88 nej, varjämte 15 av kammarens ledamöter
            förklarade sig avstå från att rösta.
          </note>
          <note n="ac8ec382">
            Kammaren hade alltså, med avslag å utskottets hemställan i förevarande
            punkt, bifallit den vid punkten fogade reservationen.
          </note>
          <note n="01f4c2e6">
            Punkten 22. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="34232cec">
            Vid härpå skedd föredragning av punkten 23, angående pension
            åt förre Ang. pension fortifikationsförmannen Johan Axel Johansson,
            anförde: ka
          </note>
          <note n="b2d3fb91">
            mannen J. A.
          </note>
          <note type="speaker" n="f79a6c2d">
            Herr Hagberg i Luleå:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e19c09e68e161f74-0" n="c7518cf5">
            <seg n="9ca2c9a5">
              Herr talman! Den person, om vilken det här är Johansson.
            </seg>
            <seg n="94987b01">
              fråga, har varit 1 statens tjänst i sammanlagt 25 år. Han har
              ej av egen vilja lämnat den, utan han har på grund av arbetsbrist
              blivit ställd utanför. Dessutom är han sjuklig och det finnes
              enligt min mening starka skäl, som tala för bifall till motionen.
              Ehuru ett enhälligt bankoutskott yrkat avslag, tar jag mig därför
              i alla fall friheten att yrka bifall till motionen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5db1d3fb">
            Herr Leffler:
          </note>
          <u who="edvin_leffler_5c8e23" xml:id="i-4550fb75ed023024-3" n="8ab8f6e3">
            <seg n="6fe16656">
              Herr talman! Med anledning av vad som anförts i utskottets utlåtande,
              ber jag att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="795a83e6">
            Sedan överläggningen härmed förklarats avslutad samt herr förste
            vice talmannen givit propositioner å de yrkanden, som därunder
            förekommit, biföll kammaren utskottets hemställan i förevarande
            punkt.
          </note>
          <note n="ad31989c">
            Punkterna 24—27?. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="9ff6648f">
            Punkten 28, angående understöd åt förre hovslagarefuriren Karl
            Erik Fri- Ang. underberg. stöd åt f. hov- . . . . slagarefuriren
          </note>
          <note n="c0f0c53c">
            I en inom andra kammaren väckt motion, nr 258, hade herr Lindberg
            i Umeå K. E. Friberg. föreslagit, att riksdagen måtte förklara
            förre hovslagarefuriren i Norrlands dragonregemente Karl Erik
            Friberg berättigad att komma i åtnjutande av ersättning från riksförsäkringsanstalten
            för under militärtjänsten ådragen sjukdom med belopp, som skulle
            utgå enligt vanliga grunder.
          </note>
          <note n="ea504d6c">
            Utskottet hemställde, att riksdagen, i anledning av förevarande
            motion, måtte medgiva, att till Friberg finge, från och med den
            1 januari 1934 från allmänna indragningsstaten utbetalas det understöd,
            som skulle hava tillkommit honom, därest förordningen den 18 juni
            1927 om ersättning i anledning av kroppsskada, ådragen under militärtjänstgöring,
            varit å honom tillämplig; dock utan rätt för Friberg att å sagda
            understöd åtnjuta dyrtidstillägg.
          </note>
          <note n="45c58899">
            Uti en vid denna punkt avgiven reservation hade herrar Lindgren,
            Stendahl, Johan Johansson, Silfverstolpe, Leffler, Westerdahl
            och De Geer förklarat sig anse, att utskottet bort hemställa,
            att förevarande motion icke måtte till någon riksdagens åtgärd
            föranleda.
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-037.jp2/_view"/>
          <note n="c9af66e0">
            Ang. pension åt f. d. underståthållaren V. ÅA. Tamm.
          </note>
          <note type="date" n="eccd05db">
            38 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <note n="42aa5356">
            Ang. understöd åt f. hovslagarefuriren K. E. Friberg. (Forts.)
          </note>
          <note n="82ac8dc2">
            Efter föredragning av punkten anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="5db1d3fb">
            Herr Leffler:
          </note>
          <u who="edvin_leffler_5c8e23" xml:id="i-4550fb75ed023024-4" n="8ab8f6e3">
            <seg n="3872e834">
              Herr talman! Mot utskottets tillstyrkande av den motion, som
              här föreligger, har jag tillsammans med andra medlemmar av utskottet
              avgivit reservation. Orsaken därtill är, att det av den utredning,
              som åberopats för understöd, ej kunnat tydligt och klart ådagaläggas,
              att vederbörande ådragit sig sin sjukdom under sin militära tjänstgöring.
              Vi åberopa därvid en av våra främsta auktoriteter på området,
              nämligen professor Jacobeus, som efter ingående och noggranna
              undersökningar ej kunnat finna, att Friberg ådragit sig sjukdomen
              under sin militära tjänstgöring. Vi anse, att inför ett sådant
              sakernas förhållande blir det mycket svårt att bifalla detta yrkande,
              då man måste göra klart för sig, att vissa konsekvenser måste
              följa därav.
            </seg>
            <seg n="91229fab">
              Jag ber därför, herr talman, att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1c9b83b3">
            Herr Paulsen:
          </note>
          <u who="anders_paulsen_70dd29" xml:id="i-4f133f95152089ae-4" n="690252da">
            <seg n="95e14bdb">
              Herr talman! Jag vill medge, att detta är ett tveksamt fall.
              Men enligt utsago av den militärläkare, som behandlat mannen,
              talar all sannolikhet för, att han ådragit sig sjukdomen under
              sin militära tjänstgöring. Vid sådant förhållande ansågo vi i
              utskottet, att det vore bättre att bevilja pension än att avslå
              sådan. Vi ansågo, att man borde följa den gamla domarregeln att
              i tvivelaktiga fall hellre fria än fälla, i detta fall hellre
              ge än icke ge.
            </seg>
            <seg n="0f5a6845">
              Jag ber därför, herr talman, att få yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="e27165d3">
            Vidare yttrades ej. Herr förste vice talmannen gav propositioner
            dels på bifall till utskottets hemställan i förevarande punkt,
            dels ock på bifall till den vid punkten fogade reservationen;
            och blev utskottets hemställan av kammaren bifallen.
          </note>
          <note n="2e49278c">
            Punkten 29, angående pension åt f. d. underståthållaren Vilhelm
            Adolf Tamm.
          </note>
          <note n="cbd75a88">
            I en den 9 mars 1934 dagtecknad proposition, nr 245, hade Kungl.
            Maj:t under punkten 16 föreslagit riksdagen medgiva, att f. d.
            underståthållaren Vilhelm Adolf Tamm finge från och med den 1
            juni 1934 under sin återstående livstid å allmänna indragningsstaten
            uppbära en årlig pension av 4,008 kronor.
          </note>
          <note n="0b7e5cf8">
            I samband härmed hade utskottet till behandling förehaft följande
            inom andra kammaren i anledning av propositionen avgivna motioner,
            vari föreslagits:
          </note>
          <note n="2433f95d">
            i motionen nr 576 av herr Lindman, att riksdagen måtte medgiva,
            att f. d. underståthållaren Tamm finge från och med den 1 juni
            1934 under sin återstående livstid å allmänna indragningsstaten
            uppbära en årlig pension av 6,000 kronor;
          </note>
          <note n="d576ab92">
            i motionen nr 583 av herr Andersson i Stockholm m. fl., att riksdagen
            måtte besluta avslå förslaget om pension åt f. d. underståthållaren
            Tamm; samt
          </note>
          <note n="5a388f89">
            i motionen nr 590 av herr Olsson i Mora m. fl., att riksdagen
            måtte avslå Kungl. Maj:ts förevarande framställning.
          </note>
          <note n="faf515d0">
            Utskottet hemställde, att riksdagen, med bifall till motionerna
            II: 583 och 590, måtte avslå såväl Kungl. Maj:ts förevarande framställning
            som motionen
          </note>
          <note n="87e36d55">
            IT: 576.
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f78896cf">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 39
          </note>
          <note n="d14f80f6">
            Ang. pension åt f. d. underståthållaren V. A. Tamm. (Forts.)
            Vid denna punkt hade reservation avgivits av herrar Åkerberg,
            Lindgren, Stendahl, Silfverstolpe, Leffler och Laurén, vilka ansett,
            att utskottets hemställan bort innefatta, att riksdagen, med avslag
            å motionerna II:576, 583 och 590, den förstnämnda i vad den skilde
            sig från Kungl. Maj:ts förslag, måtte bifalla Kungl. Maj:ts förevarande
            framställning.
          </note>
          <note n="b5e6ec29">
            Sedan punkten föredragits, anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="675ab023">
            Herr Lindman:
          </note>
          <u who="arvid_lindman_6a1ead" xml:id="i-0b1dd4afca066bc3-0" next="i-0b1dd4afca066bc3-1" n="0629da2e">
            <seg n="caca5198">
              Herr talman! Jag skall be att få påkalla kammarens uppmärksamhet
              för detta ärende, som blivit av utskottets majoritet avstyrkt,
              varemot reservation är avgiven av bl. a. utskottets ordförande,
              herr Åkerberg i första kammaren.
            </seg>
            <seg n="1cbc8aeb">
              När man har att bedöma denna fråga, vill jag hänvisa till de
              omständigheter, som föreligga, nämligen att det gäller en tjänsteman,
              som under en mycket lång följd av år varit anställd, enligt överståthållarämbetets
              utredning i egentlig statstjänst 19 år 4 månader och därjämte
              som polisintendent och polismästare 18 år 10 månader. Det blir
              tillsammans 38 år, och han är nu 67 år gammal. Vi veta alla av
              handlingarna vad som förekommit. Jag vill dock understryka, att
              överståthållarämbetet påpekat, att de bestraffningar, som ådömts
              honom, icke avsett någon försummelse i hans tjänst såsom underståthållare.
              Överståthållarämbetet säger tvärtom, att han såväl i denna tjänst
              som underståthållare som i andra av honom innehavda befattningar
              1 överståthållarämbetet har bakom sig en väl vitsordad tjänstgöring.
              På grund av den förseelse han lät komma sig till last vid sidan
              av sin tjänstgöring på grund av ett uppdrag — i fråga om vilket
              jag kan upplysa kammaren om, att han ej önskade erhålla det, men
              mottog det efter framställd begäran, att han skulle åtaga sig
              detsamma — säger överståthållarämbetet, att han nödgades avgå
              från sin tjänst. Därmed förhåller det sig så, att man vid den
              tiden ansåg, att förseelsen var av mera graverande art än sedermera
              framgått. Den betraktades med andra ord annorlunda, än som framgått
              av den dom han erhållit, och som inskränkt sig till åläggande
              av böter om två gånger 600 kronor eller tillsammans 1,200 kronor.
            </seg>
            <seg n="e40b54da">
              Jag menar, att om den klarheten funnits då, skulle jag nästan
              kunnat tro, att en tjänsteman, även en förtroendeämbetsman, icke
              skulle blivit avskedad på grund av detta. Alldeles säkert är det
              väl, att en tjänsteman med fullmakt icke blivit det. Därpå finnas
              åtskilliga exempel. Det finns exempelvis en tjänsteman, som i
              liknande fall varit ombud i en bank och blivit ådömd böter, utan
              att detta inverkat beträffande hans bibehållande i tjänsten.
            </seg>
            <seg n="1330d651">
              Av den kungl. propositionen finna utskottets ledamöter, att överståthållarämbetet
              på grund av detta ingått till Kungl. Maj:t med hemställan om pension
              åt Tamm, och därvid har överståthållarämbetet efter olika beräkningsgrunder
              föreslagit pensionsbelopp, varierande mellan 5,244 kronor och
              7,332 kronor, detta beroende på huru man räknade med hans tjänstgöring
              såsom polisintendent och polismästare. Sedermera har ärendet varit
              remitterat till statskontoret, och statskontoret säger, att någon
              rätt till pension föreligger icke, men det borde vara billigt,
              att han erhåller pension, och utan att på något sätt upptaga någon
              jämförelse med det fall, som statskontoret omnämner — det var
              enligt min uppfattning icke något parallellfall med detta — anser
              statskontoret likväl, att han bör erhålla en pension av 6,000
              kronor, när han uppnått en ålder av 67 år. Fortsätter man sedan
              i den kungl. propositionen, finner man, att Kungl. Maj:t efter
              prövning av detta ärende och följaktligen, efter prövning av vad
              överståthållarämbetet och statskontoret sagt, kommit
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-039.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="34cb59a6">
            40 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="arvid_lindman_6a1ead" xml:id="i-0b1dd4afca066bc3-1" prev="i-0b1dd4afca066bc3-0" n="0629da2e">
            <seg n="4d580c24">
              Ang. pension åt f. d. underståthållaren V. A. Tamm. (Forts.)
              till det resultatet, att Kungl. Maj:t ansett, att han bör erhålla
              någon pension, men ansett den likväl böra nedsättas till 4,008
              kronor om året.
            </seg>
            <seg n="5fdce1b7">
              Nu vill jag, herr talman, säga, att mig förefaller det, som om
              det skulle bli ett oskäligt strängt straff, om en ämbetsman, som
              varit så lång tid i tjänst, d. v. s. från unga år fram till dess
              han avgick, skulle utom dessa böter, som han blivit ålagd betala
              på grund av förseelse vid utövande av ett uppdrag utanför tjänsten,
              straffas icke blott med förlusten av lön under åtskilliga år utan
              även därjämte gå förlustig den pension, som han annars skulle
              ha fått. Jag menar, att det väl vore ett straff, som icke kan
              stå i rimlig relation till den förseelse, som han låtit komma
              sig till last. Jag skulle därför på det allra livligaste vilja
              underställa kammarens bedömande, huruvida man icke här har att
              göra med ett fall, där billigheten borde kräva, att en pension
              beviljades av den storleksgrad, som finansministern föreslagit.
              Och jag skulle vilja tilllägga, att, såvitt jag kan förstå, skulle
              man väl aldrig vid tiden för hans avgång ha tänkt sig, att en
              förlust av pensionen skulle komma att följa såsom ett ytterligare
              straff utöver de böter, som han blivit ådömd. Böterna voro 1,200
              kronor. Nu är lönen borta för flera år, och dessutom kommer pensionen
              bort. Härtill kommer, att personen i fråga har en sådan ekonomisk
              ställning, att han för sitt uppehälle absolut är i behov av att
              erhålla någon pension av statsmakterna. Första kammaren har bifallit
              reservationen.
            </seg>
            <seg n="de970592">
              Jag vill till sist tillägga, att en person, som säkerligen är
              utomordentligt högt uppskattad av oss här i denna kammare både
              i sin officiella ställning och 1 sin verksamhet såsom förlikningsman,
              avlidne överståthållaren Elmqvist, hade, innan han dog, på det
              allra varmaste bett mig, att jag skulle göra vad jag göra kunde
              för ett bifall till en pension åt Tamm. Det låg honom utomordentligt
              varmt om hjärtat, ty han betraktade det som en rättvisa, om en
              sådan pension skulle komma att beviljas.
            </seg>
            <seg n="a6939d5b">
              Då nu det av statskontoret föreslagna beloppet av 6,000 kronor
              av Kungl. Maj:t nedsatts till 4,008 kronor, vågar jag, herr talman,
              hemställa om att kammaren i detta fall skulle vilja bifalla det
              förslag, som Kungl. Maj:t framställt, och alltså bifalla reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1c9b83b3">
            Herr Paulsen:
          </note>
          <u who="anders_paulsen_70dd29" xml:id="i-4f133f95152089ae-5" next="i-4f133f95152089ae-6" n="690252da">
            <seg n="e848d6d3">
              Herr talman! Man vet, att Tamm var allmänt ombud i Allmänna sparbanken,
              och man vet också anledningen, varför han måste avgå. Herr Lindman
              säger, att han själv icke önskat erhålla detta uvpdrag. Jag undrar,
              om det icke, därest han möjligen kände sin oförmåga inför detta
              uppdrag, varit klokare av honom att utan vidare avgå, så att han
              icke råkat ut för det, som han kom ut för, nämligen att bli den
              faktiska skulden till att många människor kommit i olycka. Hur
              många människor tro icke kammarens ledamöter det varit, som placerat
              sina pengar i Allmänna sparbanken, därför att Tamm stod såsom
              ombud. Man räknade med, att när en man i en så betrodd ställning,
              som underståthållaren Tamm hade, var ombud, var det en garanti
              för att banken sköttes riktigt, och så satte man in sina pengar
              där och blev av med dem. Jag är övertygad om — jag har åtminstone
              anledning förmoda det — att en man i Tamms ställning borde veta
              vad det var för ett företag, i vilket han var ombud. Om han vetat
              det, hade han icke litat på företaget. Hade han blott i den ringaste
              mån sett på företaget, borde han haft kännedom därom och hade
              säkerligen bort kunna meddela vederbörande, huru det var ställt,
              och ordna det så, att icke så många olyckor inträffade, som den
              gången skedde. Det går ganska underligt till här i världen. En
              del av de människor, som hade med Allmänna sparbanken att göra,
              hamnade i fängelse, medan Tamm vill man löna med en pension.
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-040.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="32e30b39">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 41
          </note>
          <u who="anders_paulsen_70dd29" xml:id="i-4f133f95152089ae-6" prev="i-4f133f95152089ae-5" n="690252da">
            <seg n="8e908d9e">
              Ang. pension åt f. d. underståthållaren V. A. Tamm. (Forts.)
              Jag för min del kan icke vara med om den saken utan ber, herr
              talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="92ebd382">
            Herr Olsson i Mora:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d1700bc834fdbeef-6" n="c7518cf5">
            <seg n="3f56acc5">
              Herr talman! Till stöd för sitt ställningstagande till föreliggande
              pensionsfråga har statskontoret ansett sig kunna åberopa »ett
              liknande fall» från 1921. Det gällde då förutvarande expeditionschefen
              von Ycehulzenheim. Detta åberopande ger mig anledning att fästa
              kammarens uppmärksamhet på att von Schulzenheim icke undergått
              bestraffning och icke nödgats avgå från sin tjänst till följd
              av en förseelse vid sidan av statstjänsten. von Schulzenheim avgick
              på grund av sjukdom, och dåvarande departementschefen motiverade
              pensionen till denne person med hänvisning till hans långa och
              förtjänstfulla utövande av sin statstjänst samt till den sjuklighet,
              som på sätt av åberopat läkarbetyg framgick, föranlett honom att
              begära avsked före uppnådd pensionsålder. En sådan motivering
              har icke nu kunnat anföras. Det nuvarande fallet skiljer sig sålunda
              på väsentliga punkter från fallet av år 1921.
            </seg>
            <seg n="785ebcaa">
              Ett bifall till Kungl. Maj:ts förslag eller till reservationen
              skulle enligt min mening innebära en betydande uppluckring av
              de fordringar, som hittills ställts på dem, som av riksdagen erhålla
              pension utan att vara därtill formellt berättigade. Riksdagen
              är för närvarande så kritiskt påpassad, att ett avsteg allra minst
              nu bör förekomma. Jag behöver icke tala om vad Allmänna sparbankens
              insättare i egenskap av skattedragare skulle säga om ett sådant
              avsteg från riksdagens sida. Med fog synes det mig, att de kunna
              säga, att den, som blivit straffad och som ådömts ett efter mångas
              uppfattning alltför lindrigt straff, bör sedan icke belönas med
              pension, om han icke är därtill berättigad. Mig skulle det också
              förvåna, om icke andra kammaren hade samma mening.
            </seg>
          </u>
          <note n="4a93fe09">
            Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="ab4b0624">
            Herr Johansson i Sollefteå instämde häruti.
          </note>
          <note type="speaker" n="675ab023">
            Herr Lindman:
          </note>
          <u who="arvid_lindman_6a1ead" xml:id="i-0b1dd4afca066bc3-2" next="i-0b1dd4afca066bc3-3" n="0629da2e">
            <seg n="2a7fa44c">
              Herr talman! Det är mycket lätt att vara sträng i sin kritik.
              Det är mycket lätt att använda så pass hårda ord, som man här
              använt, och säga, att här skall skipas rättvisa, att här skall
              man taga till det hårdaste straff, som man överhuvud taget kan
              taga till, när man vill bedöma denna förseelse. Jag tror för min
              del, att det finns en annan synpunkt, som man också kan lägga
              på denna fråga. Det finns en egenskap, som heter att vara måttfull
              i bedömandet av andras fel och icke uttala alltför hårda domar
              över en, som begått ett fel, vilket jag för min del ingalunda
              vill bestrida, att det här blivit begånget. Jag menar emellertid,
              att huru hårt man än bedömer detta, dömer man dock för hårt, om
              man säger, att denne person, som av domstolen blivit dömd till
              ett visst straff, därutöver skall bestraffas med ett mycket, mycket
              hårdare straff än det, domstolen dömt honom till. Han har dock
              arbetat en mycket lång tid i statstjänst i olika egenskaper. Han
              har arbetat såsom polisintendent och såsom polismästare och underståthållare.
              Han har nedlagt ett förtjänstfullt arbete i statstjänst under
              en lång följd av år, men detta oaktat skall han nu utan vidare
              bliva fråntagen sin rätt till pension.
            </seg>
            <seg n="09bbecab">
              Vad herr Olsson i Mora yttrade om det av statskontoret anförda
              fallet har jag uppmärksammat, men detta var enligt min mening
              icke något parallellfall. Statskontoret har väl icke heller menat
              detta, ty den som kände von Schulzenheim vet väl om att han aldrig
              var utsatt för någon bestraffning, utan man har anfört detta fall
              såsom ett parallellfall, därför att det rörde en tjänsteman, som
              avgått, innan pensionsåldern inträtt. Jag skulle därför trots
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-041.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bca4fc93">
            42 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="arvid_lindman_6a1ead" xml:id="i-0b1dd4afca066bc3-3" prev="i-0b1dd4afca066bc3-2" n="0629da2e">
            <seg n="d0fe41c1">
              Ang. pension åt f. d. underståthållaren V. A. Tamm. (Forts.)
              alla de anmärkningar, som här blivit gjorda, dock våga vidhålla
              mitt yrkande och t. o. m. säga, att jag tycker, att andra kammaren
              skulle mycket väl kunna vara med på att göra det. Förslaget är
              dock tillstyrkt av den nuvarande överståthållaren och, såsom jag
              för en stund sedan nämnde, varmt förordat av hans företrädare,
              överståthållare Elmquist.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b4061b83">
            Herr Andersson i Stockholm:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2280ad65421a5c34-8" n="c7518cf5">
            <seg n="d168676c">
              Herr talman! Jag har med ett visst intresse följt behandlingen
              av olika pensionsfrågor för befattningshavare i statens tjänst,
              och jag skulle tro, att statsrådet och chefen för finansdepartementet
              ändå måste ha känslan av att detta förslag är icke alldeles precis
              av samma art som de förslag, man från finansdepartementet brukar
              lägga fram, när det gäller andra befattningshavare i statstjänst.
              Även där det föreligger intyg om väl vitsordad tjänst under många
              år, är det ganska stor skillnad, framför allt beträffande pensionsbeloppen.
              Skulle emellertid en annan befattningshavare i statstjänst, t.
              ex. en i statens tjänst anställd arbetare, ha gjort sig skyldig
              till en förseelse, som lett till hans entledigande, är det alldeles
              avgjort, att något förslag om pension till honom icke skulle förekommit,
              icke ens med det blygsamma belopp av 500 kronor, som beviljas
              efter 20 å 25 års anställning 1 statstjänst.
            </seg>
            <seg n="1c902c4b">
              Jag har icke kunnat underlåta att uttrycka min förvåning över
              att Kungl. Maj:t ansett sig böra lägga fram ett förslag om pension
              åt förre underståthållaren Tamm. Här har herr Lindman sagt, att
              det är ingen försummelse i tjänsten som förekommit, men det måtte
              väl ändå ha varit i egenskap av tjänsteman, som Tamm kommit att
              representera det allmänna 1 Allmänna sparbanken, och som han kommit
              att tjänstgöra såsom statens övervakare av förhållandena inom
              detta bankföretag. Det är sålunda såsom en statens representant,
              som personen i fråga låtit komma sig till last den förseelse,
              för vilken han blivit dömd. Domen, två gånger 600 kronor i böter,
              är icke för hård, framför allt om jag tar hänsyn till de konsekvenser,
              som Allmänna sparbanken genom sin bankverksamhet medfört för tusentals
              fattiga människor här i landet. Jag känner personer, som dagarna
              innan Allmänna sparbanken gick över styr satt in de slantar, som
              kanske skrapats ihop av deras avlöning, avsedda för framtida ändamål.
              Banken slog igen, och huru det sedan gick för dessa människor,
              det behöver man icke vittna om här i kammaren, ty det känna kammarens
              ledamöter till. Att de emellertid läto förleda sig — om jag får
              använda det uttrycket — att placera sina pengar i detta bankföretag
              berodde på en försäkran från det allmännas representant, att detta
              bankföretag sköttes utomordentlig väl. Jag är ganska förvissad
              om att det finns åtskilliga av dem, som förlorat sina under långa
              år sammanskrapade slantar genom bankens undergång, som nu lita
              till folkpensionen och fattigvården. Jag håller före att det är
              icke deras eget fel att allt vad de haft gått förlorat, och jag
              kan icke underlåta att säga, att den, som representerar det allmänna
              och i det sammanhanget skall övervaka bankföretagets skötsel,
              kan icke göras fri från ansvaret för att pengarna gingo den väg,
              som de gingo. Skulle riksdagen till råga på eländet — jag tillåter
              mig det uttrycket — nu också bevilja vederbörande en pension på
              4,008 kronor, som är föreslaget, för att han skött sitt fögderi
              på det sätt, som skett, så vore det ändå märkligt. Det vore märkligt,
              sett ur många synpunkter. Vi tala om rättsmedvetande och att man
              skall se till att det icke går förlorat på något sätt, men vad
              skola de människor, som förlorat sina slantar, få för uppfattning
              om riksdagens syn på de förpliktelser, som åligga det allmännas
              representant, när det gäller övervakandet av skötseln utav ett
              företag av denna art, ifall den, som ändå icke kan fritagas från
              ansvar, av riksdagen premieras
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-042.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="786e714b">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 43
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2280ad65421a5c34-9" n="c7518cf5">
            <seg n="8f0a6baa">
              Ang. pension åt f. d. underståthållaren V. A. Tamm. (Forts.)
              med pension på sätt, som här föreslagits. Herr talman, jag betraktar
              det som onaturligt, att riksdagen överhuvud taget skall ge sig
              in på en sådan affär.
            </seg>
            <seg n="13d30733">
              Det har i dagarna kommit fram ett förslag om huru man skall ordna
              försörjningen för åldringar här i landet i övrigt. Skulle herr
              Tamm befinna sig i sådana omständigheter, att han icke kan försörja
              sig själv, är icke jag så hjärtlös, att jag icke skulle säga,
              att han kan naturligtvis få sin andel av den försörjning, som
              riksdagen är beredd att medverka till för dem här i landet, som
              sakna medel till sitt uppehälle. Det är obegripligt, om han på
              grund av sitt sätt att sköta sin tjänst, som han måste skiljas
              från, skulle ställas i en bättre ställning än de arbetare på olika
              områden, som från det de gått ut i livet och orkat börja sitt
              första dagsverke samt till sin levnads höst strävat och försökt
              på bästa sätt försörja sig och fullgöra sina skyldigheter mot
              andra, få försörja sig på folkpension och fattigvård. Herr talman,
              jag tycker, att det vore orimligt, om riksdagen skulle ge en person,
              som missskött sig på det sätt, som här förekommit, en annan och
              bättre försörjning än den, som tillkommer dessa åldringar, ty
              jag kan icke frigöra mig från att deras insats är mycket värdefullare
              än den, som ligger till grund för det yrkande, som har framställts
              om pension.
            </seg>
            <seg n="f7b979a9">
              Jag har tillåtit mig att tillsammans med mina partikamrater motionera
              om avslag, och det har jag gjort i den bestämda uppfattningen,
              att något annat än ett avslag på Kungl. Maj:ts hemställan vore
              orimligt, och jag tillåter mig med hänsyn till dessa förhållanden
              att instämma i det yrkande, som redan är framställt om avslag
              på propositionen, alltså om bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9a78b9e4">
            Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet Wigforss:
          </note>
          <u who="ernst_wigforss_b5e37d" xml:id="i-e38be1a707ac0d62-0" next="i-e38be1a707ac0d62-2" n="003551d7">
            <seg n="0d6a63b1">
              Herr talman! Det är väl ganska uppenbart för alla kammarens ledamöter,
              att detta är ett ärende, där stor tveksamhet kan råda, och det
              har också, innan propositionen framlades, rått tveksamhet. Jag
              förstår mycket väl, att den, som låter ögonblickets känslor tala,
              såsom här skett i det sista anförandet, kan använda ganska starka
              ord om ett förslag att ge en högre tjänsteman en ganska betydande
              pension trots att han icke gjort sig förtjänt om det allmänna
              utan tvärt om förorsakat många medborgare ganska mycken olycka.
              Jag tror emellertid, att man måste, när det gäller vissa frågor,
              icke minst pensionsfrågor, se bort ifrån sådana känslor. Om man
              skall bedöma pensionsfrågor här i riksdagen på det sätt, som den
              siste talaren gjorde, genom att försöka avväga, vilka insatser
              i samhället som olika människor gjort, och fråga sig, om denne
              tjänsteman verkligen uträttat så mycket i världen, att han skall
              ha dubbelt ja, femeller tiodubbelt så mycket i pension som en
              skötsam arbetare — för att icke tala om den överväldigande delen
              av landets befolkning, som överhuvud taget aldrig får någon pension
              av statsmedel — ja, då skulle vi aldrig här i kammaren kunna komma
              till något resultat i dessa pensionsfrågor. Det är ett faktum,
              som vi måste se i ögonen, att statstjänarna behandlas på ett annat
              sätt än andra människor. De stå i en särställning och i många
              hänseenden i en gynnad särställning, det skall ingen förneka.
              Det finns vissa regler rörande deras avlöning och rörande deras
              pensionering, som vi få lov att följa, vad vi sedan kunna ha för
              personlig mening om de insatser, som de gjort, och vad vi ha för
              mening om huruvida dessa löner och pensioner äro berättigade.
              Det tjänar ingenting till att i detta ögonblick taga upp en diskussion
              om huruvida den inkomstfördelning, som vi ha i vårt samhälle,
              eller om huruvida de löner, som staten eller enskilda betala åt
              människor i olika ställning, äro riktiga eller ej. Om sådana allmänna
              synpunkter skulle varit ensamt avgörande, skulle överhuvud taget
              icke en sådan framställning om pension som den nu föreliggande
              ha kun-
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-043.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="284640d9">
            44 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="ernst_wigforss_b5e37d" xml:id="i-e38be1a707ac0d62-1" prev="i-e38be1a707ac0d62-0" n="003551d7">
            <seg n="284a712f">
              Ang. pension åt f. d. underståthållaren V. A. Tamm. (Forts.)
              nat komma fram. Vi ha emellertid att utgå ifrån, att statens tjänare
              ha en laglig rätt till pension, och att, om nu förevarande tjänsteman
              icke av omständigheter, som jag icke här skall beröra, hade avgått
              från sin tjänst, men ändå hade blivit straffad på sätt som skett,
              så skulle ingen ha kunnat hindra honom från att få denna honom
              lagligt tillerkända pension.
            </seg>
            <seg n="307c1a13">
              Nu kan man ju säga, att nu har han i alla fall avgått och alltså
              ha vi nu möjlighet att med stöd av våra moraliska föreställningar
              säga, att vi ha ingen anledning att av billighetsskäl göra något,
              som vi icke äro lagligt förpliktigade till. Jag förstår mycket
              väl en sådan uppfattning, och jag kan upprepa vad jag började
              mitt anförande med, nämligen att jag i stor utsträckning synnerligen
              väl förstår de känslor, som här tagit sig uttryck i ett par anföranden.
              Det är emellertid en synpunkt, som jag tror, att man icke skall
              glömma. Man kan ha olika uppfattningar om hur en pension skall
              motiveras. Man kan förmena, att statens pensioner åt sina tjänare
              är en belöning för lång och trofast tjänst, en premiering, som
              den siste ärade talaren yttrade, av en ända in i det sista väl
              vitsordad tjänstgöring, och att, om icke en sådan in i det sista
              väl vitsordad tjänstgöring föreligger, skall överhuvud taget icke
              någon pension tilldelas vederbörande tjänsteman, alltså alldeles
              bortsett från vad han kan ha för ekonomisk ställning och vad hans
              familj kan ha för ekonomisk ställning. Jag tror emellertid icke,
              att detta är ett alldeles riktigt sätt att betrakta de statliga
              pensionerna. Jag tror det ligger mycken sanning i det betraktelsesättet,
              att den pension, som en statstjänare får, och jag skulle vilja
              tillägga även den pension, som ges i enskild tjänst, har av vederbörande
              tjänsteman förvärvats under hans arbete. Den utgör en ersättning
              för de tjänster, han har gjort sin arbetsgivare, vare sig det
              är en enskild eller det allmänna, under hela sin tjänstetid. Jag
              finner det alltså icke utan vidare klart, att man skall kunna
              dra den slutsatsen, att om en anställd mot slutet av en sådan
              tjänstgöring gör sig skyldig till en förseelse, så skola därigenom
              alla de tjänster, han tidigare har gjort, utan vidare sopas bort
              och all pensionsrätt försvinna.
            </seg>
            <seg n="6811e122">
              Det är alltså från den uppfattningen, som jag har kunnat anse
              det med min uppfattning förenligt att här föreslå, att en pension
              till visst, ganska nedsatt belopp i förhållande till vad som annars
              skulle ha utgått, skall tilldelas ifrågavarande tjänsteman. Jag
              menar, och det vill jag säga till herr Andersson i Stockholm,
              att om det vore så, att jag utgick ifrån den uppfattningen, att
              en fattig arbetare, som har begått en förseelse, skulle utan vidare
              vara utesluten från att få pension, så skulle jag anse det nu
              framlagda förslaget fullkomligt oacceptabelt, men jag vill erinra
              kammaren om att på kammarens bord och under utskottsbehandling
              ligger ett förslag till ny pensionslag, vari man Just försökt
              taga hänsyn till de synpunkter, som jag nyss nämnde, nämligen
              att en förseelse, begången kanske mot slutet av en lång arbetareller
              tjänstemannabana icke skall beröva den enskilde all den av honom
              faktiskt intjänade pensionen. Det föreslås alltså, att även om
              en förseelse blivit begången och vederbörande blivit straffad
              på sådant sätt, att han tvungits att avgå från statstjänsten,
              skall han kunna erhålla två tredjedelar av pensionen efter en
              skälighetsprövning. Med den uppfattningen anser jag det icke vara
              orimligt att i detta fall även gå till mötes det förslag, som
              från regeringens sida i detta fall har framlagts.
            </seg>
            <seg n="f9dfb0f3">
              Jag upprepar, att jag förstår mycket väl de känslor, som här
              tagit sig uttryck. Om endast känslorna skulle tala, vore det naturligt
              att här säga blankt nej. Om man emellertid tänker på att detta
              är ett fall bland många, som kunna komma att inträffa, och att
              bland dessa många Just kanske de allra flesta komma att avse personer
              i arbetarställning, varom herr Andersson i Stockholm talade, så
              skulle det vara mycket olyckligt, om detta fall, därför
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-044.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ace2a855">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 45
          </note>
          <u who="ernst_wigforss_b5e37d" xml:id="i-e38be1a707ac0d62-2" prev="i-e38be1a707ac0d62-0" n="003551d7">
            <seg n="28a4f5f9">
              Ang. pension åt f. d. underståthållaren V. A. Tamm. (Forts.)
              att det väcker mycket starka olustkänslor, skulle tjäna som prejudikat
              på att den, som begått en förseelse, skall överhuvud taget icke
              kunna få någon pension, om han icke lagligen kan tvinga sig till
              det. Jag tror det är riktigare att här låta det nyktra förståndet
              tala och säga, att för konsekvensernas skull, för att undvika
              ett sådant prejudikat, är det riktigare att övervinna sina olustkänslor
              och gå med på Kungl. Maj:ts proposition genom att bifalla reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="15d52967" type="speaker">
            Herr Lovén:
          </note>
          <u who="carl_loven_a6c3e5" xml:id="i-89cee1904f2f2500-0" next="i-e38be1a707ac0d62-3" n="a5fcbe17">
            <seg n="3108dad5">
              Herr talman! TI anslutning till vad herr finansministern yttrade
              på slutet av sitt anförande vill jag säga, att den gången det
              blivit inskrivet i ett pensionsreglemente, att en människa, som
              har förbrutit sig till exempel på sätt som Tamm har gjort, skall
              äga juridisk rätt att få ut en viss del av sin pension, må det
              vara hänt. Det kan ingen i så fall förta honom, även om man 1
              ett fall som detta kan tycka, att han icke kan ha någon moralisk
              rätt därtill. I detta fall finns det emellertid icke någon sådan
              juridisk rätt enligt pensionsreglementet, som icke tillerkänner
              honom vare sig hälften eller två tredjedelar eller hel pension.
            </seg>
            <seg n="348eea05">
              Herr Lindman räknade ju upp de långa meriter, som Tamm hade,
              och allt vad han gjort i de befattningar, som han tidigare hade
              innehaft. Det är emellertid icke någon sällsynthet, att man till
              bankoutskottet får in en motion och kanske till och med någon
              gång en proposition om pension till en gammal knekt eller båtsman
              exempelvis, och att det sedan visar sig, när man börjar forska
              i papperen, att det förekommit litet prickar här och var i betygen
              under vederbörandes gång i jordelivet fram till pension eller
              understöd, i vilket fall frågan ögonblickligen avföres. I samma
              betänkande, som vi nu behandla, finns ett fall, där det gällt
              att ge understöd åt en person, därför att han blivit sjuk under
              militärtjänst. Ehuru det icke blivit omnämnt i betänkandet, fanns
              det emellertid ett par prickar i hans betyg, varför både utskottet
              och motionären enade sig om att avföra ärendet i fråga. Det kan
              icke hjälpas, att sådana fall förekomma.
            </seg>
            <seg n="17ebdedc">
              När herr Lindman säger, att herr Tamms brott bedömdes hårdare
              strax efter sedan det skett än vad man sedan gjort, när man hunnit
              sansa sig en smula, så vill jag säga, att i allmänhetens ögon
              bedömes herr Tamms brott lika starkt ända fram till nuvarande
              tid, fastän det i herr Lindmans och många andras ögon blivit mindre
              allt eftersom tiden gått och man därför vill släta över det. När
              vi i bankoutskottet behandlade statens hjälp till insättarna i
              Allmänna sparbanken, haglade över oss i utskottet skrivelser och
              böner och jämmer från dem, som hade blivit lurade på sina sparade
              slantar. Det upplystes därvid, att dagen eller i varje fall någon
              av dagarna innan kraschen kom sattes det upp i ett av allmänna
              sparbankens kontor i Stockholms förstäder ett intyg med Tamms
              namn inunder, där det hette att om man satte in pengar i banken,
              voro de fullkomligt säkra. Vad tror kammaren det betyder, att
              en underståthållare tar sitt uppdrag så legärt, att det dagarna
              innan en krasch inträder i ett bankföretag sättes upp ett papper
              på väggen, där det står, att här kan ni lugnt sätta in edra pengar,
              och att det därunder står Tamm, underståthållare? Även om en sådan
              sak icke juridiskt sett kan dömas så hårt, så måste det sannerligen
              i alla människors ögon bedömas ganska hårt och strängt.
            </seg>
            <seg n="c995e91c">
              Dagen efter det propositionen om pension åt Tamm blivit avlämnad,
              vilket jag icke hade uppmärksammat, ehuru det omnämnts i tidningarna,
              uppsökte två gamla människor från Stockholms närhet mig här i
              tamburen och bådo att få tala med mig ute i trapphuset. De frågade,
              om det var sant, att staten skulle ge f. d. underståthållare Tamm
              pension. De talade om, att de dagen
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-045.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="dd2f9748">
            46 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="carl_loven_a6c3e5" xml:id="i-e38be1a707ac0d62-3" prev="i-89cee1904f2f2500-0" n="a5fcbe17">
            <seg n="5afba91d">
              Ang. pension åt f. d. underståthållaren V. A. Tamm. (Forts.)
              före kraschen i Allmänna sparbanken varit personligen uppe hos
              honom och frågat, om de kunde låta sina pengar stå kvar och om
              pengarna vore säkra i Allmänna sparbanken. De hade tårarna i ögonen,
              dessa gamla, när de frågade, om det vore rimligt, att de och andra
              fattiga människor skulle hjälpa till att betala pension åt honom,
              som hjälpt dem att bli av med det mesta av deras sparade slantar.
              Det är sällan jag varit så illa berörd som när dessa två gamla
              1 trapphuset talade om detta för mig, och jag lovade både mig
              själv och dem, att min röst skulle i varje fall icke läggas för
              pension åt den, som hade handlat så ansvarslöst i ett uppdrag,
              som han åtagit sig, ty man skall icke inbilla mig, att icke den,
              som har en sådan befattning, som han hade, skall se till att företaget
              skötes på riktigt sätt.
            </seg>
            <seg n="d7349d98">
              Herr Lindman sade, att i varje fall billighetsskäl talade för
              att Tamm skulle få pension. Var hade herr Lindmans partikamrater
              nyss dessa billighetsskäl? På samma sida som den nu föreliggande
              reservationen återfinnes Ju också den reservation, där man reserverat
              sig mot understöd åt den sjuke Friberg. Trots att militärläkarna
              samt och synnerligen förklarat, att det är åtminstone antagligt,
              att han ådragit sig sin sjukdom i militärtjänsten, av vilken anledning
              han enligt vår uppfattning borde få några kronors understöd, hade
              fem högermän och två bondeförbundare ansett, att han icke skulle
              erhålla något. Herr Lindman talade emellertid icke om några billighetsskäl
              här 1 kammaren, när det gällde denne man, som blivit sjuk, sedan
              han gjort fosterlandet den tjänsten att ta värvning vid armén.
              Skall man den ena gången tala om billighetsskäl, får man försöka
              låta samma skäl tala, även när det gäller människor, som heta
              Friberg eller Andersson eller Pettersson eller Lovén.
            </seg>
            <seg n="954b8740">
              Sedan säger herr Lindman, att Tamm har ingenting att leva på,
              om han icke får denna hjälp av staten. Jag säger som herr Andersson
              i Stockholm, att fastän han heter Tamm, får han gå samma väg som
              andra, som ha andra namn och som icke heller ha något att leva
              på, om de icke kunna få statshjälp.
            </seg>
            <seg n="c2264596">
              Herr statsrådet sade alldeles riktigt, att om Tamm icke hade
              avgått, skulle vi ha stått där vackert och varit tvungna att ge
              honom pension. TI så fall hade frågan icke behövt förekomma här
              i kammaren. Om en man emellertid tjänstgjort som underståthållare
              och som polismästare, om han har den långa " meritlista, som herr
              Lindman läste upp, tror icke kammaren, att han själv begrep, att
              det var bäst, att han avgick? Tror icke kammaren, att en sådan
              man förstod — jag tycker det skulle vara ringaktande mot honom
              att anta något annat — att han handlat så, att han måste avgå.
              Jag tycker det skulle vara ringaktande mot hans kapacitet som
              jurist och underståthållare och f. d. polismästre att tro, att
              han icke insåg, att han handlat och plumpat så i sina betyg, att
              han måste avgå.
            </seg>
            <seg n="60794d91">
              Herr statsrådet sade, att man skall akta sig för att handla under
              ögonblickets ingivelser. Det kunde ju ha sagts, om denna fråga
              kommit upp strax efter kraschen, men det har nu förflutit så lång
              tid sedan dess, att folk hunnit tänka sig både den ena eventualiteten
              och den andra, och ändå har i den stora allmänhetens ögon dock
              icke domen över honom ändrat sig något alls. Jag vågar säga, att,
              om riksdagen skulle bevilja denna pension, då skulle med all rätt
              allmänhetens dom över oss falla ganska tungt, särskilt från alla
              de små ute i landet, som få betala till denna pension fastän de
              kanske genom hans åtgöranden förlorat sina sparade slantar eller
              annars icke ha något att leva på.
            </seg>
            <seg n="76e778fa">
              Jag skall icke använda hårda ord om det beslut, som första kammaren
              har fattat i denna fråga, utan jag skall endast, herr talman,
              till sist be att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-046.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="06436895">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 47
          </note>
          <note n="fc91964f">
            Ang. pension åt f. d. underståthållaren V. A. Tamm. (Forts.)
          </note>
          <note type="speaker" n="25e492e0">
            Herr Andersson i Falkenberg:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2280ad65421a5c34-10" n="c7518cf5">
            <seg n="926f2bf0">
              Herr talman! Jag föranleddes att begära ordet av ett yttrande,
              som herr statsrådet fällde. Han hänvisade till den proposition
              till ny pensionslag, som nu föreligger, och framhöll, att om den
              nu « varit i kraft, skulle vederbörande i detta fall ha fått reducerad
              pension. Det må ju vara riktigt, men jag vill å andra sidan ställa
              den frågan till herr statsrådet och till kammaren i övrigt, om
              man är villig att taga konsekvenserna av ett bifall med denna
              motivering, d. v. s. att vi här skulle bifalla förslaget på grund
              av det förslag till ny pensionslag, som blivit framlagt av Kungl.
              Maj:t. Det skulle ju föra med sig konsekvenser i ofantligt stor
              utsträckning, vilka vi icke nu kunna överblicka.
            </seg>
            <seg n="9fdfcacf">
              Herr statsrådet berörde en sak, som det förefaller mig, att man
              bör taga under övervägande, så snart det gäller att behandla pensionsärenden.
              Han yttrade nämligen, att vi icke skola bedöma pensionsärenden
              efter de känslostämningar, som äro rådande. Därutinnan vill jag
              till fullo instämma med honom. Det var icke så lång tid sedan
              vi behandlade ett pensionsärende, där jag tror, att var och en,
              om han vill tänka efter en smula, måste säga sig, att frågan icke
              avgjordes av sakliga grunder utan uteslutande av känslostämningar.
            </seg>
            <seg n="a4f822e1">
              Jag vill sedan säga, att det är speciellt en sak, som varit avgörande
              för mig, när jag såväl i utskottet som här i kammaren ställt mig
              på utskottets ståndpunkt, och det är själva rättskänslan och rättsprincipen.
              Om förhållandet vore det, att den stora allmänheten ute i landet
              hade möjlighet att bedöma och behandla denna fråga på samma sätt
              och från samma utgångspunkter som vi här i riksdagen, då skulle
              jag möjligtvis komma att rösta för det föreliggande förslaget,
              men det kan man icke. Om vi här skulle gå in för att pensionera
              f. d. underståthållaren, så kan icke den stora allmänheten finna,
              att det föreligger några verkliga rättsgrunder för en sådan pensionering.
              För mig framstår den rättskänsla, som uppbäres av den stora massan
              av folket, som en av de bästa tillgångar, som vi icke genom av
              riksdagen fattade beslut böra undergräva. Detta är för mig tillräckligt
              att i detta fall biträda utskottets förslag, till vilket jag,
              herr talman, ber att få yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cc8326e0">
            Herr Anderson i Råstock:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4bd1a878157ae4e9-1" n="c7518cf5">
            <seg n="7cc37c8c">
              Herr talman! Det är nog på det sättet med den föreliggande frågan,
              att dess betydelse ur den allmänna rättskänslans synpunkt bör
              tas med en nypa salt. Herr Andersson i Falkenberg säger nu, att
              om allmänheten hade möjlighet att bedöma frågan från samma utgångspunkter
              och så pass objektivt och sakligt, som vi kunna göra, så skulle
              han möjligen icke ha tvekat att rösta för Kungl. Maj:ts förslag.
              Han sade »möjligen», det observerade jag mycket -noga.
            </seg>
            <seg n="41a9b507">
              Jag hade emellertid begärt ordet, herr talman, icke för att säga
              detta utan för att säga, att jag för min del tycker, att riksdagen
              ger sig in på en vansklig uppgift, om riksdagen skall utmäta straff,
              sedan domstol redan har utmätt det och sedan vederbörande har
              fullgjort de prestanda, som han ålagts av domstolen. Skola vi,
              mina damer och herrar, ge oss in på att bedöma frågorna från sådana
              utgångspunkter, då misstänker jag, att vi ta oss vatten över huvudet.
              Jag vill stryka under, att så länge vi ha ett rättsväsende, och
              jag tror jag vågar säga, av den goda beskaffenhet, som vi ha här
              i landet, finner jag det mycket upprörande, om vi icke i detta
              fall skulle resonera som i alla andra fall, att när vederbörande
              avtjänat det straff, som enligt samhällets lagar har ålagts dem,
              då skola de också betraktas som lika goda människor som andra.
              Vart skulle vi annars komma, om vi skulle ta oss före att säga,
              att den har gjort det och den har gjort det o. s. v. Jag tror,
              att det även i detta fall kan vara skäl uti att iakttaga en sådan
              synpunkt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-047.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c0e14a2f">
            48 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <note n="fc91964f">
            Ang. pension åt f. d. underståthållaren V. A. Tamm. (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4bd1a878157ae4e9-2" n="c7518cf5">
            <seg n="cfa070b0">
              Utan att nu gå in på vad som förevarit i detta fall vill jag
              dock påpeka, att det, som bragte Allmänna sparbanken på obestånd,
              var icke bristande tillsyn, utan det var det utomordentligt skickliga
              sätt, på vilket ledningen av banken kunde dölja sina förehavanden
              både för det allmännas ombud och för - allmänheten.
            </seg>
            <seg n="2562f75d">
              Då saken ligger till på det sätt, som den gör, herr talman, kan
              jag icke se annat än att det är fullt försvarligt att yrka bifall
              till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="15d52967" type="speaker">
            Herr Lovén:
          </note>
          <u who="carl_loven_a6c3e5" xml:id="i-89cee1904f2f2500-1" n="a5fcbe17">
            <seg n="8ed69d97">
              Herr talman! Jag vill till herr Anderson i Råstock bara säga
              det, att jag undrar vart det skulle leda hän, om riksdagen här
              skulle ge sig in på att premiera en person, som blivit dömd till
              ett större eller mindre straff, och som icke har någon juridisk
              rätt till pension. Herr Anderson i Råstock sade, att om en människa
              blivit dömd för någon förseelse och avtjänat sitt straff, så skulle
              han av samhället betraktas såsom lika god kamrat. Ja, kör för
              det, men det är en helt annan sak, om sedan staten eller andra
              skola premiera henne genom att ge vederbörande pension. Herr Anderson
              aktar sig nog att tillämpa den principen åtminstone i de pensionskassor,
              där han själv är styrelseledamot.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="92ebd382">
            Herr Olsson i Mora:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d1700bc834fdbeef-7" n="c7518cf5">
            <seg n="38473833">
              Herr talman! Även jag vill säga, att det är icke så, som statsutskottets
              ärade ordförande här velat göra gällande, att riksdagen skulle
              stå färdig att nu utmäta något straff efter sedan domstolen avkunnat
              sin dom. Det är i stället så, att riksdagen konstaterar, att förre
              underståthållaren Tamm icke är berättigad till pension och fattar
              sitt beslut i anslutning till vad den sålunda konstaterat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cc8326e0">
            Herr Anderson i Råstock:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4bd1a878157ae4e9-3" n="c7518cf5">
            <seg n="d5773b52">
              Herr talman! Jag vill bara säga ett par ord till herr Lovén.
              Så pass länge som vi varit kamrater i enskilda järnvägarnas pensionskassas
              bestämmande institution, dess fullmäktige, kan det icke skada,
              om herr Lovén erinrar sig, att jag ständigt sagt, att den omständigheten,
              att en människa begått ett fel, får icke beröva henne hennes pensionsmöjligheter.
              Den ståndpunkten är nästan lika gammal som jag, höll jag på att
              säga. Det kan jag ju emellertid icke säga. Men så länge jag har
              varit med, har jag också varit med om att biträda den ståndpunkten.
              Det är den enda, som håller. Ett subjektivt bedömande går icke
              att anlägga här med vidare fram-
            </seg>
            <seg n="d1bb06f7">
              ång.
            </seg>
            <seg n="a6efb376">
              Jag vidhåller mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note n="aecff190">
            Överläggningen förklarades härmed avslutad. Herr förste vice
            talmannen framställde propositioner dels på bifall till utskottets
            hemställan i förevarande punkt, dels ock på avslag därå samt bifall
            i stället till den vid punkten fogade reservationen; och fann
            herr förste vice talmannen den förra propositionen vara med övervägande
            ja besvarad. Votering begärdes likväl av herr Lindman, i anledning
            varav efter given varsel följande voteringsproposition upplästes
            och godkändes:
          </note>
          <note n="ac2c1932">
            Den, som vill, att kammaren bifaller bankoutskottets hemställan
            i punkten 29 av utskottets förevarande utlåtande nr 42, röstar
          </note>
          <note n="0e5ebaf5">
            Ja; Nej; Vinner Nej, har kammaren, med avslag å utskottets berörda
            hemställan, bifallit den vid punkten fogade reservationen.
          </note>
          <note n="83a0b3e5">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-048.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ffc02f02">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 49
          </note>
          <note n="fb83c965">
            Ang. pension åt f. d. underståthållaren V. A. Tamm. (Forts.)
            Sedan kammarens ledamöter härefter intagit sina platser och voteringspropositionen
            blivit ännu en gång uppläst, företogs omröstning med tillämpning
            av uppresningsförfarandet; och befanns därvid flertalet hava röstat
            för japropositionen, vadan kammaren bifallit utskottets hemställan
            i förevarande punkt.
          </note>
          <note n="206c1b42">
            Herr talmannen återtog nu ledningen av förhandlingarna.
          </note>
          <note n="a642779a">
            Punkterna 30—44. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="2261f64b">
            $ 12.
          </note>
          <note n="aca364b8">
            Slutligen upptogs till behandling bankoutskottets utlåtande,
            nr 43, i anledning av vissa framställningar angående pensioner
            och understöd, att utgå av affärsdrivande verks medel m. m.
          </note>
          <note n="4362b93e">
            Punkterna 1—3. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="19c1f689">
            Punkten 4, angående pension åt förra städerskan vid Tidaholms
            postkontor Y persson Karolina Josefina Vilhelmina Skoglund. skat,
            K. J. V.
          </note>
          <note n="f305012e">
            I en inom andra kammaren väckt motion, nr 262, hade herr Persson
            i Tida- Skoglund.
          </note>
          <note n="226ea3e9">
            holm föreslagit, att riksdagen måtte bevilja förra städerskan
            vid Tidaholms postkontor Karolina Josefina Vilhelmina Skoglund
            en årlig pension till det belopp, som kunde anses skäligt.
          </note>
          <note n="b6af950c">
            Utskottet hemställde, att ifrågavarande motion icke måtte till
            någon riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note n="0ee3950e">
            Reservation hade emellertid vid denna punkt avgivits av herrar
            Åkerberg, Torsten E. Ström, Bäcklund, Paulsen, Andersson i Falkenberg
            och Severin, vilka ansett, att utskottet bort hemställa, att riksdagen,
            i anledning av förevarande motion måtte medgiva, att förra städerskan
            Skoglund finge från och med den 1 januari 1934 under sin återstående
            livstid uppbära en årlig pension av 300 kronor, att utgå av postmedel.
          </note>
          <note n="b17b0ce8">
            Efter föredragning av punkten yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="1c9b83b3">
            Herr Paulsen:
          </note>
          <u who="anders_paulsen_70dd29" xml:id="i-4f133f95152089ae-7" next="i-4f133f95152089ae-8" n="690252da">
            <seg n="660be5ec">
              Herr talman! Det gäller här en änka, som varit städerska på postkontoret
              i Tidaholm i 16 år. Nu är hon gammal och orkeslös och behöver
              understöd. För ett par minuter sedan har kammaren bifallit två
              propositioner. Det gällde i det ena fallet punkten 32 i förra
              betänkandet. Där var det en, som varit städerska i statskontoret
              i nio år. I andra fallet, punkten 38, gällde det en, som varit
              städerska 1 skolöverstyrelsen i sju år. Där gingo utskottet och
              kammaren utan vidare in för pension. Här gäller det en städerska,
              som dock varit i statens tjänst i 16 år, men här har utskottet
              gått på avslag. Det ser onekligen mycket egendomligt ut, om man
              skall behandla människor så olika. I de första fallen gällde det
              visserligen propositioner, och här är det en motion. De första
              städerskorna, beträffande vilka vi fattade beslut för en stund
              sedan, voro anställda här i staden, medan denna varit anställd
              i landsorten, Tidaholm. Men när vi beviljat pension för de två
            </seg>
          </u>
          <note n="99458604">
            Andra kammarens protokoll 1934. Nr 84. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-049.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="309dcf12">
            50 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <u who="anders_paulsen_70dd29" xml:id="i-4f133f95152089ae-8" prev="i-4f133f95152089ae-7" n="690252da">
            <seg n="45a5df8f">
              Ang. pension åt f. städerskan K.J. V. Skoglund. (Forts.) första,
              är det rimligt att bevilja pension för den sista, som varit lika
              länge i tjänst som de två andra tillsammans.
            </seg>
            <seg n="a607a84c">
              Jag kan upplysa, att första kammaren redan gått in för motionen,
              och jag ber, herr talman, att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5db1d3fb">
            Herr Leffler:
          </note>
          <u who="edvin_leffler_5c8e23" xml:id="i-4550fb75ed023024-5" n="8ab8f6e3">
            <seg n="1cb574d9">
              Herr talman! Vad beträffar denna punkt kan jag bekräfta herr
              Paulsens påpekande, att denna städerska tjänstgjort i 16 år, medan
              de föregående tjänstgjort kortare tid. Men å andra sidan vill
              jag säga, att tjänstgöringen i de två föregående fallen varit
              betydligt mycket längre per dag än vad förhållandet varit här.
              Denna städerska har endast tjänstgjort en eller två timmar om
              dagen på sin höjd, medan de andras tjänstgöring varit minst det
              dubbla. Det har varit denna omständighet, som föranlett utskottets
              ståndpunkt.
            </seg>
            <seg n="a12309ea">
              Jag tillåter mig yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1c9b83b3">
            Herr Paulsen:
          </note>
          <u who="anders_paulsen_70dd29" xml:id="i-4f133f95152089ae-9" n="690252da">
            <seg n="4234d536">
              Skillnaden i tjänstgöringstiden har möjligen varit en timme.
              Hon har haft en timme mindre tjänstgöring om dagen än de andra.
            </seg>
          </u>
          <note n="0f120f32">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr talmannen gav propositioner
            dels på bifall till utskottets hemställan i förevarande punkt,
            dels ock på avslag därå samt bifall i stället till den vid punkten
            fogade reservationen; och fattade kammaren beslut i enlighet med
            innehållet i den senare propositionen.
          </note>
          <note n="0b6754c2">
            Ang. under- Härpå föredrogs punkten 5, angående understöd åt
            förre lantbrevbäraren stöd åt f. lant- Frans Johan Johansson.
            Ordet begärdes därvid av
          </note>
          <note type="speaker" n="bf8e3d36">
            brevbäraren ken Herr Carlström, som anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5a28fb12364112d5-5" n="c7518cf5">
            <seg n="d7d1a303">
              Herr talman! Jag borde kanske av den
            </seg>
            <seg n="6de5364a">
              utgång, som näst föregående punkt fick, hoppas, att även här
              föreliggande punkt skulle bifallas av riksdagen eller andra kammaren
              i första hand. Men jag vågar ju ändock icke hoppas det. Ty jag
              tror, att generalpoststyrelsens och statskontorets åberopande
              av vad som skedde vid fjolårets riksdag i fråga om en motion av
              samma innebörd lägger så att säga hinder i vägen för att kammaren
              skulle kunna gå med på vad jag här yrkat angående denne lantbrevbärare.
              Jag skall sålunda för min del icke ens yrka bifall till motionen.
            </seg>
            <seg n="7245db68">
              Men då man finner, att bankoutskottet, som här i nyss förevarande
              ärende påpekades, kan gå in för att bevilja pension till en städerska
              här uppe i Stockholm, som har tjänstgjort i sex år, måste jag
              uttala min synnerliga förvåning över de principer, som det värda
              bankoutskottet tillämpar. Det synes mig vara något underligt,
              att man icke kan värdera en lantbrevbärares tjänster bättre. Han
              arbetar kanske mera än 5—6 timmar om dagen. Han är ofta ute i
              regn och rusk, när han gör sina postturer från poststationen uti
              bygden. Han har säkerligen kunnat göra samma nytta åt folket på
              orten och för övrigt åt staten som en städerska här uppe har gjort
              i ett statens verk. Det är bara dessa funderingar, herr talman,
              som jag här velat framföra.
            </seg>
          </u>
          <note n="60e41768">
            Vidare yttrades ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="4513d8f7">
            Punkterna 6—11. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="cda173aa">
            Ang. pension Punkten 12, angående pension åt förre banarbetaren
            Alfred Hansson. åt f. ban- 3 z: 2 arbeten dl. I en inom andra
            kammaren väckt motion, nr 268, hade herr Lövgren före- Hansson.
            — slagit, att förre banarbetaren Alfred Hansson i Buddbyn, Överluleå,
            måtte av
          </note>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-050.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a9eead9e">
            Lördagen den 12 maj. Nr 34. 51
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5a28fb12364112d5-6" n="c7518cf5">
            <seg n="68275504">
              Ang. pension åt f. banarbetaren A. Hansson. (Forts.) riksdagen
              beviljas en årlig pension till så högt belopp, som vanligen brukade
              utgå till f. d. arbetare i statens tjänst med längre anställningstid
              än 25 år.
            </seg>
          </u>
          <note n="1e2318d2">
            Utskottet hemställde, att förevarande motion icke måtte till
            någon riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note n="c72aa211">
            Punkten föredrogs. Därvid yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="6eda3d78">
            Herr Lövgren:
          </note>
          <u who="oscar_lovgren_c31224" xml:id="i-b86a858f605af688-0" n="1b900e39">
            <seg n="29d4cc33">
              Herr talman! När jag läst igenom det här utskottsbetänkandet,
              så har jag fått samma intryck som en talare nyss förut anfört,
              att det måtte vara mycket konstigt beställt med principerna i
              bankoutskottet. TI det ena fallet går man in för pensionering
              av en städerska med en anställningstid på 6—7 år, och i det andra
              fallet säger man nej, när det gäller en banarbetare, som har en
              anställningstid, som visserligen icke är kontinuerlig men som
              dock överspänner tiden från 1891 till 1932, en person, som huvudsakligen
              har vunnit sin bärgning genom arbete i statens tjänst. Jag kan
              uppriktigt sagt icke förstå rättvisan i att när det gäller tjänstemän
              och då framför allt dem, som komma upp i de högre lönegraderna,
              räkna med hela år, om de överhuvud taget under året haft anställning,
              men i fråga om banarbetare och enkla människor räkna ihop dagar
              till veckor, veckor till månader, månader till år. En anställningstid,
              som spänner över 30 år, får man sålunda ned till 15, 16 år. Sedan
              säger man, att man ger ingen pension åt vederbörande. Om herrarna
              titta på punkten 14 i samma betänkande, finna ni, att en jägmästare
              förtidspensioneras vid 47 års ålder och efter 19 års anställning.
              Han har rätt att uppbära 2,768 kronor om året, men man föreslår,
              att pensionen skall höjas till 4,020 kronor. Jag kan uppriktigt
              sagt icke förstå, var rättvisan ligger i det sätt, varpå man utmäter
              pensioner. — Jag ber herr talman, att få yrka bifall till min
              motion.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8a49a358">
            . Herr Leffler:
          </note>
          <u who="edvin_leffler_5c8e23" xml:id="i-4550fb75ed023024-6" next="i-4550fb75ed023024-10" n="8ab8f6e3">
            <seg n="14d93d9e">
              Herr talman! Jag skall be att få hänvisa till vad utskottet 1
              denna punkt anfört, att motionen remitterats till statskontoret
              och järnvägsstyrelsen och att från båda dessa myndigheter avstyrkande
              utlåtanden inkommit till utskottet. På den grund har utskottet
              ansett sig böra avstyrka motionen.
            </seg>
          </u>
          <note n="650122a5">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="c9187d3e">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr talmannen gav propositioner
            dels på bifall till utskottets hemställan i förevarande punkt,
            dels ock på avslag därå samt bifall i stället till den i ämnet
            väckta motionen; och förklarade herr talmannen sig anse svaren
            hava utfallit med övervägande j Ja för den förra propositionen.
            Herr Lövgren begärde emellertid votering, i anledning varav efter
            given varsel följande voteringsproposition upplästes och godkändes:
          </note>
          <note n="690bd39f">
            Den, som vill, att kammaren bifaller bankoutskottets hemställan
            i punkten 12 av utskottets förevarande utlåtande nr 43, röstar
          </note>
          <note n="8cc05fb1">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren, med
            avslag å utskottets berörda hemställan, bifallit den i ämnet väckta
            motionen.
          </note>
          <note n="0672f1f7">
            Sedan kammarens ledamöter härefter intagit sina platser och voteringspropositionen
            blivit ännu en gång uppläst, företogs omröstning med tillämpning
            av uppresningsförfarandet; och befanns därvid flertalet hava röstat
            för ja-
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-051.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7b934a23">
            52 Nr 34. Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <note n="e6d6220e">
            Ang. pension åt f. banarbetaren A. Hansson. (Forts.) propositionen,
            vadan kammaren bifallit utskottets hemställan i förevarande punkt.
          </note>
          <note n="8dc56d84">
            Punkterna 13—218. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="81475d57">
            $ 13.
          </note>
          <note n="15ef5010">
            Anmäldes och godkändes jordbruksutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="a2b1130e">
            nr 236, i anledning av vissa i statsverkspropositionen under
            utgifter för kapitalökning i vad angår jordbruksärenden gjorda
            framställningar;
          </note>
          <note n="5dd7adfb">
            nr 237, 1 anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till avlöningsstat för rikets allmänna kartverk;
          </note>
          <note n="79fe9256">
            nr 238, i anledning av väckt motion om anslag för utredning och
            undersökning rörande vattenavledningen från Lyckebyåns övre vattenområde
            till och med Kyrkebysjön;
          </note>
          <note n="c53c3653">
            nr 239, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            statsbidrag för undersökning rörande Emåns reglering;
          </note>
          <note n="304aa0cc">
            nar 240, i anledning av väckta motioner om anslag till fullständig
            undersökning rörande åtgärder mot Klarälvens skadeverkningar vid
            översvämningar; oc
          </note>
          <note n="631b949c">
            nr 241, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till vissa åtgärder på skogshushållningens område m. m.
          </note>
          <note n="9df023d5">
            $ 14.
          </note>
          <u who="edvin_leffler_5c8e23" xml:id="i-4550fb75ed023024-7" prev="i-4550fb75ed023024-6" n="8ab8f6e3">
            <seg n="501ff82c">
              Till bordläggning anmäldes:
            </seg>
          </u>
          <note n="0cccc63f">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="244ee36b">
            nr 111, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till tilläggsstat för budgetåret 1933/1934, i vad den rör anslag
            till statliga och statskommunala reservarbeten samt till främjande
            av bostadsbyggande;
          </note>
          <note n="996592ab">
            nr 112, i anledning av väckt motion angående fyra beställningshavares
            vid försvarsväsendet löneförmåner;
          </note>
          <note n="6f53163a">
            nr 113, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under fjärde huvudtiteln gjorda framställning angående anslag
            till tidskriften »Underrättelser för sjöfarande» jämte en i ämnet
            väckt motion; och
          </note>
          <note n="59afb8ad">
            nr 114, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående omorganisation
            av gymnastiska centralinstitutet jämte i ämnet väckta motioner;
            samt
          </note>
          <note n="040d114b">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="28acd199">
            nr 41, i anledning av väckt motion om ändring av tulltaxans bestämmelser
            rörande vissa kemikalier; | . nr 42, i anledning av väckt motion
            om tullfrihet för vissa slag av maskiner; och nr 43, i anledning
            av väckt motion om ökat tullskydd för tackjärn och gjutgods därav
            (icke smidbart).
          </note>
          <note n="53b9708a">
            $ 15. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--ak--34/prot_1934__ak__34-052.jp2/_view"/>
          <note n="f3fbf602">
            herr Werner i Höjen
          </note>
          <note n="50757f8f">
            &gt;
          </note>
          <u who="edvin_leffler_5c8e23" xml:id="i-4550fb75ed023024-8" prev="i-4550fb75ed023024-6" n="8ab8f6e3">
            <seg n="78d83ccf">
              v vu vw Vv vwswwvVsu vy
            </seg>
          </u>
          <note n="59117dd8">
            Olsson i Gävle
          </note>
          <note n="129620ba">
            Andersson i Surahammar
          </note>
          <note n="725b3ec9">
            Nilsson i Hörby Hansson i Trollhättan Ericsson i Sörsjön Aronson
          </note>
          <note n="758c3f65">
            Olsson i Golvvasta Svensson i Landskrona Weijne
          </note>
          <note n="f48b5a97">
            Andersson i Ovanmyra
          </note>
          <note type="date" n="d72170f2">
            Lördagen den 12 maj.
          </note>
          <note n="110c035f">
            $ 16.
          </note>
          <note n="501cfb14">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <note n="105c0735">
            Nr 34. 53
          </note>
          <note n="17fb48ee">
            under 5 dagar fr. o. m. den 15 maj,
          </note>
          <note n="be9c5892">
            »
          </note>
          <u who="edvin_leffler_5c8e23" xml:id="i-4550fb75ed023024-9" prev="i-4550fb75ed023024-6" n="8ab8f6e3">
            <seg n="794e8739">
              vw vv vayrvyvvöY vr
            </seg>
          </u>
          <note n="956d96af">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 3.58 e. m.
          </note>
          <note n="faeafa9e">
            den 13 maj,
          </note>
          <note n="4235c3da">
            3 dagar fr. o. m. den 13 maj,
          </note>
          <u who="edvin_leffler_5c8e23" xml:id="i-4550fb75ed023024-10" prev="i-4550fb75ed023024-6" n="8ab8f6e3">
            <seg n="7a43c515">
              3 &gt; &gt; &gt; 13 &gt;
            </seg>
            <seg n="a2c46656">
              5 &gt; &gt; &gt; 13 &gt;
            </seg>
            <seg n="7a43c515">
              3 &gt; &gt; &gt; 13 &gt;
            </seg>
            <seg n="73b50717">
              3 » &gt; &gt; 13 &gt;
            </seg>
            <seg n="acc97c0e">
              2 » &gt; &gt; 13 &gt;
            </seg>
            <seg n="f4f22732">
              3 &gt; &gt; &gt;» 13 &gt;»
            </seg>
            <seg n="983107b5">
              2 &gt; &gt; &gt; 14 &gt; och
            </seg>
            <seg n="c0aaf3c5">
              TT &gt; &gt; &gt; 15 &gt;. In fidem
            </seg>
          </u>
          <note n="c4f63b3e">
            Per Cronvall.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
