<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1934</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1934</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1934--fk--16</head>
          <docDate when="1934-03-10">1934-03-10</docDate>
          <docDate when="1934-03-12">1934-03-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-000.jp2/_view"/>
          <note n="961bc9a1">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1934. Första kammaren. Nr 16.
          </note>
          <note n="e2e95fcd"/>
          <note n="e2e95fcd"/>
          <note type="date" n="3932ff43">
            Lördagen den 10 mars.
          </note>
          <note n="46c25401">
            Kammaren sammanträdde kl. 2 e. m.
          </note>
          <note n="a418d0af">
            Herr von Geijer anmälde, att han onsdagen den 7 innevarande månad
            infunnit sig vid riksdagen.
          </note>
          <note type="speaker" n="a97fbb20">
            Herr statsrådet Ekman avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="fritjof_ekman_handelsminis" xml:id="i-14aca482fafdeeea-0" n="58c71f5c" next="i-14aca482fafdeeea-1">
            <seg n="bfdd813e">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="92c89d30">
            nr 214, med förslag till lag om ändrad lydelse av $ 43 mom. 1
            värnpliktslagen den 12 juni 1925 (nr 337);
          </note>
          <note n="bb095ea6">
            nr 218, angående ersättning till Carl Otto Andreasson i anledning
            av' sjukdom, ådragen under militärtjänstgöring;
          </note>
          <u who="fritjof_ekman_handelsminis" xml:id="i-14aca482fafdeeea-1" n="58c71f5c" prev="i-14aca482fafdeeea-0">
            <seg n="8a4ed9ea">
              nr 228, angående uppskov med amorteringar å lån från fiskerilånefonden;
              och
            </seg>
          </u>
          <note n="1cd7442a">
            nr 231, med förslag till förordning angående vadhållning i samband
            med tävlingar.
          </note>
          <note n="6e70472e">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="face5576">
            nr 84, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående avskrivning
            av viss fordran hos förre konsuln i New York K. Woxen;
          </note>
          <note n="3237a8de">
            nr 85, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tilläggande
            av högre lön åt underofficeren å övergångsstat J. G. Andersson;
            samt
          </note>
          <note n="519948e8">
            nar 86, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ersättning
            till styckjunkaren J. Ohlsson för visst av honom till kronan inbetalt
            belopp.
          </note>
          <note n="573b7f13">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 212, med förslag till lag om ändrad lydelse
            av 1 $ lagen den 12 juni 1885 (nr 27) angående lösdrivares behandling
            m. m.
          </note>
          <note n="8f1e9555">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 213, angående anslag till skyddsuppfostran m. m.
          </note>
          <note n="43eac7c5">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="8e170a29">
            nr 215, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 2 $ 2:0),
            14:0) och 17:0) lagen den 26 maj 1909 (nr 38 s. 3) om Kungl. Maj:ts
            regeringsrätt; samt
          </note>
          <note n="fd61135c">
            nr 217, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 2 $ lagen
            den 30 maj 1916 (nr 156) om vissa inskränkningar i rätten att
            förvärva fast egendom eller gruva eller aktier i vissa bolag,
            m. m.
          </note>
          <note n="9233cce8">
            Första kammarens protokoll 1934. Nr 16. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-001.jp2/_view"/>
          <note n="c0f2d20a">
            Om obliga-
          </note>
          <note type="date" n="0b634f03">
            2 Nr 16. Lördagen den 10 mars.
          </note>
          <note n="59394c4f">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="e4a7d1a4">
            nr 309, av herr Björnsson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående omorganisation av gymnastiska centralinstitutet; och
            nr 310, av herr Petrén, i samma ämne.
          </note>
          <note n="526a5232">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet den av herr
            Svensson, Martin, väckta motionen, nr 311, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till förordning om upphävande av
            vissa bestämmelser beträffande dispositionen av storverksträd
            samt ek och bok å boställen, som avses i 1 8 ecklesiastik boställsordning
            den 30 augusti 1932 (nr 400) m. m.
          </note>
          <note n="07de1237">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran konstitutionsutskottets
            utlåtande nr 10, statsutskottets utlåtanden nr 8 och 37, bevillningsutskottets
            betänkande nr 8 samt andra lagutskottets utlåtanden nr 10—12.
          </note>
          <note type="speaker" n="6b3bce24">
            Herr förste vice talmannen erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0874913e1fbb0b1b-0" n="0874913e">
            <seg n="67ffed7b">
              Herr talman! Jag hemställer, att kammaren måtte besluta, att
              statsutskottets utlåtande nr 8 och samma utskotts utlåtande nr
              37 skola byta plats bland två gånger bordlagda ärenden på föredragningslistan
              för nästa sammanträde.
            </seg>
          </u>
          <note n="19ee5f49">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="12626618">
            Föredrogs ånyo konstitutionsutskottets utlåtande nr 9, i anledning
            av väck-
          </note>
          <note n="e02728ac">
            toriskt fullta motioner om skyldighet för alla kommuner att överlåta
            sin beslutanderätt
          </note>
          <note n="08a0e1b4">
            3
          </note>
          <note n="0a96519b">
            muner.
          </note>
          <note n="6168f776">
            mäktigesystem 3 Al all kom åt fullmäktige m. m.
          </note>
          <note n="f0ae5034">
            Konstitutionsutskottet hade till behandling i ett sammanhang
            förehaft de inom riksdagen väckta, till utskottet hänvisade likalydande
            motionerna nr 17 1 första kammaren av herr Löfvander och nr 31
            i andra kammaren av herr Nilsson i Hörby samt de likalydande motionerna
            nr 203 i första kammaren av a Löfgren och nr 386 i andra kammaren
            av herr Nilsson i Steneberg m. fl.
          </note>
          <note n="e5c588dc">
            I motionerna I: 17 och IT: 31 hade hemställts, att riksdagen
            måtte för sin del besluta sådan ändring av kommunallagen, att
            för kommunalstämmas beslut om slopandet av kommunalfullmäktigeinstitutionen
            i en kommun skulle erfordras kvalificerad majoritet.
          </note>
          <note n="5ff80cd3">
            I motionerna I: 203 och II: 386 hade hemställts, att riksdagen
            måtte besluta att hos Kungl. Maj:t anhålla om utredning och förslag
            rörande utsträckning till alla kommuner såväl landssom stadskommuner
            som de kyrkliga församlingarna av skyldigheten att till fullmäktige
            uppdraga resp. kommuners beslutanderätt i den omfattning, som
            gällde beträffande större kommuner.
          </note>
          <note n="9151c6c2">
            Utskottet hade i det nu föredragna utlåtandet på åberopade grunder
            hemställt,
          </note>
          <note n="84edd59b">
            1) att motionerna I: 17 och II: 31 icke måtte till någon riksdagens
            åtgärd
          </note>
          <note n="37b2438a">
            föranleda; och
          </note>
          <note n="72db9adf">
            2) att motionerna I: 203 och II: 386 icke måtte till någon riksdagens
            åtgärd föranleda.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b087bbea">
            Lördagen den 10 mars. Nr 16. 3
          </note>
          <note n="692413a1">
            Om obligatoriskt fullmäktigesystem i alla kommuner. (Forts.)
            Reservationer hade avgivits
          </note>
          <note n="85d20c27">
            1:0o) av herr Reuterskiöld, som ansett, att utskottets yttrande
            bort erhålla den lydelse, reservationen visade, samt att utskottet
            bort hemställa,
          </note>
          <note n="fe6c5ae5">
            1) att riksdagen ville i anledning av motionerna I: 17 och II:
            31 i skrivelse till Kungl. Maj:t begära utredning och därav möjligen
            föranlett förslag rörande stabilisering av det representativa
            systemet, så snart det en gång i en kommun blivit infört;
          </note>
          <note n="30d6629f">
            2) att motionerna I: 203 och IT: 386, i den mån de ej härigenom
            besvarats, icke måtte till någon riksdagens åtgärd föranleda;
          </note>
          <note n="04b46326">
            2:0) av herr Sandegård, som under hänvisning till det representativa
            systemets principiella företräden för såväl de borgerliga som
            de kyrkliga kommunerna hemställt, att riksdagen, i anledning av
            motionerna I: 203 och IT: 386, i skrivelse till Kungl. Maj:t ville
            anhålla om utredning och förslag rörande sänkning av det befolkningstal,
            vid vilket representativt system i kommun skulle vara obligatoriskt.
          </note>
          <note type="speaker" n="35057df4">
            Herr Löfvander:
          </note>
          <u who="axel_lofvander_d8c187" xml:id="i-2ff21a32cc63062e-0" next="i-2ff21a32cc63062e-1" n="c809f09a">
            <seg n="e1d629d3">
              Herr talman! Som bekant är kommunalfullmäktigeinstitutionen obligatorisk
              i kommuner med 1,500 invånare och däröver. För kommuner med lägre
              invånarantal däremot är samma institution fakultativ. Man får
              ju förutsätta, att en kommun, innan den fattar beslut att införa
              kommunalfullmäktige, noga övervägt fördelarna och lämpligheten
              av ett sådant beslut. Nu förekommer det i praktiska livet kommuner,
              där en grupp röstberättigade medlemmar känna sig utestängda och
              ställda utanför de kommunala angelägenheterna, och de ha då rätt
              att begära kommunalstämmas utlysande för eventuellt beslut om
              kommunalfullmäktigeinstitutionens slopande-
            </seg>
            <seg n="ea50110e">
              Ett sådant fall har under det senaste året inträffat i min hemort.
              Kommunalstämmans ordförande sköt på frågan så länge han kunde,
              och kommunalfullmäktige voro i stort sett ense om att det var
              bra som de hade det i kommunen, fastän en liten grupp kommunmedlemmar
              var av en annan mening. Då kommunalstämmans ordförande inte gick
              med på att utlysa kommunalstämma, vände man sig till länsstyrelsen,
              och länsstyrelsen har för någon tid sedan ålagt ordföranden att
              utlysa stämma för att besluta i denna fråga.
            </seg>
            <seg n="a2f146d2">
              Jag skall nämna ett annat fall, som också ligger till grund för
              den motion Jag väckt i denna kammare. En kommun i mellersta Skåne
              införde kommunalfullmäktige, emedan den hade mer än 1,500 invånare.
              Efter någon tid sjönk emellertid antalet under 1,500, och då beslöts
              på kommunalstämma att avskaffa kommunalfullmäktigeinstitutionen.
              Efter några år ökade folkmängden, och då fick man åter införa
              kommunalfullmäktigeinstitutionen.
            </seg>
            <seg n="103b2f96">
              Det är uppenbart, att det måste verka irriterande på det kommunala
              arbetet med dessa svängningar. I den motion, som jag väckt i denna
              kammare, har Jag föreslagit, att riksdagen måtte för sin del besluta
              sådan ändring av kommunallagen, att för kommunalstämmas beslut
              om slopande av kommunalfullmäktigeinstitutionen i en kommun skall
              erfordras två tredjedelars majoritet. Konstitutionsutskottet har
              inte kunnat gå med på denna enligt min mening obetydliga ändring.
              Utskottet säger i sin motivering: »Vissa garantier mot förhastade
              beslut om fullmäktigesystemets upphävande föreligga dessutom redan
              i gällande stadganden om tillkännagivande av stämmosammanträde,
              om möjligheten att få ärende bordlagt, då minst en tredjedel av
              de närvarande därom förena sig, samt om den tidrymd på fyra år,
              inom vilken förslag om avskaffande av fullmäktige icke får väckas.»
              Vidare säger utskottet: »Något praktiskt behov av ökade garantier
              mot förhastade beslut i förevarande hänseende har icke heller
              påvisats.»
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="69074067">
            4 Nr 16. Lördagen den 10 mars.
          </note>
          <u who="axel_lofvander_d8c187" xml:id="i-2ff21a32cc63062e-1" prev="i-2ff21a32cc63062e-0" n="c809f09a">
            <seg n="b1bdd169">
              Om obligatoriskt fullmäktigesystem i alla kommuner. (Forts.)
            </seg>
            <seg n="72703ee0">
              Med hänvisning till vad jag här tidigare nämnt vill jag påstå,
              att det föreligger ett praktiskt behov av en ändring i kommunallagen
              i vad gäller denna fråga. Herr Löfgren har här 1 kammaren väckt
              motion om att man obligatoriskt skulle införa kommunalfullmäktigeinstitutionen
              1 alla kommuner. Då utskottsutlåtandet jämväl berör denna motion,
              vill jag för min del förklara, att jag inte är av den åsikten,
              att man obligatoriskt bör införa kommunalfullmäktigeinstitutionen
              i alla kommuner. Jag håller nämligen före, att om en kommun ej
              anser det med sin fördel förenligt att införa denna institution,
              så skall man inte tvinga den därtill.
            </seg>
            <seg n="7d9d226b">
              Vid utskottets utlåtande har av herr Reuterskiöld fogats en reservation,
              enligt vilken det i utskottets motivering borde hetat: »Det kan
              därför med fog ifrågasättas om ej en utredning borde verkställas
              rörande införande av bestämmelser därom, att, sedan representativt
              system en gång införts, därvid skall förbliva till dess, efter
              underställning av beslut om omläggning, underställningsmyndigheten
              finner skäl godkänna dylikt beslut.» För mig är inte systemet
              eller sättet huvudsaken. För mig är huvudsaken att man skapar
              garanti för att det inte vid kommunalstämma inträffar sådana överrumplingar,
              som jag här tidigare nämnt. Jag kan därför gärna ansluta mig till
              herr Reuterskiölds förslag och ber alltså att få yrka bifall till
              denna reservation.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="81d5f37a">
            Herr Sandegård:
          </note>
          <u who="karl_sandegard_7e5cb6" xml:id="i-9e7259480a5010a7-0" next="i-9e7259480a5010a7-1" n="c3c3cbe9">
            <seg n="971e14dc">
              Herr talman! Min reservation hänför sig till det i motionen II1:386
              gjorda yrkandet, »att riksdagen måtte besluta att hos Kungl. Maj:t
              anhålla om utredning och förslag rörande utsträckning till alla
              kommuner, såväl landssom stadskommuner som de kyrkliga församlingarna,
              av skyldigheten att till fullmäktige uppdraga resp. kommuners
              beslutanderätt 1 den omfattning, som gäller beträffande större
              kommuner».
            </seg>
            <seg n="b1fc8042">
              Den 1 januari i år var antalet kommuner med över 800—900 invänare
              104, med 900 och upp till 1,000 invånare 95, med 1,000—1,100 invånare
              112, med 1,100—1,200 invånare 103, med 1,200—1,300 invånare 90,
              med 1,300—1,400 invånare 75 och med 1,400—1,500 invånare 67. Sammanlagda
              folkmängden 1 dessa kommuner uppgår till cirka 700,000. Om man
              överhuvud anser det representativa systemet lämpligt och nödvändigt
              för våra kommuner, har jag för min del svårt att inse, varför
              det inte skulle vara lika lämpligt och nödvändigt för små som
              för stora kommuner. Herr Reuterskiöld konstaterar i sin reservation,
              att sedan detta representativa system införts, en återgång till
              stämmosystemet, där så kunnat ske, »endast sällan ägt rum, och
              att, då sådan ifrågasatts eller genomförts, därigenom onödig ovisshet
              och brist på stabilitet uppstått». Detta måste således enligt
              herr Reuterskiöld gälla även de mindre kommunerna. Utskottet yttrar,
              att de med stämmosystemet förenade riskerna och olägenheterna
              äro mindre framträdande i de små kommunerna. Ja, det kan sägas,
              men även om påståendets riktighet i någon mån skulle kunna bevisas,
              vilket inte skett, är ju därmed inte bevisat, att inte det representativa
              systemet medför ännu mindre svårigheter, risker och olägenheter.
              Då utskottet pekar på de »betydande organisatoriska förändringar»,
              som skulle bli en följd, därest fullmäktigesystemet bleve obligatoriskt
              även i de små kommunerna, får Jag för min del säga, att jag inte
              kan finna dem så betydande, att det bör verka avskräckande. Vad
              åter de kyrkliga kommunerna beträffar, kan jag medge, att i de
              fall, där skolärendena överflyttas till den borgerliga kommunen,
              vilket ju sker, när invånarantalet uppgår till minst 5,000, möjligen
              ärendenas antal, men absolut inte ärendenas beskaffenhet kunde
              motivera en mindre apparat. I det fallet förhåller det sig nog
              tvärtom så, att just dessa ärendens beskaffenhet i många fall
              inbjuder till och åstadkommer onödig instabilitet i deras handläggning.
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="176a0cea">
            Lördagen den 10 mars. Nr 16. 5
          </note>
          <u who="karl_sandegard_7e5cb6" xml:id="i-9e7259480a5010a7-1" prev="i-9e7259480a5010a7-0" n="c3c3cbe9">
            <seg n="5b1a757d">
              Om obligatoriskt fullmäktigesystem i alla kommuner. (Forts.)
              Jag har med dessa ord endast i korthet velat motivera min reservation.
              Jag har intet yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="dff105a9">
            Herr Björkman:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-13a2d1d3651c1801-0" n="0874913e">
            <seg n="69679477">
              Herr talman! Då konstitutionsutskottet hade att ta ställning
              till de två grupper av motioner, som nu äro föremål för utskottets
              utlåtande, var det för alla klart, att man inte inom utskottet
              utgick ifrån, att det representativa systemet givetvis principiellt
              hade stora företräden, särskilt i större kommuner, framför ett
              avgörande på vanliga stämmor. Här har icke nu i kammaren yrkats
              bifall till den motion i första kammaren, som avsåg införande
              av det representativa systemet i varje kommun, men jag vill ändå
              nämna, att när vi i utskottet ansågo, att det representativa systemet
              i princip vore att förorda, så förstodo vi, att det skulle finnas
              någon viss gräns. Vare sig man satte denna gräns vid 1,500, höjde
              den till 1,600 eller sänkte den till 1,400 invånare, var för oss
              inte av så stor betydelse. När vi handlade saken, måste vi ju
              även överväga möjligheten att gå därhän, att det bleve en plikt
              för varje kommun att ha representativt system. Något bifall till
              motionärernas yrkanden härvidlag har ju ännu ej i kammaren framställts,
              men jag har ändock velat angiva utgångspunkten för vår diskussion.
            </seg>
            <seg n="683821a9">
              Jag vill då med anslutning till vad jag sagt nämna, att jag av
              en tillfällighet, sedan utskottet hade haft sina förhandlingar,
              kom att i en tidning från västkusten se en skildring av hur det
              går till i en liten kommun. Det är Sveriges minsta kommun, som
              således, om motionen vunnit sitt syfte, också skulle fått lov
              att införa representativt system. Där talas om denna lilla kommun
              på 114 medlemmar — det är en liten synnerligen intressant kulturbild
              — och om hur det går till i en kommun, där alla invånarna syssla
              med jordbruk. Man ser, att allt försiggår synnerligen patriarkaliskt.
              Där läses bl. a. om hur det går till vid de allmänna förhandlingarna.
              Det heter: »Tre gånger om året samlas några mannar hemma hos kommunalstämmans
              ordförande för att dryfta den lilla socknens angelägenheter.»
              «Dylika synpunkter frambhöllos ju i utskottet, fastän tidningsartikeln
              då ej förelåg, och man fick från början klart för sig, att det
              representativa systemet inte bör införas i alla kommuner, utan
              att det får lov att vara en viss gräns. Det skulle, som utskottet
              säger, innebära en överorganisation, om varje kommun påsattes
              denna tvångströja.
            </seg>
            <seg n="9bd99917">
              I övrigt har här inte sagts annat än att det till äventyrs kunde
              vara lämpligt, att denna gräns vid 1,500 invånare sattes något
              annorlunda. Ja, men då bör beaktas, att det är ganska viktigt,
              sedan man fått en viss siffra fastställd i den kommunala lagstiftningen,
              att man inte ändrar på kommunallagarna utan att behovet visar
              sig vara oeftergivligt. Under den sista tiden ha tillfällen yppat
              sig att komma fram med önskemål i den riktningen, och innan önskemålen
              framträda med någon större effektivitet, torde det enligt konstitutionsutskottets
              mening inte vara nödigt att rucka på den där gränsen, vare sig
              någon justering i och för sig kan vara lämplig eller ej.
            </seg>
            <seg n="43156a2f">
              Vad sedan de andra motionerna vidkommer, har utskottet anfört
              samma skäl som jag själv framställde nyss i fråga om de första
              motionerna, nämligen att något starkare behov ej gjort sig gällande.
              Motionären yttrade här, att det skulle verka irriterande för kommunerna
              att löpa den förfärliga risken att, sedan man en gång fått representativt
              system, genom överrumpling få detta avskaffat. De två exempel,
              som motionären här har anfört, torde inte få betraktas som så
              allmängiltiga, att det kan anses föreligga ett behov av att frångå
              den regel, som nu finnes. Jag behöver inte upprepa de särskilda
              moment, som konstitutionsutskottet framlagt som bevis för den
              åsikten, att äro bara vederbörande i allmänhet på sin vakt i de
              kommunala angelägenhe-
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a9a551a5">
            6 Nr 16. Lördagen den 10 mars.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-13a2d1d3651c1801-1" n="0874913e">
            <seg n="21496e49">
              Om obligatoriskt fullmäktigesystem i alla kommuner. (Forts.)
              terna, behöver det inte inträffa några sådana överraskningar,
              som motionären befarat.
            </seg>
            <seg n="424e3a4a">
              Herr talman! Med dessa ord ber jag att få yrka bifall till konstitutionsutskottets
              betänkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="43b2c9b1">
            Herr Reuterskiöld:
          </note>
          <u who="carl-axel_reuterskiold_9f5960" xml:id="i-eb0739d1d503e976-0" next="i-eb0739d1d503e976-1" n="1e958a8a">
            <seg n="d02fa66c">
              Herr talman! I vad den föregående ärade talaren sagt å utskottets
              vägnar beträffande motionen om införande av obligatoriskt s. k.
              representativt system i alla kommuner ber jag att få instämma.
              Men jag har i min reservation tagit sikte på den andra sidan av
              saken, och även den sammanhänger delvis med nyssnämnda motion;
              önskligt är ju, att det system, som en gång blivit infört, stabiliseras.
              Enligt den gällande lagstiftningen har en kommun med mindre invånarantal
              än 1,500 frihet att välja omedelbart stämmosystem eller s. k.
              representativt system. Jag anser, att denna frihet bör bevaras,
              och jag tror inte skäl föreligger att höja gränsen. Men sedan
              ett visst system har införts skall det, säger lagstiftningen,
              stå i fem år, och sedan måste det bli föremål för särskild överläggning,
              om ändring skall ske. Lagstiftningen har därmed redan nu sagt,
              att ett hoppande mellan det ena systemet och det andra bör undvikas,
              men den har vidare sagt, såvitt jag kan förstå, att stabilisering
              på längre tid är önskvärd.
            </seg>
            <seg n="ddfaf423">
              Jag skulle vilja tillägga, att när lagen bibehåller rätten för
              en kommun att återvända från det medelbara representativa systemet
              till det omedelbara stämmosystemet, har den gjort det mera av
              formella än av reella skäl. Jag tror att man i regel dock tänkt
              sig, att sedan en kommun gått in på det ena, skall den inte övergå
              till det andra. Jag skulle helst se, att vi nu finge den regeln
              fastslagen, att en stabilisering skall ske, så att en kommun,
              som valt s. k. representativt system, inte finge återgå till det
              omedelbara stämmosystemet. Men å andra sidan är det dock så, att
              det kan finnas undantagsfall, då sådant kan vara befogat. Nu har
              en motionär här i första kammaren föreslagit, att det skulle erfordras
              kvalificerad majoritet för en återgång från det medelbara representativa
              systemet till stämmosystemet. Man kan hysa sympati för den tanken,
              och jag tror att den i och för sig är mycket riktig. Jag tror
              att man inte alls kan mot densamma göra den invändningen, som
              dock inom utskottet har gjorts, att när man inte fattar beslut
              om införande av representativt system med kvalificerad majoritet,
              så skall man inte avskaffa det med kvalificerad majoritet. Den
              omständigheten, att man inte kräver sådan majoritet i det ena
              fallet, bör inte utgöra något hinder för att man gör det i det
              andra, ifall man vill ha stabilisering och samtidigt med lagen
              anser en vald representation bättre än stämma. Men om man som
              jag vill ha stabiliseringen genomförd som princip, synes det mig
              som om de undantag, man vill medge, böra vara beroende av högre
              myndighets prövning efter omständigheterna, och därför tillåter
              jag mig rikta uppmärksamheten på, att det vore önskvärt med en
              utredning rörande frågan, om ej ett återvändande till stämmosystemet
              borde förbindas med underställningsskyldighet.
            </seg>
            <seg n="e58c42b4">
              Nu säger man, att icke något verkligt behov åberopats, och så
              har man 1 utskottsbetänkandet sagt, att statistiska uppgifter
              egentligen saknas samt att den statistik man har efter de kommunala
              valen 1930 visar, att det bara är i två kommuner, som det representativa
              systemet avskaffats. Ja, mina herrar, jag tycker det är två kommuner
              för mycket. Jag tycker, att statistiken här i själva verket kan
              åberopas just som bevis för att den stabiliseringstanke, som man
              vill se genomförd, är satt i fara, då man kan finna, att återgång
              redan skett i ett par fall under ett par år. Det är med hänsyn
              härtill som jag tror, att en utredning något annat är icke begärt
              — vore önskvärd. Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till
              min reservation.
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="793fcfd0">
            Lördagen den 10 mars. Nr 16. 7
          </note>
          <u who="carl-axel_reuterskiold_9f5960" xml:id="i-eb0739d1d503e976-1" prev="i-eb0739d1d503e976-0" n="1e958a8a">
            <seg n="b1bdd169">
              Om obligatoriskt fullmäktigesystem i alla kommuner. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ff245f62">
            Herr Källman:
          </note>
          <u who="wilhelm_kallman_fc2b4e" xml:id="i-a2b0ab723c1b9dad-0" next="i-a2b0ab723c1b9dad-2" n="3b501bb0">
            <seg n="24a993b9">
              Herr talman! Det utredningskrav, som framförts i herr Reuterskiölds
              reservation, förefaller mig vara ganska svagt motiverat. Yrkandet
              stöder sig egentligen på att det några gånger hänt, att en grupp
              röstberättigade kommunmedlemmar blivit missnöjd med något fullmäktigebeslut
              och därför väckt förslag om återgång till kommunalstämma. Svaret
              är att det har hänt i två fall sedan 1919. Det kunde ha hänt även
              om kvalificerad majoritet hade erfordrats för återgång till kommunalstämma.
              Följaktligen kan detta ej betraktas som ett avgörande skäl.
            </seg>
            <seg n="eea0cbb0">
              Utskottet står väl ändå på den starka sidan, när utskottet framhåller,
              att om man tillåter frivilligt införande av kommunalfullmäktige
              med enkel majoritet, så bör man naturligtvis ha samma princip,
              när det är fråga om att återgå till primärstämmosystemet. Motionären,
              herr Löfvander, erinrade om, att han ville ha skydd mot överrumpling.
              Ja, men böra inte, som utskottet påpekar, bestämmelserna om kungörelse
              och rätten för en tredjedel av deltagarna i en stämma att få ett
              ärende bordlagt samt vidare att förslag om avskaffande av fullmäktigesystemet
              inte får väckas förrän fyra år efter det systemet införts — bör
              icke allt detta vara tillräckligt för att nu icke vidtaga någon
              åtgärd?
            </seg>
            <seg n="8949f80c">
              En mycket intressant fråga har framförts i motionerna nr 203
              i första kammaren och nr 386 i andra kammaren. Det gäller, huruvida
              man ovillkorligen skall påtvinga kommunerna det representativa
              systemet, oberoende av deras storlek. Utskottet medger, att det
              representativa systemet bör ha företräde, i synnerhet om det gäller
              någorlunda stora kommuner, men beträffande de minsta kommunerna
              vore det att våldföra sig på deras rätt till självstyrelse, om
              de skulle påtvingas ett fullmäktigesystem. Herr Björkman har redan
              erinrat om en mycket liten kommun. Jag skall nämna ytterligare
              några exempel: Jällby i Älvsborgs län med 118 invånare och 206
              skattekronor, Borrie i Malmöhus län med 127 invånare och 560 skattekronor,
              Haga i Stockholms län med 221 invånare och 910 skattekronor och,
              för att gå till Skaraborgs län, Kestad med 155 invånare och 485
              skattekronor. Nog kunna väl medlemmarna i dessa kommuner sköta
              sina tämligen enkla och obetydliga gemensamma angelägenheter utan
              att de besväras med att välja fullmäktige. Deras penningförvaltning
              är, som vi förstå, mycket obetydlig.
            </seg>
            <seg n="23468e8a">
              Förresten förbise dessa motionärer, enligt min mening, hur lätt
              det numera är att få fullmäktige införda. Tänk på tiden före 1910.
              Då fordrades icke endast kvalificerad majoritet utan därutöver,
              att man skulle uppbringa kommunernas halva röstetal efter fyrkvärdet.
              Jag var med på den tiden och försökte få fullmäktigesystemet infört
              i den kommun, jag tillhör, men det lyckades icke, tack vare dessa
              restriktioner. När så den kommitté arbetade 1917— 1918, som jag
              hade tillfälle att vara med i och som hade i uppdrag att uppgöra
              förslag till nya kommunallagar, grundade på lika rösträtt, var
              det naturligt, att den måste fundera över vilket system, som skulle
              komma i fråga för beslutanderättens utövning beträffande de större
              kommunerna i stället för genom kommunalstämmor. Vi stannade då
              vid att förorda frihet för alla kommuner att införa fullmäktige,
              om de så önskade. Vi betraktade det som ett oerhört framsteg efter
              den tidens förhållanden, Emellertid väcktes det från högerpartiet
              i båda kamrarna motioner av innehåll, att fullmäktige skulle införas
              obligatoriskt i alla kommuner med över 1,500 invånare, och, såvitt
              jag minnes, godtogos dessa motioner nästan enhälligt av riksdagen.
              Man var överens om att när kommunerna voro så stora, att de t.
              ex. hade 600—800 röstberättigade, borde man ej bibehålla primärsystemet
              utan i stället överlåta beslutanderätten åt valda fullmäktige.
              Denna ordning, som nu gäller, synes mig även motsvara vad som
              är lämpligt i fråga om antingen bibehållande av
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7270ea56">
            8 Nr 16. Lördagen den 10 mars.
          </note>
          <u who="wilhelm_kallman_fc2b4e" xml:id="i-a2b0ab723c1b9dad-1" prev="i-a2b0ab723c1b9dad-0" n="3b501bb0">
            <seg n="51edc3c7">
              Om obligatoriskt fullmäktigesystem i alla kommuner. (Forts.)
              primärstämmor eller frivilligt införande av fullmäktige, och jag
              kan anföra ett par siffror till stöd för denna uppfattning.
            </seg>
            <seg n="5260999c">
              Nu gäller för landskommunernas vidkommande, att man i 873 sådana
              har obligatoriskt fullmäktige. Frivilligt har man infört fullmäktige
              i 192 kommuner, och primärstämmor finnas kvar i 1,354. Alla städer
              ha numera fullmäktige. Med avseende på det stora antal småkommuner,
              som vi ha i riket och där fullmäktigesystemet icke erfordras,
              så ser det ut av dessa sifferuppgifter att döma, som om man här
              hade lagat efter lägenhet. Man har begagnat sin rätt att antingen
              bibehålla stämman eller införa fullmäktige, allt efter som behovet
              har påkallat det.
            </seg>
            <seg n="982904eb">
              Beträffande nu herr ordförandens i konstitutionsutskottet reservation
              tycker jag, att den icke kan anses så särdeles stark. Å ena sidan
              säger han, att det ej finns något bevis för behovet av en utsträckning
              till smärre kommuner av fullmäktigesystemet, och det är ju alldeles
              riktigt. Men när han kommer med sin positiva motivering för utredningsförslaget,
              har jag mycket svårt att följa med. Han säger — jag förkortar
              hans anförande något — att då en återgång till primärstämmosystemet
              ifrågasatts eller genomförts, har onödig ovisshet och brist på
              stabilitet uppstått, och därför förordas utredning i syfte, att
              underställningsmyndighet skulle godkänna beslut om återgång från
              fullmäktige till stämma. Här vill han införa något, som vi icke
              äro vana vid i den kommunala självstyrelsen, nämligen att en underställningsmyndighet
              skulle få avgöra, om fullmäktigesystemet skulle bibehållas, när
              det en gång införts, eller ej. När man kan med siffror visa, att
              den nuvarande självstyrelsen har fungerat på lämpligt sätt, och
              ingen erfarenhet bestyrker reservantens ovisshet, förefaller det
              mig åtminstone, som om anledning saknades att bifalla hans skrivelseförslag.
            </seg>
            <seg n="9bacfbf3">
              Vad beträffar herr Sandegårds reservation, där han påyrkat en
              sänkning av gränsen för obligatoriskt införande av fullmäktige,
              har han ju själv ej yrkat bifall till sin reservation, och då
              finnes ju icke någon anledning att uppehålla sig vid den.
            </seg>
            <seg n="b2f77a6c">
              Jag vill bara med ett par ord beröra en annan sak, som kan ha
              sitt stora intresse att säga något om här i kammaren. När det
              är fråga om de större kommunerna, behöver man icke diskutera,
              att fullmäktigesystemet är det riktiga, men stämmorna ha också
              sina företräden, som man icke alltid tillräckligt uppskattar.
              Jag vet av erfarenhet, sedan jag började deltaga i stämmor för
              trettiofyra år sedan, att deltagandet i stämmorna ger skolning.
              Det ger en något att fundera på, och man lär icke så litet, om
              man är intresserad i sin ungdom vid deltagandet i kommunalstämmorna.
              Jag räknar med att de som deltaga i stämmorna bli rekryter för
              kommunalförvaltningsarbetet, och det har sitt stora värde. En
              del enskilda fullmäktige i kommuner, där man har fullmäktigesystemet,
              ha överskattat innebörden av det uppdrag, de fått. Jag har fått
              veta på många håll här i landet, att en del personer, som blivit
              fullmäktige, ofta anse sig därigenom ha fått ett kompetensbevis.
              De anse sig vara kvalificerade för uppgifterna, även om de kunna
              det minsta möjliga, och det är tråkigt, att ett sådant förhållande
              skall förekomma. Om man skulle påtvinga de mindre kommunerna över
              lag fullmäktige, skulle det ovillkorligen inträffa, att fullmäktiges
              kompetens på många orter kunde sättas i fråga, och det är icke
              uteslutet, att kompetensen komme att ersättas av att — såsom
            </seg>
            <seg n="a932ab4a">
              hittills stundom förekommit — man bildar små »inre cirklar» med
              försök att bibehålla makten, hur olämpligt det än kunde vara med
              sådana kollektiva maktgrupper.
            </seg>
            <seg n="81a72388">
              Jag finner i varje fall icke, att riksdagen skulle ha någon som
              helst anledning att nu taga initiativ till förändring av de regler,
              som gälla, då dessa
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5fb1b6ae">
            Lördagen den 10 mars. Nr 16. 9
          </note>
          <u who="wilhelm_kallman_fc2b4e" xml:id="i-a2b0ab723c1b9dad-2" prev="i-a2b0ab723c1b9dad-0" n="3b501bb0">
            <seg n="8da44e02">
              Om obligatoriskt fullmäktigesystem i alla kommuner. (Forts.)
              visat sig mycket ändamålsenliga ur synpunkten av de behov, som
              förefinnas. För den skull vågar jag med det anförda och med instämmande
              i övrigt i vad herr Björkman anförde yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="252d3165">
            Herr Löfgren:
          </note>
          <u who="eliel_lofgren_c3c2c4" xml:id="i-cc8d49a35ee18198-0" n="70e07470">
            <seg n="11d65885">
              Eftersom jag är en av motionärerna i den fråga, vi diskutera,
              skall jag be att få säga några ord till stöd för det yrkande,
              som framställts i min motion.
            </seg>
            <seg n="236ef5d6">
              Jag är den förste att medge, att man icke bör onödigtvis ändra
              något vare sig i kommunalförfattningarna eller annan lagstiftning,
              helst när lagstiftningen är av färskt datum. Men jag hade trott,
              att införandet av kommunalfullmäktige, det representativa systemet
              i kommunerna, hade visat sig äga så lyckliga verkningar, att tiden
              skulle vara mogen att taga steget fullt ut och utsträcka skyldigheten
              att ha kommunalfullmäktige till kommuner i allmänhet. Jag har
              utgått från att när man ej tog det steget från början, berodde
              det på att man ville pröva sig fram, och att man nu kan konstatera,
              att provet utfallit lyckligt. Man kan väl ändå ej komma ifrån,
              att en institution som kommunalfullmäktige, som permanent är verksam
              för att sköta om kommunernas ärenden, förvärvar större erfarenhet,
              har större intresse och framför allt arbetar under större ansvarskänsla
              än fallet kan vara med de tillfälliga majoriteterna på en kommunalstämma.
              Gränsen nedåt är ju alltid godtycklig. Man kan icke alltid säga
              med bestämdhet, att den eller den siffran bör vara avgörande.
              Men vad jag särskilt vill betona är, att det synes mig, att faran
              för omkastning i opinionen och besluten, för överrumpling på stämmorna
              och ansvarslöshet eller brist på ansvarskänsla vid besluten knappast
              kan vara mindre, om en kommun är liten än om den är större. Det
              exempel, herr Björkman anförde på hur orimligt det skulle vara
              att inom de små kommunerna införa kommunalfullmäktige, övertygade
              mig icke på något sätt. Det förefaller mig, som om den junta,
              som samlades hos kommunalordföranden för att besluta i kommunens
              angelägenheter, borde kunna ersättas av personer, som blivit av
              kommunalstämman utsedda och på ett ansvarigt sätt utförde sin
              uppgift i stället för att göra ärendenas behandling beroende av
              en tillfällig eller kanske permanent sammansättning av personer,
              som vant sig att tillsammans med kommunalordföranden bestämma
              allt inom kommunen. Jag vill erinra om att numera även de minsta
              städerna äro utrustade med kommunalrepresentation, sedan Skanör
              och Falsterbo övergått till det systemet.
            </seg>
            <seg n="5cc6620b">
              Så sade man, att det skulle innebära en överorganisation att
              införa kommunalfullmäktige, att ett beslut i den riktningen skulle
              medföra åtgärder för omorganisation, vilka vore besvärliga och
              kanske också kostsamma. Jag har verkligen icke hört något exempel
              på vilka organisatoriska åtgärder, som skulle följa av kommunalfullmäktiges
              införande, och jag kan knappast kalla det för överorganisation
              att ha kommunalfullmäktige även i mindre kommuner utan snarare
              tvärtom.
            </seg>
            <seg n="05cd70cf">
              Det skäl, som låter mest plausibelt till förmån för valfriheten
              i de små kommunerna, är däremot herr Källmans om kommunalstämmans
              uppfostrande betydelse. Jag medger, att det ligger något i det,
              men jag tror knappast, att den synpunkten kan vara tillräcklig
              för att i längden försvara det nuvarande systemets bibehållande.
            </seg>
            <seg n="c754c3b7">
              Jag har, herr talman, med den ställning utskottet intagit och
              då icke ens herr Sandegård hade något yrkande, icke heller något
              yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="17427670">
            Herr Tijällgren:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0874913e1fbb0b1b-1" n="0874913e">
            <seg n="20fc956b">
              Jag begärde ordet huvudsakligen för att instämma i herr Reuterskiölds
              anförande men också i anledning av vad herr Sandegård sade, att
              om invånarantalet i en kommun uppgår till mera än 5,000, skolärendena
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6cba2960">
            10 Nr 16. Lördagen den 10 mars.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0874913e1fbb0b1b-2" n="0874913e">
            <seg n="1c23d7d9">
              Om obligatoriskt fullmäktigesystem i alla kommuner. (Forts.)
              skola överflyttas från den kyrkliga till den borgerliga kommunen.
              Det kan Ju hända, att det berodde på en felsägning av herr Sandegård,
              men det är väl så, att när en kommun infört kommunalfullmäktige,
              oavsett invånarantalet, skall skolväsendet övergå från den kyrkliga
              till den borgerliga kommunen. Om en kommun sedan beslutar att
              återgå till stämmorepresentation, skall ju skolväsendet återföras
              igen till den kyrkliga kommunen, och det är ett förfarande, som
              jag tror varken kan vara praktiskt och lämpligt eller för skolväsendet
              gagneligt. Jag anhåller därför att få ansluta mig till den reservation,
              som fogats till utskottsutlåtandet av herr Reuterskiöld. Enligt
              hans förslag skulle det ju bli, som också reservanten framhållit,
              en stabilisering av det representativa systemet. Men jag vill
              säga, att jag kan ej ansluta mig till den tanken, att alla kommuner,
              oavsett folkmängden, skulle bli obligatoriskt skyldiga att införa
              fullmäktigesystemet.
            </seg>
            <seg n="88a2f1a3">
              På den grunden ber jag, herr talman, att få ansluta mig till
              herr Reuterskiölds yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="dff105a9">
            Herr Björkman:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-13a2d1d3651c1801-2" n="0874913e">
            <seg n="b056c84c">
              Blott några ord i anledning av herr Löfgrens yttrande. Herr Löfgren
              sade, att han icke kunde av vad jag sade om min lilla kommun —
              förlåt, att jag kallar den så — överbevisas om att det icke borde
              bli en lagstiftning om införande av det representativa systemet
              i alla kommuner. J ag vill bara fråga, om denna lilla kommun med
              114 invånare, ifall det bleve en kommunalfullmäktigeinstitution,
              skulle kunna skaffa fram femton personer, som vore lämpliga att
              sitta som kommunalfullmäktige. Jag tror ej, att de gärna skulle
              vilja ordna det så, utan de försöka nog fortfarande att på inbjudan
              av stämmoordföranden gå till hans bostad och ordna angelägenheterna
              1 sin lilla kommun. Konstitutionsutskottet har tillfullo beaktat
              värdet och vikten av det representativa systemets alla fördelar,
              men det har föredragit den vägen, att vederbörande i kommunerna
              själva få taga frågan i sin hand i fullt medvetande även om vad
              det betyder, när skolväsendet övergår från den kyrkliga till den
              borgerliga kommunen.
            </seg>
            <seg n="2178870f">
              Sedan vill jag i anledning av några yttranden, som här fälldes
              till förmån för herr Reuterskiölds reservation, gent emot herr
              Reuterskiölds yttrande, att två fall dock äro nog, och med anledning
              av vad herr Löfvander sade, att det verkade irriterande, att man
              ej skulle kunna ha säkerhet för beståndet av det representativa
              systemet, dock säga, att det är mycket farligare, att vi irritera
              den kommunala lagstiftningen med små ändringar, innan ett allmänt
              behov därav gjort sig gällande.
            </seg>
          </u>
          <note n="7b8da1f5">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, gjordes enligt därunder
            förekomna yrkanden propositioner, först på bifall till vad utskottet
            i det nu ifrågavarande utlåtandet hemställt samt vidare på antagande
            av det förslag, som innefattades i den av herr Reuterskiöld vid
            utlåtandet avgivna reservationen; och förklarades den förra propositionen,
            vilken förnyades, vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="9843f948">
            Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="8443744a">
            nr 38, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående skyldighet
            för lärare att i vissa fall underkasta sig läkarundersökning m.
            m.; och
          </note>
          <note n="e6cef67f">
            nr 39, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående rätt
            för expeditionsvakten J. O. Gustafsson att för uppflyttning i
            löneklass tillgodoräkna viss tjänstgöring.
          </note>
          <note n="fb5ad1d1">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="df5e71e1">
            Lördagen den 10 mars. Nr 16. 11
          </note>
          <note n="ba7d1924">
            Herr statsrådet Vennerström avlämnade Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="8fb9b191">
            nr 219, med förslag till förordning om fortsatt tillämpning av
            förordningen den 8 juni 1923 (nr 155) angående omsättningsoch
            utskänkningsskatt å spritdrycker; samt
          </note>
          <note n="a2a92746">
            nr 224, med förslag till förordning angående upphörande av särskilda
            avgifter och tjänstbarheter till städer för vissa staten tillhöriga
            fastigheter.
          </note>
          <note n="7ee85018">
            Vid förnyad föredragning av första lagutskottets utlåtande nr
            25, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående ändrad lydelse av 6 kap. 2 och 3 $$ lagen den 8 juli
            1904 (nr 26 s. 1) om vissa internationella rättsförhållanden rörande
            äktenskap och förmynderskap, bifölls vad utskottet i detta utlåtande
            hemställt.
          </note>
          <note n="8327ae89">
            Föredrogs ånyo första lagutskottets utlåtande nr 26, i anledning
            av väckta Om straff för motioner om införande av straffpåföljd
            för spridande av kännedom om straffad spridande av persons sonade
            brott. straffad per-
          </note>
          <note n="8f91480a">
            Första lagutskottet hade till behandling förehaft de inom riksdagen
            väckta, ont sonade till lagutskott hänvisade motionerna nr 159
            och 160 i första kammaren av vott. herr Elof Andersson m. fl.
            samt motionerna nr 294 och 295 i andra kammaren av herr Erlander
            m. fl.
          </note>
          <note n="83cd688d">
            I motionerna nr 159 i första kammaren och nr 294 i andra kammaren,
            vilka voro likalydande, hade yrkats, att riksdagen måtte besluta
            att i skrivelse till Konungen hemställa om utredning om sådan
            ändring av 16 kap. strafflagen, att straff skulle inträda dels
            om någon i skymflig avsikt tillvitade annan brott, därför han
            redan straff undergått, och dels om tillvitande för brott skedde
            10 år efter det att straffet undergåtts.
          </note>
          <note n="abfda056">
            I de två övriga motionerna, vilka ävenledes voro sinsemellan
            likalydande, hade yrkats, att riksdagen måtte besluta att i skrivelse
            till Konungen hemställa om utredning om sådan ändring av tryckfrihetsförordningen,
            som påkallades av de föreslagna ändringarna av 16 kap. strafflagen.
          </note>
          <note n="8e018ef4">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet av angivna orsaker
            hemställt, att förevarande motioner icke måtte till någon riksdagens
            åtgärd föranleda.
          </note>
          <note type="speaker" n="35057df4">
            Herr Löfvander:
          </note>
          <u who="axel_lofvander_d8c187" xml:id="i-2ff21a32cc63062e-2" next="i-2ff21a32cc63062e-3" n="c809f09a">
            <seg n="8ce3035a">
              Då jag är en av motionärerna i denna fråga, skall jag be att
              få yttra några ord. I den motion, som här behandlas, yrkas, att
              riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Konungen hemställa
              om utredning om sådan ändring av 16 kap. strafflagen, att straff
              inträder, dels om någon i skymflig avsikt tillvitar annan brott,
              därför han redan straff undergått, och dels om tillvitande för
              brott sker 10 år efter det att straffet undergåtts. Vi ha härmed
              åsyftat, att man ej skulle onödigtvis straffa en person, som har
              begått brott och sonat sitt brott, utan att han skulle få leva
              sitt liv i frid och ro i framtiden. Jag vill uttala min tillfredsställelse
              med det intresse, utskottet visat denna fråga, och särskilt vill
              jag uttala min tacksamhet för de sista orden i utskottets utlåtande,
              där det säges: »Det är känt, att vederbörande departementschef
              har för avsikt att utan dröjsmål söka efter hand åstadkomma en
              omfattande revision av strafflagen. Därvid kommer uppenbarligen
              även lagstiftningen om ärekränkning att underkastas erforderlig
              granskning.»
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e76f8ae7">
            12 Nr 16. Lördagen den 10 mars.
          </note>
          <u who="axel_lofvander_d8c187" xml:id="i-2ff21a32cc63062e-3" prev="i-2ff21a32cc63062e-2" n="c809f09a">
            <seg n="333aa02f">
              Om ata för spridande av kännedom om straffad persons sonade brott.
              Forts.
            </seg>
            <seg n="a095df8c">
              Jag vill i detta uttalande se, att man kan ha förhoppning om
              att de påtalade orättvisorna bli beaktade.
            </seg>
            <seg n="05d2cfba">
              Jag har intet yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note n="e9749091">
            Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i det
            under behandling varande utlåtandet hemställt.
          </note>
          <note n="25a650e4">
            Föredrogos ånyo första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="1aac72d5">
            nr 27, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 1 kap. 2 $ rättegångsbalken; samt
          </note>
          <note n="0ea0fad8">
            nr 28, i anledning av väckta motioner om utredning rörande lämpligaste
            sättet för fastställande av ersättning för jordlösen med mera
            i samband med anläggande av vägar.
          </note>
          <note n="fb5ad1d1">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note type="speaker" n="1a6772ba">
            Herr statsrådet Leo avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="henning_leo_kommunikatio" xml:id="i-0874913e1fbb0b1b-3" n="8624e9b8">
            <seg n="bfdd813e">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="c8f4a1a5">
            nr 209, angående ytterligare utvidgning av ångkraftstationen
            i Västerås; och
          </note>
          <note n="7e4b616f">
            nr 211, angående reglering av Norra Östergötlands järnvägsaktiebolags
            skuldförhållande till staten m. m.
          </note>
          <note n="0ff0a6b7">
            Föredrogos ånyo jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="02f30110">
            nr 34, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av mark från vissa kronoegendomar m. m.;
          </note>
          <note n="32676f6f">
            nr 35, 1 anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av en tidigare såsom jägmästarebostad disponerad lägenhet i Malå
            socken av Västerbottens län;
          </note>
          <note n="28b12ac7">
            nr 36, i anledning av väckt motion angående bestämmelser om obligatorisk
            effektiv värmebehandling av konsumtionsmjölk;
          </note>
          <note n="745381cf">
            nr 37, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående inlösen
            av vissa arrenderätter till laxfisken i Mörrumsån; samt :
          </note>
          <note n="d01d6110">
            nr 38, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av vissa kronoegendomar och lägenheter från sådana egendomar.
          </note>
          <note n="fb5ad1d1">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="e63ee524">
            Föredrogos och bordlades på begäran Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade
            propositioner nr 209, 211, 214, 218, 219, 224, 228 och 231.
          </note>
          <note n="2e57655e">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="b8783e72">
            nr 312, av fröken Hesselgren, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående omorganisation av gymnastiska centralinstitutet;
          </note>
          <note n="2ccdadfe">
            nr 313, av herr Lindström, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående omorganisation av gymnastiska centralinstitutet;
          </note>
          <note n="6019e794">
            nr 314, av herr Pauli, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående omorganisation av gymnastiska centralinstitutet; samt
          </note>
          <note n="81389bb5">
            nr 315, av herr Sjödahl m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående rasbiologiska institutets organisation m.
            m.
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e5bf634a">
            Lördagen den 10 mars. Nr 16. 13
          </note>
          <note n="446e7ce4">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="89d19474">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="3ee117e5">
            nr 11, angående regleringen för budgetåret 1934/1935 av utgifterna
            under riksstatens elfte huvudtitel, i vad angår anslaget till
            allmänna indragningsstaten;
          </note>
          <note n="9d5e4759">
            nr 40, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående läroverksadjunkten
            E. B. Wendins tjänstårsberäkning;
          </note>
          <note n="f6dbf42e">
            nr 41, i anledning av Kungl. Maj:ts under tredje huvudtiteln
            i statsverkspropositionen gjorda framställning om anslag till
            upplysningsarbete för freden jämte i ämnet väckta motioner; samt
          </note>
          <note n="b8bee926">
            nr 42, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av Nya svenska stenkolsaktiebolaget Spetsbergens egendom å Spetsbergen
            jämte en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note n="05c05e2d">
            bankoutskottets utlåtanden och memorial:
          </note>
          <note n="5da88bbb">
            nr 12, i anledning av framställningar angående pensioner och
            understöd åt vissa i statens tjänst anställda eller förut anställda
            personer;
          </note>
          <note n="315ee9e6">
            nr 13, i anledning av väckta motioner om pensioner, att utgå
            av riksbankens medel;
          </note>
          <note n="9c9807f4">
            nr 14, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning angående tillfälliga lönetillägg åt vissa
            vaktmästare och med dem jämförliga befattningshavare, i vad angår
            flottans pensionskassa; samt
          </note>
          <note n="14b5883e">
            nr 15, angående avskrivning av osäkra fordringar vid riksbankens
            avdelningskontor i Göteborg och Malmö; ävensom
          </note>
          <note n="9c96b487">
            andra lagutskottets utlåtande nr 13, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om ändring i lagen den 22 juni
            1928 (nr 302) om vissa av landsting eller kommun drivna sjukhus,
            ävensom i anledning därav väckta motioner.
          </note>
          <note n="328fad33">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 3.01 e. m.
          </note>
          <note n="a190767e">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="89fb9786">
            14 Nr 16. Måndagen den 12 mars.
          </note>
          <note type="date" n="f49eb622">
            Måndagen den 12 mars.
          </note>
          <note n="eaa8402a">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.
          </note>
          <note n="ba7d1924">
            Herr statsrådet Vennerström avlämnade Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="d53d0b14">
            nr 216, med förslag till ändrad lydelse av $ 24 riksdagsordningen
            samt till lag om ändring i vissa delar av lagen den 26 november
            1920 (nr 796) om val till riksdagen; nr 229, angående befrielse
            för f. d. byråchefen J. Döss och f. d. kamreraren G. E. Heimer
            från viss betalningsskyldighet; nr 237, med förslag till visst
            tillägg till gällande tulltaxa; nr 239, angående visst markbyte
            mellan kronan och Östersunds stad; nr 240, med förslag till sjöarbetstidslag;
            kh nr 2 angående befrielse för A. V. Johansson från viss betalningsskyldiget;
            oc nr 255, angående vissa avlöningsstater under riksstatens fjärde
            huvudtitel för budgetåret 1934/1935 m. m.
          </note>
          <note type="speaker" n="1a6772ba">
            Herr statsrådet Leo avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="henning_leo_kommunikatio" xml:id="i-0874913e1fbb0b1b-4" n="8624e9b8">
            <seg n="bfdd813e">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="72bb19d6">
            nr 220, angående uppställningen av riksstatens utgiftssida m.
            m.;
          </note>
          <note n="3e26ef35">
            nr 221, angående rätt för folkskollärarinnan Sigrid Vilhelmina
            Fahlén till viss tjänstårsberäkning för pension;
          </note>
          <note n="eb06cd6d">
            nr 222, angående rätt till tjänstepension för tjänstemän, tillhörande
            den civila statsförvaltningen, och för arbetare i statens tjänst;
          </note>
          <note n="802b57c4">
            nr 223, med förslag till lag om ändring i vissa delar av lagen
            den 11 oktober 1907 (nr 85) angående civila tjänstinnehavares
            rätt till pension;
          </note>
          <note n="1ef4e349">
            nr 225, om vissa ändringar i den vid lagen den 4 juni 1920 (nr
            254) angående rätt till tjänstepension för ordinarie tjänstemän
            vid postverket, telegrafverket, statens järnvägar och statens
            vattenfallsverk fogade åldersförteckningen;
          </note>
          <note n="4fb9ff7d">
            nr 226, angående vissa bestämmelser i fråga om rätt till pension
            för överdirektören och chefen för vägoch vattenbyggnadsstyrelsen;
          </note>
          <note n="9f00c27c">
            nr 227, angående vissa ändringar i gällande bestämmelser i fråga
            om rätt till pension för ordinarie tjänstemän vid domänverket;
          </note>
          <note n="a33867db">
            nr 230, med förslag till tilläggsstat till riksstaten för budgetåret
            1933/1934;
          </note>
          <note n="6b6a161d">
            nr 232, med förslag till förordning om vissa ändringar i förordningen
            den 11 juni 1926 angående tillverkning och beskattning av brännvin,
            m. m.;
          </note>
          <note n="d5469581">
            nr 233, angående pension åt överassistenten å övergångsstat vid
            centralanstalten för försöksväsendet på jordbruksområdet E. I.
            Haglund;
          </note>
          <note n="286f7e4b">
            nr 238, med förslag till lag om rätt för Konungen att medgiva
            undantag från vissa stadganden angående bankbolags inlåning;
          </note>
          <note n="6bf92707">
            nr 241, med förslag till lag om ändring i vissa delar av kommunalskattelagen
            den 28 september 1928, m. m.;
          </note>
          <note n="7bd9d75b">
            nr 242, med förslag till förordning om ändring i vissa delar
            av förordningen den 19 november 1914 (nr 383) angående stämpelavgiften,
            m. m.;
          </note>
          <note n="8ab6da39">
            nr 243, med förslag till vissa ändringar i och tillägg till gällande
            tulltaxa;
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="da5e96df">
            Måndagen den 12 mars. Nr 16. 15
          </note>
          <note n="df1c8816">
            nr 244, med förslag till förordning om ändrad lydelse av 1 $
            förordningen den 31 januari 1932 (nr 17) om accis å silke;
          </note>
          <note n="3d701714">
            nr 245, angående pension åt vissa i statens tjänst anställda
            personer, att utgå från anslag under elfte huvudtiteln;
          </note>
          <note n="70b16ff3">
            nr 246, angående vissa pensioner, att utgå av affärsdrivande
            verks medel;
          </note>
          <note n="9332851b">
            nr 247, angående tilläggspension åt vissa i statens tjänst anställda
            personer;
          </note>
          <note n="4102f0c7">
            nr 248, angående understöd åt efterlevande till vissa i statens
            tjänst anställda personer;
          </note>
          <note n="68be705c">
            nr 249, angående åtgärd för bevarande av förre lokomotivmästaren
            A. Larssons delaktighet i enskilda järnvägarnas pensionskassa;
          </note>
          <note n="a4e2daad">
            nr 250, angående förbättrade pensionsförmåner för vissa förutvarande
            anställningshavare vid Hässleholm—Markaryds och Markaryd—Veinge
            järnvägar;
          </note>
          <note n="36c1aa01">
            nr 251, med förslag till förordning angående ändrad lydelse av
            6 $ förordningen den 26 juni 1931 (nr 281) om moderskapsunderstöd;
            och
          </note>
          <note n="201e6733">
            nr 252, med förslag till förordning om ändring i vissa delar
            av förordningen den 19 november 1914 (nr 381) om arvsskatt och
            skatt för gåva.
          </note>
          <note n="d98fabf2">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
            nr 209, angående ytterligare utvidgning av ångkraftstationen i
            Västerås;
          </note>
          <note n="fd6e15ef">
            och nr 211, angående reglering av Norra Östergötlands järnvägsaktiebolags
            skuldförhållande till staten m. m.
          </note>
          <note n="fcdda5ec">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 214, med förslag till lag om ändrad lydelse
            av $ 43 mom. 1 värnpliktslagen den 12 juni 1925 (nr 337).
          </note>
          <note n="346d985e">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 218, angående ersättning till Carl Otto Andreasson 1 anledning
            av sjukdom, ådragen under militärtjänstgöring.
          </note>
          <note n="cab3ed36">
            Föredrogos och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            propositioner:
          </note>
          <note n="1a10c6b6">
            nr 219, med förslag till förordning om fortsatt tillämpning av
            förordningen den 8 juni 1923 (nr 155) angående omsättningsoch
            utskänkningsskatt å
          </note>
          <note n="a8a93616">
            spritdrycker; samt | | nr 224, med förslag till förordning angående
            upphörande av särskilda avgifter och tjänstbarheter till städer
            för vissa staten tillhöriga fastigheter.
          </note>
          <note n="7886d4ef">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 228, angående uppskov med amorteringar å lån från
            fiskerilånefonden.
          </note>
          <note n="fb459784">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 231, med förslag till förordning angående
            vadhållning i samband med tävlingar.
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--16/prot_1934__fk__16-015.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="16e8bcea">
            16 Nr 16. Måndagen den 12 mars.
          </note>
          <note n="59394c4f">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="96df33b2">
            nr 312, av fröken Hesselgren,
          </note>
          <note n="7b061848">
            nr 313, av herr Lindström samt
          </note>
          <note n="7093f6b4">
            nr 314, av herr Pauli, alla i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående omorganisation av gymnastiska centralinstitutet.
          </note>
          <note n="8e180d25">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den av herr Sjödahl
            m. fl. väckta motionen, nr 315, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående rasbiologiska institutets organisation m. m.
          </note>
          <note n="3354d75e">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran statsutskottets
            utlåtanden nr 11 och 40—42, bankoutskottets utlåtanden nr 12—14
            och memorial nr 15 samt andra lagutskottets utlåtande nr 13.
          </note>
          <note n="ea2dc5d3">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
            nr 216, 220—223, 225—227, 229, 230, 232, 233, 237—252, 254 och
            255 blevo desamma på begäran bordlagda.
          </note>
          <note n="2e57655e">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="06bfd72b">
            nr 316, av herrar Linder och Sandegård, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition angående omorganisation av gymnastiska centralinstitutet;
          </note>
          <note n="901842ac">
            nr 317, av herr Andersson, Nils m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition angående elektrifiering av banorna Bagrf- Clrllottenbeng,
            Södertälje södra—FEskilstuna med bilinjer och Uppsala—Gävle; samt
          </note>
          <note n="79947ea3">
            nr 318, av herr Norman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående tilläggspension åt f. d. rektorn vid Skaraborgs läns
            landstings småskoleseminarium i Skara Sara Natalia Elisabet Rydell.
          </note>
          <note n="695823e2">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 4.12 e. m.
          </note>
          <note n="a190767e">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="cb92f7f2">
            Stockholm 1934. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            340846
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
