<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1890--ak--25">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1890--ak--25</head>
        <docDate when="1890-04-11">1890-04-11</docDate>
        <docDate when="1890-04-14">1890-04-14</docDate>
        <docDate when="1890-04-15">1890-04-15</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LwF4CJv49gviHPopLggtkE">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1890. Andra Kammaren. N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-3sdkfArjiFWeLxoK8DruKX" type="date">
          Fredagen den 11 April. KL. 7 e. m.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-HNyxMdGodvr82yhQgw8BhS">
          § 1.
        </note>
        <note xml:id="i-RBLrfFswjZjdgW5v9vDqC5">
          Herr vice talmannen, hvilken under början af detta sammanträde
          ledde kammarens förhandlingar, anmälde till fortsatt föredragning
          statsutskottets utlåtande n:o 9, angående regleringen af utgifterna
          under riksstatens åttonde hufvudtitel, innefattande anslagen till
          kongl. ecklesiastikdepartementet.
        </note>
        <note xml:id="i-CrEPyRyduxAvygF68Vrmer">
          I ordningen förekom först
        </note>
        <note xml:id="i-EPApEeFF7t4ktbvuB7xCaM">
          Punkten 57. Mom. a) Bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-PST5BBADWxnbxSK56PUxCt">
          Under mom. b) hemstälde utskottet, att en af Kongl. Maj:t gjord
          Ang.utredning framställning om anvisande på extra stat för år
          1891 af 5,000 Kronor Om älet för för åvägabringande af utredning
          angående behofvet af och sättet för utvidgning af utvidgning och
          omorganisering af tekniska högskolan icke måtte vinna S
        </note>
        <u xml:id="i-ScbFWPnRrYLZjV4xQD3Htj" who="unknown">
          <seg xml:id="i-HcTuvQBL5cQc41t61Kgq1p">
            tekniska hög- Riksdagens bifall. skolan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JE21HPZhELM4FMgrMBRbA1">
          Häremot hade reservation anmälts af herrar grefve G. Sparre,
          C. E. Casparsson, friherre B. A. Leijonhufvud, H. P. P. Tamm,
          IH. V. RB. L. Kömnigsfeldt, 0. W. Odelberg, grefve E. O. A. Piper,
          PL. Boström, P. J. von Ehrenheim, V. N. Ekenman, RB. G. von Hedenberg
          och K. Bohnstedt, hvilka yrkat bifall till Kongl. Maj:ts framställning.
        </note>
        <note xml:id="i-RQpbS8zfFgRf1F2h9PN6Cg">
          I fråga härom anförde:
        </note>
        <note xml:id="i-5xCAmzmegcq91d3i1dmhXH" type="speaker">
          Chefen för ecklesiastikdepartementet, herr statsrådet Wennerberg:
        </note>
        <note xml:id="i-6EUfg2Z5G7sGnEjyBf8fqR">
          Af de skrifvelser, som från lärarekollegiet vid tekniska högskolan
          äfvensom från dess styrelse inkommit till Kongl. Maj:t med anledning
          af de åtgärder, som Kongl. Maj:t nästföregående år funnit nödigt
          vidtaga med
        </note>
        <note xml:id="i-Lyz1AUctVvvs4vzJuWAQsT">
          Andra Kammarens Prot. 1890. N:o 25. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7SPwM7nvFpd4HGCBvqbkXs" type="date">
          N:o 25. 2 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-FdmSuGJg6s6ST8f9Kig1Ln" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu">
          <seg xml:id="i-Ntz4Gvdp33hMXNYEU1ed18">
            Ang.utredning afseende på intagande af de elever, som öfversköto
            ett visst antal, CL se fö framgick tydligt, att det behöfdes såväl
            åtskilliga ändringar i regleutvidgning af Mentet för tekniska
            högskolan som äfven en icke obetydlig utredning tekniska högaf
            många både yttre och inre förhållanden derstädes. Då jag tog för
            skolan. gifvet, att icke ensamt jag vore af den åsigten, att tillsättandet
            af den (Forts.) — ena komitén efter den andra, hvilka merendels
            blifva högst kostsamma, för att utreda förekommande frågor, äfven
            för Riksdagen måtte i längden, såsom obestämda till beloppet,
            finnas högst motbjudande, trodde jag att, då här en utredning
            dock var nödig, det skulle anses rätt från min sida att inför
            Kongl. Maj:t tillstyrka utgifvandet af en begränsad summa, hvarigenom
            Riksdagen kunde finna, att här icke vore fråga om tillsättande
            af en långvarig och kostsam komité; och efter noggranna beräkningar
            ansåg jag mig också kunna få en sådan utredning för den jemförelsevis
            billiga summan af 5,000 kronor. Nu har emellertid statsutskottet
            icke velat hemställa hos Riksdagen om bifall till det begärda
            anslaget, men likväl sagt i slutet på 58 sidan i betänkandet:
            »att, derest utredning i detta hänseende skulle af Kongl. Maj:t
            anses erforderlig, Kongl. Maj:t icke torde sakna medel för bestridande
            af de för sådan utrednings åstadkommande nödiga utgifter.» Detta
            är ju en tydlig hänvisning till de allmänna besparingarna, och
            man kan säga, att statsutskottet derigenom lemnat fria händer
            åt departementschefen att tillstyrka tillsättandet af en sådan
            komité för de medel, Kongl. Maj:t har under sina händer. Nu förhåller
            det sig emellertid så, att dessa allmänna besparingar under de
            senaste åren mycket starkt anlitats. Det är naturligtvis icke
            alldeles omöjligt att af dessa medel taga 5,000 kronor, men det
            är så mycket annat, som genom de allmänna besparingarna upphjelpes
            och undsättes, att 5,000 kronor under nuvarande förhållanden icke
            är så litet. Och då det ena såväl som det andra i detta fall är
            statsmedel, tror jag för min del, att denna kammare gjorde rättast,
            om den i likhet med Första Kammaren lemnade sitt bifall tili den
            en gång för alla här begränsade summan af 5,000 kronor. Skulle
            emellertid denna åsigt här icke blifva gällande, är ju saken derför
            i alla fall icke hindrad, ty här är i betänkandet bestämdt uttaladt,
            att om Kongl. Maj:t i detta hänseende finne en utredning nödig,
            kan Kongl. Maj:t vända sig till de medel, som finnas tillgängliga;
            och Kongl. Maj:t har redan i den kongl. propositionen uttalat,
            att en utredning är nödig.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RyDU5zHTPnEzsW3xAx72UG" type="speaker">
          Herr Gumeelius:
        </note>
        <u who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" xml:id="i-Y22ddxt1A7xkGR3XnE1Yqf" next="i-XQEHKxjpGp5LB5Gm9oVyEx">
          <seg xml:id="i-C76gbiboQrZ5r1LnjrDcoE">
            I det jag ansluter mig till hvad redan i detta ärende från statsrådsbänken
            anförts, ber jag få tillägga några ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XQEHKxjpGp5LB5Gm9oVyEx" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-Y22ddxt1A7xkGR3XnE1Yqf" next="i-QFQRJ31aD5veqZGHSoVX6b">
          <seg xml:id="i-8rgwDjPRU7GX26Vnp5TnnP">
            Statsutskottet har i slutet af sitt yttrande som egen mening
            uttalat, att, om en utredning anses erforderlig, Kongl. Maj:t
            icke torde sakna medel för bestridande af de för sådan utrednings
            åstadkommande nödiga utgifter, och på den grund anser utskottet
            sig icke böra tillstyrka det ifrågavarande anslaget. Här har redan
            från statsrådsbänken yttrats, att Kongl. Maj:t icke har några
            medel för detta ändamål, men jag skulle dock föreställa mig, att,
            om statsutskottet inskränkt sig att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QQQqBo2hfsbzra5qG8Dey8" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 3 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-QFQRJ31aD5veqZGHSoVX6b" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-XQEHKxjpGp5LB5Gm9oVyEx" next="i-R5jyVF2mgyRNba1Qmw9Ama">
          <seg xml:id="i-PeZbUEb8mM1t5ckRddSvr4">
            säga det anförda, man utan någon synnerlig fara kunde antaga,
            att en Ang.utredning utredning af frågan på ett eller annat sätt
            skulle kunna åstadkommas. 97? behofvet af Men statsutskottet har
            dessförinnan yttrat något, som gör, att jag icke alven af kan
            låta dess betänkande passera oanmärkt från min sida, nemligen
            telmiska högdå utskottet säger att: »angående behofvet af och
            sättet för en utvidg- = skolan. ning och omorganisation af tekniska
            högskolan synes det utskottet, på (Forts.) grund af hvad högskolans
            styrelse i ämnet anfört, med skäl kunna ifrågasättas, huruvida
            någon utvidgning af läroverket åtminstone för närvarande är af
            omständigheterna påkallad.» När en sådan motivering föregår statsutskottets
            hemställan, att de begärda 5,000 kronorna — hvilka jag betraktar
            som en underordnad sak — icke böra beviljas, måste jag uppträda
            deremot. s Lärarekollegiet har gjort ett helt annat uttalande,
            återgifvet på 56 sidan i betänkandet, der kollegiet framhållit
            den omständigheten, att vårt lands industri ännu intoge en jemförelsevis
            låg ställning, ett förhållande som i väsentlig mån berodde derpå,
            att den högre tekniska bildningen i vårt land ännu icke vore tillräckligt
            utbredd eller eftersökt. Jag skall. söka belysa detta något vidare
            i mitt yttrande sedermera och kommer nu till hvad skolstyrelsen
            sagt och hvarpå statsutskottets majoritet, d. v. s. den hälft,
            som dikterat statsutskottets beslut, stödt sitt yttrande. Först
            säger tekniska högskolans styrelse sig icke kunna gilla vare sig
            af kollegiet föreslagna lokalförändringar i den nuvarande läroverksbyggnaden
            eller de grunder, efter hvilka undervisningen enligt dessa förslag
            skulle ordnas. Här är ju fråga om att, då af kollegiets utlåtande
            ansetts ådagalagdt, att en ökad tillströmning till undervisningen
            vid skolan under de senaste åren egt rum, man äfven skulle bereda
            tillfälle för ett ökadt antal elever att deltaga i undervisningen.
            Lärarekollegiet har i det fallet antydt, att tillfälle dertill
            skulle kunna åstadkommas provisoriskt, men ändå tillräckligt för
            en tid bortåt, med de resurser, som finnas, och derigenom undvikas
            en dyrbarare tilleller ombyggnad af den nuvarande lokalen. Man
            har sagt mig, att inom denna lokal skall finnas en boställsvåning,
            och att, om den nuvarande innehafvaren deraf skulle mot ersättning
            afstå för läroverkets behof denna sin lokal — och derom kan väl
            icke ens finnas en tanke att han icke utaf intresse för läroverket
            så skulle göra, om behofvet sådant kräfde — läroverkets lokaler
            skulle så kunna utvidgas, att de nödtorftigt skulle kunna fylla
            de kraf, man med fog kunde ställa på dem. Men — styrelsen har
            vidare anmärkt, att ett tillfälligt tillopp af många inträdessökande
            under ett eller annat år icke ensamt för sig bevisade behofvet
            af en utvidgning eller att elevantalet fortfarande komme att växa,
            och styrelsen påpekar dervid, att sökande till platser såsom ordinarie
            eller specialelever hade under år 1870 endast varit 39, men under
            de följande åren hastigt ökats och år 1875 stigit till ej mindre
            än 161, hvarpå antalet snart åter sjunkit och år 1881 endast varit
            50, hvarefter det å nyo stigit så, att det år 1888 uppgått till
            95 och 1889
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TGw8dHyEkEkUgzazMcmegd">
          till 128, af hvilka sistnämnde 99 efter en förmodligen temligen
          sträng
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MxKLuSiP4Vgz36abJTTpqY" type="date">
          N:o 23. 4 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-R5jyVF2mgyRNba1Qmw9Ama" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-QFQRJ31aD5veqZGHSoVX6b" next="i-SMoswFmvrwsKPKfD9PSCrm">
          <seg xml:id="i-AR7Moxuh39as6UkoUrPLAD">
            Ang.utredning inträdesexamen gingo igenom, men plats fans knappast
            för mer än om behofvet af 75. och faktiskt blefvo strax efter
            inträdesexamen icke flere än 84 och sättet för 2 s . so 2.8 utvidgning
            af INt2BNa På grund af bristande lokalutrymme och ej befintlig
            tillgång tekniska hög- Då lärarekrafter. Af de återstående 15
            godkände blefvo först 3 intagne skolan. ” på grund af äldre elevers
            vid läroverket afgång, och slutligen blefvo (Forts.) — äfven de
            återstående 12 genom af Kongl. Maj:t vidtagna åtgärder beredda
            tillfälle till inträde. När emellertid styrelsen utgår från, att
            inträdessökandenas antal år 1870 varit 39 och sedermera 5 år derefter
            stigit till 161, men år 1881 åter nedgått till 50, så ser det
            nästan ut, som styrelsen icke utan tillfredsställelse såg, att
            det icke var allt för trångt i läroverket. Det är en uppfattning,
            som jag för min del icke kan gilla och som jag vill hoppas icke
            må i verkligheten vara läroverksstyrelsens, men jag beklagar,
            att det för dem, som läsa papperen, ser ut som om styrelsen vore
            mera intresserad att icke få så mycket folk i skolan, än att de,
            som söka inträde der, skola vinna det. Vidare har styrelser. anfört
            ett skäl till, och det är de svårigheter, med hvilka de från tekniska
            högskolan äfven under de senaste ären utgångna eleverna haft att
            kämpa för att här i landet på den tekniska banan vinna sin utkomst,
            svårigheter som gjort, att många af dem gått ut i främmande land,
            att der söka sig verksamhet, och delvis i långa tider der qvarstannat.
            Ja, det är ju en sanning, att så skett; och det kan nog hända,
            att vi ännu icke utvecklat oss derhän, att vi kunna skaffa tillräcklig
            sysselsättning åt dem, som egnat sig åt den tekniska banan och
            utgått från tekniska högskolan. Vi utveckla oss emellertid allt
            mer och mer i detta afseende; och den omständighet, som också
            är avtydd någonstädes i detta yttrande, nemligen att vårt jernvägsbyggande
            numera torde hafva hunnit till den punkt, att det icke vidare
            uppmuntrar ingeniörsämnen, som vilja egna sig åt den vägen, att
            i så stor mängd gå in vid tekniska högskolan, ja, med den omständigheten
            är återigen en annan omständighet förknippad, uemligen den, att,
            när en mängd jernvägsbyggnader utförts, så framkalla naturligtvis
            dessa i sin omnejd en massa fabriker och industrier af olika slag,
            till hvilka tekniska insigter äro nödiga, så att det ligger i
            sakens natur att just till följd af jernvägsbyggandet allt flere
            och flere tekniska krafter i andra rigtningar tagas i anspråk.
            För öfrigt synes det mig icke ligga något ondt deri att eleverna
            gå ut i främmande land. Många, som skola utbilda sig för andra
            företag, göra sammaledes. För att vinna en mera framstående skicklighet
            och utbilda sig till specialister, gå de ut till någon sådan plats,
            som i ett eller annat afseende är utmärkt för deras fack. Så göra
            exempelvis de af våra unga läkare, som dertill äro lämpliga och
            kunna bereda sig medel till dessa reseoch studiekostnader; så
            göra våra konstnärer, målare, bildhuggare och andra; så utgå också
            årligen militärer för att tjenstgöra vid utländska armber. Och
            på intet område torde det vara så vigtigt, att en vexelverkan
            mellan de olika landen eger rum som just på det tekniska. Nu kan
            det ju hända, att en och annan af dem, som sålunda utgå, stannar
            qvar i utlandet,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SRWkabsFByr6MQmReW773B" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 5 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-SMoswFmvrwsKPKfD9PSCrm" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-R5jyVF2mgyRNba1Qmw9Ama" next="i-NK2hHF27fdAGW4jM1cpB98">
          <seg xml:id="i-5BSwLa6E23XRkMYHfCNyS2">
            förmodligen derför att han der fått en mycket god anställning.
            Men vid Ang.utredning äldre år flyttar han nog gerna tillbaka,
            återkommer till sin gamla oh slet få kärlek. För öfrigt är det
            icke alls ovanligt, att de, som kommit sig ,idgning af väl ut
            i utlandet, gerna se, att landsmän komma till dem och anlita tekniska
            högdem. Jag tror för min del, att det är både önskligt och nödigt,
            att skolan. teknist bildade unge män se sig om i utlandet; och
            vore jag medlem = (Forts. af högskolans styrelse — hvilket jag
            icke är och förmodligen icke blir — så skulle jag ingalunda beklaga
            mig öfver detta förhållande, att många af eleverna gå ut till
            utlandet, utan jag skulle tvärtom deröfver vara mycket glad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NK2hHF27fdAGW4jM1cpB98" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-SMoswFmvrwsKPKfD9PSCrm" next="i-5mLJBdR5iJUZYrgdNRxEkm">
          <seg xml:id="i-PV7dnn1gxGcA2bnZQ3Viaw">
            Emellertid har nu styrelsen kommit till den slutsats, att med
            hänsyn till industriens fortgående utveckling och det hos dess
            idkare växande kunskapsbegäret den tidpunkt icke vore aflägsen,
            då en utvidgning af läroverket och ett fullständigande af undervisningen
            derstädes kunde blifva behöfliga. Detta erkänner styrelsen. Den
            erkänner också behofvet af en grundlig utredning om lämpligaste
            sättet för den utvidgning och omorganisation af högskolan, som
            i den närmaste framtiden är behöflig. Deri äro Kongl. Maj:t, styrelsen
            och lärarekollegiet ense. Det är nu bara frågan om /wru utvidgningen
            skall ske. Det är icke fråga om att de icke skola få sin vilja
            fram, men frågan är, om utvidgningen skall göras nu, provisoriskt
            och med tillgodogörande af det man har, eller om man skall vänta
            ett eller annat år och sedermera göra något mer, hvilket uppenbarligen
            är styrelsens program. För min del tror jag det är bättre att
            tillgodose behofvet nu, om man kan, med mindre kostnad, än att
            vänta, tills behofvet blir så trängande, att man ovilkorligen
            måste afhjelpa det med större uppoffringar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5mLJBdR5iJUZYrgdNRxEkm" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-NK2hHF27fdAGW4jM1cpB98" next="i-8eyotCff5vczUgxb9F85ZH">
          <seg xml:id="i-UyET5pZt73neqrV2NMUtf9">
            Jag vill nu be att till belysning af den fråga, som egentligen
            utgör stridigheten mellan styrelsen och lärarekollegiet, få påpeka
            några fakta. Jag ber dervid få göra en jemförelse mellan elevantalet
            under någotdera af de senaste två åren dels vid vår svenska tekniska
            högskola — den enda vi hafva — och dels vid en del utländska tekniska
            högskolor. Beräkningen göres efter antalet lärjungar på hvarje
            million invånare. När jag gör detta, så beräknar jag blott infödda
            lärjungar, hvilket jag nämner, emedan en del utländska högskolor
            ju äro besökta äfven af främlingar; och jag tager vidare i beräkning
            endast dem, som tillhöra det egentliga teknologfacket, icke bergsskolan.
            Vid en sådan sammanställning finner jag, att i Sverige på en million
            invånare komma 42 ordinarie och 8 extra elever, summa 50. Jag
            förbigår Norge, som ju står efter oss och som först på senare
            tiden börjat att efter svenskt mönster ordna den tekniska undervisningen.
            Men kommer jag till Danmark, så finner jag på hvarje million invånare
            125 elever i tekniska nögskolor. För Östersjö-provinserna utgör
            antalet 100. Kommer jag till Tyskland och betraktar förhållandet
            i medelstora tyska land, så finner jag till dömes i Hessen 140,
            för Hannover 98, för Baden 87 och för Bajern 84. Och vill jag
            gå till Schweiz, så finner jag det utgöra 96. För de land, jag
            angifvit, är medeltalet elever på million invånare 104 d. v. s.
            mer än 2 gånger så mycket som i Sverige, der
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XxYHXDU3TTh9gNf9g827MQ" type="date">
          N:o 29. 6 Fredagen den 11 April, e. m:
        </note>
        <u xml:id="i-8eyotCff5vczUgxb9F85ZH" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-5mLJBdR5iJUZYrgdNRxEkm">
          <seg xml:id="i-F6KGu5Dj6NNLhnmftsrztX">
            Ang.utredning det som sagdt utgjorde 50. Jag tror icke, att vi
            hafva råd att låta den om behofvet al tekniska högskolebildningen
            hos oss stå på den ståndpunkten. Jag och sättet för FO ss ; ins
            utvidgning af tror, att det skulle vara mycket väl, om hos oss
            fortfarande visade tekniska hög- Sig ett ökadt tillopp på detta
            område, och att man bör hoppas att så skolan. måtte ske, på det
            vi måtte i detta afseende komma något mer i nivå (Foris.) med
            andra land, med hvilka vi eljest torde kunna jemföras. Men frågan
            är icke belyst ensamt med de siffror, jag nyss framdrog, utan
            den bör ses äfven från en annan sida. Det kan ju hända, menar
            man, att om antalet elever vid tekniska högskolan är fåtaligt
            i jemförelse med utlandets förhållanden, så torde detsamma vara
            förhållandet med universitetsbildningen, med studentantalet. Nej,
            detta är icke fallet. I Sverige utgör nemligen studentantalet
            på hvarje million invånare 630. I Tyskland omkring 615, häri inberäknade
            en del utländingar. (Siffran är visserligen icke fullt exakt,
            då mina källor vid somliga tyska universitet afskilja, men vid
            andra icke afskilja utländingar; så mycket är dock säkert, att
            antalet der icke på det hela går upp till mer än 615). I Östersjö-provinserna
            är antalet 550 och i Schweiz 492. Om bland de land, jag nämnt,
            således Sverige står främst i afseende på den lärda bildningen,
            såvida den kan anses reprosenterad af studentantalet vid universiteten,
            så är Sverige deremot sämst i afseende på den reala bildningen,
            om denna får anses representerad af de tekniska högskolorna. Under
            sådana förhållanden anser jag starka skäl tala för den utredning,
            som önskas af Kongl. Maj:t och högskolans styrelse, hvilken, om
            den än icke fullt instämmer med lärarekollegiet, likväl är ense
            med denna korporation om, att en utredning är behöflig. Alla skäl
            tala ock för en sådan utredning. Och då dessa 5,000 kronor spela
            en obetydlig rol i statsregleringen, i förhållande till sakens
            vigt, och då Första Kammaren antagit Kongl. Maj:ts proposition
            eller, hvilket i sak är detsamma, den reservation, som afgifvits
            i utskottet af samtliga medlemmar från Första Kammaren, så lydande,
            »att Riksdagen må på extra stat för år 1891 för åvägabringande
            af utredning angående behofvet af och sättet för utvidgning och
            omorganisation af tekniska högskolan bevilja 5,000 kronor», så
            skall jag anbålla att — i formen förenande mig med Första Kammaren
            — få yrka bifall till Kongl. Maj:ts proposition. a
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MmoUwogM7wDdkTY23hovsq">
          Häruti instämde herrar Broström, Vahlin, Elis Nilson, Larsson
          i Upsala, Höglund och De Laval.
        </note>
        <note xml:id="i-QqnrqsRVFL8w3HJdPdUkt1" type="speaker">
          Herr Sven Nilsson yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-S8MVSocwQV5nxjSVMm2bx7">
          Herr talman! Sedan denna kammare och, som jag antager, äfven
          Första Kammaren bifallit mom. a) i denna punkt, hade jag för min
          del trott, att behofvet af den ifrågavarande utredningen icke
          vore så trängande, som här påståtts. Man kan i denna fråga med
          skäl vara af olika mening med Kongl. Maj:t, derför att Kongl.
          Maj:t redan användt medel för ändamålet, hvartill Kongl. Maj:t
          må hända icke utan Riksdagens hörande varit berättigad. Och då
          Kongl. Maj:t med de medel, som finnas besparade, kan verkställa
          ut-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-006.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-5UfXaAFtFbs3iMRSeHoX6M" next="i-NLRqYY6TCGNRan9U4zi2wQ" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT">
          <seg xml:id="i-EMY8UC3DrHfkV1QyGMhd1">
            =
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9x2BUz9HvNtpuprEK87uLA">
          Fredagen den 11 April, e. m. 7 redningen, så föreställer jag
          mig, att anslaget icke är behöfligt,isynnerhet som man genom det
          anslag, som beviljats i första punkten, beredt tillfälle för ytterligare
          femton elever till inträde i högskolan, och att man för tillfället
          kunde vara till freds härmed.
        </note>
        <u xml:id="i-NLRqYY6TCGNRan9U4zi2wQ" prev="i-5UfXaAFtFbs3iMRSeHoX6M" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-JdTHyLxATrWeiuSpRXLW7r">
          <seg xml:id="i-9KdJ9jw4VYUvnJYoiEfTso">
            Jag hörde icke alla de skäl, som framstäldes från statsrådsbänken
            mot utskottets betänkande, och jag beklagar, om jag misstagit
            mig, då jag försöker vederlägga dem, men jag tyckte mig höra,
            att det anfördes, att om Kongl. Maj:t utan Riksdagens hörande
            för ändamålet lemnade anslag af besparingarna, skulle en stor
            och dyr komité tillsättas. Jag kan icke finna annat, än att, äfven
            om Riksdagen icke bifölle anslaget 5,000 kronor, man i alla fall
            kunde få samma utredning för samma summa, ty det behöfver ju icke
            vara en annan sammansättning af komitén, om Riksdagen dertill
            beviljar anslag, än om Kongl. Maj:t af eget initativ tillsätter
            den.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JdTHyLxATrWeiuSpRXLW7r" prev="i-NLRqYY6TCGNRan9U4zi2wQ" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-4FmRb9RqVLpeUipxifjsiN">
          <seg xml:id="i-75uudbu7FEFqCeoo8AEFSU">
            Det är något högst ovanligt, att regeringen går in till Riksdagen
            och begär medel till en komité för utredning af en viss fråga.
            Jag kan icke erinra mig, att detta någonsin förut inträffat. Det
            brukar vara så att, om Kongl. Maj:t anser en utredning vara af
            behofvet påkallad, en komité då tillsättes utan att dertill begära
            medel af Riksdagen. Jag kan icke heller föreställa mig annat,
            än att de ifrågavarande 5,000 kronorna skulle kunna finnas att
            tillgå af besparingar från 8:de hufvudtiteln, ehuru jag medger,
            att besparingarna från denna hufvudtitel icke äro synnerligen
            stora. Då man dessutom från statsrådsbänken hört, att en utredning
            i frågan kommer att ske, hvilket beslut än Andra Kammaren fattar,
            så är detta ett ytterligare skäl att icke bevilja beloppet. Det
            är också egendomligt, att när läroverkets styrelse i motsats mot
            lärarekollegiet vill göra besparingar, så är man genast färdig
            att gå in på de ytterligare utgifter, som naturligtvis blifva
            en följd af en utredning i frågan, kanske till större belopp än
            man nu föreställer sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4FmRb9RqVLpeUipxifjsiN" prev="i-JdTHyLxATrWeiuSpRXLW7r" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-VkvfBYqikufsLVZBCKfhY8">
          <seg xml:id="i-HpYFRuSiyDriUSQCKuEji5">
            Jag kan icke bedöma, om en ökning af elevernas antal vid tekniska
            högskolan är nödvändig, men det har jag klart för mig, att, om
            antalet ökas, på sätt som skett under det sista året, så blir
            det nödvändigt att taga i noggrant öfvervägande, om icke skälig
            afgift skall fordras af eleverna vid denna högskola. Ty det kan
            väl ifrågasättas, om kostnadsfri undervisning bör lemnas vid detta
            läroverk. Jag anser, att man bör liksom vid fråga om andra statens
            läroverk vid den blifvande utredningen taga i öfvervägande, om
            icke, när ett så stort antal elever tränger sig på undervisningen,
            en afgift bör sättas i rimligt förhållande till den nytta, eleven
            drager af undervisningen i likhet med hvad i vissa andra fall
            eger rum. Att Första Kammaren bifallit Kongl. Maj:ts proposition,
            är icke att undra på, ty Första Kammaren bifaller vanligen allt,
            hvad Kongl. Maj:t begär, men om en sådan upplysning, som här lemmades
            från statsrådsbänken, att regeringen kan skaffa sig medel af besparingar,
            kommit till Första Kammarens kännedom, kan jag icke föreställa
            mig, att den kammaren skulle bifallit anslaget. Jag tror, att
            frågan kommit i den ställning, att detta anslag
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LgYW897oLdL4JoBWtCfv6E">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-WCjAcBrn8AbxNLyLC7k6Lf">
          Ang.utredning om behofvet af och sättet för utvidgning af tekniska
          hög-
        </note>
        <u xml:id="i-VkvfBYqikufsLVZBCKfhY8" prev="i-4FmRb9RqVLpeUipxifjsiN" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-4JxpbxJKAME3BbFC2a6BKA">
          <seg xml:id="i-8DHyg13nP6JmYSYoGENE9p">
            skolan. (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XcfaAj83zJHK7p3JurpH1C">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-3qD9Nk2aLfu7rJcGPWXi1t" type="date">
          8 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-JGw8oKhZUrQ6UCWAa4FVok">
          Ang.utredning icke är behöfligt, och jag yrkar derför bifall
          till utskottets betän— om behofvet af kande.
        </note>
        <u xml:id="i-4JxpbxJKAME3BbFC2a6BKA" prev="i-VkvfBYqikufsLVZBCKfhY8" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-7BwXH4gQor1pddzbdgaCgr">
          <seg xml:id="i-6BKAv3XU5r8HSqJ5GY42Mc">
            och sättet för
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7F8zwDLB1ynxWPVkanDHRa">
          utvidgning af
        </note>
        <u xml:id="i-7BwXH4gQor1pddzbdgaCgr" prev="i-4JxpbxJKAME3BbFC2a6BKA" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT">
          <seg xml:id="i-EFbgQ7ugdpGMmiqeK1rKc7">
            tekniska högskolan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DrN7UDte2hryaFV4DZiCfR">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-2Kmerzf5pqwhYELM7CEN5n" type="speaker">
          Herr Petersson i Runtorp:
        </note>
        <u who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" xml:id="i-638tXpA7djokUgQfhsXm8o" next="i-7PCqKKcVaa7HRNCqHbswRr">
          <seg xml:id="i-DufQRLG6mrRmyqifZH9RzU">
            Jag vill icke” klandra herr stats-- rådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
            derför, att han till Riks-- dagen framstält förslag om tillsättande
            af en komité. Tvärt om tycker jag, att vi derför böra vara honom
            tacksamma, ty om så skett vid alla dylika tillfällen, hade säkerligen
            våra komitéer hvarken blifvit så många. eller så dyrbara. :
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7PCqKKcVaa7HRNCqHbswRr" prev="i-638tXpA7djokUgQfhsXm8o" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-BfNW7Zq1XYk49tA7MbJxb3">
          <seg xml:id="i-R1QmFArFXbpJv4QtdK4A51">
            Jag begärde ordet för att, på sätt herr statsrådet nyss också
            an-- förde, ytterligare framhålla, att kostnaden för utredningen
            af frågan kan tagas af besparingarna på $8:de hufvudtiteln, och
            att komitén således. kan komma till stånd utan att anslag beviljas
            af Riksdagen. På det sättet har också utskottet tänkt sig förhållandet,
            och det ligger en liten skilnad uti, om man tager kostnaden för
            komitén af besparingarna, eller derför beviljar ett särskildt
            anslag. Tager man kostnaden från besparingarna, kan man nemligen
            anse sig hafva inbesparat 5,000 kronor, ty om ett särskildt anslag
            för ändamålet anvisas, gå besparingarna ändå åt. Deri ligger skilnaden.
            Ett ytterligare skäl för utskottets afstyrkande af anslaget har
            varit, att man på det sättet tänkt sig kunna komma derhän, att
            vi icke behöfde betala stora kostnader för komitéer, utan att
            Kongl. Maj:t, när behof af utredning i en fråga uppstår, tager
            dertill nödiga medel af besparingarna, och vi således icke mer
            behöfva höra talas om. dessa hundratusentals kronor till komitéer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BfNW7Zq1XYk49tA7MbJxb3" prev="i-7PCqKKcVaa7HRNCqHbswRr" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-NawHga2AP8zGVc9zMX8Ewi">
          <seg xml:id="i-UieVi1hbLe6Md9copx2aTM">
            För min del tycker jag, ehuru jag icke ville emotsätta mig bifalt
            till utskottets hemställan under mom. a), det vara egendomligt,
            att man tager emot hur många elever som helst i denna högskola.
            Jag föreställer mig, att man borde sätta en gräns derför, ty så
            lärer icke vara. förhållandet vid andra statens läroverk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NawHga2AP8zGVc9zMX8Ewi" prev="i-BfNW7Zq1XYk49tA7MbJxb3" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-FU1k3RrjNSTFWe4FnjdudK">
          <seg xml:id="i-EcAKpTXNt8Dvd3gXto3J5k">
            Angående frågan i öfrigt har af en talare anförts, att vi här
            i landet skulle i detta hänseende stå under ogynsammare förhållanden
            än andra länder. Jag undrar dock, om han dervid tog i beräkning
            Chalmers” tekniska läroanstalt i Göteborg. Gör man det, så tror
            jag, att vi i fråga om den statistiska beräkningen af antalet
            elever på en million invånare stå lika högt som andra länder.
            Ty dugliga personer utexamineras äfven från denna läroanstalt,
            och vi hafva i dag beviljat anslag till en andre lärare i mekanik
            och mekanisk teknologi m. m. vid denna läroanstalt, och det synes
            mig derför icke vara så farligt med denna sak.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FU1k3RrjNSTFWe4FnjdudK" prev="i-NawHga2AP8zGVc9zMX8Ewi" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-Tm2YzkTTNkQkMhZ4ZiPHWm">
          <seg xml:id="i-8c1BEkYX8WFurv5Ue6dnuu">
            Ett skäl, hvarför vi heller icke böra påskynda en utvidgning
            af tekniska högskolan, är också det, att man af statistiken ser,
            att antalet inträdessökande elever för några år sedan icke uppgick
            till mer än 35. En så stor apparat som den nu föreslagna synes
            derför icke erforderlig. Vi ansågo saken kunna utredas utan att
            bifalla Kongl. Maj:ts förslag i den delen; och jag yrkar derför
            bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ATwzupiXs2wPkZWocEZ3AG" type="date">
          Fredagen den 11 April, e, m. 9 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-Tm2YzkTTNkQkMhZ4ZiPHWm" prev="i-FU1k3RrjNSTFWe4FnjdudK" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-J681Veb8XDQmcUuGo7qom8">
          <seg xml:id="i-N3mb31GPhsz354fgMTHQLs">
            Herr Bergman: Herr talman! Det kan vid första påseendet sy- Ang.utredning
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J681Veb8XDQmcUuGo7qom8" prev="i-Tm2YzkTTNkQkMhZ4ZiPHWm" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-LU8ZhJikgratasRyBqD1ck">
          <seg xml:id="i-UeP2Pg95jn2gLwyPVbYP9f">
            nas, som om detta lilla anslag icke vore af så stor vigt. Mig
            deroch vite för emot förefaller det vara något annat, ty här är
            icke endast fråga om ätvldgning af utredning af en eller annan
            fråga, som kunde verkställas af läroverket tekniska högsjelft,
            utan frågan har en innebörd af betydlig vigt, nemligen den, om
            = skolan. vi skola låta den högre tekniska undervisningen stå
            stilla på sin nu- = (Forts) varande ståndpunkt eller söka utveckla
            den. Här föreligger tillika det förhållandet, att de båda korporationerna,
            lärarekollegiet och styrelsen, i flera vigtiga punkter rörande
            undervisningen hafva alldeles olika åsigter. De båda frågor, om
            hvilka dessa korporationer yttrat sig, äro, som herrarne se af
            den kongl. propositionen, frågan om elevernas antal och frågan
            om utvecklingen af undervisningen vid läroverket. Lärarekolleglum
            anser, att det antal elever, som kan antagas vid läroverket och
            som för närvarande uppgår till 75 årligen, icke motsvarar det
            antal ingeniörer, landet behöfver, och vi se af den kongl. propositionen
            på sid. 58, att lärarekollegium förordar, att högskolan måtte
            utvidgas så, att den årligen skulle kunna mottaga 110 elever i
            stället för 75. Kollegium anför som skäl derför, dels att, enligt
            dess åsigt, ett så stort antal elever årligen erfordras för det
            behof af ingeniörer, industrien kräfver, dels också att med den
            lokala utvidgning, som denna ökning af antalet elever nödvändiggör
            och som skulle kunna vinnas genom att beräkna de bostadsvåningar,
            som finnas i högskolans byggnader, lika väl skulle kunna mottagas
            110 till 120 elever som något öfver 75, och att den utvidgning
            af lärarekrafter, som vore nödvändig för 75, skulle vara tilllräcklig
            för 110 elever. Styrelsen åter anser, att detantal, som hittills
            kunnat mottagas, är tillräckligt och anför derför också några
            skäl. Dessa hafva delvis upptagits och bemötts af föregående talare,
            och jag skall derför icke yttra många ord derom. Jag kan dock
            icke underlåta att påpeka vigten för just vårt land af en mera
            utvecklad högre teknisk undervisning. Man får emellanåt se i pressen
            och höra uttalas, att vår industri står på en jemförelsevis låg
            ståndpunkt, och detta oaktadt vi kanske mer än flera andra land
            ega rik tillgång på förvärfskällor, som rent af ligga obegagnade.
            Förr eller senare måste vi också åtminstone kan jag icke finna
            annat — så att säga intvingas på mera omfattande industriel verksamhet,
            på en industriel verksamhet i större skala, än vi hittills haft;
            och dertill kommer ytterligare, att, såsom man får höra relateras
            man och man emellan, vår svenska befolkning tyckes rent af hafva
            särskilda anlag just för denna sorts verksamhet. Vidare skall
            jag be att få påpeka, att, för så vidt det skall vara möjligt
            att föra vår industriella verksamhet framåt, så är ju tillgång,
            och riklig tillgång på ingeniörer nödvändig. Det går icke för
            sig att först få upp industrien till en högre ståndpunkt och sedan
            skaffa ingeniörer. Dessa måste finnas förut, annars är det omöjligt
            att få den industriella verksamheten att höja och utveckla sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LU8ZhJikgratasRyBqD1ck" prev="i-J681Veb8XDQmcUuGo7qom8" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-3Tv92xPBXMazdqZhcQgoVk">
          <seg xml:id="i-6smiBBNnw9xrXxKrUbJNLq">
            Styrelsen har vidare anfört, att en stor del af dessa ingeniörer,
            ända till 30 proc. vill jag minnas det står, lemnar landet, och
            att detta skulle vara ett bevis på, att vi hafva större antal
            ingeniörer än vi verk-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-C93TkTYJrnYsycfk4H8vFp">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-72zzPUuuJ1JnwNmUmnXYQ7" type="date">
          10 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-3Tv92xPBXMazdqZhcQgoVk" prev="i-LU8ZhJikgratasRyBqD1ck" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-Np4Heu4VH4NivVixzYxa4n">
          <seg xml:id="i-3YjN3koXQ6Kah1Qz5uxSPf">
            Ang.utredning ligen behöfva. Jag har redan påpekat, att denna
            slutsats icke kan vara
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HoervY6RWwWe3JKWjiJkyv">
          om behofvet af och sättet för utvidgning af
        </note>
        <u xml:id="i-Np4Heu4VH4NivVixzYxa4n" prev="i-3Tv92xPBXMazdqZhcQgoVk" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-PpFB8UkTKxD1u5imx8B4dP">
          <seg xml:id="i-83bgFpMjpeWDpPa691buKE">
            tekniska högskolan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-U8T1nxtoiiRYdRCJkCfhE2">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-PpFB8UkTKxD1u5imx8B4dP" prev="i-Np4Heu4VH4NivVixzYxa4n" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-6xVSRo3v4YpXLFxAnNSbmV">
          <seg xml:id="i-MpkyVCqG4gXViyPvrcHxKQ">
            rigtig, ty det skulle vara sorgligt, om icke till och med en
            rätt stor del af våra ingeniörer lemnade landet, åtminstone för
            en tid. Styrelsen tillägger, att de lemna landet och icke komma
            åter, men detta torde återstå för styrelsen att bevisa. Nog är
            det troligt, att åtminstone en rätt stor del af dessa resa utomlands
            för att utveckla sig och utvidga sina studier vid fabriker och
            verkstäder för att sedan återvända till hemlandet med vidgade
            vyer och kunskaper. Att en annan del stannar qvar utomlands, är
            naturligt. Det måste så ske. Hvad som ytterligare talar för att
            tillgången på ingeniörer icke är så öfverflödigt stor, tyckes
            vara den omständigheten, att industriella inrättningar icke så
            sällan komma till stånd i vårt land just med tillhjelp af utländske
            ingeniörer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6xVSRo3v4YpXLFxAnNSbmV" prev="i-PpFB8UkTKxD1u5imx8B4dP" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-5HQ34LaHWc6x5KMwGuxSVH">
          <seg xml:id="i-NwFGtXCeFcwQuJE3nA1jop">
            Den andra punkten, hvari styrelsen och lärarekollegiet äro af
            olika tankar, rör behofvet af skolans vidare utveckling. Lärarekollegiet
            säger, såsom synes i den kongl. propositionen på sid. 59, att
            det anser, att denna grundligare omorganisation af högskolan och
            dess verksamhet under den närmaste framtiden är behöflig, men
            att det ej är lätt att göra detta, och att den möter sådana svårigheter,
            som icke genom provisoriska förslag kunna afhjelpas. Och särskildt
            framhåller lärarekollegiet — hvars ordförande, som bekant, är
            tekniska högskolans föreståndare — vissa ämnen, i hvilka undervisning
            meddelas vid andra tekniska högskolor, men som nästan helt och
            hållet saknas vid tekniska högskolan, eller om sådan undervisning
            icke saknas, så förfogar man åtminstone i alla fall öfver otillräckliga
            lärarekrafter. MNSärskildt påpekar lärarekollegiet, att det icke
            finnes, någon fackskola för tillämpad fysik af elektroteknik.
            Och man vet dock hvilken rol elektriciteten spelar inom hela den
            civilicerade verlden! Här är icke fråga om endast telefon, telegraf,
            elektrisk belysning o. s. v., utan den elektriska kraften kommer
            allt mer och mer, hvar helst det lämpar sig, till användning inom
            hela industrien, för så vidt drifkraft finnes, som icke blir för
            dyr, i hvilket hänseende intet land torde kunna täfla med vårt,
            ty vi hafva i våra floder och strömmar snart sagdt outtömligt
            förråd af drifkraft, som just i detta afseende kan komma till
            användning. Rörande denna punkt, behofvet af undervisningens vidare
            utveckling, yttrar styrelsen icke ett enda ord. Hvad man deraf
            skall draga för slutsats vet jag icke; men i så väl den ena af
            dessa punkter som den andra, synes det åtminstone mig, som om
            man gjorde rättast i att hålla sig till hvad lärarekollegiet ansett
            vara det rigtiga. Styrelsen består, såsom bekant, af framstående
            män, derom är ingen fråga. Jag vill blott nämna den nuvarande
            chefen för jernvägsstyrelsen, den förre chefen för samma styrelse
            och ingeniören Jean Bolinder m. fl. Men det torde dock vara för
            mycket begärdt, om man fordrade, att dessa personer med den verksamhet
            de i öfrigt hafva och med den ålder, till hvilken de kommit, skulle
            besitta samma förmåga som lärarekollegiets medlemmar att bedöma,
            hvilka insigter industriidkare och ingeniörer för närvarande
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5HQ34LaHWc6x5KMwGuxSVH" prev="i-6xVSRo3v4YpXLFxAnNSbmV" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-Jq2xzE1vuyUs6htkEmUVUB">
          <seg xml:id="i-NJTbp6vK8mf3UnruFSdfcd">
            behöfva.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TdSLHB3byBzsHCwhJ6gEdz" type="date">
          v Fredagen den 11 April, e. m. 11 N:o 2ö.
        </note>
        <u xml:id="i-Jq2xzE1vuyUs6htkEmUVUB" prev="i-5HQ34LaHWc6x5KMwGuxSVH" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-4dX8TVSxDpfeEd6SqPAsU4">
          <seg xml:id="i-Hy42j1WT5RGdo62sEQrbzH">
            Det är i sammanhang med detta som jag icke kan underlåta att
            Ang.utredning påpeka en sak, som mer än en gång förekommit mig
            egendomlig, den In omständigheten nemligen, att under det vi göra
            allt möjligt för att ,»idyning af förbättra och utvidga undervisningen
            vid våra andra högskolor, vid unitekniska högversiten, och göra
            allt för att underlätta vägen till dessa för det uppskolan. växande»slägtet,
            så göra vi snart sagdt ingerting för att vare sig under- — (Forts.)
            lätta tillträdet till den tekniska högskolan eller befordra undervisningen
            inom densamma. Det har påpekats af en föregående talare, att,
            om man jemför antalet af dem, som idka studier vid tekniska högskolor
            — således hvarken vid OChalmerska skolan eller de tekniska skolorna
            i Norrköping och Malmö, utan jemförelsen gälde, för så vidt jag
            fattade hans ord rätt, endast högre tekniska läroverk, sådana
            som i värt land representeras af tekniska högskolan — så framgår
            af de siffror han nämnde, att antalet lärjungar vid vår tekniska
            högskola på, vill jag minnas, en million invånare räknadt, betydligt
            understeg samma antal vid en hel mängd utländska läroverk, under
            det en dylik jemförelse i afseende på universiteten visar, att
            vi stå icke obetydligt öfver till och med det lärda Tyskland.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4dX8TVSxDpfeEd6SqPAsU4" prev="i-Jq2xzE1vuyUs6htkEmUVUB" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-65xnAfQ9rnDYy4kj17ZRfY">
          <seg xml:id="i-HDBS7vbTTc4RNmanf92DGD">
            Jag vill i sammanhang härmed påpeka, att då den stora läroverkskomitén,
            1882—1884 års komité, i sitt digra betänkande, upptagande två
            stora volymer utom bilagorna, talar om läroverken och universiteten
            och wuniversitetsexamina, och då den försöker ändra den reala
            undervisningen vid våra allmänna läroverk så, att den blir mera
            lämpad för den ena eller andra examen vid universitetet, så förekommer
            i dessa volymer icke på ett enda ställe taladt om tekniska högskolan.
            Det synes dock, som om tekniska högskolan, då det var fråga om
            att ordna den högre reala undervisningen vid våra allmännna läroverk,
            bort i någon mån tagas i betraktande, ty särskidt den högre reala
            undervisningen har väl sin naturliga utmynning i tekniska högskolan.
            Men icke på ett enda ställe, med ett enda ord, finner man densamma
            omnämnd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-65xnAfQ9rnDYy4kj17ZRfY" prev="i-4dX8TVSxDpfeEd6SqPAsU4" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-2eqMacjpkKYM1yEMPZ4Qpm">
          <seg xml:id="i-PyaG1zAZxsV4FkCWXzQSJn">
            Det är ett ganska betänkligt, men på samma gång sorgligt fall,
            att man så litet tänkt på just den vägen. Det synes mig dock,
            som om den högre undervisning, hvilken särskildt skall hjelpa
            upp vår industri och föra den framåt, borde lika mycket som den
            andra vara förtjent af uppmuntran och stöd både från allmänhetens
            och vederbörandes sida.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8RLRpRbKjhiWQQtUiBWVQ9">
          Nu är emellertid fråga om tillsättande af en komité för utrednings
        </note>
        <u xml:id="i-2eqMacjpkKYM1yEMPZ4Qpm" prev="i-65xnAfQ9rnDYy4kj17ZRfY" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-2291W67ptqSP1MnrghsHtd">
          <seg xml:id="i-2YHDB3Fxt5ws4JfYubScLq">
            verkställande, och utskottet har sagt: vi hafva ingenting emot
            denna komité, vi vilja blott icke lemna medel för densamma, utan
            Kongl. Maj:t får taga af besparingarna. Herr statsrådet och chefen
            för ecklesiastikdepartementet har sagt, att det är ondt om besparingar,
            och det är således ganska problematiskt, om någon sådan komité
            skall komma till stånd. Skall då vår högre tekniska undervisning
            blifva lidande på, att vi vägra ett så litet anslag som 5,000
            kronor? Närmast skulle en sådan utredning, säger man, kunna göras
            af lärarekollegiet och styrelsen gemensamt. Men, såsom jag påpekat,
            så äro styrelsen och lärarekollegiet med skolans föreståndare
            som ordförande, af olika åsigterjustiafseende på den vigtigaste
            punkten. Den ene säger: vi behöfva mera ingeniörer
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6p7oiqNqfrJQEqxsjYiyjc" type="date">
          N:o 25. 12 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-2291W67ptqSP1MnrghsHtd" prev="i-2eqMacjpkKYM1yEMPZ4Qpm" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa">
          <seg xml:id="i-Y8LTu6dLeThCdZoEvVdWtr">
            Ang.utredning den andre: vi hafva nog sådana; den ene anser,
            att vi behöfva utveckla dh senda undervisningen, den andre anser
            —- ja, hvad den der vid lag anser har utvidgning af den visserligen
            icke sagt, men dettorde vara åtminstone ursäktligt, i fall tekniska
            hög- Man af en dylik tystnad känner sig böjd att draga mindre
            gynsamma skolan. slutsatser. (Forts.) Då jag, herr talman, är
            öfvertygad om, att dessa 5,000 kr. skulle komma att väl förränta
            sig och mångfaldigt återbetala sig, så anhåller jag att få yrka
            bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QyDJid9DxXcDbk4uX4TzzK">
          Herrar De Laval, E. W. Carlson, Nordenfelt, Collander och Lytk
          instämde med herr Bergman.
        </note>
        <note xml:id="i-3KtQbXCZL8kJu5sVnMGs91" type="speaker">
          Herr Styffe:
        </note>
        <u who="i-4jsifiK4L4h8xoTHik32vU" xml:id="i-6HYNEFpVuFnyfYtN95Tagu" next="i-X5JSuEatD424bRAaAqUjQ5">
          <seg xml:id="i-VvhLBkNvjPYyL9ESv65Gui">
            Huru vida vårt land nu behöfver och kan använda ett större antal
            sådana ingeniörer, som vid tekniska högskolan utbildas, än derifrån
            nu kunna utgå, och huru vida läroverket nu kan behöfva utvidgas,
            för att mottaga ett större elevantal, än som der för närvarande
            kan undervisas, derom kunna nog åsigterna vara delade. Högskolans
            styrelse har, såsom ett bevis på att tilloppet af elever under
            ett och annat år icke ådagalägger ett sådant behof, anfört, att
            då 1870 endast 39 anmälde sig till inträde vid högskolan, steg
            antalet inträdessökande 1875 till 161, men sjönk 1881 till 530,
            och steg förlidet år upp till 128. Dessa siffror, säger styrelsen,
            ådagalägga, i hvilken hög grad antalet inträdessökande är beroende
            af den tillfälliga industriella lifligheten i landet o. s. v.
            Högskolan har emellertid aldrig förut behöft afvisa några elever,
            som haft för inträde tillräckliga förkunskaper.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X5JSuEatD424bRAaAqUjQ5" who="i-4jsifiK4L4h8xoTHik32vU" prev="i-6HYNEFpVuFnyfYtN95Tagu" next="i-RDgCf6sfDv59tgM8nX9zLK">
          <seg xml:id="i-94TitZWuWv3AjmrjJFMntA">
            En talare på stockholmsbänken nämnde, att styrelsen sagt, att
            30 proc. af de under sista nio åren utexaminerade eleverna emigrerat,
            »för att aldrig mer återkomma» Detta har styrelsen icke sagt.
            Styrelsen har endast sagt, att dessa elever begifvit sig till
            främmande länder &gt;samt der tills vidare qvarstannat&gt;. Huru vida
            de återkomma är naturligtvis omöjligt att säga. ;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RDgCf6sfDv59tgM8nX9zLK" who="i-4jsifiK4L4h8xoTHik32vU" prev="i-X5JSuEatD424bRAaAqUjQ5" next="i-Dvmb2BKdomKEeCV5TsfMfx">
          <seg xml:id="i-FcMYMd8cFqH8pGv2jLZPqc">
            En annan talare anstälde en mängd beräkningar för att visa, att
            antalet elever vid tekniska högskolan var ganske litet i förhållande
            till antalet dylika elever i främmande länder. Vid anställandet
            af sådana beräkningar bör man dock vara försigtig. Jag gjorde
            också förra året en sådan jemförande beräkning med Tyskland. Tyskland
            är nemligen det land i Europa, som är rikast på tekniska högskolor;
            det har icke mindre än nio dylika. Jag kom dock till ett annat
            resultat, än det talaren uppgaf. Jag vill minnas, att i de fackskolor,
            vid de tyska tekniska högskolorna, som motsvara våra fackskolor,
            funnos då, på en folkmängd lika med Sveriges, 250 till 270 tyska
            elever. Men man får, som sagdt är, vara försigtig vid sådana beräkningar;
            ty vid de tyska tekniska högskolorna finnas flera fackskolor,
            som här saknas, såsom för landtbruk, forstvetenskap m. m., och
            ofta äfven en afdelning för allmän bildning, som i viss mån motsvarar
            ett universitet. Bland eleverna finnes ock ett stort antal s.
            k. hospitanter, som blott i ett eller annat ämne, och stundom
            endast en kortare tid, begagna undervisningen, men
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BoxAVwLLdjmsxNbapUmcFQ" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 13 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-Dvmb2BKdomKEeCV5TsfMfx" who="i-4jsifiK4L4h8xoTHik32vU" prev="i-RDgCf6sfDv59tgM8nX9zLK">
          <seg xml:id="i-33DmomSdb7jD5VzHCLGA4Y">
            ändock upptagas de i allmänna berättelserna såsom elever. I Stuttgart
            Ang.utredning t. ex. finnes en afdelning för allmän bildning och
            der finnas oftalångt ch sätet fö öfver 100 sådana hospitanter,
            hvaribland äfven fruntimmer, som afhöra ,;»dyning af föreläsningar
            i estetik eller dylikt. En tredje sak att tagai betraktande tekniska
            högär, att många af de studerande vid de tyska tekniska högskolorna
            äro = skolan. utländingar, som begifvit sig dit för att studera,
            men sedermera åter- = (Forts.) vända till sina hemländer, Ryssland,
            England, Nordamerika 0. s. Vv. Vid polyteknikum i Zärich utgöras
            60 proc. af elevantalet af utländingar, det vill säga icke schweizare.
            Man bör äfven taga i betraktande industriens storlek i de särskilda
            länderna, då man anställer dylika jemförelser. Den tyska industrien
            är säkert mer än tio gånger större än den svenska. Jag vill blott
            anföra ett faktum till bevis härför. Värdet af Sveriges export
            plägar uppskattas till 225 ä 250 millioner kronor, men värdet
            af Tysklands export till nära tre milliarder kronor. Här är dock
            blott fråga om egen export, det vill säga export af egna alster,
            icke af transitogods. Och då vår export till största delen består
            af trä och dylika föga förädlade varor, så utgöres den tyska exporten
            till större delen af mera förädlade fabrikat. Endast Tysklands
            export af textil-rämnen och varor deraf uppgår till ett värde
            af en milliard mark. Jag tror derför, att om man tager hänsyn
            till vår folkmängd och storleken af vår industri, så kan man icke
            påstå, att vårt land nu har behof af ett större antal ingeniörer,
            än som för närvarande kunna vid tekniska högskolan härstädes utbildas.
            Det anmärktes, att omkring 30 procent af utexaminerade elever
            under de nio sista åren gått till främmande länder och der tills
            vidare stannat qvar, men detta har skett, oaktadt antalet af ordinarie
            och specialelever under dessa år i medeltal icke öfverstigit 156.
            Läroverket kan emellertid nu lemna undervisning åt ända till 230
            ordinarie elever, eller omkring 50 procent flera sådana, än det
            under nämnda år haft. En begränsning af elevantalet är dock i
            alla händelser nödvändig. Intet läroverk i verlden kan mottaga
            ett obegränsadt antal elever. En sådan begränsning är här så mycket
            nödigare, som i vårt land årligen kreeras en så stor mängd studenter,
            och det väl icke är otänkbart, att t. ex. en femtedel af dessa
            under ett år, då konjunkturerna för industrien äro äro gynsamma,
            skulle kunna söka inträde i tekniska högskolan. Men icke lärer
            man kunna så mycket utvidga läroverket, att der skulle kunna såsom
            elever mottagas alla, som någon gång tillfälligtvis kunde tillströmma.
            Detta kan åtminstone icke jag tillstyrka. Men frågan gäller nu
            icke blott, huru vida läroverket bör utvidgas för att det må kunna
            mottaga ett större antal elever, än för närvarande der kan mottagas,
            utan den gäller enligt min uppfattning lika mycket, huru vida
            icke flera nya läroämnen böra vid högskolan upptagas, eller om
            der icke borde inrättas åtminstone en ny fackskola, nemligen för
            elektroteknik, såsom redan förut af en talare här påpekats. HFElektriciteten
            har, såsom han antydde, under sista decenniet fått en stor, icke
            förut anad, tillämpning på nästan alla områden af teknisk verksamhet.
            Den användes numera ej blott för telegrafering, telefoni och belysning,
            utan
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YhaLGeRjAoZ8bXtC71Fp4" type="date">
          N:o 25. 14 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-6VcEWi3Na5J9RgYkjJ3Uqf">
          Ang.utredning äfven för öfverföring af kraft på långa afstånd,
          för uppsamling och ml säd för magasinering af kraft, medelst s.
          k. accumulatorer, hvilka man sedan Hieldgrang ar kan transportera
          till det ställe, hvarest drifkraft behöfves, och slutligen tekniska
          högäfven inom flera grenar af metallurgien och den kemiskt tekniska
          induskolan. strien. Man har derför också vid flertalet af de tyska
          tekniska hög- (Forts.) — skolorna upprättat särskilda lärostolar
          för elektroteknik och försett dessa med egna laboratorier m. m.
          Vid vår tekniska högskola deremot finnes blott en lärare i både
          allmän och tillämpad fysik, och till tillämpad fysik hörer icke
          blott elektroteknik, utan äfven tillämpad värmelära, hvilken åter
          omfattar den vigtiga läran om byggnaders uppvärmning och ventilering
          m. m. Men äfven i andra rigtningar behöfver undervisningen vid
          tekniska högskolan härstädes förbättras och fullständigas, i synnerhet
          i de båda byggnadsskolorna, och högskolans styrelse och lärarekollegium
          har mer än en gång tillåtit sig till Kongl. Maj:t ingå med underdånig
          framställning derom. Att en utvidgning i denna mening är af behofvet
          påkallad, derom tror jag att alla sakkunige äro ense, och en utredning,
          huru en sådan utvidning lämpligen skall kunna åvägabringas, kan
          derför icke vara annat än önskvärd. En sådan utredning är emellertid
          förenad med kostnader, och då nu hvarken läroverket har nödiga
          medel dertill, ej heller sådana, efter hvad vifrån statsrådsbänken
          hört, äro att förvänta af Kongl. Maj:t, anhåller jag att kammaren
          behagade bifalla Kongl. Maj:ts proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-6R1HhRiKdg3P4wxja7ChKK" type="speaker">
          Herr Herslow:
        </note>
        <u who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" xml:id="i-T1y68xRE7RpKBpFKWYDuXr" next="i-FHGBXJayvHuWoLzZ8UEgRa">
          <seg xml:id="i-Jd9eTnMdv8mFbXpQMbrjPX">
            Herr talman! Jag skulle icke hafva mycket att invända mot det
            yrkande utskottet här gör, derför att jag anser detta yrkande
            kunna grundas på en sats i utskottets motivering, hvilken torde
            vara rigtig. Ty värr är emellertid denna motivering, ehuru endast
            bestående af två satser, så beskaffad, att den blott till ena
            hälften är rigtig; dess andra hälft är det icke. Och då detta
            betänkande möjligen kan hafva samma betydelse genom motiveringen
            som genom yrkandet, anser jag mig skyldig att uttala en gensaga
            mot den obefogade delen af denna motivering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FHGBXJayvHuWoLzZ8UEgRa" prev="i-T1y68xRE7RpKBpFKWYDuXr" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-AxE5fLNoQtQAyxQtRBaTkX">
          <seg xml:id="i-6m2K31o9zSXGxz9KNHPag8">
            Utskottet säger, »att Kongl. Maj:t icke torde sakna medel för
            bestridande af de för en sådan utrednings åstadkommande nödiga
            utgifter». Det tror jag. Utskottet säger deremot, att man med
            skäl kan betvifla, »huru vida någon utvidgning af läroverket åtminstone
            för närvarande är af omständigheterna påkallad». Det tror jag
            icke!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AxE5fLNoQtQAyxQtRBaTkX" prev="i-FHGBXJayvHuWoLzZ8UEgRa" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-Lx7RsCY2dW9uXD7WWvXufY">
          <seg xml:id="i-DnfnaHQ17cf7gBjKr6uEeH">
            För att få reda på, huru vida en sådan utvidgning är af behofvet
            påkallad, anser jag att man bör göra tre frågor. Den första är
            den: hafva, sedan läroverket byggdes och först organiserades,
            sådana förändringar inträffat i dess organisation, att det nu
            måste förväntas vara trångt inhyst och följaktligen kräfva utvidgning?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QkQRNPg3eAxHUdAcaY2N3c">
          Läroverket byggdes, om jag minnes rätt, åren 1860 till 1863.
          Det hade då endast tre fackskolor, en mekanisk, en kemisk och
          en fackskola för vattenoch vägbyggnadskonst. Ar 1866 beslöt Riksdagen,
          att bergsskolan i Falun skulle flyttas dit. Flyttningen verkstäldes
          1869, då läroverket således fick en fjerde fackskola. Visserligen
          uppfördes då en
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9TjgTjsHyEMoQXam3Py7nh" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 15
        </note>
        <note xml:id="i-E8Wu1QHUHP4sMqj2NyhYuD">
          N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-Lx7RsCY2dW9uXD7WWvXufY" prev="i-AxE5fLNoQtQAyxQtRBaTkX" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-PdVLrt6JRJiYpUXHG22nSA">
          <seg xml:id="i-siECExXNa7w2FiTPiCgPV">
            byggnad, afsedd för bergskolan; men de två första studieåren
            arbeta Ang.utredning
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PdVLrt6JRJiYpUXHG22nSA" prev="i-Lx7RsCY2dW9uXD7WWvXufY" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-K1uWoN5dcAkDqGrjCsZ1AS">
          <seg xml:id="i-YVrzSZF8J43rbbhh7sDK3R">
            äfven bergskolans elever i den stora byggnaden. Sedan omorganiserades
            läroverket och blef då år 1877 hvad det förut icke varit, en
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3VYCzZMB8frfQVgsXfGFRX">
          om behofvet af och sättet för utvidgning af
        </note>
        <note xml:id="i-7BQF4Um1kv24hEqj3pGFNP">
          teknisk högskola. Då inrättades der en femte fackskola, nemligen,
          tekniska hög-
        </note>
        <u xml:id="i-K1uWoN5dcAkDqGrjCsZ1AS" prev="i-PdVLrt6JRJiYpUXHG22nSA" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-K92HMzsXRgtQ5s3SeoXw9U">
          <seg xml:id="i-35x4PGoGtPqSB4zwLd4AdM">
            för byggnadskonst. Samtidigt blefvo fere af lärokurserna utvidgade
            från tretill fyra-åriga, nemligen både fackskolorna för byggnadskonst
            äfvensom för mekanik, om jag minnes rätt. Resultatet häraf blef,
            att den byggnad, som ordnats för nio klasser med nödiga undervisningslokaler,
            laboratorier etc., den hyser nu femton årsklasser. Att detta måste
            skapa trånghet är väl alldeles gifvet. — Detta i fråga om de förändringar,
            som i den förflutna tiden skett och som synas påkalla en utvidgning.
            Hvad beträffar framtiden och den utvidgning, densamma kräfver
            för nya läroämnens införande, kan jag bespara mig att tala derom.
            Jag behöfver endast åberopa just den siste talaren sjelf, som
            i det hänseendet tydligt visade nödvändigheten af en utvidgning.
            Om nu, lika mycket i följd af de förändringar den förflutra tiden
            medfört som med hänseende till de fordringar framtiden ställer,
            nya lokaler oundgängligen behöfvas, kan det då »ifrågasättas»,
            huru vida utvidgning af läroverket erfordras?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K92HMzsXRgtQ5s3SeoXw9U" prev="i-K1uWoN5dcAkDqGrjCsZ1AS" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-CWvrUWXZfojyJMbenaU9h7">
          <seg xml:id="i-BiqoVkPfES8KftGoi87vex">
            Den andra frågan är den: har det redan visat sig, att lärjungarnes
            antal genom tillströmning blifvit så stort, att skolan blifvit
            för trång? Den frågan, mine herrar, besvaras i detta betänkandes
            mom. a). Vi hafva der sett, huru regeringen, efter det läroverkskollegiet
            sagt: vi kunna icke mottaga flere, svarat, ni måste göra det,
            huru ni än provisoriskt kunna ordna eder. Det skall ske, har regeringen
            bestämt, och på eget ansvar förskottsvis anvisat medel för utvidgningen.
            Denna regeringens åtgärd hafva Riksdagens båda kamrar nu utan
            ett ord till gensaga godkänt. När så är fallet, kan det då »ifrågasättas.,
            om här finnes ett behof af utvidgning eller ej?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CWvrUWXZfojyJMbenaU9h7" prev="i-K92HMzsXRgtQ5s3SeoXw9U" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-ScWJLbmNw9WWdLvVJLkcb7">
          <seg xml:id="i-MoEBKvBcpEQo6pbdPNSCiz">
            Men, säger läroverkets styrelse: det der behofvet beror på en
            tillfällighet. Det har icke visat sig konstant under en följd
            af år. De inträdessökande kunna visserligen gå upp ända till 161,
            men det kan ock nedgå ända till 50. Ja, det är sant, att här liksom
            i andra skolor, ja mera än i de flesta andra skolor, antalet inträdessökande
            vexlar och måste vexla. Men — och här min tredje fråga — kan man
            förutse, eller kan man icke förutse, att i det hela en konstant
            tillökning måste vara att vänta? För att besvara den frågan ber
            jag att få åberopa mig på de siffror, den talare, som började
            diskussionen, anförde. Betydelsen af dessa siffror har man emellertid
            försökt taga bort, först och främst genom att erinra, att han
            icke medräknade Chalmerska slöjdskolan, som också skapar dugliga
            elever och som, det menar äfven jag, i fråga om sina lärjungars
            utbildning, inom vissa fack bör likställas med tekniska högskolan.
            Nå väl, jag är lyckligtvis i tillfälle att i denna del komplettera
            förstnämnde talares siffror. Inberäknadt Chalmerska slöjdskolans
            elever finnas i vårt land 68 tekniska högskolelever på millionen.
            I Danmark är, som nämndt, motsvarande antal 125. I Tyskland varierar
            det, inom olika stater, mellan 84 och 140.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ScWJLbmNw9WWdLvVJLkcb7" prev="i-CWvrUWXZfojyJMbenaU9h7" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-EjmPtVm3fHE91nEJYUZ22o">
          <seg xml:id="i-7WjAEYjbhT3i8C82ZMacJ5">
            skolan. (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FSg99gJ2iL9e5Eg8LuRRD5">
          4
        </note>
        <note xml:id="i-KxgFpqHWLxZ487VTEMrczP" type="date">
          N:o 25. 16 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-EjmPtVm3fHE91nEJYUZ22o" prev="i-ScWJLbmNw9WWdLvVJLkcb7" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-K6UmKLq65dH9d7WmgzieAQ">
          <seg xml:id="i-SMRQ378eKUtqUcqL2CRHa3">
            Ang. utredning Men, yttrade den siste talaren, det vore mycket
            svårt att här göra om dbehofvet af en rigtig beräkning; man finge
            vara synnerligen varsam; och han eroch sättet för . d a S ms E
            al 2 fö utvidgning af Wade derom, att vid de tyska läroverken
            funnos många främlingar tekniska högäfvensom åtskilliga hospiterande
            damer, hvilka lätt kunde komma med skolan. ” i slutsumman och
            göra den förvillande. Jag ber att få förklara för (Forts.) honom,
            att i dessa af mig anförda siffror, hvilka i allt äro desamma
            som den förste talarens, äro icke medtagna hvarken främlingar
            eller »hospiterande damer» och icke heller andra elever än just
            sådane, som äro i egentlig mening teknologer och gå i just sådana
            läroverk, som motsvara vår tekniska högskola. Der äro alltså likaledes
            undantagne de, som tillöra tillämpningseller de speciella skolorna,
            äfvensom de, hvilka i de allmänna fackskolorna eller tekniska
            läroverken studera någon bransch, som vi icke hafva upptagen i
            vår tekniska högskola, t. ex. en afdelningen för farmaceuter.
            De siffror som anförts äro således fullt bevisande. De angifva,
            tyckes mig, att man omöjligen har rätt att anse den ökade tillströmningen
            till vår tekniska högskola såsom något rent tillfälligt, ty vi
            måste för att komma i jemnhöjd med andra länder onekligen få ett
            större antal, och då vi hafva kanske större obegagnade rikedomskällor
            än något annat land, och då vi hafva ett folk med ovanligt goda
            anlag för mekaniska och tekniska studier, så vore det märkvärdigt,
            om vi icke en gång skulle få den kraft, lif och företagsamhet
            inom vår nation, att vi med full kraft och ijemnhöjd med andra
            nationer kasta oss in på den vägen, om icke ungdomen sloge sig
            in på att här göra sig och fosterlandet sin intelligens till godo.
            Det är icke lyckligt, att, medan ett femtiotal på millionen egnar
            sig åt att befordra våra näringar, vi hafva mer än tolf gånger
            så många, som egna sig åt embetsmannabanan. Det ser ut som fasthölle
            man mycket envist den uppfattningen, att kronans kaka är bättre
            att exploitera än någon annan rikedomskälla här i landet. Emellertid,
            och efter det svenska nationen länge lidit af öfverfyllnad å den
            lärda banan, synes nu hafva börjat en kraftig strömning, som drifver
            ungdomen in på andra rigtningar. Skall det vara tekniska lärowverksstyrelsen,
            skall det vara Riksdagens Andra Kammare, som sätter sig emot den
            strömningen?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K6UmKLq65dH9d7WmgzieAQ" prev="i-EjmPtVm3fHE91nEJYUZ22o" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-4NvDCzT2dYFK5ncKb88MJg">
          <seg xml:id="i-KawSWifqerjEj4PsrBf4Lr">
            Jag skulle ock gerna vilja tillägga ett ord till hvad redan yttrats
            med afseende å läroverksstyrelsens uttalande om den stora spillprocent,
            som deras undervisning lemnar, de der trettio procenten, som måste
            exporteras, derför att det icke funnes rum för dem här ilandet.
            Först och främst är väl klart, att skola vi få en blomstrande
            industri, så måste vi hafva riklig tillgång på dugande krafter,
            ty det är dessa, som drifva fram industrien. Jag kan af egen erfarenhet
            försäkra herrarne, att den tillgången ännu ej är riklig, att det
            tvärt om är mycket svårt att få fatt i sådana svenska krafter,
            då man behöfver dem, och att man mycket ofta vid mekaniska verkstäder
            och större industriella anläggningar får lof att i Tyskland och
            England uppsöka hvad man behöfver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4NvDCzT2dYFK5ncKb88MJg" prev="i-K6UmKLq65dH9d7WmgzieAQ" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-JNyaK8itiXiQeie27HAiBc">
          <seg xml:id="i-W4MetydGv7eeQJjrUGLFCD">
            Att en stor del af våra egna ingeniörer gå ut ur landet är visst
            sant, men det göra de mycket ofta för att afsluta sina studier.
            Jag känner personligen tvenne ynglingar, hvilka nyligen slutat
            sina studier
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UVEVQfzzAaD9ySmqtxvyea" type="date">
          Fredagen den 11 April ce. m. 17 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-JNyaK8itiXiQeie27HAiBc" prev="i-4NvDCzT2dYFK5ncKb88MJg" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb">
          <seg xml:id="i-D2ZZJPci3aFrH3SiHNRRNR">
            vid tekniska högskolan. De äro dugtiga pojkar och söner till
            burgna Ang. utredning öräldrar, och de hafva båda begifvit sig
            utomlands; men de reste visst 2”? behofvet af 1 a . o i soc och
            sättet för icke ut derför, att det icke fans någon plats för dem
            här i landet, ty utvidgning af föräldrarne kunde nog hafva skaffat
            dem anställningar, men den ene tekniska högfor till Amerika för
            att der studera mekanik, och den andre gaf sig af = skolan. till
            en verkstad i Paris, der det experimenteras med kraftöfverföring
            — (Forts.) medelst elektricitet. Han började såsom simpel arbetare,
            arbetade sig så upp till förman och är nu tredje man vid verkstaden.
            Han anser sig nu färdig der och har derför sökt stipendium för
            att få resa till Schweiz och Tyskland, der de hafva stora anläggningar
            i den vägen; men sedan hoppas han till Gud att få komma hem igen
            till Sverige. Och han är då värd att få tillbaka. Detta visar
            att just bland de 30 procent, som gå ut och som högskolans styrelse
            anses spilda, finnas kanske de värdefullaste produkter af hela
            dess läroverksamhet. Jag vill tillägga ytterligare ett ord: dessa
            30 procent af den tekniska högskolans elever, de äro nog lyckliga
            att kunna taga sig fram ute, om de icke kunna föda sig hemma i
            Sverige. Tro icke herrarne, at det blir en svillprocent af mer
            30 procent af den massa, som ligger vid universiteten? Men de
            stackarne kunna icke gå ut; de kunna icke vinna sitt bröd annat
            än på embetsmannabanan och i eget land. De andra hafva verlden
            öppen för sig. Gå deut och komma sedan hem med vidgad erfarenhet,
            så äro de oss till gagn! Stanna de då verkligen ute i främmande
            land, ja, så hedra de ofta der det svenska namnet och äro sålunda
            äfven då oss till gagn. Det är föga vigtigt, huruvida man beslutar
            i enlighet med utskottets eller reservanternas förslag. Men hvad
            som är vigtigt, det är de många uttalanden, som här gjorts och
            de instämmanden deruti, som skett och hvilka alla betyga, att
            vi här i kammaren icke dela den mening, som framskymtar i utskottets
            motivering, att vi tvärt om i stort antal hysa den åsigten, att
            vår tekniska högskola bör med all kraft upprätthållas och vidgas,
            att vi vilja främja en utveckling, som för vårt land är afså stor
            vigt. Jag vill alltså icke göra något yrkande, men jag är alla
            de talare tacksam, som uttalat den mening, som jag nu hemstält,
            och hvilken Jag vet delas af en mycket stor del af Uveriges befolkning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UKNcrTFb9XvnmHnxcakaLb" type="speaker">
          Herr Elowson:
        </note>
        <note xml:id="i-NyQMQNK2SHZTtaQc1zjqzL">
          En ledamot i statsutskottet har under debatten upprepat det argument,
          som utskottet användt i sitt utlåtande på sidan 98 mot det begärda
          anslaget för åvägabringande af utredning angående behofvet af
          och sättet för en utvidgning af tekniska högskolan, nemligen att
          det med skäl kunde ifrågasättas, huruvida någon utredning af läroverket
          åtminstone för närvarande vore behöflig, äfvensom att, derest
          Kongl. Maj:t skulle anse en utredning i detta hänseende erforderlig,
          Kongl. Maj:t icke torde sakna medel till bestridande af de för
          en sådan utrednings åstadkommande nödiga utgifter. Detta sistnämnda
          skäl, uttaladt af statsutskottet, synes mig ifrån konstitutionel
          synpunkt något egendomligt.
        </note>
        <note xml:id="i-WugXdZWAifRYqsEwqLGjtR">
          Andra Kammarens Prot. 1890. N:o 25. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DkiRta5c5mnfKAjTxbmhXE" type="date">
          N&gt;o 23. 18 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-BevFcSkwRZAepBvZV3aRGb">
          Ang.utredning Utan tvifvel har Kongl. Maj:ts regering städse
          med uppmärsamhet och Sie fr följt den tekniska undervisniugen,
          men Kongl. Maj:ts regering fick en utvidgning af särskild anledning
          härtill förliden höst, då från åtskilliga lärjungars tekniska
          högmMälsmän besvär inkommo deröfver, att lärjungarne, ehuru berättigade
          skolan. till inträde vid det tekniska läroverket, dock icke blefvo
          antagna. Genom (Forts.) — Kongl. Maj:ts åtgärd åstadkoms äfven,
          att dessa lärjungar redan under påföljande oktober fingo komma
          i åtnjutande af undervisning vid tekniska högskolan. Det synes
          sålunda konstateradt, att en utvidgning af
        </note>
        <u xml:id="i-9hVe8ZTsjFjXhYWr5fBX9E" next="i-JMuJNraXjUPMbQMao9xBso" who="i-9wYeeuP3RWB6bA1svcTBE">
          <seg xml:id="i-KWY73JvbDYrBbhpCBjPpjX">
            den tekniska undervisningen är behöflig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JMuJNraXjUPMbQMao9xBso" prev="i-9hVe8ZTsjFjXhYWr5fBX9E" who="i-9wYeeuP3RWB6bA1svcTBE" next="i-LRTQryNTnryi9tkAywwKMA">
          <seg xml:id="i-4KC8YzTN3h9g5SE2BgSSHv">
            Jag vill nu fästa mig vid den konstitutionella synpunkt, som
            onekligen ligger i det af utskottet framhållna argument. Utskottet
            menar, att Kongl. Maj:t mycket väl kan tillsätta en komité, tills
            vidare utbetala medel till de kostnader, som af denna komité föranledas,
            och sedan anmäla detta för Riksdagen med anhållan att Riksdagen
            ville utanordna dessa medel. Utan tvifvel hade Kongl. Maj:ts regering
            kunnat gå så till väga, men jag finner det konstitutionelt rigtigare,
            att då regeringens särskilda uppmärksamhet sistliden höst blef
            fäst på denna angelägenhet, regeringen, såsom skett, beslutat
            hos Riksdagen äska de medel, som erfordras för en utredning, ty
            om en dylik utrednings behöflighet äro såväl lärarekollegiet som
            styrelsen vid tekniska skolan eniga. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LRTQryNTnryi9tkAywwKMA" prev="i-JMuJNraXjUPMbQMao9xBso" who="i-9wYeeuP3RWB6bA1svcTBE" next="i-YHL9pSHeuvuod433QyoQws">
          <seg xml:id="i-65uSvBdzcC2KQwz1o4dFKo">
            Det synes mig ock vara en glädjande företeelse att den tekniska
            undervisningen i vårt land behöfver en utvidgning, ty det är ett
            allmänt kändt faktum, att den industriella utvecklingen i Sverige
            icke står synnerligen högt, hvilket till en del torde bero derpå,
            att undervisningen, ehuru i sig sjelf god, icke är tillräcklig.
            Den tekniska bildningen och den industriella utvecklingen gå otvifvelaktigt
            hand i hand och betinga hvar andra vexelvis, men den teoretiska
            utbildningen måste gå före. Nu är emellertid förhållandet, att
            den tekniska bildningen, om också god, sådan den lemnas, dock
            är otillräcklig, först och främst derför, att denna undervisning
            icke kan meddelas åt alla de lärjungar, som åstunda att komma
            i åtnjutande deraf, och i andra rummet derför, att den icke meddelas
            i ett tillräckligt antal läroämnen. Det har framhållits här, att
            vid vårt lands tekniska högskola finnes blott en lärare i fysik,
            både allmän och tillämpad, och detta synes mig vara otillräckligt.
            Man hade erinrat derom att en kraft, nemligen elektriciteten,
            under senare tider ådragit sig en särskild uppmärksamhet. Ja,
            mine herrar, för min del är jag öfvertygad, att den tid icke är
            aflägsen, då den elektriska kraften skall drifva fram plogen öfver
            åkerfälten. Den elektriska kraften användes redan nu till många
            ändamål, i jordbrukets tjenst ännu må hända mindre, men utan tvifvel
            kommer den att framdeles tjena äfven jordbruket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YHL9pSHeuvuod433QyoQws" prev="i-LRTQryNTnryi9tkAywwKMA" who="i-9wYeeuP3RWB6bA1svcTBE" next="i-4n7V1S6snbGhms8fPjghEN">
          <seg xml:id="i-8xYEacxJLzsCQgp9D2xRh3">
            Man diskuterade i denna kammare på förmiddagen om undervisningen
            i folkskolan. Denna undervisning är tvifvels utan god. Undervisningen
            vid våra allmänna läroverk är tvifvels utan också god, likaså
            universitetsundervisningen. Jag tror, att det är synnerligen -väl
            stäldt för den teoretiska undervisningen i vårt land. Men det
            är enligt mitt förmenande icke lika väl stäldt för den praktiska,
            den högre tekniska
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9fy7L9fwA2PJYmUp3C3UPt" type="date">
          Fredagen den 11 April, ce. mm. 19 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-4n7V1S6snbGhms8fPjghEN" prev="i-YHL9pSHeuvuod433QyoQws" who="i-9wYeeuP3RWB6bA1svcTBE">
          <seg xml:id="i-8vVNfgJ51sCebgrdTnR7vF">
            undervisningen; och detta är tvifvels utan till stor skada för
            vårt land. Ang.utredning Sveriges befolkning eger naturliga anlag
            för mekaniska och industriella och sill fn sysselsättningar. Men
            den får ej tillräcklig ledning utaf utbildade FHANgRg af ingeniörer.
            Detta är en brist uti vår tekniska bildning. MHerrarne må tekmiska
            högförstå mig rätt. Jag klandrar icke den tekniska bildning, som
            gifves. = skolan. Jag har förut sagt, att denna är god i sig sjelf.
            Men den meddelas &lt;(Forts.) åt ett för litet antal lärjungar och
            af ett för litet antal lärare. Då så är, mine herrar, att den
            tekniska undervisningen behöfver utvidgas och det icke kan vara
            annat än glädjande för oss, att behof i detta afseende gjort sig
            gällande, kan jag icke finna det öfverensstämmande med god konstitutionel
            anda att motsätta sig den begäran, Kongl. Maj:ts regering i denna
            punkt framstält.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HC9yuoptcJF5BAJyF2BftC">
          Jag anhåller derför, herr talman, om bifall till Kongl. Maj:ts
          proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-L9miz2d1LdKcYbQRtK8BZM">
          Herr talmannen, hvilken emellertid uppkommit och öfvertagit ledningen
          af kammarens förhandlingar, lemnade härefter ordet till
        </note>
        <note xml:id="i-3pAbxjYR3egMwdfyTwGBig" type="speaker">
          Herr Hedin, som anförde:
        </note>
        <u who="i-Qdz4d8Ykv3zsRZVZxrcte1" xml:id="i-CAPpt2jaex16ksxAKrk63C" next="i-63qeLKhnWL47PkBrexbS9E">
          <seg xml:id="i-V5o1M2kYLMrpR4ZGTDGHod">
            Herr talman! Om jag icke hörde allt för orätt, var det med ett
            lindrigt missnöje i rösten, som en ärad statsutskottsledamot anmärkte,
            att Kongl. Maj:t hade vidtagit en ovanlig åtgärd, då Kongl. Maj:t
            af Riksdagen begärt penningar, dem Kongl. Maj:t till äfventyrs
            lätt kunnat anskaffa för ett företag, som det ankommer på Kongl.
            Maj:t sjelf utan Riksdagens hörande att besluta om, nemligen till
            en utredning i fråga om den högre tekniska undervisningen i vårt
            land. Det kan hända, att åtgärden är ovanlig, men den torde ej
            vara exempellös. Och om den är ovanlig, så betyder icke det, att
            den är förkastlig eller klandervärd. Det skulle — jag framställer
            det såsom ett tankeexperiment — kunna vara möjligt, att för den
            s. k. ovanliga åtgärden funnos ovanliga skäl, som derför icke
            upphöra att vara giltiga. De af kammarens ledamöter — jag tror
            det var samtliga här närvarande — som med uppmärksamhet åhörde
            hvad som anfördes af den ärade representanten för Örebro, dels
            i raderna, dels äfven kanske mellan raderna af hvad han yttrade,
            torde hafva kommit under fund med några af dessa skäl. Några andra
            skulle hvar och en kunna finna lätt nog genom att kasta en blick
            under rubriken »Tekniska högskolan» i vår statskalender. Men vare
            dermed huru som helst. Den fråga, kammaren nu har att besvara,
            är i sjelfva verket ofantligt enkel. Ett faktum är, att herr departementschefen
            ansett en utredning behöflig; jag skulle vilja ändra ordalagen
            derhän, att en utredning är i hög grad nödvändig, trängande nödvändig
            och bör ske snart. Ett faktum är vidare, att herr departementschefen
            nyss för kammaren utvecklat de skäl, hvarför han föredragit att
            af Riksdagen begära ett anslag för denna utredning, samt att departementschefen
            begränsat kostnaden till en uppgifven och fixerad summa, som således
            icke kommer att öfverskridas och hvilken i sjelfva verket är obetydlig.
            Mig synes, att ett så lojalt tillvägagående påkallar från Riksdagens
            sida ett annat svar än det, jag måste säga, något snäfva
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-J8kE1rCuzVULFNKvmj17yj" type="date">
          N:o 25. 20 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-63qeLKhnWL47PkBrexbS9E" prev="i-CAPpt2jaex16ksxAKrk63C" who="i-Qdz4d8Ykv3zsRZVZxrcte1" next="i-JCNBV6qRoD4jcApqibtSku">
          <seg xml:id="i-R9fGUoyaX84yeBMz1q5Wxi">
            Ang.utredning tillbakavisande, som förekommer i statsutskottets
            hemställan; och den om behofvet af omständigheten är, oberoende
            af förut anförda sakskäl, för mig ytterligare och sättet för 2
            Ia . 0 re LE utvidgning af OM anledning att anhålla om bifall
            till Kongl. Maj:ts proposition. tekniska högskolan. Herr Ljungman:
            I liket med den näst föregående talaren anser (Forts.) — äfven
            jag, att det klander, som uttalats mot regeringen för att den
            begärt anslag till en komité, icke är fullt befogadt. Det är min
            öfvertygelse, att, om ett sådant sätt varit tillämpadt förut,som
            herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet nu användt,
            så hade våra komitéer helt säkert icke blifvit så många, så långvariga
            eller så kostsamma, som hittills varit fallet. Jag tror således,
            att detta hans beteende förtjenar att efterföljas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JCNBV6qRoD4jcApqibtSku" prev="i-63qeLKhnWL47PkBrexbS9E" who="i-Qdz4d8Ykv3zsRZVZxrcte1">
          <seg xml:id="i-CURQBvQH5cduUKxiLTtJry">
            Vid diskuterandet af denna fråga har man, synes mig, fäst väl
            mycken vigt vid den omständigheten, att det äfven är fråga om
            att bereda tillfälle till undervisning vid högskolan, sådan den
            nu är beskaffad, åt några få tiotal elever utöfver det antal,
            för hvilket högskolan nu är inrättad. Mig synes detta vara en
            jemförelsevis underordnad fråga. Ty gälde det icke något annat,
            borde den saken kunna klargöras utan någon komité. Hvad här egentligen
            är fråga om är att få utredt, huru tekniska högskolan må kunna
            utvecklas derhän, att den kommer i jemnhöjd med tidens ökade fordringar.
            Det är derför nödvändigt, att ett par fackmän skickas till utlandet
            för att inhemta den speciella erfarenhet, som är nödvändig för
            att på bästa sätt åstadkomma de nya anordningar vid högskolan,
            som äro oumbärliga för det nämnda ändamålets ernående. Då det
            naturligtvis ligger den största vigt uppå att » utveckla vår industri,
            om det missförhållande, herr Styffe påvisat i afseende på exporten,
            skall blifva häfdt, så anser jag, att man icke kan göra klokare
            än att bevilja ett anslag, som bör leda der hän, att den allra
            vigtigaste bland de faktorer, som äro af nöden för vår industris
            utveckling — nemligen ökade tekniska insigter — också kommer att
            stå vår industri till buds.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LfLYcXJpasdDSPXfLbUBMs">
          Jag yrkar derför bifall till Kongl. Maj:ts förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-Xtp3iFDtebQVsu129eGaMd">
          Härmed förklarades öfverläggningen slutad. Enligt de gjorda yrkandena
          framstälde herr talmannen propositioner dels på bifall till utskottets
          hemställan och dels på afslag derå och bifall i stället till Kongl.
          Maj:ts framställning i ämnet, och förklarade herr talmannen sig
          anse den förra propositionen hafva blifvit besvarad med öfvervägande
          ja. Som votering likväl begärdes, skedde nu uppsättning, justering
          och anslag af en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-LYfpJWmyo7pJjjsRrKV9YH">
          Den, som bifaller hvad statsutskottet hemställt i 57 punkten
          mom. bj) af utskottets utlåtande n:o 9, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-4X7yuRwsxBwEnjekXmd4So">
          Ja; Den det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UXfXZrnzASawBzcpyaRk9J" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 21 N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-CKXheUSmgvT89pScnRLrtB">
          Vinner nej, har kammaren, med afslag å utskottets hemställan,
          bifallit Kongl Maj:ts i ämnet gjorda framställning.
        </note>
        <note xml:id="i-SiDUZngQBttUQST5CYp3nv">
          Röstsedlarne uppräknades och visade 70 ja, men 115 nej; och hade
          kammaren alltså, med afslag å utskottets hemställan, bifallit
          Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning.
        </note>
        <note xml:id="i-63FVxiq6oydgeBYk2g8G4j">
          Punkterna 58—61. Biföllos. Punkten 62.
        </note>
        <note xml:id="i-2m3a2S7FDRTiJaub8rqb37">
          Kongl. Maj:t hade föreslagit, att Riksdagen måtte till omoch
          Ang. anslag nybyggnad af akademiens för de fria konsterna hus,
          på i statsråds- "nybyggnad
        </note>
        <note xml:id="i-XCtXpFTMz8pGEDkuzhdcen">
          25 3 3 RAL . . ån af akademiens protokollet öfver ecklesiastikärenden
          den 11 januari 1890 omförmälda för de fria vilkor, bevilja 385,000
          kronor, deraf att utgå under år 1891 35,000 konsterna hus. kronor;
          men hemstälde utskottet, att Kongl. Maj:ts förevarande fram-
        </note>
        <note xml:id="i-kTXHQErm8pjcHgaB7CS4p">
          ställning icke måtte af Riksdagen bifallas.
        </note>
        <note xml:id="i-75ZGRFpNfqbfjR52gFVidv">
          I en vid punkten fogad reservation hade deremot herrar grefve
          G. Sparre, C. E. Casparsson, friherre B. A. Leijonhufvud, H. P.
          P. Tamm, E. V. BR. L. Köningsfeldt, 0. W. Odelberg, grefve E.
          OC. A. Piper. P. Boström, P. J. von Ihrenheim, V. N. Ekenman,
          R. G. von Hedenberg och K. Bohnstedt hemstält,
        </note>
        <note xml:id="i-W3xhoD61mSBenprSprqrQJ">
          »att Riksdagen må till omoch nybyggnad af akademiens för de fria
          konsterna hus bevilja ett anslag af 385,000 kronor, samt deraf
          på extra stat för år 1891 anvisa ett belopp af 35,000 kronor,
          med vilkor att, förr än någon del af statsbidraget för ändamålet
          utbetalas, dels akademien visar sig kunna på sätt, som af Kongl.
          Maj:t godkännes, anskaffa och tillskjuta ett byggnadsbidrag af
          200,000 kronor, dels ock fullständiga ritningar till den ifrågavarande
          byggnaden blifvit af Kongl. Maj:t faststälda.
        </note>
        <note xml:id="i-YWk4rBMpAEA3XUGBV5sohS">
          Efter föredrageing af punkten begärdes ordet af
        </note>
        <note xml:id="i-AQJPkLAA7boedPkg69wdnF" type="speaker">
          Chefen för ecklesiastikdepartementet, herr statsrådet Wennerberg,
          som yttrade:
        </note>
        <u who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" xml:id="i-8SsWxbrrLM5eD9tD2uV3fJ" next="i-KBRH16WDaXdxvcjcfZK6oa">
          <seg xml:id="i-Rfz7S69sJERbZV8VC4SA7R">
            Mina herrar! Samtlige utskottsledamöter från denna kammare hafva
            varit eniga om att afstyrka bifall till Kongl. Maj:ts proposition
            i denna punkt. Då jag vågar tro, att de skäl, som statsutskottet
            härför anfört, äro af beskaffenhet att kunna, snart sagdt, samtliga
            förklaras mindre dugande, så önskar jag att något vidlyftigare
            inför denna kammare få framlägga mina åsigter, på det att det
            må stå hvar och en fritt att granska dem och finna, huruvida de
            skäl, som af statsutskottet blifvit anförda, äro kraftigare och
            bättre än de motskäl, för hvilka jag skall be att nu något få
            redogöra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KBRH16WDaXdxvcjcfZK6oa" prev="i-8SsWxbrrLM5eD9tD2uV3fJ" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-8PrMZZM1CrBvvNeXBdN75x">
          <seg xml:id="i-FHUG5UX1N481FKRkjuQuHe">
            Det är på den 66:te sidan, som statsutskottet framställer sina
            skäl. I den första punkten i första stycket på denna sida erkänner
            utskottet,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2eRVNq81Qrv5aRcgEteAzy">
          N:0 23,
        </note>
        <note xml:id="i-UvPeCWuCozzFGPATtmoQLi" type="date">
          22 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-NbQeW1UfQzpU3bG4C6gg9X">
          Ang. anslag att numera hvar och en måste afstå ifrån den tanken
          att öfvergifva tillnybyggnad den nuvarande tomten och förlägga
          akademien med dess verksamhet
        </note>
        <u xml:id="i-8PrMZZM1CrBvvNeXBdN75x" prev="i-KBRH16WDaXdxvcjcfZK6oa" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-P8yggRJUbRnLVVi7TmJ47">
          <seg xml:id="i-3ehJ5FxUMsgVh5xT7f72Qs">
            ör de fria "till en annan. Efter utredning garna 1876 i afseende
            på den donation, konsterna hus. som Meijer gifvit, har det stält
            sig klart och tydligt -— en sak som då (Forts.) icke var klar
            — att staten med afseende på denna egendom, så vida
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P8yggRJUbRnLVVi7TmJ47" prev="i-8PrMZZM1CrBvvNeXBdN75x" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-YNmPvxV1wkZGEEqxdNd4FV">
          <seg xml:id="i-PSdToU6yVjWMTC2UmyMXCj">
            staten vill behålla densamma, måste helt och hållet rätta sig
            efter de vilkor, som förekomma i donationsurkunden. En rubbning
            af dessa ger genast anledning till en process med de efterlefvande
            arfvingarne, eller, om några sådana icke skulle finnas, med frimurarebarnhuset.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YNmPvxV1wkZGEEqxdNd4FV" prev="i-P8yggRJUbRnLVVi7TmJ47" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-BUT79SdxRVWoapawKqiLD1">
          <seg xml:id="i-FScfmEZb7xntqFfPeBX3hQ">
            Och föreskrifterna äro, såsom jag snart skall visa, så tydliga
            och ovedersägliga, att derom ingenting är att anmärka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BUT79SdxRVWoapawKqiLD1" prev="i-YNmPvxV1wkZGEEqxdNd4FV" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-Yc9M9UGhm7WeYNddv85DDD">
          <seg xml:id="i-Jq58RaLaecQWrioV5mZq4h">
            Jag ber att få fasthålla uppmärksamheten härvid, ty i en senare
            punkt söker man dock göra skilnad mellan akademien och akademiens
            verksamhet, mellan akademien såsom ett slags lös institution för
            sig och akademien såsom varande en samling af statens lärare för
            de unge män, som studera måleri, skulptur och arkitektur.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Yc9M9UGhm7WeYNddv85DDD" prev="i-BUT79SdxRVWoapawKqiLD1" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-SHSTGMrv7NgqhwqQjvaPSA">
          <seg xml:id="i-2mHc6Sd4YQY8rJtszpQLHY">
            Sedan heter det i andra punkten: »Frånsedt att, på sätt vid framläggandet
            af 1876 års förslag jemväl af vederbörande erinrades, akademiens
            nuvarande tomt i följd af sjelfva läget i närheten af höga hus
            mindre väl torde lämpa sig för uppförandet af en byggnad af ifrågavarande
            slag» 0. sv. Jag ber att få stanna midt i meningen för att genast
            här säga, att just genom den ritning, som af Kongl. Maj:t blifvit
            granskad och gi Ilan, all fara för beroende af de kringliggande
            höga husen derigenom ”här undanrödjas. Ty om huset i fasaden blir
            fyra våningar högt, och flyglarna dragas upp till en höjd af tre
            våningar i likhet med den gamla hufvudbygg naden och erhålla takbelysning,
            kommer hela den del af huset, som är afsedd för atelierer, att
            vara alldeles frigjord från hvarje beroende af de närliggande
            höga husen vid Akademiegränden och Nya Kungsholmsbrogatan. Och
            detta gälleriicke allenast för den närmaste tiden, utan för all
            framtid, enär, såsom hvar och en lätt kan finna, i följd af tomtens
            nuvarande läge aldrig någonsin något hus skall kunna komma att
            läggas framför dettas fasad åt strömmen till. Af tomtens läge
            har man alltså ingen olägenhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SHSTGMrv7NgqhwqQjvaPSA" prev="i-Yc9M9UGhm7WeYNddv85DDD" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-FjAn6F5kfjpGhJEz5yKN5z">
          <seg xml:id="i-DFZag2Nd7gZLvdQe7wGmxj">
            Så kommer sedan en mycket vigtig punkt, den der det heter: Då
            staten icke eger eller ens synes kunna förvärfva denna tomt —
            Äfven nu ber jag att få stanna här och uppläsa en del af tredje
            punkten i Meijerska donationsbrefvet: »Är jämväl min välmenta
            afsigt, at detta hus altid skall till Academiens tiänst och boning
            blifva orubbadt: men skulle i framtiden af någon oförmodad händelse
            tima, at denna Academie Inrättning uphörde eller Academien uthystes
            derifrån, och huset till något annat behof, enskildt eller allmänt,
            brukades, tå uphörer ock Academiens och Publici äganderätt dertill&gt;
            Herrarne torde veta, att »Publici&gt;» då för tiden var den vanliga
            benämningen på staten. Denna tomt eges sålunda genom donationen
            icke blott af akademien, — hvilken såsom en statens inrättning
            kan sägas egas af staten, som från första början aflönat dess
            lärare, alldeles på samma sätt som staten underhåller lärarne
            vid läroverken — utan, enär donationsbrefvet
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SYPdxY5tMdfhmgH2j2zXsV" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 23 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-FjAn6F5kfjpGhJEz5yKN5z" prev="i-SHSTGMrv7NgqhwqQjvaPSA" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-NuNZdCg4ksBw4xrQ1uwB5u">
          <seg xml:id="i-V4vfmNfSvRe2hyxmY9tAp9">
            talar tydligt om »Academiens och Publici äganderätt», af staten.
            Sta- Ang. anslag ten eger således tomten och behöfver icke sträfva
            efter att förvärfva tll nybyggnad I : . af akademiens den. Staten
            kan mista tomten, men endast om akademien med dess för de fria
            »tiänst&gt; eller »Inrättning», såsom det heter, af staten derifrån
            förflyttas. konsternahus. Detta är ju en åtgärd, som helt och
            hållet beror på staten sjelf; och = (Forts.) då svenska staten
            väl aldrig måtte komma i så dåligt tillstånd, att den nödgas nedlägga
            en akademi, som den en gång upprättat — hvilket sista är ett kännetecken
            på att en stat är väl ordnad, och hvartill motstycken finnas i
            alla europeiska stater —, så lär väl staten aldrig underlåta att
            uppfylla detta lätta vilkor: att på den skänkta tomten hafva sin
            akademi för de fria konsterna och sitt läroverk förlagda. Vidare
            heter det: »att de förutsättningar, under hvilka densamma kan
            disponeras för uppehållande af statens konstskola, äro af cn ganska
            sväfvande och oviss natur», så att »det ur statens synpunkt skulle
            vara ett ganska vågadt steg att offra ett så stort belopp.» Jag
            har fåfängt ansträngt mig för att fatta, hvilka dessa förutsättningar
            af sväfvande och oviss natur skulle vara; och på hemställan i
            Första Kammaren, att någon derom ville upplysa mig, fick jag icke
            något svar. Skulle dock finnas några sådana, som äro för mig obekanta,
            är jag nästan öfvertygad om, att de derför icke äro ovederläggliga.
            Men jag tviflar på, att en nöjaktig förklaring kan gifvas derpå.
            — »Ett vågadt steg» — ja, det torde framgå redan af hvad ur testamentet
            blifvit uppläst, att steget alls icke är vågadt. Vill staten förlora
            tomten, som är af stort värde, så är det mycket lätt. Men vill
            staten behålla den, så är det ännu lättare, ty då behöfver den
            blott låta saken vara som den är. »Om också», heter det vidare,
            »för öfrigt staten må anses ega skyldighet att tillse, att dess
            ifrågavarande läroverk erhåller tidsenliga och lämpliga lokaler»,
            så lär det å andra sidan icke vara någon statens skyldighet, att
            »efter de rikliga donationer, som kommit akademien till del, bekosta
            en byggnad för akademiens enskilda behof,. Hvad de rika donationerna
            beträffar, om dermed menas något annat än den Meijerska donationen,
            så äro de allesammans, dessa, som äro både många och rikliga,
            bestämdt afsedda till stipendier och hafva aldrig kunnat användas
            till något annat än detta, så att af dem således icke något kan
            tagas till reparation eller ombyggnad. Akademiens »enskilda behof&gt;
            åter, som omtalas, vet jag knappast, hvilka de äro. Här är begärdt
            af Kongl. Maj:t anslag till läroverkssalar, emedan de nuvarande
            af alla, äfven af dem, som motsätta sig detta anslag, anses och
            för längesedan af Riksdagen hafva blifvit ansedda för odugliga
            både i afseende på utrymme och sundhet. Dessa kunna icke anses
            såsom något akademiens enskilda behof, och icke heller det utrymme,
            som erfordras för undervisningsmaterielen, hvilken i synnerhet
            hvad angår skulptur är af ganska vidlyftig och skrymmande beskaffenhet,
            ej heller lokal för biblioteket. Möjligen skulle man härmed afse
            den s. k. sessionssalen för akademiens sammankomster. Hvad akademiens
            enskilda behof således angår, så synas dessa vara mer än tillräckligt
            tillgodosedda med de redan befintliga flygelbyggnaderna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CktfWf8DVsJCRCwEUg7E9q" type="date">
          N:o 23. 24 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-VGZa7E1VmzkYFHhNstgrqH">
          Ang. anslag Man kan må hända ifrågasätta, om staten någonsin
          förut gjort nå- FR gonting för husets omeller tillbyggnad. Derpå
          kan jag svara, att det för de fria har den visst gjort, ehuru
          visserligen i sjelfva verket mycket litet. konsternahus. Men under
          samma tid har akademien af sina egna besparade medel (Forts) upprepade
          gånger utgifvit icke ringa summor såsom bidrag till behöfliga
          ombyggnader och reparationer. Det kan sålunda icke anses vara
          någonting nytt, då akademien nu erbjuder icke mindre än 200,000
          kronor till hjelp åt staten i och för ombyggnaden. Akademien gaf
          år 1843 ett belopp af 8,000 riksdaler banko till reparationer,
          år 1844 en lika stor summa, år 1845 8,500 riksdaler, år 1846 16,634
          riksdaler, år 1847 11,000 riksdaler, år 1848 en mindre summa samt
          1849 åter en, allt banko. Samtidigt dermed eller i början af år
          1841 gaf staten ett bidrag af 30,000 riksdaler banko; och staten
          har sedermera tre särskilda gånger, och senaste gången helt nyligen,
          lemnat bidrag å till hopa
        </note>
        <note xml:id="i-3nKj7jistD8YbAb6E2WhRe">
          27,600 kronor.
        </note>
        <u xml:id="i-NuNZdCg4ksBw4xrQ1uwB5u" prev="i-FjAn6F5kfjpGhJEz5yKN5z" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-5zw2fBFUcUncwYke9MAss3">
          <seg xml:id="i-2PzG7SoWygRp6BUdc7edc2">
            Man kan nu fråga, hvarifrån akademien fått dessa penningar, som
            de sålunda utgifvit, och anse att, om akademien till sitt förfogande
            har så rikliga medel, så borde akademien sjelf draga försorg om
            den erforderliga omoch nybyggnaden. Jag skal i detta afseende
            anhålla att få upplysa kammaren derom, att under de torftiga omständigheter,
            hvari akademien i början af sin tillvaro befann sig — och jag
            skall sedan derom vidare yttra några ord -— fick akademien af
            dåvarande kronprinsen,sedermera konung Carl XIV Johan emottaga
            en gåfva af 10,000 riksdaler banko, som akademien beslöt att förränta,
            hvilket den ock gjorde ganska länge. Denna summa med upplupna
            räntor i förening med influtna hyresbelopp från uthyrda lokaler
            har gjort, att akademien kunnat af dessa medel lemna betydande
            bidrag till förenämnda ombyggnader och reparationer. Men akademiens
            intresse för läroverket gick en gång ännu längre; ty efter Gustaf
            den tredjes tid, då de små löner, som professorerna vid akademien
            då hade, gjordes ännu mindre, så afsade sig professorerna en del
            af dessa sina löner för att derigenom få i hop de nödiga belopp,
            som erfordrades för oundgängliga reparationer. Det har i öfrigt
            ofta visat sig, att akademien ådagalagt stort intresse och gjort
            ganska stora uppoffringar för att hålla det, som för hvarje institutien
            är nödvändigt, nemligen undervisningslokalerna, i tillbörligt
            skick.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9bn8bFbUnkhBZ1q7K1g4pF">
          Statsutskottet säger i nästa punkt, att det enligt utskottets
          förmenande finnes ett lämpligt sätt att lösa den förevarande byggnadsfrågan,
          bestående deri, att i öfverensstämmelse med hvad Kongl. Maj:t
          år 1876 föreslog, på staten tillhörig tomt uppfördes en särskild
          byggnad för läroverkets behof, medan å andra sidan man borde låta
          akademien stanna qvar i dess nuvarande hus samt låta akademien
          reparera detsamma bäst den gitte. I anledning deraf får jag säga,
          att det utskott, som vid 1876 års riksdag yttrade sig öfver denna
          fråga, och hvilket yttrande också blef af nämnda riksdag accepteradt,
          enligt min mening hade en betydligt mera rigtig uppfattning. Det
          heter nemligen i det då afgifna utlåtandet, att »det vore med
          statens fördel mer öfverensstäm-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TjJ4nLwXvgE8moYuQmTquv" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 25 N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-BVbsUf6ifwJhKfdLY8oi6Q">
          mande, om i stället den nya byggnaden, på det att akademiens
          verk- Ang. anslag samhet icke skulle beböfva splittras genom fördelning
          uti tvenne från "ll nybyggnad 2 3 é 5 3 af akademiens
        </note>
        <u xml:id="i-5zw2fBFUcUncwYke9MAss3" prev="i-NuNZdCg4ksBw4xrQ1uwB5u" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-R61fhfoCvcBMgjozZe23HK">
          <seg xml:id="i-5jqSLLk8dnmy2yLFFDwjVa">
            hvarandra aflägset belägna byggnader, uppfördes till omfång,
            att den för: de fria blefve för alla akademiens behof tillräcklig»
            Jag är fullt öfvertygad konsternahus. derom, att I, mine herrar,
            insen, att detta också är det enda rigtiga, = (Forts. att alla
            akademiens behof må kunna på ett och samma ställe tillgodoses.
            Då härtill kommer, att enligt den kongl. propositionen icke något
            utrymme är afsedt för inhysande af direktör eller lärare eller
            sekreterare, utan att allt är afsedt för läroverket, så framgår
            häraf, att den föreslagna nybyggnaden, i fall kongl. propositionen
            derom vinner bifall, kommer att erbjuda stora och tidsenliga lokaler
            icke blott för det närvarande utan äfven för framtiden, och, om
            än en del lokaler till en början komme att stå tomma, så kunna
            ju dessa reserveras för mera aflägsna behof. En sak, som förefaller
            mig ännu mera märkvärdig, är den, att detta läroverkshus, — om
            hvilket man ifrågasatt, att detsamma skulle uppföras någonstädes,
            man ej vet hvar, på någon staten tillhörig lämplig tomt, förmodligen
            under den förutsättningen att få densamma till skänks, ehuru denna
            förutsättning torde vara något vågad, . — säkerligen icke kommer
            att kosta mindre än den i 1876 års förslag beräknade kostnaden
            för läroverksbyggnaden, och hvilken kostnad då befans uppgå till
            396,000 eller nära 400,000 kronor. Således skulle läroverkshuset
            ensamt, skildt från och uppfördt på annan plats än der akademiens
            bostad nu är belägen, kosta mer än hela den nu ifrågasatta ombyggnaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R61fhfoCvcBMgjozZe23HK" prev="i-5zw2fBFUcUncwYke9MAss3" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-BT6vDwjiWbMh7d1dtjUtke">
          <seg xml:id="i-UZZQZH6aYnbiFnVojggnkt">
            Det förefaller mig, som utskottet, sedan detta förslag blifvit
            nedskrifvet, funnit detsamma mindre lyckligt valdt, och att utskottet
            derför också omedelbart derefter framkommit med ett alternativt
            förslag, om hvilket jag öfverlemnar till kammaren att bedöma,
            huruvida detsamma må anses vara af beskaffenhet att kunna närmare
            leda till målet, än det förslag från utskottet, som nu af mig
            blifvit granskadt. Derom heter det i betänkandet: »En anvan utväg
            för denna frågas lösning skulle, enligt utskottets förmenande,
            möjligen kunna förefinnas i den omständigheten, att akademien
            för de fria konsterna synes innehafva ifrågavarande fastighet
            under fideikommissrätt, och att denna rätt skulle kunna Ööfverflyttas
            på annan fastighet, å hvilken, belägen i en trakt inom hufvudstaden,
            der tomtvärdet är billigare, nytt hus för omförmälda konstanstalt
            kunde för allmänna medel uppföras, emot det att akademiens nuvarande
            fastighet till kronan öfverlemnades» Jag tror, att man icke skall
            behöfva granska testamentet mycket noga för att icke inse omöjligbeten
            af en sådan transaktion. Tydligt och klart har testator sagt i
            ö:je punkten: »att detta hus alltid skall till Academiens tiänst
            och boning blifva orubbadt: men skulle i framtiden af någon oförmodad
            händelse tima, at denna Academie Inrättning uphörde eller Academien
            uthystes derifrån ock huset till något annat behof enskildt eller
            allmänt brukades, tå uphörer och Academiens och Publici ägande
            rätt dertill, som endast med detta vilkor och i förberörda afsigt
            på denna Academies förmån, bestånd och förkofring är gifven; hvilket
            jag för-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5LdKwKSbKAdZXfmHYwnTma">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-WdLF2B8pSUaTXeP4juCwY4" type="date">
          26 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-JLTQXANDskb9qG7G2Tj1e">
          Ang. anslag denskull anhåller i sjelfva Fastebrefvet uttryckligen
          må införas; och
        </note>
        <note xml:id="i-YLnjM7a2PB4y9Sm5b9qVmX">
          till nybyggnad af akademiens för de fria
        </note>
        <u xml:id="i-BT6vDwjiWbMh7d1dtjUtke" prev="i-R61fhfoCvcBMgjozZe23HK" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-XSjxYnBjkfvkLBTYRvH3i7">
          <seg xml:id="i-Kpr81JEbuWyBocYUfeNEa3">
            skola i sådan händelse mina rätta manliga Descendenter, om några
            then tiden finnas, äga rättighet att detta hus såsom sin egendom
            tå vin-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XSjxYnBjkfvkLBTYRvH3i7" prev="i-BT6vDwjiWbMh7d1dtjUtke" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-QM7UXSLS37k2DN7jUfCx7x">
          <seg xml:id="i-TYN1Q1jsh9mQLGkKK6CAF6">
            konsterna hus. dicera och återtaga» Men finnes ej några mina
            manliga arfvingar,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6H3fJZifysuR8pNDhf9HrP">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-QM7UXSLS37k2DN7jUfCx7x" prev="i-XSjxYnBjkfvkLBTYRvH3i7" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-KbdUyhByxBmsMtWg6rMtve">
          <seg xml:id="i-MjJ8BjfYAbxPehntYGPxVB">
            tå skall huset, i det fall berördt är, thet här i staden inrättade
            Frimurarebarnbuset för evärdelig tid tillhöra» Med anledning af
            detta tydliga och klara stadgande skedde också år 1878 ett försök
            att på öfverenskommelsens väg förmå dessa här omförmälda tvenne
            eventuella testamentstagare, hvilka hafva rättighet att under
            vissa förhållanden tillträda ifrågavarande hus och tomt, att mot
            en viss afgäld frånträda denna rätt. Då visade sig, att det fans
            här en bröstarfvinge till testator, nemligen en kapten Meijer,
            hvilken förklarade sig villig att mot en summa af 150,000 kronor
            afstå sin rätt. Dermed var dock föga vunnet, då man visste, att
            det fans andra slägtingar, hvilka flyttat ur Sverige och vistades
            utomlands, ehuru man ej hade reda på deras vistelseort. Äfven
            med frimurarebarnhuset har man sökt att träffa uppgörelse, men
            ran har der afvisats med det svaret, att, såsom det
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KbdUyhByxBmsMtWg6rMtve" prev="i-QM7UXSLS37k2DN7jUfCx7x" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-Vw66RKV7VXQbWnyiTHxkM4">
          <seg xml:id="i-5iQ3ZZrsyWLDLf9p6txPKJ">
            " stode i testamentet, så fioge det ock dervid förblifva, hvarför
            man
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vw66RKV7VXQbWnyiTHxkM4" prev="i-KbdUyhByxBmsMtWg6rMtve" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-34aLAmPz7VKpZUQitRV7jt">
          <seg xml:id="i-BX7poTpHGYFKQ2oLUDDQ1H">
            icke heller ville gå in på de framstälda vilkoren, ehuru, såsom
            nyss förmäldes, frimurarebarnhusets rätt först då kunde komma
            i fråga, när man icke vidare hade några descendenter från testator
            att tillgå. Dessutom skulle frågan, huruvida denna öfverlåtelse
            på akademien skulle kunna förklaras vara ett fideikommiss, som
            Kongl. Maj:t skulle kunna öfverflytta på en annan egendom, helt
            visst föranleda till en process af svärlöst — för att icke säga
            olöslig — beskaffenhet, då den icke skulle kunna afgöras förr,
            än hvarje efterkommande af donatorn blifvit funnen och gifvit
            sitt bifall. Dessa svårigheter framhöllos också redan af de jurister,
            som 1878 användes för utredande af ärendet såväl af akademien
            som af Kongl. Maj:t; och under sådana förhållanden torde den vägen
            icke leda till något mål.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-34aLAmPz7VKpZUQitRV7jt" prev="i-Vw66RKV7VXQbWnyiTHxkM4" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-UavVavqHZnnkc7QHLs1Qmx">
          <seg xml:id="i-3bnHTkQwd6K1o76qcj2RrJ">
            Då jag på grund af hvad jag sagt omöjligen kan tro, att utskottet
            endast på nu anförda skäl har stödt sitt afslag, så skulle jag
            till äfventyrs kunna antaga en annan grund derför, hvilken i öfrigt
            icke är ovanlig, eller att man ansett, att den ifrågavarande summan
            är stor, och derför önskat draga sig tillbaka för densamma, då
            flera stora utgifter ifrågasatts på åttonde hufvudtiteln. Men,
            mine herrar, det är alldeles påtagligt, att för billigare pris,
            än det nu beräknade, kan någon omorganisation icke ske... Detta
            visar sig af den vid 1876 års riksdag framlagda kalkylen öfver
            kostnaden för ett enstaka läroverkshus för akademien, och det
            framgår än ytterligare genom akademiens erbjudando att bidraga
            med icke mindre än 200,000 kronor från hvilken utgift staten alltså
            befrias. Härigenom har således kostnaden för det hela nedbringats
            till den summa, som af Kongl. Maj:t här blifvit begärd. Om icke
            Kongl. Maj:ts förslag bifalles, så lärer staten svårligen, enligt
            hvad också Riksdagen förut yttrat, kunna komma ifrån de då nödvändiga
            reparationerna. Behofvet af desamma äro af skickliga byggmästare
            och män, som känna till beskaffenheten af ifrågavarande hus,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Xf3C3MSTxjXvLmcwDqsozA" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 27 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-UavVavqHZnnkc7QHLs1Qmx" prev="i-34aLAmPz7VKpZUQitRV7jt" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-HmYgj2wBahJaQFZsnwjSLM">
          <seg xml:id="i-FWhDyHHXQrqPBZXxE8iahm">
            så tydligt framlagda, senast inom Första Kammaren af en statsutskotts-
            Ang. anslag ledamot, att man helt visst har att till nästa riksdag
            förvänta förslag "ll nybyggnad a I Ja . 5 é af akademiens om anslag
            för oundvikliga reparationer till belopp, som icke torde komma
            för de fria att understiga 80,000 ä 90,000 kronor. Men om dylikt
            anslag beviljas, konsterna hus. så, sedan denna reparation blifvit
            verkstäld, qvarstår i allt fall mycket = (Forts) oafhjelpt; i
            synnerhet gäller detta skymmandet från de höga kringliggande husen,
            atelierernas osundhet, äfvensom det bristande utrymmet så väl
            för dessa som för expositionslokaler. Slutligen torde man kunna
            vara viss derpå, att, sedan man gjort denna reparation för att,
            så vidt möjligt kan vara, reda sig något bättre än förut, så skulle
            man troligen några år derefter å nyo få utbetala en lika stor
            summa, utan att det oaktadt komma till något bättre resultat;
            ty lånvgt ifrån att hafva vunnit sjelfva hufvudändamålet, skulle
            detsamma tvärt om blifva undanskjutet, och troligen för all framtid.
            Det torde finnas ännu en möjlig grund för utskottets afstyrkande
            hemställan. Det är icke ovanligt, att vid ett ytligt bedömande
            af den bildande konsten man anser densamma vara af ringa betydelse,
            ja, man får till och med höra personer, som anse densamma vara
            skadlig. Man tycker, att vi hafva så många praktiska behof att
            tillgodose, att vi för dem såsom de vigtigaste nödgas låta vetenskapen
            och konsten stå tillbaka; och i verkligheten tillgår det ock gemenligen
            så. Men att helt och hållet undanskjuta hvarje förslag, som afser
            vetenskapen och konstens befrämjande, går heller icke an, och
            detta har heller icke hos oss skett, i synnerhet hvad vidkommer
            vetenskapen. Men i ett ordnadt samhälle står det icke till att
            undvara eller försumma konsten. Konsten har, mine herrar, funnits
            i alla tider och i alla land, och den ligger faktiskt såsom ett
            mer eller mindre kändt behof hos hvar och en af oss, ett behof,
            som, ehuru ofta nästan omedvetet, likväl uttalar sig öfver allt.
            Så gjorde den i vår råaste forntid, så har den gjort allt sedermera,
            och så gör den än i vår tid. Den har numera öfver allt i bildade
            stater blifvit erkänd som ett statsändamål. Det var visserligen
            sent, som konsten hos oss kom så till sin rätt, att den kunde
            kallas mnationel; och vi måste erkänna, att förr än den kan och
            vill kallas så, har icke heller staten och folket af densamma
            det gagn, som man med skäl af den kan fordra; men i samma mån
            som konsten blifvit nationel, så har i och med detsamma inom staten
            blifvit organiserad en kraft, på hvilken man bör fästa allt afseende,
            ty den bidrager äfven i sin mån till vårt oberoende. När vår hednatid
            gått, så kommo utländska konstnärer under den katolska tiden in
            i vårt land, och de hafva efterlemnat ganska vackra minnesmärken,
            mest i byggnadskonst. De minnesmärken, som från kostnärerna under
            Vasatiden ännu finnas qvar, äro få och mest utförda af utländingar.
            Någon annan betydelse egde emellertid konsten nästan icke på den
            tiden än den, att den tjenade till att tillfredställa de mägtigares
            lyx. Och mången vill tro, att så förhåller sig än i dag. Detta
            är dock icke händelsen. Det är ur handtverket, som konsten vuxit
            upp, men historien visar
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HtPPB6dG81MPhswZh8Gdip" type="date">
          N:o 25. 28 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-HmYgj2wBahJaQFZsnwjSLM" prev="i-UavVavqHZnnkc7QHLs1Qmx" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-5mdy8L8twXCTKoYL1rUVNN">
          <seg xml:id="i-9rhBErpkUx8W5E7rFGfpWm">
            Äng. anslag också på en tid, då konsten af högfärd skilde sig
            från handtverkeriet, tillmybyygnad till stort men för dem båda,
            och denna tid är icke synnerligen långt af akademiens flä frå
            o Nu är d lertid lund Och d - för de fria 2llägsen från vår. u
            är det emellertid annorlunda. Och den, som konsternahus. Vill
            se efter hvad slöjden på senare tid vunnit genom konsten, skall
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5mdy8L8twXCTKoYL1rUVNN" prev="i-HmYgj2wBahJaQFZsnwjSLM" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-2Vfq4eukt4dVaKZDuAi2uX">
          <seg xml:id="i-FwmWkQ3y2ibBJD671XU9qX">
            (Forts.) erkänna, att, om en gång konsten hade handtverket att
            tacka för sin uppkomst, så har nu åter slöjden konsten att tacka
            för sin utveckling. Utan konsten hade vi knappast i någon af våra
            slöjdarter stått på den punkt, der vi nu stå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2Vfq4eukt4dVaKZDuAi2uX" prev="i-5mdy8L8twXCTKoYL1rUVNN" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-9XmZj2QzvZLi4HWLPgnU7M">
          <seg xml:id="i-SqZwZbkQbCnLBAB2imGfY9">
            Det är icke mer än ungefär hundra år sedan vår konst blefnationel.
            Förut, mine herrar, skulle vi hafva utländingar att bygga våra
            hus; vi skulle hafva utländingar att resa våra ärestoder, vi skulle
            hafva utländingar att pryda våra salar med taflor och våra palats
            med väggmålningar. Den tiden är nu förbi. De svenska konstnärsnamnen
            hafva nu en god klang. Vi hafva nu svenskar, som kunna bygga våra
            hus, resa våra ärestoder och skaffa oss taflor, och det är just
            kring dessa, som nationen helst samlar sig. Gån upp i nationalmuseum
            en söndag, mine herrar, då arbetaren har ledigt, ofta så torftigt
            klädd, att man knappt skulle kunna tro, att han vågade gå upp
            i ett så präktigt hus, och I skolen få se honom och hans likar
            massvis strömma genom sa-. larne. Intet ofog bedrifves, som det
            skedde de första åren. Konsten har allaredan så trängt ned till
            och bildat dem alla, ifrån de gamla till de unga. Ja, det är verkligen
            en fröjd att se, huru de nu börja att skaffa sig kataloger och
            studera föremålen, något som jag för 30 år sedan endast såg utomlands.
            Och finner man någon skockning af ungo män, så är det kring svenska
            alster, vanligen med fosterländskt ämne, såsom »Karl XII:s lik
            bäres öfver gränsen», »Gustaf II Adolfs död vid Lätzen» eller
            något dylikt. Och på ett annat ställe samlas andra ur arbetsklassen
            kring en tafla, föreställande en qvinna, som sitter vid väfven
            och vaggar sitt lilla barn. Jag går in i de andra salarne, der
            det må hända finnes bättre konstverk, men der är icke trängseln
            så stor. Hvaraf kommer det sig? Jo, i de svenska konstnärernas
            taflor känner man igen sig sjelf. Man känner, att samma sinne,
            som en gång skapat dessa taflor, är beslägtadt med mitt eget,
            min anförvandts, min broders, ett sådant, som känt på samma sätt
            som jag känner. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9XmZj2QzvZLi4HWLPgnU7M" prev="i-2Vfq4eukt4dVaKZDuAi2uX" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-EuRq87gmXxnB2hQptBq4FD">
          <seg xml:id="i-FLzbuJjRNb5qv8w2tF8f7W">
            Detta är af icke ringa vigt. Hvar helst en praktisk verksamhet,
            äfven om den har en estetisk anstrykning, finnes, och den ställer
            sig på folklig och nationel grund, så utgör den en del af ett
            försvar, på hvilket vi kunna lita. Man försvarar sig icke endast
            med kulor och krut; äfven den nationella sjelfständighet, man
            i hvilken praktisk eller estetisk rigtning som helst kan förvärfva
            sig, bidrager till försvaret. Och som ett bevis på, att jag icke
            står ensam i den åsigten, skall jag be att få läsa upp ett yttrande
            af.en fransman, Vachon, som af den franske kultusministern fått
            i uppdrag att göra en resa i Europa för att taga kännedom om konstskolornas
            och industriskolornas organisation i de olika länderna. Under
            en resa 1888 hade han funnit, att i det till nytt Jif uppvaknade
            Italien en ifrig sträfvan gjorde sig gällande att i detta afseende
            få det bättre än förut. Att det i Tyskland och Schweiz skulle
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EhctcqjsegqiBpvWsbZK96" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 29 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-EuRq87gmXxnB2hQptBq4FD" prev="i-9XmZj2QzvZLi4HWLPgnU7M" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-V6CbTPAD4zX1E5xzwzDXgg">
          <seg xml:id="i-TqwDRLXfZtDYn2gAoDRsMc">
            stå väl till, visste man förut, men knappt att det stod så väl
            till, att en fransman Ang. anslag dervid kände sig orolig. Och
            hvad Ungern angår, ett land, som vi tro "nybyggnad FR - 0 ö oa
            å ö s af akademiens stå på en ganska låg ståndpunkti detta afseende,
            så kan han icke nog utför de fria gjuta sitt beröm öfver de bemödanden,
            som der göra sig gällande. Vid konsterna hus. slutet af det vidlyftiga
            arbetet gör han sedan ett uttalande, som jag skall — (Forts.)
            taga mig friheten att läsa upp. Det lyderi öfversättning: »Efter
            att hafva = studerat hvad jag sett i utlandet, förklarar jag öppet,
            i medvetandet att dermed fullgöra en pligt mot fosterlandet, att
            organisationen af vår konstoch slöjdundervisning är ett arbete
            på det nationel'a försvaret af samma vigt som organisationen af
            vår arm&amp;. Han fann, att, derest en nation försummat att ställa
            i ordning sina hjelpkällor, så har den också försummat en betydlig
            del af de medel, som eriordras för det yttre försvaret. Nu hafva
            alit ifrån akademiens stiftelse de unge män, som af vår Herre
            fått anlag för konsten, der haft liksom ett skyddshem, dit de
            kunnat begifva sig för att arbeta på sin utveckling. Och om någon
            frågar: Hvilka äro då desse män? så är svaret ganska lätt. Antalet
            af desse, som komma ifrån rikets alla delar, från Skåne ända upp
            till Norrland, besöker akademien ofta i stor fattigdom och under
            stora svårigheter, samt der fått tillfälle att utbilda sig, är
            betydligt; och jag skulle kunna räkna upp mängfaldiga namn, som
            nu hafva en klang, en erkändt god. klang, icke blott inom fosterlandet,
            utan långt utom dess gränser, och många af dessa hafva utgått
            från de lägsta vilkor. Hade icke akademien funnits, mine herrar,
            och hade icke staten bestått en undervisning der, sådan den nu
            kunnat blifva i dessa lokaler, så bade icke heller dessa fått
            skilja sig från ett yrke, för hvilket de troligen voro odugliga,
            och i stället egna sig åt konsten, för hvilken de fått begåfning.
            Fogelberg hade väl fått fortsätta att vara gelbgjutaregesäll,
            Molin hade fått fortsätta att vara bagare, Börjeson att vara sjöman
            eller, som han sedan en tid var, skräddare. Jag trur mig icke
            behöfva räkna upp flere, men hade jag god tid, så skulle jag kunna
            hålla på dermed nära nog hela qvällen. Om icke akademien hade
            varit, skulle alla dessa icke hafva fått tillfälle att slå in
            på sin rätta bana. Genom akademien har landet förvärfvat ära,
            gjorts oberoende af utländingen, och vi hafva lärt oss att hjelpa
            oss sjelfva. Men det är icke tillräckligt. Ty den undervisning,
            som nitiskt i flera år — ja, jag vågar säga decennier, ty jag
            har följt den länge — vid akademien meddelats, har varit besvärad
            genom lokalernas dåliga beskaftenhet. Den lokal, hvari eleverna
            arbeta, har nemligen varit så osund, att många svaga, men mycket
            begåfvade ynglingar, måst öfvergifva konstens bana, emedan de
            ej stått ut att idessa rum öfva sig. Det torde således icke heller
            vara skäl att som motiv för ett afslag tala om konstens obetydenhet,
            eller att konsten är en lyxartikel. Hvad skulle då kunna vara
            skälet för afslag? Jo,detär ännu ett, som jag möjligtvis skulle
            kunna antaga, och det är, att man tycker, att med hela organisationen
            väl icke är så brådt. Låtom oss dröja, säger man. Har man dröjt
            så länge, så kan man väl dröja ännu några år. Ja, mine herrar,
            det skulle visserligen vara en möjlighet att göra någonting af
            det skälet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FhMMNZRCwcNVCeSwmUMHAx">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-6hzDASHWvs4qzLmafwwoS4" type="date">
          30 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-V6CbTPAD4zX1E5xzwzDXgg" prev="i-EuRq87gmXxnB2hQptBq4FD" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-4NGVuLhiLYubpuckgNaogG">
          <seg xml:id="i-NpJMyo3DmzUGYxR7asSLwF">
            Ang. anslag Men det finnes dock en sak, som gör det betänkligt
            att dröja. Ty ge-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Eq6JVF6TeytvsyAYNbpnmF">
          tillnybyggnad af akademiens
        </note>
        <u xml:id="i-4NGVuLhiLYubpuckgNaogG" prev="i-V6CbTPAD4zX1E5xzwzDXgg" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-2yBi4K29En2hCoyNNJPCVH">
          <seg xml:id="i-5sRUDzVAzpjM39uZyQQF1C">
            för de fria
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2yBi4K29En2hCoyNNJPCVH" prev="i-4NGVuLhiLYubpuckgNaogG" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-4D1JT2d9GmPc4Tj1SJg6Pb">
          <seg xml:id="i-T7d9jJRXpFf4SLNAJUU9RW">
            nom afslag å Kongl. Maj:ts proposition äro vi genast kastade
            in på reparationsfrågan, och hafva vi en gång beträdt den vägen
            och dertill
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4D1JT2d9GmPc4Tj1SJg6Pb" prev="i-2yBi4K29En2hCoyNNJPCVH" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-JRWMcnWDnwEBWDsfL69Swq">
          <seg xml:id="i-9rjuKauZ9zkRpw5hycupqJ">
            konsterna hus. gifvit anslag, så är den stora frågan förfallen.
            Och dessutom: huru
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EobbizUsvRZaPP3d86Vp14">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-JRWMcnWDnwEBWDsfL69Swq" prev="i-4D1JT2d9GmPc4Tj1SJg6Pb" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-2zkgkJakCJGUfrbMrXFRMF">
          <seg xml:id="i-2ELCpTXdFt44ZuNEoy5kcY">
            länge skola vi vänta?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2zkgkJakCJGUfrbMrXFRMF" prev="i-JRWMcnWDnwEBWDsfL69Swq" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-AJQwtinZvJLcQPWA4NTHkc">
          <seg xml:id="i-9xh8JpP57jyZBzjQzyGrMM">
            Det har sagts, att delar af akademien borde skiljas från det
            hela, och att det då skulle gå bättre. Jag tror mig emellertid
            hafva visat, att för ett bättre pris än detta kan staten icke
            få en ordentlig akademibyggnad, med alla akademiens verksamhetssferer
            inhysta. Vill man hafva det för ett bättre pris, så blir det en
            reparation, och då är hufvudändamålet förfeladt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AJQwtinZvJLcQPWA4NTHkc" prev="i-2zkgkJakCJGUfrbMrXFRMF" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-MUY5K5qvoS2y6fPpiM7UyE">
          <seg xml:id="i-KFo6CYuYX1cqEBVNcLg3YF">
            Jag skall icke. trötta kammaren längre med mitt anförande. Till
            min glädje fann jag, att Första Kammaren, der dock ett motstånd
            gjordes, till slut, som det föreföll mig, enhälligt gick in på
            att bifalla Kongl. Maj:ts förslag, och jag hemställer till eder,
            mine herrar, om det, då vi betrakta det sätt, hvarpå staten fått
            denna tomt, och det sätt, hvarpå frågan kan utredas till fromma
            för det hela, är klokt att riskera att förstöra det hela genom
            småreparationer, som inom kort tid taga i anspråk samma summa
            som den af Kong!. Maj:t föreslagna nybyggneden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MUY5K5qvoS2y6fPpiM7UyE" prev="i-AJQwtinZvJLcQPWA4NTHkc" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu">
          <seg xml:id="i-6Xv9fA5pWqShvRgSf4YAPs">
            Jag hoppas och är nästan säker på, att redan många af dem, som
            hyst någon tvekan i afseende på bifall till propositionen — jag
            vill icke säga genom mitt anförande blifvit omvände, men — fått
            denna tvekan ännu större, och möjligtvis blifvit benägna att gifva
            sitt bifall till Kongl. Maj:ts förslag, hvilket jag innerligen
            önskar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PPEbJVefFZfFKDgvS6syxp" type="speaker">
          Herr Herslow:
        </note>
        <u who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" xml:id="i-6mJj8DeBQMNZwhyVUoEFFA" next="i-5crP6Jp6hXgL3x73pDrSda">
          <seg xml:id="i-AZQV9JxnG9MfjowEYd94pU">
            Om jag efter det briljanta anförande, vi nyligen hört från statsrådsbänken,
            tillåter mig omedelbart taga ordet, så är det derför, att mina
            skäl för afslag å den nu föredragna punkten äro af en helt annan
            art än de af utskottet åberopade och sålunda icke berörts af den
            tillintetgörande kritik öfver utskottets motivering, hvarmed herr
            ecklesiastikministern inledde sitt yttrande. Lemnande denna kritik
            å sido, ber jag nu att först få frigöra mig från den misstanken
            att jag skulle tänka lågt om konsten eller om den uppgift, som
            de fria konsternas akademi har. Nej, jag tänker icke ens lågt
            om det sätt, hvarpå denna akademi för närvarande arbetar. Jag
            kan dock icke sätta dess arbete så högt som akademien sjelf gör,
            då den säger, att dess konstundervisning numera »motsvarar äfven
            ganska långt drifna anspråk». Det yttrandet fruktar jag bero på
            en sjelföfverskattning, som jag dock gerna medger vara förklarlig,
            ja till och med förlåtlig. Vilja vi vara upprigtiga, få vi emellertid
            nog erkänna, att den egentliga konstnärsbildningen i vårt land
            måste för de högre och längre gående anspråken väl alltjemt vara
            hänvisadt utanför akademien, ja utanför landet. Jag tror, att
            de namn, som äro de löftesrikaste för vår framtida konst, representera
            personer, hvilka fått sin egentliga konstbildning icke inom akademien,
            icke af akademien, utan utom akademien, ja icke sällan i opposition
            mot akademien. Akademien kan lemna en elementarundervisning åt
            de blifvande konstnärerna, men längre sträcker sig knappast dess
            verksamhet. Akademien, kallande sig sådan, är
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VjJj99v2JnqecUoucQo2J4" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. al N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-7AFBZofPqqe5fGbkDtLmr2">
          snarare ett konstens elementarläroverk än en konstens högskola.
          För Ang. anslag
        </note>
        <note xml:id="i-KJdPSWW8bQz6P73LK6Mqvh">
          idkande af de bildande konsternas högskolestudier måste de svenska
          "ill nybyggnad | 7 soo z : ; af akademiens
        </note>
        <u xml:id="i-5crP6Jp6hXgL3x73pDrSda" prev="i-6mJj8DeBQMNZwhyVUoEFFA" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-TcaAKEJJRkarrXV7pWxuvF">
          <seg xml:id="i-AzbpuhBef5Z5ufMdU3fUnR">
            ypglingar, som äro inspirerade af kärlek till konsten, ut till
            de stora för de fria
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TcaAKEJJRkarrXV7pWxuvF" prev="i-5crP6Jp6hXgL3x73pDrSda" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-HargHVWMdgFyVwpSJcj6jo">
          <seg xml:id="i-NFQ1cLpTMKBRwtLQ5H63m1">
            konstcentra, der konstlifvet pulserar kraftigare än hos oss,
            till länder, konsterna hus.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HargHVWMdgFyVwpSJcj6jo" prev="i-TcaAKEJJRkarrXV7pWxuvF" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-Wrythe1oueTBSrqfA5cjx9">
          <seg xml:id="i-M887Ket3YscppbBk9wH2Bc">
            som redan genom sin natur äro lyckligare begåfvade för att utveckla
            (Forts.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wrythe1oueTBSrqfA5cjx9" prev="i-HargHVWMdgFyVwpSJcj6jo" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-4GSJWXXQS6BqJmJ5q7hrdc">
          <seg xml:id="i-9frVZY3Loih5CmebfNvEZ8">
            konsten, der formerna stå renare och färgerna klarare, till dessa
            stora
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4GSJWXXQS6BqJmJ5q7hrdc" prev="i-Wrythe1oueTBSrqfA5cjx9" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-QTtKH9ubv6bezF6ohfTLV7">
          <seg xml:id="i-VeQ1jLWRXMpGpdRpBULttC">
            platser, der konstens idkare icke lefva, såsom hos oss, i ett
            litet spridt
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QTtKH9ubv6bezF6ohfTLV7" prev="i-4GSJWXXQS6BqJmJ5q7hrdc" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-YNxh3Z9QPex7NVck6xtDpG">
          <seg xml:id="i-GXEtk1EG2BgQih3RsWc9WU">
            fåtal, utan der en mägtig och liffull konstnärsskara bildar en
            verld för
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YNxh3Z9QPex7NVck6xtDpG" prev="i-QTtKH9ubv6bezF6ohfTLV7" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-YKAu8GiAMtFw7G5P47XTaY">
          <seg xml:id="i-WawF2pCRAYfNqBT91GFeJg">
            sig sjelf — en längtande, sträfvande och kämpande verld — och
            der
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YKAu8GiAMtFw7G5P47XTaY" prev="i-YNxh3Z9QPex7NVck6xtDpG" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-3bB2ES87LZZwQXPpdqfVkS">
          <seg xml:id="i-PLcF68UpeTvb6f5o9Pn4UR">
            både konstuppfattning och konstskicklighet äro stadda i en mycket
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3bB2ES87LZZwQXPpdqfVkS" prev="i-YKAu8GiAMtFw7G5P47XTaY" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-Q1Cndg8eN242fLGPdfjueg">
          <seg xml:id="i-Fr6F4C2Kr8kYeDQZzEZriz">
            iffullare utveckling än hos oss någonsin kan blifva fallet, och
            der
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q1Cndg8eN242fLGPdfjueg" prev="i-3bB2ES87LZZwQXPpdqfVkS" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-8RjpQrhrqHVvLquSJku1UQ">
          <seg xml:id="i-Np8oCUg2pWX6DfjMfg8mTv">
            således för dessa ynglingar finnes så ofantligt mycket mera att
            se och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8RjpQrhrqHVvLquSJku1UQ" prev="i-Q1Cndg8eN242fLGPdfjueg" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-Tr4N3hR5j6yJZkh54AuaE7">
          <seg xml:id="i-DWQJfmUgzsocubrBKwHWyq">
            lära än hos oss. Hafva de der afslutat sin utbildning och äro
            deaf den
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tr4N3hR5j6yJZkh54AuaE7" prev="i-8RjpQrhrqHVvLquSJku1UQ" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-Bq2ms58sfUqoU9AwpjS83U">
          <seg xml:id="i-Kw8tVCU5FNNKafGAPSwni2">
            rätta arten, så komma de derefter hem och använda hvad de lätt
            utom-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bq2ms58sfUqoU9AwpjS83U" prev="i-Tr4N3hR5j6yJZkh54AuaE7" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-Xc1JxBmT6jdHTySBvAVm76">
          <seg xml:id="i-FajGiJiXBo6QxamHEDZ4oz">
            lands för att skapa och främja den nationella konsten. Direkt
            ur konst-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-33tgNySF6xBiYky49Qfsx5">
          akademien få vi den sannerligen icke. Af herr ecklesiastikministerns
          anförande till statsrådsprotokollet
        </note>
        <u xml:id="i-Xc1JxBmT6jdHTySBvAVm76" prev="i-Bq2ms58sfUqoU9AwpjS83U" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-WvRE8dgVLGCJJMfZMpTh9Q">
          <seg xml:id="i-7Y9t73N9ntDxirJwvu7rLc">
            framgår alldeles tydligt, att den hufvudsakliga anledningen för
            det
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WvRE8dgVLGCJJMfZMpTh9Q" prev="i-Xc1JxBmT6jdHTySBvAVm76" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-5mjLGUkME8HSen9LcoU68U">
          <seg xml:id="i-5WdN3N2DdKjXJNzBrJR7dA">
            stora kostnadsbeloppet i nu framlagda förslaget är, att akademien
            vill
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5mjLGUkME8HSen9LcoU68U" prev="i-WvRE8dgVLGCJJMfZMpTh9Q" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-G3r3s8oM8xnMyBspmDjrR3">
          <seg xml:id="i-4pcn7j6wsXfB7eDhdMxvm7">
            skaffa sig en särskild utställningslokal. Akademien säger också
            sjelf:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G3r3s8oM8xnMyBspmDjrR3" prev="i-5mjLGUkME8HSen9LcoU68U" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-9nbsKLbM3XdGMpRsvmpjVk">
          <seg xml:id="i-U6kue7BTVfxYup9UAvvonf">
            &gt;att akademien i fråga om konstutställningsföretagen i Sverige
            icke kunnat
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9nbsKLbM3XdGMpRsvmpjVk" prev="i-G3r3s8oM8xnMyBspmDjrR3" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-Dcpb4sqFYgcwQHNDEeEwdZ">
          <seg xml:id="i-KksM7q7kxJE31YvDh2Po3j">
            intaga den ledande ställning som önskvärdt varit, hade sin grund
            i
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dcpb4sqFYgcwQHNDEeEwdZ" prev="i-9nbsKLbM3XdGMpRsvmpjVk" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-NCR7jQFc9eX6jPSaWhqDAA">
          <seg xml:id="i-PE6Fjyun8wEsKUD7E1sc8b">
            de missförhållanden, som förefunnes i afseende på akademiens
            lokaler».
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NCR7jQFc9eX6jPSaWhqDAA" prev="i-Dcpb4sqFYgcwQHNDEeEwdZ" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-Tmt14Eqbeivne6WttBfvVk">
          <seg xml:id="i-LphmRzguwVk4fYSjgSjwdj">
            Äfven i detta hänseende fruktar jag att akademien är utsatt för
            ett sjelf-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tmt14Eqbeivne6WttBfvVk" prev="i-NCR7jQFc9eX6jPSaWhqDAA" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-MKdnU4teQx6dRPV3KCSpF3">
          <seg xml:id="i-UHaX34Ku6UBDBigeSDxy1A">
            bedrägeri. Det är sannerligen icke blott den omständigheten,
            som gjort
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MKdnU4teQx6dRPV3KCSpF3" prev="i-Tmt14Eqbeivne6WttBfvVk" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-X8HuJUMUYiEjbq1wYx4WfM">
          <seg xml:id="i-ExYoVer7cMpdbACHj7sCaG">
            att akademien icke intagit en ledande ställning i förevarande
            afseende,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X8HuJUMUYiEjbq1wYx4WfM" prev="i-MKdnU4teQx6dRPV3KCSpF3" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-GZAxBheTf2C6cp1Pj96VJx">
          <seg xml:id="i-FusjtzdcVnMspkd3csMJdx">
            och jag vill tillägga, att det, efter min mening, heller icke
            är önskvärdt
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GZAxBheTf2C6cp1Pj96VJx" prev="i-X8HuJUMUYiEjbq1wYx4WfM" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-Kz55pm1qVkVLu4593aGfiY">
          <seg xml:id="i-X77CN2TfeJqDAgHRu8uhhV">
            att den det gör. Jag har samtalat med mer än en af våra kanske
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kz55pm1qVkVLu4593aGfiY" prev="i-GZAxBheTf2C6cp1Pj96VJx" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-QcaKppxyfgWF7v7FT9AD5Z">
          <seg xml:id="i-Ae6VerEksAa8nyAKJWgAYv">
            mest framstående yngre konstnärer och vidare med en person, som
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QcaKppxyfgWF7v7FT9AD5Z" prev="i-Kz55pm1qVkVLu4593aGfiY" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-KtboPW2PqkrnXqVofdwDcw">
          <seg xml:id="i-B1xTxiC6L8ZUzR5y9yagtU">
            genom ett hos oss ganska sällsynt mecenatskap står i närmare
            beröring
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KtboPW2PqkrnXqVofdwDcw" prev="i-QcaKppxyfgWF7v7FT9AD5Z" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-3qJRzp4Q9XEY8ydEvWHfRo">
          <seg xml:id="i-2EEC8ZXwnMsNHtoBsqH4bQ">
            med de yngre konstnärskretsarne än någon annan i vårt land; och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3qJRzp4Q9XEY8ydEvWHfRo" prev="i-KtboPW2PqkrnXqVofdwDcw" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-8UWnjhaQo3PfF5Af9fABn">
          <seg xml:id="i-JKjocN5cyKeLhQGPHYieDB">
            hos dem har det icke varit mer än en tanke derom, att det icke
            vore
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-39iV2qyaNJ3csy9MXYiqeF">
          önskvärdt, om akademien blefve den ledande i fråga om våra konst-
        </note>
        <u xml:id="i-8UWnjhaQo3PfF5Af9fABn" prev="i-3qJRzp4Q9XEY8ydEvWHfRo" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-TjUDUmgA1UvWLfzbvKGA8h">
          <seg xml:id="i-STdr9bcmLspqbBXtuTwEen">
            utställningar. Det, som konsten framför allt behöfver, säga de,
            är frihet,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TjUDUmgA1UvWLfzbvKGA8h" prev="i-8UWnjhaQo3PfF5Af9fABn" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-R5EmuZX4R4MsSHZixJx5Ui">
          <seg xml:id="i-XNQaQp8xgFKCF5ESRZNRBe">
            och det hvilar en viss ofrihet, en viss byråkratisk stelhet öfver
            vår
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R5EmuZX4R4MsSHZixJx5Ui" prev="i-TjUDUmgA1UvWLfzbvKGA8h" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-RMrxkvZwktvMFSCg2Uesdj">
          <seg xml:id="i-Sy4bjAWuLNUR5jx4Mv748y">
            akademi, en ofrihet, som gör att den knappast alltid förtjenar
            namnet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-52T2njSvryR1EqZfCMS8Et">
          af de fria konsternas akademi. Blir den en gång ledande, derigenom
        </note>
        <u xml:id="i-RMrxkvZwktvMFSCg2Uesdj" prev="i-R5EmuZX4R4MsSHZixJx5Ui" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-2GFr7w8F5HddtGyvuhZf3X">
          <seg xml:id="i-AY1xPm5MTj13u5Am7rqeCX">
            att den svenska konsten endast der skall hafva sitt hem och skall
            i
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5z9VQJ3P56DA6f4PWe9ma7">
          dess lokaler presenteras samt för inträde vara underkastad dess
          pröf-
        </note>
        <u xml:id="i-2GFr7w8F5HddtGyvuhZf3X" prev="i-RMrxkvZwktvMFSCg2Uesdj" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-8WezcG3dPsxkirMjZQCqZq">
          <seg xml:id="i-BHVRmVBXGUnAQm36MoNUMb">
            ning, då är den svenska konsten att beklaga. Man kan mot en politisk
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8WezcG3dPsxkirMjZQCqZq" prev="i-2GFr7w8F5HddtGyvuhZf3X" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-VtqavaoyddNzt81tGue85Q">
          <seg xml:id="i-AiYCMTce2jhC3Wb44wRAKS">
            republik hafva de mest allvarsamma invändningar, men konstens
            verld
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VtqavaoyddNzt81tGue85Q" prev="i-8WezcG3dPsxkirMjZQCqZq" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-ErN8SZNm2q41JqFwhKSa8g">
          <seg xml:id="i-6hZjDsgDRBrErtwT3FJ28t">
            måste vara en fristat, för så vidt man derinom vill se andra
            stilarter
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ErN8SZNm2q41JqFwhKSa8g" prev="i-VtqavaoyddNzt81tGue85Q" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-BdxgDYtS5TVX3SgM8HawNj">
          <seg xml:id="i-N3Wk8mgGKFBt9aMxQL4z3C">
            blomstra än perukstilen. Våra konstnärer arbeta för närvarande
            ifrigt
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BdxgDYtS5TVX3SgM8HawNj" prev="i-ErN8SZNm2q41JqFwhKSa8g" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-TzKtTtxoaXHdUzSUNyiiTc">
          <seg xml:id="i-Toe2uCgKURz56cWrsWppSm">
            på att sjelfva skaffa sig en utställningslokal. De hafva redan
            för detta
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TzKtTtxoaXHdUzSUNyiiTc" prev="i-BdxgDYtS5TVX3SgM8HawNj" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-6GjqYMFHu3kmkajh4KHsnR">
          <seg xml:id="i-2WXw3KEzo1LrQd9hRad6j1">
            ändamål samlat ett belopp som närmar sig det första 100,000-talet
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6GjqYMFHu3kmkajh4KHsnR" prev="i-TzKtTtxoaXHdUzSUNyiiTc" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-2xTgc8x4cybLuG6v9yFuzo">
          <seg xml:id="i-4zpED8z5GdqTwRYsbNoXka">
            kronor. Detta är en sträfvan, som jag för min del önskar all
            framgång.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2xTgc8x4cybLuG6v9yFuzo" prev="i-6GjqYMFHu3kmkajh4KHsnR" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-UBcJdfTwotDzDupcRrJUC7">
          <seg xml:id="i-63RpYeyJUfxE5SRmcF9qf3">
            Jag tror, att om utställningslokalen bekostas af konstnärerna
            sjelfva,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-THrurfoE8prz1ehDt5U7F3" type="date">
          32 Fredagen den 11 April, e
        </note>
        <u xml:id="i-UBcJdfTwotDzDupcRrJUC7" prev="i-2xTgc8x4cybLuG6v9yFuzo" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-2LkA4fEY5KVoY4qqfrbLeq">
          <seg xml:id="i-PD4rNc6ko7KzSFx1eiSFKL">
            AG: anslag om den tillkommer genom deras egna sträfvanden, uppoffringar
            och till nybyggnad försakelser och derför blir älskad af dom så,
            som man älskar det man
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7D2tso75oEueypQJCW9QDy">
          ajf akademiens
        </note>
        <u xml:id="i-2LkA4fEY5KVoY4qqfrbLeq" prev="i-UBcJdfTwotDzDupcRrJUC7" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-R6kJts3sSrcm1jYGPqVYHp">
          <seg xml:id="i-L6cAdwGFwgKoUNLqn9d6d7">
            för de fria
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R6kJts3sSrcm1jYGPqVYHp" prev="i-2LkA4fEY5KVoY4qqfrbLeq" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-6usBNPpxhFCim8khytkvb2">
          <seg xml:id="i-2tcmCQYuep5asphgJX8kjr">
            sträfvat sig till under hårda vilkor, så skall denna utställningslokal
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6usBNPpxhFCim8khytkvb2" prev="i-R6kJts3sSrcm1jYGPqVYHp" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-Fw2Jcw7FcQsq9p5E8d8rJh">
          <seg xml:id="i-FJ6NouBVNzjGXij523WfM4">
            konsterna hus blifva hvad den bör vara och våra framtida konstutställningar
            blifva
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XhciyvTLEDfhU5nZq85mjG">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Fw2Jcw7FcQsq9p5E8d8rJh" prev="i-6usBNPpxhFCim8khytkvb2" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-8TTZZEV2QuMSW8i95nvdNE">
          <seg xml:id="i-5K4G8ANQx2hYNfaK6Mh1pB">
            så ock.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8TTZZEV2QuMSW8i95nvdNE" prev="i-Fw2Jcw7FcQsq9p5E8d8rJh" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-5DUhojcqB47CYP4auNfHKb">
          <seg xml:id="i-CeLR7fBM31Q6nTHKdfemLm">
            Jag vill således för min del icke för utställningslokalen taga
            det allra ringaste i anspråk af staten. Deremot skulle jag gerna
            se, att staten anskaffade goda lokaler för den undervisning, som
            inom akademien kan meddelas. För tio år sedan ansågs 75,000 kronor
            vara behöfliga för större reparationer å den för undervisningen
            afsedda byggnaden och af detta belopp har Riksdagen vid skilda
            tillfällen redan beviljat sammanlagdt 27,690 kronor. Skulle icke
            Riksdagen möjligen nu på framställning af akademien kunna bevil
            ilja återstoden ell er omkring 47,000 kronor. Behöfdes ytterligare
            något att fylla ut den summa, som för undervisningslokalernas
            sättande i tidsenligt skick erfordras, ja då synes af förellssande
            betänkande, att akademien sjelf icke alldeles saknar medel härtill.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5DUhojcqB47CYP4auNfHKb" prev="i-8TTZZEV2QuMSW8i95nvdNE" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-W8qCwEqstfEU5i7JH8KKeT">
          <seg xml:id="i-bkGC8uSW7CTk5D4WzA7MG">
            Det finnes också en annan punkt i den kongl. propositionen, som
            för mig icke är rigtigt tilltalande. Kongl. Maj:t föreslår, att
            Riksdagen för ifrågavarande ”byggnadsföretag skall bevilja 385,000
            kronor, säenat 35,000 kronor att utgå under 1891». Vi skulle således
            nu, då statens tillgång gar lemna ett rikligt öfverskott, lemna
            endast Ua af hela anslaget, men deremot med 2/4, belasta framtida
            budgeter, om hvilka vi nu icke kunna veta, huruvida det skall
            blifva så lätt att få dem att gå i hop. Oaktadt året ingick så
            löftesrikt, hafva konjunkturerna redan nu så förändrats, att de,
            som se skarpast, börja rista sina hufvuden. Vår träoch jernindustri,
            vär rederinäring, alla dessa stora industrier, som i sjelfva verket
            skapa de medel, hvarmed vi skola liqvidera dels hvad vi måste
            köpa från utlandet — deribland äfven födoämnen — och dels våra
            skulder, hafva redan börjat visa tecken till tillbakagående. Redan
            det att kasta öfver på en framtid, som icke är säker och som icke
            synes löftesrik, 19/,, af en börda, som man likväl utan betänkande
            tager på sig i dag, anser jag icke vara rigtigt. Men det bär mig
            också emot att för denna utgift anlita det öfv erskott, som vi
            hafva beredt oss genom de åsatta tullarne och som vi hoppas på
            samma väg kunna skapa äfven de följande åren. Jag är fullt och
            fast öfvertygad derom, att äfven de, som sä ifrade för tullars
            åsättande å äfven den fattiges oundgängligaste lifsförnödenheter,
            dock hade sina betänkligheter vid åtgärden, att de i hvarje fall
            icke betraktade den såsom den angenämaste, lyckligast funna, billigaste
            och rättvisaste beskattningsformen; de tillgrepo ”den endast derför,
            att de ansågo den oundgängligen behöflig. De, hvilka som jag icke
            voro med derom. funno dock, jag vill säga det, vid dessa tullars
            åsättande en icke ringa tröst i den tanken, att vi åtminstone
            på den vägen skulle få medel för genomförande af några vigtiga
            samhällsuppgifter, några stora frågor, som kräfva lösning, men
            för hvilkas lösning det hittills varit svårt att skaffa medel.
            Vi minnas också, att i den högtidligaste form framlades
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JoiJwE27Z8m2K44Zsnnmh9" type="date">
          Fredagen den 14 April, e. m. 33 N:0 25.
        </note>
        <u xml:id="i-W8qCwEqstfEU5i7JH8KKeT" prev="i-5DUhojcqB47CYP4auNfHKb" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-8eAVJS7xcYXMTSKMsf132a">
          <seg xml:id="i-Xb4XgfgrHPyeuvH1F6voPC">
            för nationen ett program, huru dessa öfverskottsmedel skulle
            användas, Ang. anslag och vi minnas hur det programmet löd. Det
            ser dock ut som om aftillnybyggnad detta program icke mycket stode
            qvar, som om dessa medel med lika KR fördel och lika rätt kunde
            begagnas till hvad som helst, ja, Som VOre konsterna hus. den
            allra vigtigaste uppgiften att snarast möjligt göra af med dem.
            (Forts) Det har varit mig glädjande att se, det åtminstone icke
            denna kammare tyckes vara med om att i denna rigtning ändra programmet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8eAVJS7xcYXMTSKMsf132a" prev="i-W8qCwEqstfEU5i7JH8KKeT" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-4jaQVSnGmtM4DVYVtr2qbb">
          <seg xml:id="i-BYeFju1RqjCpESD19MW7zu">
            Men, såsom sagdt, det är ingalunda förnämligast ur ekonomisk
            synpunkt, utan i första rummet i konstens eget intresse, som jag
            förmenar att det icke vore lyckligt, om denna kongl. proposition
            bifölles. I denna den militäriska disciplinarismens tid, då allt
            skall regleras, kontrolleras och hallstämplas af staten, vore
            det godt om åtminstone åt konsten lemnades frihet; ty friheten
            är konstens lif. Kan det då vara lämpligt att använda hundratusentals
            kronor af statens medel för att taga det lifvet?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4jaQVSnGmtM4DVYVtr2qbb" prev="i-8eAVJS7xcYXMTSKMsf132a" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-Vjb9DGp4GFu7c4Guz9hiNq">
          <seg xml:id="i-BQ6CczoqDGrWfb36EW7rf">
            Herr talman! Både i konstens intresse och i statshushållningens
            intresse kan jag på den förevarande propositionen icke gifva något
            annat svar, än det som jag, lemnande motiveringen å sido, finner
            i det af statsutskottet framstälda yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Mf9tf7muNtpWFZXemmsiyC">
          Herr friherre von Schwerin förklarade sig instämma med herr Herslow.
        </note>
        <u xml:id="i-Vjb9DGp4GFu7c4Guz9hiNq" prev="i-4jaQVSnGmtM4DVYVtr2qbb" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb">
          <seg xml:id="i-EqbxyEq9C2asMKhFUgVehK">
            Vidare anförde:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E1uYp6T2PvEc9F6DLRYv4B" type="speaker">
          Herr Sven Nilsson:
        </note>
        <u who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" xml:id="i-3v8PKBxDeA3pQN98LRPXip" next="i-C1oxQm2ymP3afowVcQ2C6M">
          <seg xml:id="i-LNBevparsaM9guteLo1EDp">
            Kammaren har nyss åter igen fått bevittna ett af dessa högstämda
            tal, som man är van att få höra från vår nuvarande ecklesiastikminister.
            Detta hans senaste tal var verkligen så högstämdt, att man till
            och med kunde sätta i fråga, huru vida han icke ansåg att statsutskottet
            ville qväfva all konst här i landet, utan att han verkligen kunnat
            anföra något giltigt derför. Herr statsrådet kom emellertid sedermera
            till ett helt annat resultat, såsom mig Synes, nemligen då han
            ansåg att allt skulle vara bra bestäldt, enär man just från akademien,
            sådan den nu vore organiserad, fått så många framstående konstnärer
            som han uppgaf, och om så är förhållandet, behöfdes väl ej så
            stora ansträngningar göras för en omorganisation som nu blifvit
            ifrågasatt. Det ligger naturligtvis en motsägelse häri, det kan
            icke nekas, och om man granskar utskottets skäl för sitt afslag,
            skall det nog befinnas, att utskottet är lika mån om konstens
            framsteg i landet som trots herr statsrådet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C1oxQm2ymP3afowVcQ2C6M" prev="i-3v8PKBxDeA3pQN98LRPXip" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-UCi6f9N1YLMLSnctRUkp9p">
          <seg xml:id="i-RyArN1wdm9qqnDp4aHPfKX">
            Men hvad som är ännu orimligare, det är, att herr statsrådet
            ville tillvita statsutskottet helt andra motiv för dess hemställan,
            än som finnas angifna i betänkandet. Då man i ett utlåtande skrifver
            sina skäl, borde man väl icke vänta, att allraminst från regeringsbänken
            det skulle sättas i fråga, att några fördolda skäl skulle finnas
            ligga der bakom. Af detta utlåtande skall herr statsrådet nog
            finna, att statsutskottets majoritet, som dikterat betänkandet,
            ingalunda står på den läga stånd-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XiJ7SYteXQqEeitoz6mNd9">
          Andra Kammarens Prot. 1890. N:o 25. 3
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JzBG111g4NiCqe7FQmVgrF">
          N:ö 25.
        </note>
        <note xml:id="i-VxLV4WZSjNrPkT34Wwx8EL">
          Ang. anslag
        </note>
        <note xml:id="i-Uy4uavhaGycEjy71spRr5C">
          tillnybyggnad af akademiens
        </note>
        <note xml:id="i-VXu4iZNXbwjmtRxvg6L2Vr">
          för de fria konsterna lvus. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-NMPKr1QTaJqQmFZr9oe89h" type="date">
          34 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-UCi6f9N1YLMLSnctRUkp9p" prev="i-C1oxQm2ymP3afowVcQ2C6M" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-7uuBhoiLvYLERFarMzXpmM">
          <seg xml:id="i-C6GK6HqWpULyYQ2z4HEQk8">
            punkt, att vi vilja förqväfva all konst. Vi vilja tvärt om reformera
            de fria konsternas akademi, hvarom utlåtandet nog bär vittne,
            för den som vill rätt förstå detsamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7uuBhoiLvYLERFarMzXpmM" prev="i-UCi6f9N1YLMLSnctRUkp9p" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-BVBGuFmpYMM3hVQKw2EXqi">
          <seg xml:id="i-KhnmLBY6DQaJN233nK4wb8">
            De skäl, herr statsrådet anförde mot utskottets motivering, som
            han ansåg mycket underhaltiga, anser jag för min del vara af ingen
            betydelse, ty här gäller i sjelfva verket huru vida den tomt ,som
            nu är i fråga att förnya akademiens byggnad på, är statens eller
            icke. Herr statsrådet har sagt, att den är statens egendom, men
            utskottet påstår, och jag delar den uppfattningen, att det skall
            vara svårt för någon att bevisa att så är. Egendomen är gifven
            till akademien, ej till staten, med vissa vilkor. Så länge dessa
            vilkor uppfyllas, är egendomen akademiens, men om de icke uppfyllas,
            är den icke längre akademiens, och dermed torde herr statsrådets
            alla skäl förfalla, äfven om akademien vore en statens institution,
            hvilket väl kan betviflas, då ju staten icke öfvertagit densamma.
            Bästa beviset härför ligger i den omständigheten, att staten icke,
            enligt statsrådsprotokollet, kunnat förvärfva sig eganderätt till
            denna tomt, som ju varit ifrågasatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BVBGuFmpYMM3hVQKw2EXqi" prev="i-7uuBhoiLvYLERFarMzXpmM" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-MzhoF4FPhk15ktSMEbuQPu">
          <seg xml:id="i-YMxG5DD5kXDrTWKFsZA9yH">
            Herr statsrådet yttrade vidare, att det väl icke kunde komma
            i fråga, att en konstanstalt sådan som denna akademi, skulle af
            landet helt och hållet lemnas åt sitt öde, och derför bör den
            betraktas som statsegendom, så länge akademien der har sin verksamhet.
            Ja, det beror helt och hållet på, huru konsten i denna anstalt
            skötes, och i detta afseende äro säkerligen meningarne mycket
            delade. Och om man skall drifva undervisningen fortfarande på
            det underlägsna sätt, som den nästföregående talaren nyss visat
            mycket bättre än jag kan göra det, då kan det verkligen ifrågasättas,
            huvu vida undervisningen der bör fortfarande af staten understödjas.
            Då herr statsrådet har åberopat auktoriteter för sin mening, skall
            äfven jag be att få åberopa sådana, som jag tror icke herr statsrådet
            skall kunna jäfva. I regeringens eget organ, nemligen Postoch
            Inrikes Tidningar för den 21 sistlidne mars, finnes en artikel,
            skrifven af en på ifrågavarande område mycket framstående person
            och som på detta område är en auktoritet. Deri heter det bland
            annat: »Då nu föreningen »Sveriges bildande konstnärer», såsom
            ofvan nämnts, sammanskaffat en betydande summa, skulle, om Riksdagen
            utan vidare bifölle akademiens utställningsbyggnad, antingen Stockholm
            få två stora utställingslokaler, hvilket e&amp; skulle minska striden,
            eller ock skulle de redan insamlade bidragen ligga till ingen
            nytta, och det vore slut med konstnärernas själfbestämmelserätt
            i fråga om utställningar. I förbigående må nämnas, att i Danmark
            är den med bidrag af statsmedel uppförda utställningsbyggnaden
            icke akademiens, utan disponeras af alla landets konstnärer, af
            hvilka äfven de utom akademien stående välja sina målsmän in i
            utställningsrådet ... En öfverenskommelse inom konstnärsverlden
            borde, heter det till sist, vara vilkor för att anslaget utginge»
            Och så fortsätter den ärade sakkunnige sin argumentation mot det
            kongl. förslaget på ett sätt som så tydligt som möjligt bevisar,
            att det kongl. förslaget bör förkastas. Då nu konstnärerna, som
            ej hafva något gemensamt med
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BzZb48CuUP9Wv1msyrNsL6" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 35 N:0 23.
        </note>
        <u xml:id="i-MzhoF4FPhk15ktSMEbuQPu" prev="i-BVBGuFmpYMM3hVQKw2EXqi" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-EpQeNFN7tURSQbg2mrNM2T">
          <seg xml:id="i-WU3WAJaGyEPJM1zj1qtEsV">
            akademien, sjelfva redan samlat ett kapital af omkring 100,000
            kronor Ang. anslag för anskaffande af en utställningslokal, hvarom
            insändaren i Posttid- "nybyggnad : EN ne Kd : af akademiens ningen
            upplyser, kan man väl föreställa sig, att detta samfund, som för
            de fria arbetar i mycket friare rigtning än akademien, snart nog
            skulle kunna konsterna lus. skaffa så stort kapital, som behöfves
            för att få den önskade lokalen (Forts.) till verklighet. Och blir
            detta fallet, kan jag icke förstå, hvad vi skola med ytterligare
            en atställningslokal. Då kommer det att uppstå en täflan mellan
            de två olika konstnärssamfunden, och det är gifvet, att de, som
            arbeta i en friare och mera frisinnad rigtning, skola vinna företräde.
            Det kan då också sättas i fråga, huru vida icke den byggnad, som
            herr statsrådet från sin synpunkt nu kallar statens, kommer att
            upphöra att vara det. Jag skall äfven anföra ett annat skäl för
            denna mening, som äfven uttalades af den siste talaren, och det
            finner man i statsrevisorernas berättelse för år 1883, som inkom
            till 1884 års Riksdag. Deri heter det angående de fri konsternas
            akademi bland annat: »af hvad ofvan blifvit antydt torda framgå,
            att akademien genom den nuvarande inrättningen af sitt läroverk
            och statsanslagets användande svårligen kan anses främja den högre
            konstutvecklingen inom vårt land, utan snarare den lägre, till
            icke ringa men för den förra». Jag skall icke besvära kammaren
            att uppläsa hela den genomgående kritik, som statsrevisorerna
            egna denna akademi, detta torde blifva för långt, men det anförda
            torde vara nog för att visa, hvilken åsigt Riksdagens revisorer
            hysa om akademien. Detta uttalande gjordes af statsrevisorerna
            enhälligt, och det torde då ega ej ringa betydelse. I det läge,
            hvari frågan nu befinner sig, förefaller det mig sålunda, som
            om det till och med vore sannolikt att den egendom, som herr statsrådet
            kallar statens, framdeles icke borde få vara det. Att då nedlägga
            ett kapital af nära 400,000 kronor i en egendom, som icke är statens
            och som i en framtid kan komma att användas för helt andra ändamål
            än det nu dermed afsedda, det som testators arfvingar bestämma,
            anser jag icke vore klokt. Derför har också från vår sida i utskottets
            betänkande anvisats den utväg, som regeringen sjelf föreslog år
            1876, då Kongl. Maj:t förklarat att akademiens tomt ej kan åt
            staten förvärfvas. Jag vet icke hvilka skäl nu föranleda regeringen
            och akademien att frångå den då uttalade åsigten. Riksdagen afslog
            den då gjorda framställningen hufvudsakligen derför, att man ville
            hafva utredt, huru vida staten kunde komma att blifva egare af
            denna tomt, der akademibyggnaden nu står. Utredningen har nu skett,
            och man har af regeringen svart på hvitt på, att staten icke kan
            blifva egare af tomten. Det finnes då ingen annan utväg än att
            återgå till 1876 års förslag, hvilket utskottet anvisat, för så
            vidt Riksdagen vill lemna något anslag till denna byggnad. Enligt
            regeringens nu framlagda förslag skulle akademien med utställningslokalen
            samt läroverket sammangyttras med hvarandra på samma sätt som
            man förut gått till väga med vetenskapsakademien och riksmuseum.
            Detta anser jag vore i hög grad olyckligt. Vi hafva nemligen vid
            åtskilliga tillfällen, då det varit fråga om beviljande af
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HkAqW3iQ7aB2Kbh1qJh1nG">
          N:ö 29.
        </note>
        <note xml:id="i-Cqx2SJnAquHWLmJoigVGbj" type="date">
          36 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-9n5PM69WtKsgE6SxcoENJq">
          Ang. anslag anslag för nybyggnader åt vetenskepsakademien, stått
          i det obehagliga
        </note>
        <note xml:id="i-SPhFy3YGZzUw9PUSmdGXmT">
          till nybyggnad
        </note>
        <note xml:id="i-LfG3D5dmGdJTnzXwKPKgZi">
          af akademiens för de fria konsterna hus. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-EpQeNFN7tURSQbg2mrNM2T" prev="i-MzhoF4FPhk15ktSMEbuQPu" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-47y5kM2iH7y3VhZmD1H3Hx">
          <seg xml:id="i-7sUq9RU8o3jw1KiWaUaLoK">
            predikament, att det icke kunnat utredas hvad som tillhör staten
            och hvad som tillhör akademien; ty detta har icke kunnat delas
            upp, och det lärer väl ej vara lämpligt för staten att lemna anslag
            till akademien, så länge ingen utredning i detta fall är gjord,
            och det kan väl icke vara lämpligt att nu gå tillväga på samma
            sätt i fråga om fria konsternas akademi och till samma byggnad
            förlägga både akademien, skolan och utställningslokalen, hvarigenom
            sedermera säkerligen ingen skulle kunna reda ut hvad som vore
            statens eller akademiens. Jag tror derför, att det är bäst, att
            akademien får behålla sitt hus med utställningslokalen samt att
            skolan skiljes derifrån. Derigenom vet man hvad som är statens
            och hvad staten skall understödja.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-47y5kM2iH7y3VhZmD1H3Hx" prev="i-EpQeNFN7tURSQbg2mrNM2T" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-CBKxT6AyToG6YsSKsFz7n1">
          <seg xml:id="i-RMZPPi2GRz4fscASmuhNms">
            Herr statsrådet sade vidare, att han icke förstod hvad utskottet
            menade med att de förutsättningar, under hvilka den ifrågavarande
            tomten kan disponeras för uppehållande af en statens konstskola,
            äro af en ganska sväfvande och oviss natur. Detta torde jag hafva
            besvarat, då jag sade, att det ej är statens egendom, hvarå akademiens
            byggnader äro uppförda, och betänkandet är skrifvet just i enlighet
            med den åsigten, att det icke är statens egendom. Herr statsrådet
            frågade också, hvad vi menade med en byggnad för akademiens enskilda
            behof, och han uppräknade flere lokaler, men trodde att vi dermed
            menade sessionssalen; och han hade i Första Kammaren ej kunnat
            få svar på trågan. Men han glömde uppräkna, att det äfven skulle
            blifva en utställningslokal i den nya byggnaden, denna har han
            dock ej glömt i den konzl. propositionen, och den måste väl få
            anses såsom akademiens enskilda behof. Man kan väl icke förlägga
            utställningen till skollokalerna, utan den måste vara i alone
            egen byggnad, så vida den skall vara akademiens, som väl är meningen.
            Jag anser sålunda, att herr statsrådet nu fått svar jemväl på
            denna sak, om han icke förut fått det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CBKxT6AyToG6YsSKsFz7n1" prev="i-47y5kM2iH7y3VhZmD1H3Hx" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-QMqTYEc97rxq9zoVNjv74w">
          <seg xml:id="i-QCS5Z7XsZLhTc9KuV5weA9">
            Slutligen kunde herr statsrådet icke förstå den sista delen af
            motiveringen till betänkandet. Han åberopade äfven under sitt
            anförande 1876 års statsutskotts utlåtande, hvari uttalades, att
            man borde uppföra en byggnad till det omfång, att den blefve för
            alla akademiens behof tillräcklig. Denna senare del af motiveringen
            bar just tillkommit alternativt, på sätt 1876 års statsutskott
            tänkt sig. Men då bör det ske på. dett sätt som vi föreslagit
            i senare delen af statsutskottets motivering, och det, säger herr
            statsrådet, går icke an, det är outförbart. Man kan dock i detta
            afseende mot herr statsrådet ställa en annan auktoritet. Det är
            f. d. statsrådet, numera landshöfdingen Bergström. Jag föreställer
            mig, att herr statsrådet läst hans anförande i Andra kammaren
            vid 1876 års riksdag, deri han påvisade just samma utväg som statsutskottet
            nu tagit upp, och den ene auktoriteten kan här gälla lika mycket
            som den andre. Men det finnes dessutom ett exempel på att den
            af statsutskottet i detta afseede föreslagna utvägen redan blifvit
            använd. Staten har nemligen redan haft en egendom, som den på
            detta sätt utbytt mot en annan, nemligen den Bergianska trädgården.
            Då
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FwRCuHjEEYT6o8TDtZnXni" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 37 N:ö 25.
        </note>
        <u xml:id="i-QMqTYEc97rxq9zoVNjv74w" prev="i-CBKxT6AyToG6YsSKsFz7n1" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-KEyWG3KbPwR9xjXT28siZs">
          <seg xml:id="i-6rNshqPS7kAVzcEHNMU5Cy">
            gick det an. I afseende å denna donation voro ännu strängare
            vilkor Ang. anslag uppstälda, än som Meijer uppstält i sitt testamente.
            Men högsta dom- RR stolen förklarade dock att hela denna donation
            öfverflyttades till en "för de fria annan fastighet. Naturligtvis
            finnes donationen qvar, den har blott konsternahus. blifvit utbytt,
            och då kan väl ett sådant utbyte gå för sig en gång till. — (Forts.
            Vi hafva emellertid prejudikat i detta fall, som torde vara den
            största auktoriteten. De skäl, statsutskottet i detta afseende
            anfört, tror jag således icke vara så haltande och sväfvande som
            från statsrådsbänken antydts. Jag får för min del förklara, att
            oaktadt allt hvad jag har emot
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KEyWG3KbPwR9xjXT28siZs" prev="i-QMqTYEc97rxq9zoVNjv74w" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-JE8xvAiq4sU4wpbyWZVtyw">
          <seg xml:id="i-9aQ1tZMJTG35fyPnwHQVyf">
            konstakademiens verksamhet, sådan den nu är, jag icke skulle
            hafva något emot att lemna ett anslag till densamma för att reparera
            och upphjelpa nu befintliga byggnader, ty de äro i sanning bedröfliga,
            det kan jag bevittna. Men på samma gång jag säger detta, tror
            jag att, utom i afseende å lokalerna, man kan finna mycket att
            önska äfven i andra afseenden, såsom de af mig förut åberopade
            statsrevisorerna yttrat. Om man nu skulle lemna anslag till sådana
            reparationer och förbättringar, är det detsamma som att skänka
            bort det kapitalet till akademien, och om man skall göra det,
            kan man ifrågasätta, om icke den kommun, som i alla fall har den
            största nyttan af akademien, också bör hjelpa till. Det finnes
            i alla händelser andra sätt att gå tillväga för att 1iylla detta
            behof, hvartill Riksdagen förra året gifvit anvisning för ett
            annat konständamål. I afseende på det uttalande, som gjordes att
            bidrag äfven, bör lemnas från Stockholms kommun, ber jag få anföra
            några få siffror, som kommit till afdelningens kännedom och hvilka
            jag verkligen tror skola kunna gifva mig rätt i den uppfattningen,
            att man måste hafva fullt fog att af Stockholm begära något särskildt
            i detta afseende. Dessa siftror äro hemtade ur en promemoria,
            som vi fingo från akademiens styrelse. Der lemnas den upplysnivgen
            att af de 78 för tillfället tillstädes varande eleverna hafva
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MQXEGmDviAsoz6Vw2zCNcJ">
          46 sina föräldrar och målsmän boende i Stockholm,
        </note>
        <note xml:id="i-DmUYzne9h37NuCSvHLV4dJ">
          19 &gt;» &gt; » ? » i landsortsstäder,
        </note>
        <note xml:id="i-WycCJa54bfKf2FobtZU2tR">
          13 &gt;» &gt; » » &gt; å landsbygden;
        </note>
        <u xml:id="i-JE8xvAiq4sU4wpbyWZVtyw" prev="i-KEyWG3KbPwR9xjXT28siZs" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-5J65yArQq9WByUQhizScw3">
          <seg xml:id="i-V1SxgMq5AkhnEZnziPqdrk">
            och kommer jag till deras mantalsskrifningsort, hafva samma 78
            elever uppgifvit sig vara
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UJXmhVLPJYQDcZ3yw2sC5y">
          53 mantalsskrifna i Stockholm,
        </note>
        <note xml:id="i-TBtfp37WHEwWU6N4GMGHqo">
          15 &gt; i landsortsstäder,
        </note>
        <note xml:id="i-CNhpzEMVEGFQZiCtKB4Sg3">
          10 &gt; å landsbygden.
        </note>
        <u xml:id="i-5J65yArQq9WByUQhizScw3" prev="i-JE8xvAiq4sU4wpbyWZVtyw" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-W2CQ1Q822z5JYotD6zUq7y">
          <seg xml:id="i-5g3JbgCKTKDCxvHbDrZ6md">
            Detta visar således att af de elever som bevista skolan, det
            ojemförligt största antalet finnes i Stockholm. Jag tror också
            att icke alla de elever, som för undervisning i akademien komma
            dit från hufvudstaden, göra det med föresats att verkligen blifva
            konstnärer; det kan betviflas, helst jag fått den uppgiften från
            personer, som jag tror i det afseendet vara mycket säkra på sin
            sak, att flera bevista skolorna hufvudsakligen för att bereda
            sig en angenäm sysselsättning icke allenast för tillfället, utan
            äfven för framtiden, som ju ej kan vara ändamålet med akade-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BkpKw8QkHZMZ2B2YhPvRHH">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-C8wvrszKuEVJpLi5R5sE3i" type="date">
          38 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-W2CQ1Q822z5JYotD6zUq7y" prev="i-5J65yArQq9WByUQhizScw3" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-AtcGFsG12nAX2RPCpLSHn1">
          <seg xml:id="i-9r591XA53WX5H1KpC2VNdA">
            Ang. anslag mien. Men i det afseendet har statsutskottet icke
            velat göra någon
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-REMJVV65bbBwWSLzenWaAo">
          till nybyggnad af akademiens
        </note>
        <u xml:id="i-AtcGFsG12nAX2RPCpLSHn1" prev="i-W2CQ1Q822z5JYotD6zUq7y" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-D6DKyrQ7gxiMDzKWCxKPQX">
          <seg xml:id="i-bDndphBNBc6Xf61fHdb79">
            för de fria
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D6DKyrQ7gxiMDzKWCxKPQX" prev="i-AtcGFsG12nAX2RPCpLSHn1" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-Ujo9re4HZDyUs7xzkaH5dE">
          <seg xml:id="i-7q7ffnWu6jqfhUxMn8KgrH">
            framställning, emedan man förestält sig, att reparationsföretaget
            å byggnaden åter en gång skulle komma igen, i fall förslaget nu
            faller. Då
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ujo9re4HZDyUs7xzkaH5dE" prev="i-D6DKyrQ7gxiMDzKWCxKPQX" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-A58AdfCZqMmQ8GP6MxzAQC">
          <seg xml:id="i-RXxjJWDnvsjKqxqT8vdrwK">
            konsterna hus. får man se till hvad man har att göra. Och beträffande
            försöket att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ksv2UcEXvFwZdanueu9yMH">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-A58AdfCZqMmQ8GP6MxzAQC" prev="i-Ujo9re4HZDyUs7xzkaH5dE" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-JntTuqVaZ2yHhZAP4gSqmE">
          <seg xml:id="i-4E1WVbQa2ikvsyZXHwmVDj">
            skrämma Riksdagen med, att den, i fall icke detta anslag beviljas,
            får bereda sig på omkostnaden till reparationer, uppgående till
            bortåt 80,000, kronor tror jag att man icke bör fästa sig mycket
            vid. Den dagen, den sorgen! Jag tror ej att, såsom det nu är stäldt
            med akademien, den har synnerligen stor utsigt att få så stora
            anslag. Märkvärdigt är det, att regeringen 1876 ansåg det vara
            alldeles omöjligt att på den nuvarande platsen uppföra gemensam
            lokal för både akademien och skolan, men vid närmare eftersinnande
            befinnes det nu mycket väl kunna gå för sig. Att man på det sättet
            kan komma fram med en mening det ena året och en annan det andra
            visar, att hela förslaget är sväfvande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JntTuqVaZ2yHhZAP4gSqmE" prev="i-A58AdfCZqMmQ8GP6MxzAQC" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT">
          <seg xml:id="i-KQKvPmjeHjQBfFVgku8Ggc">
            Jag tror således, att, äfven om de skäl, som statsutskottet anfört,
            icke skulle för herr statsrådet vara till fyllest, men som dock
            förefinnas fullt giltiga för bifall, man i alla fall bör låta
            frågan anstå, till dess våra konstnärer blifvit enige om det sätt,
            på hvilket frågan bör lösas, och detta lärer väl icke dröja så
            synnerligen lång tid, om förslaget nu faller. Jag anhåller alltså
            om bifall till statsutskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JEXXV2wcjbXn2SVPD3Te7g">
          Häruti instämde herrar Bromée, Erikson i Myckelgård och Andersson
          i Hasselbol.
        </note>
        <note xml:id="i-RqcbQAe9o2FPakagbvo9no" type="speaker">
          Herr Nyström:
        </note>
        <u who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" xml:id="i-914oUBkT76cBJj6REv8MU2" next="i-EZojCh73UpJ9FNjnWatcRx">
          <seg xml:id="i-Hwe23EYejSVW5nVKJvmhAp">
            Jag anhåller till en början att få yrka bifall till reservanternes
            förslag, och jag stöder mig naturligtvis dervid på den bevisföring,
            som här blifvit förebragt af herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet,
            till hvilken bevisföring det icke synes mig vara mycket att tillägga;
            i alla händelser ser jag mig föga i stånd dertill. Jag borde således
            hafra nöjt mig med detta yrkande om bifall under åberopande af
            den framstälda motiveringen, om icke under diskusionen förekommit
            ett och annat, som jag skall be att i största korthet få bemöta.
            Jag säger i största kortket, ty en del af hvad som anförts, rör
            sig helt och hållet på det estetiska området, och ingen kan begära
            eller önska att Andra Kammaren skall vara det forum, inför hvilket
            olika konstrigtningar skola utkämpa sina strider, hvilka icke
            lära afslutas så snart som här antydts.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EZojCh73UpJ9FNjnWatcRx" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-914oUBkT76cBJj6REv8MU2" next="i-L9Lo2Xdp3jQqdMrkPLCuux">
          <seg xml:id="i-U7zx5UQtfRJsQXRk6n1Zrt">
            Jag skall först be att med afseende å herr Sven Nilssons yttrande
            få säga, att, då han så mycket fäste sig vid eganderätten till
            tomten och satte i fråga, att man kunde förfara här likasom iafseende
            å Bergianska trädgården, jag icke tror att detta låter. sig göra.
            Jag har icke sett och känner icke detaljerna af de bestämmelser,
            som gälde för Bergianska trädgården, men af personer, som i denna
            fråga måste anses vittnesgilla, har jag hört att i afseende på
            konstakademien bestämmelserna äro mångdubbelt noggrannare och
            binda på ett mycket mera oföränderligt sätt akademien och den
            ifrågavarande fastigheten vid hvar-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CidJaoTqNjjRAFFuPjZp4H" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 39 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-L9Lo2Xdp3jQqdMrkPLCuux" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-EZojCh73UpJ9FNjnWatcRx" next="i-Uiim3NEBTrGkQ4f4srJKE2">
          <seg xml:id="i-DgevFDzDRLCARc1xXnqDvM">
            andra, så att svårigheten att upplösa denna förbindelse här är
            mycket Ang: anslag större än i fråga om Bergianska trädgården.
            I sjelfva verket har man För rybygon id också från andra håll
            kommit till samma resultat som herr statsrådet, Fr do fria nemligen
            att det icke är möjligt att göra ett sådant utbyte, som herr konsterna
            hus. Sven Nilsson ifrågasatt, utan att ett försök i denna rigtning
            skulle för (Forts. staten medföra fara att helt och hållet mista
            sin rätt till den donerade fastigheten. Jemförelserna med Bergianska
            trädgården torde således icke vara så mycket att fästa sig vid.
            Men äfven om man fortfarande vill hålla sig till fastighetsfrågan,
            synes det mig, då den Meijerska donationen insatt staten eller
            akademien — hvilket i denna sak måste vara detsamma — till egare
            af fastigheten, om blott det vilkor uppfylles, att akademien fortfarande
            skulle vara der förlagd, som om det icke skulle förefinnas den
            ringaste anledning eller utsigt, att någon ändring härutinnan
            skulle förekomma, allra minst om staten genom att uppföra tidsenliga
            byggnader på ännu bestämdare och oföränderligare sätt fastslår,
            att akademien der skall vara bofast för så lång tid som blicken
            kan skåda framåt. — Är denna åsigt befäst, finnes naturligtvis
            ingen utsigt, att staten skall mista deuna egendom, och den är
            då, praktiskt taget, stalens egendom lika fullständigt som alla
            andra dess fastigheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Uiim3NEBTrGkQ4f4srJKE2" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-L9Lo2Xdp3jQqdMrkPLCuux" next="i-LeeG4f1b8kygRHaBBt2ySX">
          <seg xml:id="i-8wGg5Tqf44t2pxh7dszacz">
            Derefter har man gjort en annan jemförelse och sagt, att man
            skall akta sig för att ställa akademien och skolan i samma samband
            som vetenskapsakademien och riksmuseum. Jag vet icke, om jag är
            illa underrättad, men! det synes mig, som om konstakademien stode
            i närmare beröring med sin skola än vetenskapsakademien i sin
            helhet med riksmuseum, som blott upptager en del af de vetenskapsgrenar,
            som representeras i vetenskapsakademien och med hvilka de andra
            icke hafva något att göra, under det att vid konstakademien alla
            der representerade konstarter äfven äro undervisningsämnen vid
            skolan. bSambandet är således i det senare fallet större, och
            man behöfver derför icke frukta, att inom konstakademien sådana
            slitningar skola uppstå, att det någonsin skall blifva tal om
            att skilja mellan det, som ur eganderättens synpunkt tillhör akademien
            och det som tillhör skolan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LeeG4f1b8kygRHaBBt2ySX" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-Uiim3NEBTrGkQ4f4srJKE2" next="i-2LgwPnRDxWLsfGEQj5uDHG">
          <seg xml:id="i-N2c6HuJ1ygRrjxMBbmCPN5">
            Om jag nu går tillbaka till herr Herslows yttrande, står jag
            inför det förhållande, som jag nyss tillät mig påpeka, att han
            inledt en slags tvist om företrädet mellan de olika konstrigtningar,
            som för närvarande bryta sig inom vår konstverld. Han har till
            och med fält sitt omdöme derom, då han sagt, att de bästa förmågorna
            stå på den friare sidan. För min del bestrider jag detta. Men
            jag skall icke tillåta mig ingå i något vidlyftigare meningsskifte
            om den saken, då här icke är forum för en sådan diskussion. Deremot
            vill jag, beträffande hans åsigt, att konstens väsende är frihet,
            erinra, att detta gäller om den fullmyndiga konsten. Men innan
            man kommit till denna frihet, behöfvas studier och skola. Utan
            detta blir friheten sjelfsvåld och excentricitet, och för studier
            och utveckling är akademien den rätta platsen. Må sedan friheten
            komma och då välja den ena eller andra rigtningen, men först måste
            det finnas ett ställe, der undervisning, skola, tukt, studier
            kunna med-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-98uVE3ZEvxWw74vtehtR8R">
          N:o 20.
        </note>
        <note xml:id="i-Ujz2kfUGHZ6kLarw9ggrA6" type="date">
          40 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-CkEDDE5mFpPngHV5gKViCd">
          Ang. anslag delas, och för det ändamålet är akademien till, den
          må i öfrigt hafva
        </note>
        <note xml:id="i-YDwrmPmVBEE57jSXv15s9V">
          till nybyggnad af akademien
        </note>
        <u xml:id="i-2LgwPnRDxWLsfGEQj5uDHG" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-LeeG4f1b8kygRHaBBt2ySX" next="i-MFjkHKiKwwSwMtQtgm7jP7">
          <seg xml:id="i-5tUPmBk6N9sHiUgLKLBHTB">
            för de fria konsterna hus. ((Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MFjkHKiKwwSwMtQtgm7jP7" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-2LgwPnRDxWLsfGEQj5uDHG" next="i-7e9HdGRnpzRoYaHjk9Wwoc">
          <seg xml:id="i-FRDTLTwQkxbtqAYZCrrMe4">
            sina skeden af uppåtgående och nedsjunkande. Derför bör den ock
            utrustas med nödiga medel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7e9HdGRnpzRoYaHjk9Wwoc" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-MFjkHKiKwwSwMtQtgm7jP7" next="i-HKipSTRbhC35Lcba4tkZm9">
          <seg xml:id="i-BLrFq5gsaegpMLCTtmMQCm">
            Bland dessa medel är en utställningslokal ett af de allra vigtigaste.
            Den behöfves ju för öfrigt redan för utställniog af elevernas
            arbeten, men oafsedt detta kan akademien icke bedrifva sin dubbla
            verksamhet, dels såsom undervisningsanstalt och dels såsom bärare
            af hela konstrigtningen, utan att för de båda ändamålen hafva
            sina särskilda lokaler. En utställningslokal är derför alldeles
            nödvändig. Men — har man sagt — det skaffas en sådan på annat
            håll. Just derför att jag icke vill vara med om att den ena konstrigtningen
            skall förtrycka den andra, skulle jag med glädje se, att en sådan
            lokal komme till stånd, der en afvikande konstrigtning finge visa
            hvad den duger till. Men det är uppenbart, att, om det är önskvärdt
            att en sådan uppföres, detta icke förtager behofvet af den nu
            ifrågasatta. Och tro herrarne att två sådana lokaler äro för mycket
            för Sverige eller ens för Stockholm, så är det ett stort misstag.
            Det behöfves två och ännu många flera, och vi hafva för öfrigt
            redan ett sådant flertal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HKipSTRbhC35Lcba4tkZm9" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-7e9HdGRnpzRoYaHjk9Wwoc" next="i-U96w96Zchnztxf7nyqz5G6">
          <seg xml:id="i-DyJguTpY2HkSx5ePnL2avB">
            Herr Herslow har vidare sagt, att den utbildning, som akademien
            kan gifva våra konstnärselever, räcker icke, utan att de måste
            ut för att utbilda sig i större frihet och i ett rikare konstlif.
            Ja, det är visserligen isant, men jag hemställer, huru vida icke
            den skolmessiga utbildningen först måste vara gjord för att eleverna
            fullständigt skola kunna draga nytta af det myckna nya och prägtiga,
            som de få se i de stora kulturländerna. Det är den rätta vägen.
            Ett och annat geni finnes ju, som icke behöfver gå denna väg,
            men det torde vara fåfängt att stifta lagar för sådana undantagsfall.
            Det rätta är: först den utveckling, som akademien kan lemna, och
            sedan fulländning utom lands. På samma sätt är förhållandet inom
            alla grenar af konst och vetenskap.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U96w96Zchnztxf7nyqz5G6" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-HKipSTRbhC35Lcba4tkZm9" next="i-6EobD5pZJCgqGjzWBEDkxy">
          <seg xml:id="i-9ZAp3sN6iZCUYsP8VRWDGp">
            Herr Herslow yttrade också, att vi böra vara betänksamma att
            använda statens medel för ändamål af ifrågavarande beskaffenhet.
            Ja, jag medgifver, att dylika betänkligheter kunna hafva något
            berättigande, men då jag icke vill släppa ifrån mig den meningen,
            att konstens befordrande är ett statsändamål, så kan jag icke
            annat än hålla före, att staten också måste bekosta de i sådant
            afseende erforderliga medlen; ur hvilken särskild källa dessa
            hafva flutit hör, enligt min tanke, alls icke till saken, endast
            man till fullo styrker, att det är ett statsändamål tillräckligt
            vigtigt för att kunna påfordra statens mellankomst. Derför får
            jag säga, att af samma skäl, som herr Herslow anförde, eller i
            konstens eget intresse, kan jag icke annat än på det lifligaste
            önska, att den kongl. propositionen måtte bifallas. För hvar och
            en, som tror att konstens intresse verkligen är ett kulturintresse
            af den vigt, att det kan påkalla statens understöd, bör det också
            vara klart, att här vid lag något måste göras. Riksdagen har ju
            sjelf 1876 erkänt behofvet i den fullaste form, och fans det 1876,
            så har det icke blifvit mindre nu, då lokalerna sedan dess förfallit
            än mer och blifvit
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UuugB9xb4SwQBivatrT11A" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 41 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-6EobD5pZJCgqGjzWBEDkxy" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-U96w96Zchnztxf7nyqz5G6" next="i-MBg7wnPsWs6mPeW6kNtFwE">
          <seg xml:id="i-MvyVuawwTjLw9bSrBCV1ag">
            allt mer otillräckliga i förhållande till det växande antalet
            elever, och Ang. anslag
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Sq2zPSpFzYh2Rv6n6zsZR8">
          då för öfrigt anspråken på konstutveckling så betydligt stigit.
          Hvad fillnybyggnad Ö eg 2 . o i S af akademiens
        </note>
        <u xml:id="i-MBg7wnPsWs6mPeW6kNtFwE" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-6EobD5pZJCgqGjzWBEDkxy" next="i-VVrGHNBPv5qMz1GRuoypaR">
          <seg xml:id="i-CF1jT4F16Q2m1BgA8GyGJE">
            Riksdagen erkände 1876, måste Riksdagen således med än större
            styrka för de fria
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VVrGHNBPv5qMz1GRuoypaR" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-MBg7wnPsWs6mPeW6kNtFwE" next="i-F3xmni4ciFs8RmaoC3PSiR">
          <seg xml:id="i-6iYhGKXrqkTmef8zuyA4sv">
            erkänna nu. När således behofvet är erkändt och när det äfven
            är konsternalhus.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F3xmni4ciFs8RmaoC3PSiR" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-VVrGHNBPv5qMz1GRuoypaR" next="i-9feawEesQNhHP5FsAeP2Qb">
          <seg xml:id="i-Nj4hJ7SPM8aSkXxGv1jDFE">
            bevisadt, att ändamålet icke kan vinnas billigare eller fullständigare
            än = (Forts)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9feawEesQNhHP5FsAeP2Qb" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-F3xmni4ciFs8RmaoC3PSiR" next="i-Pc2K3RWBBy1cZCbAmBZ4Uw">
          <seg xml:id="i-WhBzsJqUdzoXD9Uqv4E3p2">
            som nu kan ske i öfverensstämmelse med akademiens förslag, qvarstår
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pc2K3RWBBy1cZCbAmBZ4Uw" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-9feawEesQNhHP5FsAeP2Qb" next="i-6EmW2VT8sSLydganXCmh4k">
          <seg xml:id="i-W62MUqxbyY9HZLd6gH9P9M">
            den slutsatsen, att det begärda anslaget måste beviljas, för
            så vidt Riks-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6EmW2VT8sSLydganXCmh4k" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-Pc2K3RWBBy1cZCbAmBZ4Uw" next="i-EXv39cyELFWwM18fQmc8TH">
          <seg xml:id="i-LW1abhGhy9LezTyVPapcMS">
            dagen vill hysa samma mening nu som förr. Och äfven utan afseende
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EXv39cyELFWwM18fQmc8TH" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-6EmW2VT8sSLydganXCmh4k" next="i-C4XFqmornNLapsknpkrYoB">
          <seg xml:id="i-7MD3mEsToTspVFJGP63SZG">
            på ett sådant samband med Riksdagens föregående uttalanden tror
            jag,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C4XFqmornNLapsknpkrYoB" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-EXv39cyELFWwM18fQmc8TH" next="i-4bJDJs6fnNr9SPyzLJTbnz">
          <seg xml:id="i-Fatt8CfktBbfWtchrnZDu4">
            att Riksdagen måste hafva den meningen, ty äfven om man anser
            konsten
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4bJDJs6fnNr9SPyzLJTbnz" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-C4XFqmornNLapsknpkrYoB" next="i-RsEYRRnfLx6hBe5f8TuJDa">
          <seg xml:id="i-W1XaCzzNmW6xPbX3VZKX15">
            vara ett statsintresse, som kommer först i sista rummet, måste
            den i
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RsEYRRnfLx6hBe5f8TuJDa" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-4bJDJs6fnNr9SPyzLJTbnz" next="i-59EFYAH77s8Co7wFcjxuUY">
          <seg xml:id="i-8kSqftqV1t8eiSkseF4KCw">
            alla fall tillgodoses af hvarje stat, som vill vara en kulturstat.
            För
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-59EFYAH77s8Co7wFcjxuUY" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-RsEYRRnfLx6hBe5f8TuJDa" next="i-Nngyx1kqNPtHJtLqZnjFCx">
          <seg xml:id="i-W8xK56Jb2CUBaDipZSafgV">
            min ringa del tror jag, att denna akademi har en stor och vigtig
            upp-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nngyx1kqNPtHJtLqZnjFCx" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-59EFYAH77s8Co7wFcjxuUY" next="i-9uGWomoRbzMgCBdkXxdzcx">
          <seg xml:id="i-Juv2dr8X2oruzseov5om4h">
            gift, den att fostra och uppbära en sund och sansad konstrigtning.
            För
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9uGWomoRbzMgCBdkXxdzcx" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-Nngyx1kqNPtHJtLqZnjFCx" next="i-U4tnV7uKW4nsJ8dGcpFhVu">
          <seg xml:id="i-3tBNst8zxoZgaVZmVvuGxN">
            att nå detta vigtiga ändamål behöfvas medel, och har man erkänt
            än-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U4tnV7uKW4nsJ8dGcpFhVu" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-9uGWomoRbzMgCBdkXxdzcx" next="i-EdQvn4TzWzgKVFeRLiSrBx">
          <seg xml:id="i-2b5vobxYH9YroRHFqsxkjx">
            damålets berättigande, böra medel således anskaffas. Då nu enligt
            min
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EdQvn4TzWzgKVFeRLiSrBx" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-U4tnV7uKW4nsJ8dGcpFhVu" next="i-DsZP5Y9Pc87qhDXvN2iYY2">
          <seg xml:id="i-VZquEQrcKoLSYuoqQGiUFP">
            tanke ändamålet icke kan vinnas på billigare, bättre eller fullständi-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DsZP5Y9Pc87qhDXvN2iYY2" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" prev="i-EdQvn4TzWzgKVFeRLiSrBx">
          <seg xml:id="i-ESi98yBCNCgcRUsQpg8Chy">
            gare sätt än genom Kongl. Maj:ts förslag, vidhåller jag mitt
            yrkande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KMsgWnpujDTh9NQfiWEVYU">
          om bifall till detsamma.
        </note>
        <note xml:id="i-XuuZyUoaBYgxYegZ1qd1yn">
          Med herr Nyström förenade sig herrar Beskow och Höglund.
        </note>
        <note xml:id="i-GDVYUt1m7kXcZnqRydND41" type="speaker">
          Herr Nils Peterson i Runtorp:
        </note>
        <u who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" xml:id="i-Qq8Lx87pUNCh8SV8md9WWU" next="i-8v1Pf3amB7ZTbK1hDkVp73">
          <seg xml:id="i-3iSgTuoVyuSp7wKeuywdPT">
            Då tiden är långt framskriden, skall jag icke länge upptaga Kammarens
            tid; men då jag inom utskottet deltagit i behandlingen af detta
            ärende och dervid kommit till samma slut som utskottets majoritet,
            anhåller jag att få yttra någraord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8v1Pf3amB7ZTbK1hDkVp73" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" prev="i-Qq8Lx87pUNCh8SV8md9WWU" next="i-N2JQqYU4ZRSnzFY4ZvmK2n">
          <seg xml:id="i-UPbJ6Kf6Z1BE8BVLNTTTpN">
            Herr ecklesiastikministern yttrade nyss, att om icke Riksdagen
            nu beviljar det begärda anslaget, så skulle Riksdagen inom kort
            blifva tvungen att i och för en genomgående reparation af akademiens
            lokaler anslå medel af ända till 80 ä 90,000 kronor. Ja, hvarför
            skulle vi då nu kosta på så mycket som närmare 400,000 kronor,
            när vi höra att akademiens lokaler kunna iståndsättas för ett
            jemförelsevis så obetydligt belopp. Jag har genom besök på platsen
            öfvertygat mig om, att lokalerna mycket väl kunna påbyggas. Det
            har mycket klagats öfver att salarne äro för mörka, till följd
            deraf att dagern väsentligt utestängdes af flera alldeles inpå
            akademien liggande höga hus, och att de sålunda icke kunna erbjuda
            lämplig plats för en utställningslokal. Jag tror för min del,
            att den saken lätt afhjelpes derigenom, att man bygger på en våning,
            synnerligast å flygelbyggnaderna. Det kostar icke så mycket, och
            på så sätt får man också behålla platsen. Men jag tror, att akademien
            kan bhjelpa sig sjelf der vid lag. Akademien tror sig ju kunna
            skaffa 200,000 kronor och torde derför knappast behöfva statens
            understöd; men skulle den behöfva något bidrag af staten för dessa
            reparationsarbetens utförande, så tror jag nog att Riksdagen icke
            skall neka sitt samtycke. Det är nu för tiden en sådan mani att
            bygga nya hus, att jag undrar icke så mycket på att akademien
            och äfven Kongl. Maj:t vill begagna tillfället dertill. Jag tror
            emellertid icke, att behofvet i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2xC19Kxp5zDADTAiQXGc2R" type="date">
          N:o 25. 42 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-N2JQqYU4ZRSnzFY4ZvmK2n" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" prev="i-8v1Pf3amB7ZTbK1hDkVp73">
          <seg xml:id="i-EnuS4AYQfcySTi3FuU2wF9">
            Ang. anslag detta fall är så trängande, att Riksdagen bör bifalla
            det nu begärda tillnybyggnad styra byggnadsanslaget. af akademiens
            sd äg ss a . för de fria Herr ecklesiastikministern nämnde, att
            då akademiens nuvarande konsternahus. hus byggdes, hade akademiens
            professorer af sina löner tillskjutit ett (Forts.) visst belopp.
            Tänk om vår tids professorer vore lika snälla! Då skulle en fråga
            sådan som denna lätt vara löst. Men ty värr är förhållandet nu
            helt annorlunda. Ett färskt exempel derpå hafva vi i den nyss
            behandlade 61:sta punkten af detta betänkande. Der vilja professorerna
            hafva påökning i sina löner i form af disposionen för dem af anslaget
            till extra biträden. Detta visar huru tiderna kunna förändras.
            Då jag sålunda tror, att denna fråga icke är vigtigare än att
            den kan uppskjutas, anhåller jag om bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SgBC2e3HWDcPM9uZeTLecR" type="speaker">
          Herr Husberg:
        </note>
        <note xml:id="i-86KKh882XuZMRx6Vor8Ekt">
          Jag har begärt ordet med anledning af herr Sven Nilssons yttrande
          nyss angående de ovissa rättsförhållanden, som i afseende å akademiens
          hus skulle förefinnas.
        </note>
        <u xml:id="i-TW2WTDCYm3aKq81P7HYUCD" next="i-T47VmosB1smPKX5ZGghKuv" who="i-KQCpp7fPS6JnGzNC3a24bc">
          <seg xml:id="i-PGrXSCgrFRUx5iekL9s29b">
            För min del kan jag icke finna, att dessa rättsförhållanden äro
            i någon mån ovissa, så länge akademien finnes qvar på tomten,
            ty tomten och bostaden äro bundna vid akademien, och staten har
            i sin hand att bestämma, att akademien skulle finnas der och finnas
            just der. Jag kan derför icke se att, så länge det nuvarande tillståndet
            är oförändradt, någon ovisshet kan råda i fråga om de rättsförhållanden,
            som här föreligga, man må sedan kalla akademiens rätt till fastigheten
            eganderätt, eller säga att en sameganderätt mellan staten och
            akademien existerar. Detta blir endast en strid om ord.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-cbPNGW4ytQG3Df353GALE">
          Det fans ock en annan passus i herr Sven Nilssons anförande,
          hvarvid jag något vill uppehålla mig. Han fäste sig särskildt
          vid det alternativ för frågans lösning, som utskottet har framstält
          i slutet af sitt betänkande. Såsom herrarne finna, framkastar
          utskottet der den tanken, att den Meijerska donationen egentligen
          är att betrakta såsom ett fideikommiss. Den fideikomrnissnatur,
          som sålunda skulle häfta vid donationen, borde efter herr Sven
          Nilssons och utskottets åsigt kunna öfverflyttas på annan fastighet,
          å hvilket nytt hus för akademiens lokaler kunde uppföras, emot
          det att akademiens nuvarande fastighet till kronan öfverlemnades
          och för statsverkets räkning realiserades.
        </note>
        <u xml:id="i-T47VmosB1smPKX5ZGghKuv" prev="i-TW2WTDCYm3aKq81P7HYUCD" who="i-KQCpp7fPS6JnGzNC3a24bc" next="i-o3xh5UMPueDpBbyovnvDE">
          <seg xml:id="i-HHv93q13uKJbx99SdBvAWJ">
            Det är sant, att denna tanke blifvit framstäld af en man med
            stort juridiskt anseende och hvilken utan tvifvel må kunna anses
            såsom en auktoritet. Emellertid är att märka, att när landshöfding
            Bergström år 1876 framkastade tanken om Meijerska donationens
            fideikommissnatur, så gjorde han det under erkännande, att åtskilliga
            betänkligheter kande framställas mot denna menings rigtignet.
            Han gjorde icke heller på gruud deraf något yrkande, utan framhöll
            endast tanken såsom förtjent att tagas i öfvervägande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-o3xh5UMPueDpBbyovnvDE" prev="i-T47VmosB1smPKX5ZGghKuv" who="i-KQCpp7fPS6JnGzNC3a24bc" next="i-YAQPozhUVuGxfMiDxRbFrQ">
          <seg xml:id="i-67nfJR6VcyidopGNZK9qFN">
            För min del är jag tveksam, huruvida den Meijerska donationen
            verkligen kan betraktas såsom ett fideikommiss. Med fideikommiss
            menar man väl en sådan disposition, hvarigenom en person förklarar
            att det föremål, om hvilket han träffar ett förfogande, skall
            framdele
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Xu8yFPuY1M9vdzAB7D1vzV" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 43 N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-HwzxHA7wxKEYp8zv22day4">
          öfvergå från en annan; d. v. s. egaren skall hafva åsyftat, att
          före- Ang. anslag målet skulle framdeles ombyta egare. Men sådant
          afsåg aldrig öfver- FIN direktören Meijer. Han gaf sin donation
          till akademien evärdeligen — "för de fria detta uttryck förekommer
          i donationsbrefvet — och ville således, att konsterna hus. akademien
          för all tid skulle sitta behållen på den skänkta tomten, der-
          = (Forts.) vid emellertid tillades bestämmelse derom, att under
          vissa oförmodade förutsättningar, hvilka Meijer visserligen hoppades
          aldrig skulle inträda, akademiens rätt skulle vara förverkad.
          Det synes mig, som om en disposition af sådant innehåll ej rätteligen
          kan betecknas såsom en fideikommisstiftelse.
        </note>
        <u xml:id="i-YAQPozhUVuGxfMiDxRbFrQ" prev="i-o3xh5UMPueDpBbyovnvDE" who="i-KQCpp7fPS6JnGzNC3a24bc" next="i-86gCJCFWmJ1Dd73fRDHtaV">
          <seg xml:id="i-TM87VVXMhYcbem6cF8YTQw">
            Herr Sven Nilsson har jemfört denna donation med den Bergianska.
            Det torde vara säkrast att icke här framställa en sådan jemförelse;
            ty hvilken egenskap man skall tillägga en donation är väl egentligen
            beroende på de ordalag, i hvilka stiftelse-urkunden är affattad,
            och någon sådan rörande den Bergianska donationen är icke nu här
            tillgänglig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-86gCJCFWmJ1Dd73fRDHtaV" prev="i-YAQPozhUVuGxfMiDxRbFrQ" who="i-KQCpp7fPS6JnGzNC3a24bc" next="i-pacn87DKnXQTnkotkS8oX">
          <seg xml:id="i-3yum6F97fsbstzWfTHAegR">
            Emellertid skulle jag kunna göra herr Sven Nilsson det medgifvandet,
            att den Meijerska donationen må hända kunde betraktas såsom en
            fideikommiss-stiftelse. Men då blir naturligtvis frågan: är det
            antagligt, att fideikommissnaturen skulle kunna öfverflyttas på
            annan fastighet? Här möta, enligt min uppfattning, stora vanskligheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-pacn87DKnXQTnkotkS8oX" prev="i-86gCJCFWmJ1Dd73fRDHtaV" who="i-KQCpp7fPS6JnGzNC3a24bc" next="i-Ry8LUkZ5sHMNWUzDjgURde">
          <seg xml:id="i-RT4phHz6duUKn3hCJTh9iv">
            Det är tydligt, att Kongl. Maj:t i högsta domstolen — ty det
            är der, frågor om öfverflyttning af fideikommiss pröfvas — icke
            skall kunna öfverflytta fideikommissnaturen från den Meijerska
            stiftelsen till en obebyggd tomt eller en byggnad, som förefinnes
            allenast på papperet. Det hus, till hvilket fideikommissnaturen
            skall öfverflyttas, måste vara färdigt, när frågan om öfverflyttningen
            förekommer till afgörande. Men Riksdagen befinner sig alltså i
            den ställningen att nödgas besluta byggandet af det nya huset
            i förhoppning, att Kongl. Maj:t i högsta domstolen skall komma
            att förklara, att detta nya hus finge utgöra vederlag för det
            gamla och fideikommissrätten dit öfverflyttas. Detta är dock riskabelt;
            ty det kan hända, att herrar jurister i högsta domstolen vid pröfning
            af ordalydelsen i den Meijerska urkunden säga, att rättenicke
            kan öfverflyttas. Då står man der med sin nya byggnad, och akademiens
            gamla hus står äfven qvar; allt blefve dermed förfeladt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ry8LUkZ5sHMNWUzDjgURde" prev="i-pacn87DKnXQTnkotkS8oX" who="i-KQCpp7fPS6JnGzNC3a24bc" next="i-TJyrt6BY4d1zFWrot1Yj8">
          <seg xml:id="i-BpLmXrdKxeYb6gLn3N5VUu">
            En annan anmärkning kan ock framställas. Det är, såsom bekant,
            numera förbjudet i svensk lag att stifta fideikommiss, och deraf
            följer, att när Kongl Maj:t med högsta domstolen tillåter öfverflyttning
            af fideikommissnatur, så tillses noga att den fastighet, till
            hvilken fideikommissrätten öfverflyttas, i värde motsvarar den,
            från hvilken denna rätt flyttas. Värdet får icke stiga deröfver,
            ty i sådant fall skulle Konungens rätt att öfverflytta fideikommiss
            kunna medföra en utsträckning af de faktiskt befintliga fideikomissinrättningarna.
            Nu komme naturligtvis det nya huset att blifva betydligt dyrare
            än det gamla, och då kunde alltså fideikommissnaturen öfverflyttas
            allenast till en del af detta nya hus. Men huru skulle denna del
            bestämmas? Skulle den bestämmas såsom en lokalt begränsad anpart
            af det nya huset eller
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8rfdB9tYKCrMa8tE4m7Rzf">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-BwF1YLX8TMwUyt9zASYDgP" type="date">
          44 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-MV5Kq7AHyFU9mZXr3ziVy5">
          Ang. anslag såsom en qvot af fastighetens värde? Jag tror, att
          svårigheter i detta
        </note>
        <note xml:id="i-55m2vQhBELXxn2QwUNc8Ay">
          till nybyggnad
        </note>
        <note xml:id="i-843agBgV1vBkJEuSHWHe7U">
          af akademiens för de fria konsternahus. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-TJyrt6BY4d1zFWrot1Yj8" prev="i-Ry8LUkZ5sHMNWUzDjgURde" who="i-KQCpp7fPS6JnGzNC3a24bc" next="i-XRyZz2Z4gnM6VqsUKvcDdb">
          <seg xml:id="i-3jeMJiizSnR445Mi7xgNce">
            afseende skulle uppstå, hvilkas lösning jag icke kan se.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XRyZz2Z4gnM6VqsUKvcDdb" prev="i-TJyrt6BY4d1zFWrot1Yj8" who="i-KQCpp7fPS6JnGzNC3a24bc" next="i-JyMXGX8EhJgMgnr6f9Dz9B">
          <seg xml:id="i-PYgaQzHQ1k3bxdJryeZWdS">
            Dessa betänkligheter framhöllos redan under 1876 års diskussion,
            då de också erkändes af landshöfdiuog Bergström, som omnämnde
            dem i sitt andra yttrande under diskussionen. Jag tror icke, att
            man kan komma ifrån dem.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NgAXm5QNudw38TtiRhmW3a">
          Hela denna tanke om den Meijerska fastighetens fideikommissnatur
        </note>
        <u xml:id="i-JyMXGX8EhJgMgnr6f9Dz9B" prev="i-XRyZz2Z4gnM6VqsUKvcDdb" who="i-KQCpp7fPS6JnGzNC3a24bc" next="i-2iYZfdV4T3JtV4Mn6Xaom2">
          <seg xml:id="i-Nij3941mxuqxx17rz9jeH7">
            "och om dennas öfverflyttning på annan fastighet kan vara intressant
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2iYZfdV4T3JtV4Mn6Xaom2" prev="i-JyMXGX8EhJgMgnr6f9Dz9B" who="i-KQCpp7fPS6JnGzNC3a24bc">
          <seg xml:id="i-DL9SgnDFjvS1vHCpuL4mfD">
            nog för den, som är road af juridiska konstruktioner, men till
            grundval för praktiska beslut anser jag den otjenlig. I öfrigt
            förenar jag mig i herr Nyströms yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N9tLtXqVT8yd6xNobFGxUh" type="speaker">
          Herr Sven Nilsson:
        </note>
        <u who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" xml:id="i-M3XCANe9nNA7SZX5g4sAVm" next="i-ULsYdq4dqpx65HcdUaYUPr">
          <seg xml:id="i-HCVtdXA4WV4huk4ba8x8jd">
            Jag vill för min del gifva den siste ärade talaren rätt deri,
            att man först måste uppföra en annan byggnad i stället för den
            gamla, innan fideikommissrätten kan öfverföras, och detta framgår
            också af landshöfding Bergströms yttrande år 1876, och dermed
            är också saken klar i detta hänseende, men deremot lärer det ej
            vara möjligt, att det nya huset skulle komma att blifva i högre
            värde än den gamla tomten med den derå uppförda byggnaden. Detta
            beror på, hvarest man tänker lägga det nya huset, om en allt för
            dyr tomt dertill användes, men jag är öfvertygad derom, att man
            bör kunna få betaldt för det gamla huset minst lika mycket som
            det nya kostar just till följd af det läge denna tomt har, och
            då är den farhågan försvunnen, att man icke skulle kunna öfverflytta
            fideikommissrätten från den gamla tomten till hela den nya fastigheten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ULsYdq4dqpx65HcdUaYUPr" prev="i-M3XCANe9nNA7SZX5g4sAVm" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-Xg7wEdmE48wtqynEPjk9Ny">
          <seg xml:id="i-Ja9C5PeSJ22obqvGm5C1NS">
            Beträffande den juridiska rätten att öfverflytta fideikommissrätt
            i förevarande fall, så fins den lika mycket nu, som den fans på
            den tid, då högsta domstolen meddelade sitt beslut om den s. k.
            Bergianska trädgården, och jag beklagar, att icke den siste talaren,
            som sjelf sade sig vara villrådig, skaffat sig del af handlingarne
            i det ärendet, hvilket ju för honom varit mycket lätt, ty så vidt
            jag vet, fans der mycket starkare bestämmelser i det Bergianska
            stiftelsebrefvet, som kunnat förhindra en dylik öfverflyttning,
            än i det nu ifrågavarande. Kunde det gå an då, så vågar jag påstå
            att det går an äfven nu, emedan de bestämmelser, som funnos der,
            voro mycket svårare att uppfylla, såvida icke högsta domstolen
            gör den ena gången så och den andra så, hvilket väl ej är att
            befara. Det är ju alldeles tydligt, att det kan tvistas om den
            ene eller andre har rätt, men då man hade en sådan auktoritet
            som landshöfding Bergström att stödja sig på, och derjemte prejudikat
            från högsta domstolen, så ansåg utskottet, att man kunde våga
            detta försök, i synnerhet vid det faktiska förhållande, att högsta
            domstolen redan medgifvit en dylik öfverflyttning, då man just
            med detta prejudikat för ögonen icke kunde tro annat än att en
            sådan öfverflyttning äfven nu kan låta sig verkställa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xg7wEdmE48wtqynEPjk9Ny" prev="i-ULsYdq4dqpx65HcdUaYUPr" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-8m51vwdmdee8TiqdYWHPeF">
          <seg xml:id="i-LDtc1Xu3Mf7y1YEBuQ4uLb">
            Jag skall äfven be att få säga endast ett par ord med anledning
            af doktor Nyströms yttrande, att han gerna såge, att det blefve
            två eller flera utställningslokaler af ifrågavarande beskaffenhet
            i Stockholm.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NNcRS8hiKQ3sgYNLM6PMwJ" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 45 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-8m51vwdmdee8TiqdYWHPeF" prev="i-Xg7wEdmE48wtqynEPjk9Ny" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-UYpvCYFzf7rWkbpuQV3xEn">
          <seg xml:id="i-EYiDgRnJPx3VByqBhLwDXJ">
            Ja, mine herrar, det kan gå an, men då skall staten icke understödja
            Ang. anslag
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UYpvCYFzf7rWkbpuQV3xEn" prev="i-8m51vwdmdee8TiqdYWHPeF" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-EWPVqXuNvtsjQQyZVVqSqF">
          <seg xml:id="i-PAvDDGfh5qaAVwrWPEtFsN">
            den ene och på det sättet undertrycka den andre, utan alla skola
            få "fl nybyggnad
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WWX2Wv8xz1Bpsdne6rmkwr">
          É - ; Ez 8 o af akademiens
        </note>
        <u xml:id="i-EWPVqXuNvtsjQQyZVVqSqF" prev="i-UYpvCYFzf7rWkbpuQV3xEn" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-Muxg8Z1MnyWXfZGyrCD5FV">
          <seg xml:id="i-Cuho7HgygAQEZPUteeJKC8">
            lika rätt till understöd af staten. Men så länge de, som stå
            utom för de fria
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Muxg8Z1MnyWXfZGyrCD5FV" prev="i-EWPVqXuNvtsjQQyZVVqSqF" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT">
          <seg xml:id="i-QqVS7ShZPK1mRQ7JJYedDX">
            akademien, icke kunna påräkna något stöd af staten, anser jag,
            att man konsterna hus.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TMyBiw3KxSRPxXw1rY2rr1">
          styfmoderligt behandlar dessa konstnärer, om man understöder
          de andra. = (Forts.) Af de yttranden som fälts, har jag icke kunnat
          få någon annan '
        </note>
        <note xml:id="i-H1Mf223HghmjdGVizDhwB5">
          öfvertygelse, utan yrkar fortfarande bifall till utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-AwvsC6t1yC4NF7J6JYr7Fc" type="speaker">
          Herr vice talmannen L. O. Larsson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-HZy2np9kvhUNCMKDEZ15QU" next="i-PRG9eYanR2V1hEjytYktzu">
          <seg xml:id="i-NPS19yHs8cqfXYQia6yWQc">
            Jag skall icke lägga många ord till hvad som redan yttrats af
            herr Sven Nilsson, men jag vill blott tillkännagifva, att jag
            biträdt utskottets hemställan, hufvudsakligast derför att jag
            trodde och fortfarande tror, att man skulle kunna öfverflytta
            den rätt, som man har till den nuvarande tomten, till en annan.
            Jag skulle i det fallet icke alls litat på mitt eget omdöme, ty
            det betyder här icke någonting, men utom den af Sven Nilsson åberopade
            auktoritet, nemligen landshöfding Bergström, som något så när
            torde känna till lagens stadganden, och som år 1876 anvisade denna
            utväg, så godkändes densamma af alla de jurister, som under diskussionen
            uppträdde. Så t. ex. sade statsrådet Lagerstråle, som ock varit
            ledamot i högsta domstolen, att han icke ville förneka möjligheten
            af den åtgärd, som landshöfding Bergström då ifrågasatt, och han
            yttrade äfven, att svårigheter nog kunde uppstå, men att de borde
            kunna öfvervinnas. Sedan härpå en annan ledamot, som icke var
            jurist, framstält några invändningar, uppträdde herr Rubenson,
            också jurist, och stälde sig på landshöfding Bergströms sida.
            Det är på grurd af dessa uttalanden, som jag vågar tro, att en
            dylik åtgärd är möjlig, i synnerhet då man vet, hvad som händt
            med den Bergianska trädgården. Oaktadt jurister här uppträdt tveksamme
            i denna fråga eller med en motsatt åsigt, så torde dock dessa
            personer, som vi å vår sida åberopat, kunna åtminstone i någon
            mån uppväga dessa, som nu framkastat andra åsigter. Jag tror emellertid,
            att man bör hafva denna sak klar och utredd för sig, innan man
            vidtager några andra åtgärder och lägger ned så mycket pengar
            på en nybyggnad. Kunde man följa den anvisning, som gafs 1876,
            skulle man på det sättet få en sådan byggnad utan att staten behöfde
            släppa till ett enda öre, endast förskottera medel under byggnadstiden,
            tills den nya byggnaden blef färdig, och då skulle akademien ditflyttas
            från sin nuvarande plats, för hvilken man borde kunna få så mycket
            betaldt, att staten icke behöfde nedlägga ett enda öre på den
            nya byggnaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PRG9eYanR2V1hEjytYktzu" who="unknown" prev="i-HZy2np9kvhUNCMKDEZ15QU">
          <seg xml:id="i-KynXZNFa7D9TNDgAt6KwCe">
            Jag står fortfarande på denna ståndpunkt och vågar derför yrka
            bifall till utskottets betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ejckah8zH2Tbh6GqxUZrBR" type="speaker">
          Chefen för ecklesiastikdepartementet, herr statsrådet Wennerberg:
        </note>
        <u who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" xml:id="i-8uXXyadD6QhBZrR7knuA6B" next="i-NjX5pjKda8NVLgwNBYgbka">
          <seg xml:id="i-XPnv87L4JTgHmNBxSdvYmY">
            Här har utaf personer, som motsatt sig Kongl. Maj:ts förslag,
            anförts atskilligt, som går in på områden, inom hvilka jag icke
            tilltror mig att kunna afgifva ett sådant uttalande, på hvilket
            jag fordrar att någon skall lita. Nog tror jag att hvar och en,
            som läser donationsurkunden,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-sw1ibpA3ikmP3NdvnpRby">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-CejPa7rtJAAjcoLNhivvN8" type="date">
          46 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-NjX5pjKda8NVLgwNBYgbka" prev="i-8uXXyadD6QhBZrR7knuA6B" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-jiWPRYGBjBjjDbyN7Swbs">
          <seg xml:id="i-L6zznHjvr3ZHiwrx57RLoC">
            Ang. anslag skall finna de ganska stora svårigheter, som måste
            möta för ett sådant
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3MFCAiqbM8VNdsCqG6snRz">
          till nybyggnad
        </note>
        <note xml:id="i-9UBUqdDRpFaacKW3p225Pb">
          af akademiens
        </note>
        <u xml:id="i-jiWPRYGBjBjjDbyN7Swbs" prev="i-NjX5pjKda8NVLgwNBYgbka" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-XchdqvDq6NeXJ5zxxz4EL5">
          <seg xml:id="i-BbqKodJMW1NZoBDfV6EpdB">
            för de fria
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XchdqvDq6NeXJ5zxxz4EL5" prev="i-jiWPRYGBjBjjDbyN7Swbs" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-JGg8NgKVsXVAVf27kZsY2J">
          <seg xml:id="i-LuaV96pdQ6i34vbguR8Nnr">
            sätt att gå till väga som det sist afhandlade, nemligen öfverflyttandet
            af en fideikommissrätt, hvars tillvaro såsom sådan redan är i
            hög grad
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JGg8NgKVsXVAVf27kZsY2J" prev="i-XchdqvDq6NeXJ5zxxz4EL5" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-PBoALAcVnjojsnAfEPEZn7">
          <seg xml:id="i-PVFE4mW4ctkBCvhPhnaRmw">
            konsterna hus. tvifvelaktig. Det är ju icke ovanligt att jurister,
            i synnerhet i kinkiga
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SW1y6tqgKU9Sw7EQiqbamr">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-PBoALAcVnjojsnAfEPEZn7" prev="i-JGg8NgKVsXVAVf27kZsY2J" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-EpxZABcXaX35En6kQC3hJA">
          <seg xml:id="i-ScUgVSepB38QopaY2vLAxA">
            fall, yttra sig motsägande mot hvarandra i många afseenden. Så
            skedde ock vid det tillfälle, som anförts, och så kan man väl
            antaga, att det kommer att ske fortfarande. Det säkra är, att
            sjelfva saken undanskjutes af preliminärerna, huru länge, det
            lemnar jag derhän. Att aldrig någon juridisk dom lär fällas af
            den beskaffenhet att den opåtaldt kränker tredje mans rätt, tager
            jag för gifvet. Jag kan alltså icke tänka annat, än att en process
            skulle uppstå af den vidlyftighet, att det icke blefve något af
            med hela öfverflyttningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EpxZABcXaX35En6kQC3hJA" prev="i-PBoALAcVnjojsnAfEPEZn7" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-LrwNtMJQuuS8Cvw8iNvP9X">
          <seg xml:id="i-CAfDTrQYuogFKfXQ6QjZL6">
            Som sagdt, då jag icke är jurist, så vill jag icke mycket yttra
            mig härom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LrwNtMJQuuS8Cvw8iNvP9X" prev="i-EpxZABcXaX35En6kQC3hJA" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-QA7sBapvdJrTVk2Y7W7a9U">
          <seg xml:id="i-YWZ8p89MBjrDshsFT236dG">
            Af den talare, som uppträdde mot Kongl. Maj:ts förslag i andra
            hand, anfördes, att jag gått till väga något strängt vid bedömande
            af de skäl, utskottet anfört för sitt afslag. Ja väl, vi hafva
            sagt rent utvåra tankar; han har icke skonat mig, jag ej honom,
            och vi äro icke så klena någondera af oss, att vi lätt låta skrämma
            oss. Jag har sagt ut min mening, att jag finner statsutskottets
            skäl svaga, minst sagdt — och hvad eganderätten beträffar till
            och med så svaga, att de icke förmå framkalla ens något tvifvel,
            huru dermed förhåller sig. Hvad åter fideikommissnaturen beträffar,
            så är det må hända en omtvistlig sak, och skall "man vänta tills
            den frågan erhåller sin lösning, så får man allt vänta länge.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QA7sBapvdJrTVk2Y7W7a9U" prev="i-LrwNtMJQuuS8Cvw8iNvP9X" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-8FFxKTkDyktAKS1cFYY8gZ">
          <seg xml:id="i-DGERb8z32AfUgmovSJsAq8">
            Nu anhåller jag att få säga ett par ord mot herr Herslow. Han
            hade den åsigt, som jag beklagar att jag icke kan dela. Jag måste
            då utsäga min. Det är icke till gagn för konsten och än mindre
            till gagn för konstnärerna, om man nu beröfvar akademien jemte
            läroverkshus också expositionslokal — och jag tror mig härvid
            böra påminna derom, att den aldrig haft någon sådan och har icke
            heller någon i denna stund. Akademien har sålunda icke kunnat
            utöfva något tryck eller något motstånd mot någon svensk exponerande
            konstnär. Att befara något sådant är att gå allt för långt i sin
            misstanke mot akademien, och jag vågar säga, att akademien icke
            heller har magt att kunna neka en svensk konstnär att utställa
            sina produkter hos akademien eller öfver hufvud neka någon som
            helst utställare attexponera sina arbeten, om det blir en allmän
            expositionslokal. Ty Kongl. Maj:t kommer nog att bestämma, att
            hvilken svensk konstnär som helst kommer att få utställa sina
            verk i statens expositionslokal, och lärer icke göra någon inskränkning
            deruti till förmån för något akademiens godtycke.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8FFxKTkDyktAKS1cFYY8gZ" prev="i-QA7sBapvdJrTVk2Y7W7a9U" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-4DALYzsjEvkLd2VDwu6tPn">
          <seg xml:id="i-7KRpcTBZAsLbEApNfMkk82">
            Såsom det tillgår Vid de stora "utländska expositionerna, bör
            det tillgå, om akademien får en utställningslokal. Hvar och en
            utställare har nemligen der en röst, och dessa samfäldt välja
            en jury, som sedermera är den bestämmande. Deri är väl den största
            frihet, man kan tänka sig medgifven åt utställarne. Hvad garantier
            har man för att det skall bli friare eller ens så fritt under
            andra förhållanden, och hvilken
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-046.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Co6jd6kRniAX1GFfSAtLjV" type="date">
          Fredagen den 11 April, e m. 47 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-4DALYzsjEvkLd2VDwu6tPn" prev="i-8FFxKTkDyktAKS1cFYY8gZ" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu">
          <seg xml:id="i-Un8bkB6UzUWCmrtGWeH3mT">
            garanti för att ens alla svenska konstnärer skulle få rum i en
            sådan Ang. anslag expositionslokal, till hvars uppförande man
            nu endasthar möjliga 70,000 EF nybyggnad kronor —-- men icke verkliga?
            Låt vara att det beloppet rätt snart utvecklar HR de kn sig till
            100,000 kronor. För dessa skaffar man sig emellertid icke tomt
            och konsterna hus. lokal. Nej, det skaffar man sig icke för 200,000
            och icke heller för 300,000 = (Forts.) kronor, om man vill fylla
            samma ändamål, som man kan uppnå genom denna expositionslokal,
            hvilken, om jag så får säga, gör sig sjelf ur akademiens hus,
            just genom uppbyggandet af en fjerde våning åt fasaden. I ena
            fallet måste man köpa tomt, lägga grund, bygga väggar och resa
            tak; i det andra fallet behöfver man endast bygga väggar. Så billigt
            som detta kan icke något annat blifva, och hvarför skall man då
            betunga enskilda artister med att under flera år arbeta lönlöst
            för att kunna skaffa sig en sådan lokal? Må man icke tro att jag
            vill hindra dem i sina förehafvanden — icke ett ögonblick. Jag
            vill likväl som herr Herslow att konsten skall vara fri. Men man
            får inskränka sig, så att man uppnår det målet i rätt tid. Till
            en början får ingen vara fri, utan först måste han hafva erhållit
            skola. Här har äfven sagts, att akademiens professorer icke lemna
            den högre undervisningen, utan endast den lägre. Jag vet icke
            hvarifrån man fått detta. Jag har af intresse för konsten följt
            undervisningen i akademien i 40 år. Jag har sett akademier på
            utländsk botten också, och jag kan försäkra er, mine herrar, att
            den högre undervisningen der tillgår på samma sätt som den gör
            här. Det kan finnas skilnad på enskilda undervisares duglighet
            här som der, men det är också den enda. Man säger äfven, att konstnären
            måste komma ut och se sig omkring i verlden. Tron I då, mine herrar,
            att våra äldre konstnärer icke varit ute? Jo, alla hafva rest
            ut, och stora och behöfliga stipendier har akademien haft åt dem.
            Konstnärer måste komma ut och se, huru det arbetas på andra ställen.
            Men deraf följer icke att man måste taga skolan utomlands eller
            behöfver för alltid blifva utländing. Om den, som på det sättet
            far ut, kan man säga, då han kommer hem, som Tegnér säger om Romafararen,
            att, då han kom hem till sitt land, var han en främling, och »främlingen,
            som ingen kände, fann ej bröd». Af intresse för konstens och våra
            konstnärers framtid önskar jag, att kammaren måtte fatta ett beslut,
            hvarigenom Kongl. Maj:ts proposition har utsigt att få framgång.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4MwMftvmcSoFeYNWY6EEZr" type="speaker">
          Herr Herslow:
        </note>
        <u who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" xml:id="i-WrRxFEdEQR3fh3LM3gL7fA" next="i-SY3P8q6GyZb4xbmqXDFYut">
          <seg xml:id="i-UarzHQb9vYjnXo5draSJzS">
            Innan debatten afslutas, ber jag dock att få säga några ord mot
            talaren på stockholmsbänken: då han citerade mitt yttrande, citerade
            han icke korrekt. Han förklarade att jag skulle hafva sagt, att
            alla de stora männen och namnen inom vår konstverld stode på den
            oppositionella sidan. Jag förmodar, att han härvid afsåg hvad
            Jag yttrade: de största och för konstens framtid löftesrikaste
            af våra unga konstnärer hafva alla fått sin egentliga konstnärsutbildning
            icke inom akademien, utan utom akademien, ja, delvis i opposition
            mot densamma. Jag har således blott om en del af dem sagt, att
            de stå i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-V687gfeu8Uqxhjmc5AqGhm" type="date">
          N:o 25. 48 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-SY3P8q6GyZb4xbmqXDFYut" prev="i-WrRxFEdEQR3fh3LM3gL7fA" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-Nf1atHeP91HTK7yCoue5kg">
          <seg xml:id="i-DRXAArAX283tSyqu22LFof">
            Ang. anslag opposition mot akademien, men jag har sagt om dem
            alla, att den egent-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nf1atHeP91HTK7yCoue5kg" prev="i-SY3P8q6GyZb4xbmqXDFYut" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-GxnhEFZV3uwkWxjuyHZXVe">
          <seg xml:id="i-VYc1qfJdic37P2cTxXKLSp">
            till nybyggnad Isa konstnärliga utbildningen hafva de fått ute.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MahaZgK7zoKVUg6bz8nLMT">
          af akademiens D NR . sg 2
        </note>
        <u xml:id="i-GxnhEFZV3uwkWxjuyHZXVe" prev="i-Nf1atHeP91HTK7yCoue5kg" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-BLvSrUmmi6SshcncyyENxg">
          <seg xml:id="i-FjaRc4z1ovDAdR6PbY2Nn1">
            för de fria etta bör så mycket mindre förvåna, eftersom både
            han och hberr
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BLvSrUmmi6SshcncyyENxg" prev="i-GxnhEFZV3uwkWxjuyHZXVe" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-3PguVwWTETc9W2DKiAV4QS">
          <seg xml:id="i-7Ak72GVroQCeb2fRnBpyx7">
            konsterna hus. Statsrådet uttalat samma åsigt som är min, att
            nemligen den »skolmes-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3PguVwWTETc9W2DKiAV4QS" prev="i-BLvSrUmmi6SshcncyyENxg" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-PoMWeVYpV7BrCvKi4Gmpp4">
          <seg xml:id="i-L4w7VfbbTAwiaDoq5Cjfh9">
            (Forts,) — Siga» utbildningen, märk väl den skolmessiga, den
            bör ske här hemma
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PoMWeVYpV7BrCvKi4Gmpp4" prev="i-3PguVwWTETc9W2DKiAV4QS" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-QpjUaybSApZaPvQbef2WH6">
          <seg xml:id="i-U47VBVcGqYu9kZ3esaZUhT">
            i skolan, och "den får naturligtvis också bibringas på skolmessigt
            sätt. Den utbildningsgraden både kan och skall vår s. k. akademi
            "lemna, och vi skola göra allt hvad vi kunna för att sätta akademien
            i stånd att lemna densamma fullgod. Men deremot vågar Jag fasthålla,
            att de egentliga, om jag så må säga, högskolestudierna i den bildande
            konsten icke kunna göras här. Äfven jag har kännedom sedan lång
            tid tillbaka om åtskilliga af de utländska akademierna, och jag
            tilltror mig mot herr statsrådet påstå, att flera af de utländska
            akademierna med bra mycket bättre rätt kunna säga sig »motsvara
            ganska långt gående anspråk» på högre konstundervisving, än vår
            kan det. Det skulle väl ock vara underligt, om icke så vore.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QpjUaybSApZaPvQbef2WH6" prev="i-PoMWeVYpV7BrCvKi4Gmpp4" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb" next="i-7q8XHiGKgZYtFWSgdFREuV">
          <seg xml:id="i-3Mbe98Lyjxc5JwNpPdas8L">
            Jag är lika ifrig som någonsin Kongl. Maj:t och ecklesiastikministern
            att undervisningslokaler, goda undervisningslokaler, må kunna
            beredas vår konstskola. Äfven om vi icke kunna enas om de högsta
            loford åt densamma, önskar jag den all framgång till det värf,
            den kan fylla. Men jag vill icke hafva någon utställningsbyggnad
            under dess herravälde, och detta icke derför, att jag ställer
            mig på opponenternas sida, utan just derför, att jag icke vill
            taga parti för någon af de kämpande rigtningarne. Ty när akademien
            ifrar för sin utställningsbyggnad, så säger den mycket tydligt,
            att det är en »ledande» ställning, som den önskar. Jag vill hafva
            vår konstutställning utan någon ledande ställning tillerkänd vare
            sig akademien eller någon annan. Jag har det allra bästa skäl
            härför deruti, att i utlandet öfver allt, der man byggt en utställning,
            som stått under sådan »ledning», har man icke kommit till frid
            eller lugn, förr än man skaffat sig en fri och oafhängig utställningslokal,
            tillhörig konstnärerna sjelfva. Så kämpade de danska konstnärerna
            länge, innan de byggt sig en egen utställningslokal, en stor,
            charmant lokal, som tillhör konstnärerna. I Paris har det gått
            på samma sätt. När nu våra konstnärer äro på god väg att skaffa
            sig en sådan egen lokal, så bör man icke genom ett stort statsanslag
            taga parti för ena sidan och på det sättet göra en insats emot
            nämnde konstnärernas sträfvan efter oberoende. Nej, låt de fria
            konsternas alla idkare fritt förena sig och gemensamt bygga utställningslokal!
            Låt denna utställningslokal förvaltas utaf ett gemensamt utskott
            af konstnärerna! Säkert kommer det då att tillgå vid denna utställning
            just som herr statsrådet sagt: att utställarne välja sin jury,
            och att det är denna jury, som sedan bestämmer. Men jag ser i
            akademiens betänkande icke någon den ringaste antydan om att en
            sådan frihet och opartiskhet der är afsedd. Nej, den vill hafva
            en ledande ställning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7q8XHiGKgZYtFWSgdFREuV" prev="i-QpjUaybSApZaPvQbef2WH6" who="i-Vzob1iVwoThSSCEU9iFJLb">
          <seg xml:id="i-7RXH6wdVUBoEDdPSaQxHCR">
            Det är derför som jag hoppas af Kongl. Maj:t ett förslag, som
            gifver åt akademien goda undervisningslokaler, men dermed punkt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-048.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GKHAPubHzF6ci4QDNbma2U" type="date">
          Fredagen den 11 April, e. m. 49 N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-LXHZNRywP4fSwmVAVAqjvR">
          Öfverläggningen var härmed slutad. Enligt de yrkanden,som der-
          Ang. anslag under förekommit, gaf herr talmannen propositioner
          dels på bifall til ade utskottets hemställan och dels på afslag
          derå och bifalli stället till Kongl. för de fria Maj:ts framställning
          i ämnet; och fann herr talmannen svaren hafva konsternahus. utfallit
          med öfvervägande ja för den förra meningen. Votering begär- =
          (Forts.) des och försiggick enligt följande nu uppsatta och af
          kammaren god-
        </note>
        <note xml:id="i-FzhRZCDQwix3h5G99Lmbok">
          kända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-7xL4gJ1LD257DkMRQf2GTd">
          Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i 62 punkten af
          utlåtandet n:o 9, röstar |
        </note>
        <note xml:id="i-RrdGfh64vRygm1GeQzqVwJ">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-CJ2wbLmBtFbbALrsbh6s7w">
          Vinner Nej, har kammaren, med afslag å utskottets nämnda hemställan,
          bifallit Kongl. Maj:ts framställning i ämnet.
        </note>
        <note xml:id="i-EnewMJLATUM3YiuTFuUjze">
          Omröstningen utföll med 116 ja mot 72 nej; varande alltså utskottets
          hemställan af kammaren bifallen.
        </note>
        <note xml:id="i-2gxq1K4pijdumkr78kLsxT">
          Som tiden nu var långt framskriden, uppsköts den vidare föredragningen
          af det föreliggande utlåtandettill ett kommande sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-A1QnGEcAvqYcc1qkHqqCqj">
          g 2.
        </note>
        <note xml:id="i-95aw2PQZfo5xWLpn8GpNS1">
          | För motions afgifvande hade sig anmält herr M. Dahn, hvilken
          nu aflemnade en motion om ändrad lydelse af $$ 71 och 72 Regeringsformen.
        </note>
        <note xml:id="i-S9YYj5EJuTMiGCRCKiu1qp">
          Denna motion, som erhöll ordningsnummern 226, remitterades till
          konstitutionsutskottet.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-DwFXReCMXpd4rkZx2BJoxT">
          § 3.
        </note>
        <note xml:id="i-BAdPwCcAbanNFeHfGtixiz">
          Godkändes Riksdagens kanslis förslag till Riksdagens skrifvelser
          till Konungen:
        </note>
        <note xml:id="i-3tSGxYykrZDbyD5KqtJpmX">
          n:o 30, angående utredning, huruvida och under hvilka vilkor
          statsmagten må kunna ikläda sig ansvar för förluster, som af embetsmän
          genom felaktig embetsförvaltning vållas; och
        </note>
        <note xml:id="i-4Vq4Jo2BizVaLcgCiqFi5H">
          n:o 31, angående föreskrift för kronofogde och länsman att i
          vissa fall skriftligen underrätta kommunalstämmas ordförande om
          allmänna sammanträden. |
        </note>
        <note xml:id="i-LShqg7GTWyrRjLHEFL7xZV">
          Andra Kammarens Prot. 1890. N:o 25. 4
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-049.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DGfBHBFNyxiPpRHgDMyFGG">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-UTXC2p2BxRenHK7axNGQGb" type="date">
          50 Fredagen den 11 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-HVm9YMCH363rcp8HmXKnFw">
          S 4.
        </note>
        <note xml:id="i-3obvQahC4uWwkdehJu34MS">
          Till bordläggning anmäldes:
        </note>
        <note xml:id="i-HsB2yXZNhQjdez2me9YxPX">
          statsutskottots utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-E2FurXHheQ5D3xWicB5fWH">
          n:o 48, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående försäljning
          af den s. k. kommendantsängen vid skansen Kronan i Göteborg m.
          m.;
        </note>
        <note xml:id="i-SsT7PcEX3WrAeb99rkpX58">
          n:o 49, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående försäljning
          till Hvetlanda bysamhälle af viss del af förra häradshöfdingebostället
          Hvetlanda Thomasoch Kullagården n:is 4 och 6; och
        </note>
        <note xml:id="i-LRujiTMryqss8HQdxHZHNw">
          n:o 50, i anledning af Kongl. Majts proposition angående statens
          öfvertagande af ett rörande säteriet Mossebo med underlydande
          hemman i Mölltorps socken af Vadsbo härad afslutadt köp.
        </note>
        <note xml:id="i-Dr8aBt5m1j39HM7jcq2xVp">
          Dessa ärenden skulle uppföras främst å föredragningslistan för
          nästa sammanträde.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-Nfas84skD3LJ4xkmcfWhzs">
          § 5.
        </note>
        <note xml:id="i-6LYygQJjEqtLEmFcTru37Y">
          Justerades protokollsutdrag.
        </note>
        <note xml:id="i-QJruwhTuNR64VJzzxJcEEu">
          S 6.
        </note>
        <note xml:id="i-2uQEZM8n8ev27q22wY2WrM">
          Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr M. W. Ullman
          under fjorton dagar från och med den 16 dennes. Härefter åtskildes
          kammarens ledamöter kl. 11,9 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-C7oFRxcMTgANXpzW9M56zv">
          In fidem A. E. J. Johansson.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-050.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Bd6sGFSnfzyw6bVbxrZtXr" type="date">
          Tisdagen den 15 April. 51
        </note>
        <note xml:id="i-C3QYmXBnpopzmhm8P3553X" type="date">
          "Tisdagen den 15 april kl. 1/,3 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-EhPbKGg2TDUoaFbqobccSj">
          SL Till kammaren hade inkommit följande sjukbetyg, som upplästes:
        </note>
        <note xml:id="i-RP77QZg2XP91WfUjZk4PUL">
          Att herr generalkonsul C. O. Berg, som fortfarande är sängliggande
          sjuk, ej kan tills vidare deltaga i Riksdagens arbete, intygar
          Stockholm den 15 april 1890.
        </note>
        <note xml:id="i-NKXTnmtgakdusxohbXTnGn">
          A. Werner, prakt. läkare.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-H6eAPjkSBo1L5xM4q8GEwy">
          § 2.
        </note>
        <note xml:id="i-VdxRyYFpdGN3pJQDX6yerX">
          Föredrogos och bordlades för andra gången statsutskottets utlåtanden
          n:is 48, 49 och 50.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-EsfoEWP7x2RcUU299DuRea">
          § 3.
        </note>
        <note xml:id="i-G5naH6GGvozSE4Zh1UKYFs">
          Afgåfvos nya motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-RgeCRNxGYGyBpYArDQsYDs">
          af herr A. Hedin:
        </note>
        <note xml:id="i-TGFvHcaNaXBMxqZZeiB18m">
          n:o 227, med förslag till lag om försäkring för olycksfall i
          arbetet; samt
        </note>
        <note xml:id="i-N73XBhwBnkGWdHcsPXxqdj">
          af herr A. V. Ljungman : n:o 228, angående ändrad lydelse af
          $$ 72 och 73 Riksdagsordningen; och
        </note>
        <note xml:id="i-RU7PZTuizv9qWWUZEKT5MF">
          n:o 229, angående ändrad lydelse af $$ 60 och 61 Regeringsformen.
        </note>
        <note xml:id="i-HEqn9gdHLarJNohLg4SWA2">
          Dessa motioner begärdes på bordet och bordlades. $ 4. Till bordläggning
          anmäldes:
        </note>
        <note xml:id="i-GC98DarRcRLt1EaFwxN48D">
          konstitutionsutskottets utlåtande:
        </note>
        <note xml:id="i-8n5fBtXytqdm1AXYYGeyQS">
          n:o 9, i anledning af väckta motioner, åsyftande förändrade bestämmelser
          om vilkoren för valrätt till andra kammaren;
        </note>
        <note xml:id="i-BDBbjRFHPr7jeghbU9B6FJ">
          N:o 25.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--25/prot_1890__ak__25-051.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HKSLqia31wrgXYFPArKdkD" type="date">
          52 Tisdagen den 15 April.
        </note>
        <note xml:id="i-NdDFfhTZqAPcMy84wwJ8pd">
          statsutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-466K39NUhKYqYUvBfhdS7X">
          n:o 6, angående regleringen af utgifterna under riksstatens femie
          hufvudtitel, omfattande anslagen till sjöförsvaret; och
        </note>
        <note xml:id="i-d7kMBgBrn6dBas58HjSwA">
          n:o 10, med anledning af två af Kongl. Maj:t aflåtna propositioner
          angående pension å allmänna indragningsstaten åt sergeanten vid
          värfvade arméns disciplipkompani C. J. Welander och angående tilläggspension
          för jägmästaren i Skellefteå revir O. E. H. Grahl;
        </note>
        <note xml:id="i-Fsd9C22mycMP5JK4RwpCtv">
          bankutskottets memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-8RxznCvx1Ji9cZknnQxLhX">
          n:o 10, med förslag till omröstningsproposition i anledning afkamrarnes
          skiljaktiga beslut i fråga om eftergift af landtbrukaren OC. M.
          Bergmans i Y'!lestad Bakersgård betalniogsskyldighet för ett från
          riksbanken utlemmnadt lån;
        </note>
        <note xml:id="i-8Trdns77ArDwc5LiZmSScY">
          n:o 11, angående afskrifning ur riksbankens hufvudkontors räkenskaper
          af åtskilliga fordringar; och
        </note>
        <note xml:id="i-D3iCRY1fNT6kL1hn9mC6Zn">
          n:o 12, angående afskrifning ur afdelningskontorets i Kalmar
          räkenskaper af tre stycken fordringsposter;
        </note>
        <note xml:id="i-WLSQBFjGob7Y7CEa6bbU1t">
          lagutskottets utlåtande:
        </note>
        <note xml:id="i-5JcVUu58USfSJVMvN8FUdq">
          n:o 40, i anledning af väckt motion om ändring i 57 $ af förordningen
          om kommunalstyrelse på landet den 21 mars 1862; och
        </note>
        <note xml:id="i-98LNPvc4Sni59gPGjz3saK">
          n:o 41, i anledning af väckta motioner angående formen för äktenskaps
          afslutande; samt
        </note>
        <note xml:id="i-JRAqnB93zDUo2Nt7eGKXmM">
          Andra Kammarens tillfälliga utskotts utlåtande:
        </note>
        <note xml:id="i-66hsVNMwg4kkeC7KoRPhFw">
          n:o 24, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
          Maj:t med begäran om upphäfvande af Kongl. brefvet den 10 september
          1811, angående skyldighet för stamrotar inom Elfsborgs län att
          ensamme bekosta gödsel och vedbrand åt soldaten samt mulbete åt
          hans kreatur.
        </note>
        <note xml:id="i-76GBAbFWV2m6Uesga9g8Eh">
          Dessa ärenden skulle å föredragningslistan för morgondagens sammanträde
          uppföras framför de ärenden, som blifvit tvenne gånger bordlagda.
        </note>
        <note xml:id="i-YR3vvjVvJdw6EoRN5aVaTz">
          Häräfter åtskildes kammarens ledamöter kl. 2,41 e m.
        </note>
        <note xml:id="i-AZxkNgZ7gKnFxpWzzMc48f">
          In fidem ÅA. E. J. Johansson.
        </note>
        <note xml:id="i-WDvuLcio9hGPqYBXen68fE">
          STOCKHOLM, VICTOR PETTERSONS BOKTRYCKERI, 1890.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
