<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1890--fk--28">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1890--fk--28</head>
          <docDate when="1890-04-26">1890-04-26</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D883DbqZwJJvtkmvDKa3on">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-5kbgWZTxAZs7VGLS4BGa2V">
            1890. Första Kammaren. N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-SUX3bXoEiWgd4gsLJZvhCP" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QM5GTDXhkgch74vZstig8K">
            Kammaren sammanträdde kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-C9yWEVDa6bKY1WyCm6J5vJ">
            Ö å 3 2934 å Uppförande af Föredrogs å nyo statsutskottets den
            19 och 22 i denna månad t REA
          </note>
          <note xml:id="i-NpSnjS6sSSyx3PV9vDVCeL">
            bordlagda utlåtande n:o 52, i anledning af Kongl. Maj:ts propoment
            i Jemtland sition angående uppförande af ett kasernetablissement
            i Jemtland ””” fru tillert
          </note>
          <u xml:id="i-R2K1EwZr4vtTE1aJ8tz7b7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HFNN4EhCCVJfpn8UmV7RYB">
              för en artilleridivision.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-1SYreMs2NLnhyPMWkFwBx" type="speaker">
            Herr Spånberg:
          </note>
          <u who="Q6186078" xml:id="i-CUb6Hfp1UBomPNVNteijbe">
            <seg xml:id="i-TvLR1Nzavuig2bF97wEBFi">
              Då detta förslag vid flera föregående riksdagar blifvit afslaget,
              anser jag för min del, att vi lugnt kunna afslå det äfven nu.
              Vi hafva i denna riksdag anvisat så stora belopp till försvaret,
              att jag tycker att vi nu kunna vara belåtna och ber derför att
              få yrka afslag å utskottets hemställan i det nu föredragna betänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KWx9MhyXT7qJa37qtMivzA" type="speaker">
            Friherre Leijonhufvud, Broder Abraham:
          </note>
          <u who="Q5945036" xml:id="i-AhqzzCKNVNtf5fJQqe3GT1" next="i-TvN5SqQWbYiNwxVjN3sM5h">
            <seg xml:id="i-WvznE7vkp87jDVACanVhHe">
              Jag ber der-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-1DNLSA79GM3BHhajQhrq1" prev="i-AhqzzCKNVNtf5fJQqe3GT1" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-G5wDTPZN3PKHucAagkDLmf">
              emot att få yrka bifall till utskottets förslag. Detta förslag
              är gammalt. Redan år 1871 beslöts af båda statsmagterna, att en
              division artilleri skulle förläggas i Norrland — alltså två batterier.
              Början gjordes med ett batteri i Hernösand, der det dock icke
              fans utrymme för mer än 40 man. Det är sant såsom herr Spånberg
              yttrade, att frågan blifvit af Riksdagen afslagen; men härför
              hafva icke, tror jag, anförts några vigtiga skäl. . Nu har Kongl.
              Maj:t begärt att få till en artilleridivision i Östersund taga
              af besparingar, som till ringa del uppkommit just derigenom, att
              detta regementes femte division icke kunnat fullt uppsättas. Meningen
              hade varit, att en del skulle uppsättas i Stockholm, men här är
              icke tillräckligt bygdt för sådant. Sålunda är ett batteri och
              större delen af ett annat vakanta. Och härigenom är det mycket
              olyckligt stäldt för Norrlands försvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-mGb6PsbobjU6nMTPM65ro" prev="i-AhqzzCKNVNtf5fJQqe3GT1" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-QEVdB43t8PsfbtvtqZTNHH">
              Hvad nu Östersund beträffar, äro alla militära myndigheter ense
              om att det är det bästa stället för sådant ändamål. Alla komiterade,
              som från början af 1870-talet varit tillsatta för försvarets ordnande,
              hafva i likhet med de militära myndigheterna tillstyrkt Östersund,
              såsom varande den lämpligaste platsen. Och om herrarne skulle
              vilja gå djupare in i frågan, skulle jag äfven
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-bYmw3h3RSaJ1pZRDE8R8J">
            Första Kammarens Prot. 1890. N:o 28. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-oZKJ8Ba1VEmEL84xBqjav" type="date">
            N:o 28. 2 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-71B1PJ5GcX13hRV6u1bcru" prev="i-AhqzzCKNVNtf5fJQqe3GT1" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-9ykRyzt5kPUGR735Wma89F">
              kunna bevisa, att militäriskt sedt är Östersund det enda stället
              i hela Norrland, som kan komma i fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5JKadc7eTHeDynfBctSxu2" prev="i-AhqzzCKNVNtf5fJQqe3GT1" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-BcEfg8biq5da5TbMEX3R4L">
              Hvad jag i afseende på förslaget vill beklaga är, att det ej
              uppgjorts för åkande batterier, utan att chefen för landtförsvarsdepartementet
              har skilt denna fråga från frågan om etablissementet, så att han
              vill bygga det blott för gående artilleri, hvilket enligt min
              uppfattning är ett stort fel och blott skett för att spara en
              mindre summa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TvN5SqQWbYiNwxVjN3sM5h" prev="i-AhqzzCKNVNtf5fJQqe3GT1" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-3rUPJ1ub4k8QbNqU9xGC4h">
              Jag vill icke gå vidare in på ämnet, om icke diskussionen längre
              fram gifver anledning dertill, utan yrkar bifall till förslaget,
              sådant det är, oaktadt det verkligen haltar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AzZLKaVvhkXMZWaWwZaRph">
            Efter härmed slutad öfverläggning gjordes i enlighet med de derunder
            framstälda yrkandena propositioner, först på bifall till hvad
            utskottet i förevarande utlåtande hemstält och sedan på afslag
            derå; och förklarades den förra propositionen, som upprepades,
            vara "med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-PAyZGm5LrcBCCa6dNXM1Gh">
            Vid förnyad föredragning af lagutskottets den 19 och 22 innevarande
            april bordlagda utlåtande n:o 45, 1 anledning af väckt motion
            om ändrad lydelse af 15 kap. 18 rättegångsbalken, biföll kammaren
            hvad utskottet i nämnda utlåtande hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-81QZXZJ2rXxJUuvfkVPCZ4">
            Om fixering af Föredrogs å nyo statsutskottets den 22 och 23
            i denna månad roteringsbesväret Dordlagda utlåtande n:o 54, i
            anledning af väckta förslag i fråga
          </note>
          <note xml:id="i-ZiuWWqCQkXUbDsdCB2FNN">
            MN. om fixering af rustningsoch roteringsbesväret m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5KUaz5tPD7GRJewpHcxNX8" type="speaker">
            Friherre Leijonhufvud, Broder Abraham:
          </note>
          <note xml:id="i-EkByN1UabRqwdksrcHw3dS">
            Denna skrifvelse är föranledd af en motion, väckt i Andra Kammaren
            af herr Sven Nilsson, i hvilken han föreslår, att lindring 1 rust:
            ningsoch roteringsbesvären skall åstadkommas på så sätt, att »vid
            markegångssättningen skall ny uppskattning årligen ega rum å medelvärdet
            af rustningsoch roterimgsbesväret för de till hvarje regemente,
            corps eller båtsmanshåll hörande rusthåll eller rotar. Den kostnad,
            hvarmed rusthåll eller rote efter sådan uppskattning befinnes
            vara betungad utöfver de i &amp; 2 af denna lag bestämda värden, godtgöres
            rusthållet eller roten af staten.»
          </note>
          <note xml:id="i-DVJvRoiynGsGPzxUMfghUP">
            Det är således hans mening, att markegångsdeputerade årligen
            skola sammankomma och afgöra, hvad rustoch rotehållen inom den
            krets, de tillhöra, verkligen kosta, och att detta sedan skulle
            gälla såsom medelpris för den del af regementet, som ligger inom
            kretsen förlagdt. Hvad som då öfverskjuter det aflösningsvärde,
            som sattes 1885, skulle ersättas af staten. En sådan fixering
            af kostnaderna för rustoch rotehållarne är hans mening med motionen.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ENhfyZeC7q2dVG9xDfnPzi" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 3 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-o9DkkGcnmAAZTryB3BSk9" next="i-MtgJeDp3VtWKBhCYezRpWz" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-XMpn3928kTaeSvhwywK862">
              Redan för några år sedan — 1885 — skedde af kammar- PM farng
              a kollegium, arméoch marinförvaltningen på Kongl. Maj:ts befall-»roteringsbesväret
              ning en undersökning, huru en sådan fixering skulle komma att
              — (forts) taga sig ut. Kollegierna kommo snart till det resultat,
              att det är obestridligt — såsom vi väl veta förut — att dessa
              besvär tynga ojemt på rustoch rotehållen inom samma distrikt och
              att denna olägenhet är så betydlig, att denna tunga stundom går
              till flerdubbelt större belopp för den ene än för den andre. Följaktligen
              är den medeltaxering, som vid lindringen skedde af dessa besvärs
              uppskattade värde i hög grad felaktig, då fråga är om att bestämma
              hvad roteringen kostar hvar och en rothållare och hvad han rättvisligen
              bör få i lindring. Det är alldeles gifvet, att en del rustoch
              rotehållare få mindre ersättning än de skulle ha och att å andra
              sidan somliga af dem få större lindring än de borde fått. Men
              detta är ett fel, som måste medfölja hvarje gång frågan förekommer,
              — så länge man utgår från ett medelvärde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Nm95Hkb38QdJYZgzywje6x" prev="i-o9DkkGcnmAAZTryB3BSk9" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-LQ9xC1Jwjddfv5uojjbEAH">
              Vidare anmärkte kollegierna, att det icke går an att gå den =.
              af motionären nu föreslagna väg, om man vill göra hvar man full
              rättvisa, ty följden skulle bli, att medeltalet skulle stå qvar
              med alla sina olägenheter; samt vidare, att denna uppskattning
              icke kunde göras ordentligt af markegångsättarne, ty desse skulle
              blifva domare i egen sak, hvilket ingalunda kunde få ske i en
              sådan sak som denna. HSjelfva denna taxering finge en helt annan
              karakter än den för närvarande eger. Nu är förhållandet sådant,
              att markegångssättarne bestämma värdet på rustoch rotehållen,
              men det sker för det ändamål, att staten skall efter denna värdering
              få ersättning af rustoch rotehållarne vid vakanserna. Nu skulle
              förhållandet bli ett annat, fullkomligt omvändt: rustoch rotehållarne
              skulle få ersättning af staten; och derigenom blefve frestelsen
              större att öka värdet af besvären.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qan5uA5p129Lqag7XJ5SEU" prev="i-o9DkkGcnmAAZTryB3BSk9" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-ySykq1L3V3S8ASiuLURVx">
              Vidare anmärktes häremot ganska rigtigt, att det vore en oegentlighet
              deri, att på detta sätt rustoch rotehållarne skulle få göra upp
              kontrakten, utfästa sig att betala hvad de ansågo vara nödvändigt
              utan allt påtryck att taga hänsyn till besparing, utan blott till
              hvad de funne för sig fördelaktigt och sedan skrifva räkning på
              staten för den summa hvarmed kostnaden öfverstege den officiela
              uppskattningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B2kDGtqk4BGXuEVAZLpfZu" prev="i-o9DkkGcnmAAZTryB3BSk9" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-4toUmz34xKdyTViVm9eWNZ">
              Det enda rätta, om lindringen skall kunna utgå fullt rättvist,
              vore att gå igenom alla rotar — jag begagnar detta ord, men afser
              dermed både rustningen och roteringen — rote efter rote för hela
              regementet, noggrant upptaxera dem och sålunda beräkna hvartill
              hvar och en skulle fixeras; således räkna efter kostnaden för
              lega, årslön, hemkall, vedbrand, mulbete, gärdselfång, hingsthållning,
              torpets brukning m. m., uppskattade efter kontrollerade uppgifter
              för hvarje nummer. Endast på detta sätt kunde man få uppgifter
              på hvad hvar enda rote i verkligheten kostade. Men en sådan uppskattning
              skulle icke kunna ske af markegångssät-
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8MENRnAA5pxK7jayUqV3Ry">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-Ps7E17c1nmWGpydMzAxU2v" type="date">
            4 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8xqkNZDhi3v1tGafvwrc5j">
            Om fixering af tarne, utan af en särskild opartisk uppskattningskommision
            för hela
          </note>
          <note xml:id="i-S9hCD96ye7jbvkmF7nKWnC">
            rustningsoch roteringsbesväre m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-DJ93wmyQ8Ri8327fKKsjnC">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2gV6QcG1wUQ64KwbpUgQZE">
            regementet, äfven af det skäl, att regementet ligger inom olika
            län och värderingen af olika rotar eljest blefve gjord efter olika
            grunder inom samma regemente. Detta blefve för öfrigt en dryg
            och omständlig operation, som skulle kosta mycket penningar, och
            ändå skulle olägenheterna qvarstå, då rotehållarne i alla fall
            skulle ha ersättning för öfverskottet af den verkliga kostnaden
            utöfver 1885 års uppskattning. Rotehållarne komme att bestämma
            utgifterna, men staten finge betala dem.
          </note>
          <u xml:id="i-QTMXEHLtGWZ25xonrGipm7" prev="i-o9DkkGcnmAAZTryB3BSk9" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-CuUxxHrgjqW4EdGWbw8ehA">
              Jag vill derjemte framhålla oegentligheten och motsägelsen deri,
              att man vill ha på en gång både naturaprestationer och fixt pris
              för dem. Det är klart att om besvären skola utgöras i naturaprestationer
              måste dessa gå ut, oafsedt om värdena på dem höjas eller sänkas.
              Skola de deremot gå ut efter fixt pris, böra naturaprestationerna
              vexla efter som värdena på dem årligen förändras. Denna motsägelse
              gör att man från statshushållningens synpunkt icke kan gå in på
              någon verklig fixering, om man ej tillgriper allmän vakanssättning
              med en, en gång för alla faststäld vakansersättning, d. v. s.
              förvandlar indelningsverket till en fix grundskatt i penningar,
              men det upphörde då att vara en militärisk institution.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LfcAGDb7UF5Yx71fGZCDk6" prev="i-o9DkkGcnmAAZTryB3BSk9" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-47pfXYMMpFRgGergKY2oBK">
              Af dessa skäl afstyrkte emellertid kollegierna enhälligt en sådan
              fixering, som nu åter är ifrågasatt, och kommo till det resultat,
              att det enda sättet, om man vill ha ett slags fixering, är att
              göra besvären till ett slags konstanta grundskatter —- huru det
              skulle gå till, derom talas icke, men förmodligen skulle det ske
              genom en konstant vakanssättning och värdering.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8nxpnVmw5uzAgSz8Gve23Y">
            Detta kollegiernas betänkande smakade icke dem, som voro motionärer,
            utan de höllo på sitt ursprungliga förslag, att det skall ske
            genom markegångssättning och att staten skall betala de större
            kostnader som denna visade utöfver hvad som upptogs vid 1885 års
            värdering. Under frågans behandling i sjelfva utskottet framkom
            då från en denna kammarens ledamot ett förslag, hvaraf formulerades
            den skrifvelse, som här ifrågasättes. Med denna skrifvelse syftade
            framställaren helt och hållet på det förslag som af Kongl. Maj:t
            framlades för 1871 års riksdag och som innefattar visst icke blott
            en fixering utan snarare en reglering af indelningsverket i ändamål
            att befästa indelningsverket såsom fortfarande bas för vår härordning.
            Då i motionärernas förslag fixering var så att säga grundtemat,
            är det här reglering. Ser man tillbaka på 1871 års kongl. proposition
            finner man följande hufvudpunkter: Der knektekontrakten eller
            författning föreskrifva bostad, skall rotehållaren lemna bostad
            och kåltäppa eller öfverenskomma om hushyra eller annan ersättning
            för bostad; soldaten underhåller husen mot årlig ersättning af
            5 kronor; rotehållaren betalar i lön 80 riksdaler eller i stället,
            enligt öfverenskommelse, motsvarande fördel af jord, spanmål eller
            annat. Der rotehållaren icke är
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XLvi7QBtzhfLQ8LHFhRVeY" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. , 5 N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-CEghNo79gosU5Q2jeju4hg">
            pligtig bestå bostad, är lönen 100 riksdaler eller, enligt öfverens-
            Oi frering of kommelse, motsvarande fördel af jord, spanmål eller
            annat, eller roteringsbesväret ock boningshus, uthus, kåltäppa
            och 80 riksdalers lön. Staten — (rorts) insätter 10 riksdaler
            årligen i sparbank för hvarje karl. Vid rekrytering består staten
            en hjelp af 50 riksdaler. Kan ej rote-
          </note>
          <u xml:id="i-9u36UTA7dCRcyLaYffmfQx" prev="i-o9DkkGcnmAAZTryB3BSk9" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-ULHBhXPKPWZiQvyiMpques">
              hållaren skaffa karl, öfvertager staten rekryteringen och betalar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YUnY7CvZAN5ZffanXVAe7b">
            hvad dertill fordras utöfver hvad af roten skall bestås. Kontrakt
          </note>
          <note xml:id="i-ACqdJRYZuC38MHqYBzkoL3">
            uppgöres mellan rotehållaren och soldaten samt insändes af befälet
          </note>
          <note xml:id="i-956WyRkyXFy3BZaWrw8Rgn">
            jemte dess yttrande till Konungens befallningshafvande, som stad-
          </note>
          <u xml:id="i-776SUCRiuk7GeAH52Savk7" prev="i-o9DkkGcnmAAZTryB3BSk9" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-B2fyuhWeXG9mqkJ948kxCA">
              fäster det, om det är enligt med lag. Soldaten har rätt att afgå
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V4N6FwjnNY6fZfe55UVDBg">
            efter 7 års tjenstgöring och får ej tjena öfver 45 års ålder.
            — I dessa bestämmelser ingå såiedes ett par, som äro rakt motsatta
            dem, som från Andra Kammaren önskas. De önska ju fria kontrakt
            utan inblandning af militärbefäl eller Konungens befallningshafvande.
          </note>
          <u xml:id="i-Qa4qUAfzpUZ4htU6pgNKcQ" prev="i-o9DkkGcnmAAZTryB3BSk9" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-EBnX223Lg8mscnwo7Pv163">
              Vore nu i alla fall Riksdagens, d. v. s. båda kamrarnes gemensamma
              mening, att få ett helgjutet arméförslag i samma rigtning som
              1871 års förslag och sedermera fasthålla vid det, skulle jag ej
              sätta mig deremot, ty så mycken förkärlek har jag alltjomt för
              den gamla organisation. Men då jag har fullkomlig visshet om,
              att den skrifvelse som här föreslås är hopkommen på sådant sätt,
              att två diametralt motsatta meningar förenat sig om att låta ordalagen
              bli så och så, men förbehållit sig rätt att så snart det blir
              frågan om att tyda dem gå i rakt motsatt rigtning mot hvarandra
              — och det förtegs icke inom utskottet utan sades rent ut — då
              kan jag icke vara med om en sådan skrifvelse. Under sådana förhållanden
              har jag verkligen icke mod nog att gå fram till regeringen och
              bjuda på ett sådant dubbelansigte, som detta förslag är. Genom
              kompromiss har man vunnit en gemensam ordalydelse, som sedermera
              hvar och en tyder på sitt sätt. Jag måste således för min del
              afstyrka detta och kan icke förstå, huru regeringen skall bära
              sig åt, om hon får en sådan skrifvelse. Hvad skall regeringen
              göra dermed? Första frågan måste bli: hvad betyda de allmänna
              ordalagen? Hafva de någon bestämd mening? Eller äro de blott sväfvande
              sammanställningar? Genom en skrifvelse som denna blir regeringen
              i högsta grad embarasserad. Hvilket förslag än regeringen komme
              fram med, skulle det gifvet afslås i endera kammaren. Regeringen
              hade således intet annat att göra än att utan vidare omständigheter
              lägga skrifvelsen å sido. Det är nu en resurs, som regeringen
              förstås har, men som hon dock måste ytterst ogerna tillgripa,
              nu helst, då regeringen gerna går Riksdagen till mötes, när skrifvelser
              komma. Men hufvudsaken är, att regeringen får veta hvad Riksdagen
              vill och verkligen menar, och det tycker jag icke är för mycket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MtgJeDp3VtWKBhCYezRpWz" prev="i-o9DkkGcnmAAZTryB3BSk9" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-EWmKF4LRXhmpwDTCCVgu9">
              Jag kan således icke vara med om ifrågavarande skrifvelse, utan
              yrkar afslag å utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LvSBC18TFHeXvdP5s7e2ck" type="date">
            N:o 28. 6 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-yjx1wyxfqgB8Jncxzh2pm" type="speaker">
            Or geerina et Herr vice Talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-CRh7NfcakUH8M4xuoAonyt">
            <seg xml:id="i-CH2jNrnWJoVAoWU4AQixND">
              Allt sedan jag började något lifl g8- och =... - i o QQ roteringsbesväret
              ligare sysselsätta mig med frågan om de uteslutande på jorden
              (Forts) hvilande skatter och besvär —- och det är så långt tillbaka
              som ” under ståndsriksdagarnes tid — har jag haft den öfvertygelsen,
              att dessa skatter borde bibehållas eller bevaras, men att de också
              måste fixeras. Ty vilkoret för att en på ett särskildt föremål
              hvilande skatt skall kunna med rättvisa förenas, det är att den
              genom häfd öfvergått till ränta och verkar icke såsom skatt utan
              såsom ränta; och det kan den aldrig göra med mindre än att den
              är fixerad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Bm6FB3o2Ae7oDyyKYFseJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KhJBTt9pCiECbtKX9SKVYT">
              Det är eder alla, mine herrar, väl bekant, att under de första
              åren efter representationsförändringen stod denna fråga ganska
              högt på dagordningen, och jag kan säga, att den kulminerade vid
              1871 års riksdag i det förslag, som den dåvarande regeringen framlade
              för den urtima Riksdagen, sedan Riksdagen redan år 1869 i afseende
              på grundskatterna vidtagit den sista åtgärden för deras definitiva
              fixering genom att bestämma dem i penningar. 1871 års förslag
              föll genom Andra Kammarens motstånd. Huruvida detta motstånd kunnat
              öfvervinnas, hör till futuribilia, ty förslaget öfvergafs. Allt
              sedan 1871 har man i de mest brokiga försök sträfvat att lösa
              försvarsfrågan. Det har emellertid icke lyckats. Men hvilka svårigheter,
              som än må vidlåda försvarsfrågan såsom militär organisationsfråga,
              hvilket den i främsta rummet är, fins det dock alltid qvar en
              kameral fråga i densamma, och denna kamerala fråga är frågan om
              fixering af rustningsoch roteringsbesväret. Hvarhelst denna fråga
              dyker upp, kommer jag för min del att med min röst biträda densamma;
              ty jag vidhåller hvad jag började med, jag vidhåller att det icke
              fins någon möjlighet att bevara rättvisan af dessa undantagsskatter
              annat än genom deras fixerande. Förhåller det sig nu på detta
              sätt, ligger det också i sakens natur, att i det virrvarr af olika
              åsigter, som för öfrigt framträda i försvarsfrågan, bör det ligga
              Riksdagen om hjertat att framhålla hvad som åtminstone är klart
              och tydligt eller att sjelfva besväret bör ordnas. Sjelfva försvarsfrågans
              lösning må gå i hvilken rigtning som helst, så qvarstår i alla
              fall behofvet af en sådan reglering. En sådan reglering skulle
              naturligtvis komma att för en obestämd framtid gälla, i den händelse
              att det förbättrade försvaret kommer att byggas på indelningsverket.
              Men om det också ej inträffar — derom tillåter jag mig dock ej
              någon spådom — är det ju gifvet, att intet försvarssystem kan
              ordnas inom loppet af några få år, utan indelningsverket kommer
              att qvarstå under en längre tid såsom en mellanform, en mellanreglering,
              och för denna tid är det en enkel följd af rättviså, att rustningsoch
              roteringsbesväret skall fixeras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6rcRzTZdUZDXUsJzR7XXau" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3mtioLbbxYp1jFzTz8xjQj">
              Den kritik, som en högt ärad vän, hvilken nyss hade ordet, underkastade
              den föreliggande frågan, hänförde sig helt och hållet
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CBSZFaiJhVprXh9xLkaP4B" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 7 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-BSZtrqwjNonSmz8dDBbMj3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TxECQQe1id5dJN3FG3toLU">
              till motionen. Oberäknadt de tekniska svårigheter, som de för-
              9m Mein a enade embetsverken påpekat mot en reglering sådan som
              de före roteringsbesväret stält sig den, hafva de derjemte framfört
              ett skäl, som är absolut — fy giltigt, eller det, att man icke
              kan låta den ene kontrahera och den andre betala. Men detta ingick
              icke heller i tanken uti 1871 års förslag, ty i detta öfvergick
              rekryteringsskyldigheten till staten, om icke roten kunde skaffa
              karl för det pris, som då bestämdes såsom maximum. Och följaktligen
              förfaller enligt det förslaget den anmärkning, som är den giltigaste
              i de förenade embetsverkens utlåtande. I det förslag, som nu framlagts,
              ligger i orden »må kunna regleras» den tanken också, att, jemte
              det kostnaden bestämmes till visst belopp, sådana vilkor för besvärets
              fullgörande bestämmas, att de blifva rimliga och kunna låta sig
              göra,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3jsWGTQKSDSnYHau4UnxGp" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DLsxWfVvCD4pVSEX2i7rAb">
              Den ärade talaren anförde vidare mot förslaget, att så olika
              meningar om tillämpningen af skrifvelsen hade gjort sig gällande
              inom utskottet, att det ej är någon sannolikhet, att, om ett förslag
              grundadt på skrifvelsen framlägges, vederbörande dermed blifva
              belåtna. Men det fins ingen reservation från Andra Kammaren, och
              det måste väl åtminstone ådagalägga något för enigheten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jk8rbTUp1rtbwdPL4kLpQ">
            Dertill kommer, med anledning af hans yttrande att Kongl. Maj:t
            skulle få så synnerligen stora svårigheter att finna en utväg
            för realiserandet af den tanke, som ligger till grund för skrifvelsen,
            att Kongl. Maj:t likväl år 1887 i sjelfva trontalet förklarade,
            att ett förslag till fixering af rotehållet var under utarbetning.
            Om nu de förenade embetsverkens betänkligheter mot en viss form
            för en sådan fixering hafva sin giltighet, så utesluter det icke
            möjligheten, att Kongl. Maj:t kan vara betänkt på en annan form
            för fixeringen — en form, som kan på en gång vara rättvis och
            borttaga dessa af de förenade embetsverken framstälda olägenheter
            och svårigheter.
          </note>
          <u xml:id="i-PpZgYNuaCt4APheRsw67jZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BGh7X2iENhwtqiB2PmgMqe">
              Jag upprepar det, jag kommer vid hvarje tillfälle, då frågan
              om fixering af de på jorden hvilande skatterna ligger före, att
              alltid rösta för och yttra mig för en sådan fixering, och derför
              anhåller jag nu om bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U1nkpbS6Zz9YDMChai1eqc">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-C8N5jHhoAwXoMar91qUfH8" type="speaker">
            Friherre Klinckowström:
          </note>
          <u who="Q5913839" xml:id="i-GxDni2sL1X8WyQYcozeu4T" next="i-53kHFQQ61qhjdvG9nqwNuE">
            <seg xml:id="i-S9PavzDATEtrxuPfr3Fcf8">
              Jag delar det slut, hvartill den förste talaren i denna fråga,
              nemligen friherre Leijonhufvud, kommit, att afslå utskottets föreliggande
              betänkande, ren detta sker på andra grunder än dem han anfört.
              Jag har så många gånger i denna kammare yttrat mig deröfver, att
              hvad indelningsverkets bördor beträffar anser jag att dermed ingen
              förändring bör ega rum, intill dess att Kongl. Maj:t kommer och
              framlägger för Riksdagen och svenska folket en plan till grunderna
              för omdaningen af försvarsverket i dess helhet, hvarigenom Riksdagen
              och äfven svenska folket kommer i tillfälle att kunna bedöma
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JyhB2diXEK2cE1rpPsDPeL" type="date">
            N:o 28. 8 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6keLUMRwnwYqgmKWiExmVt" prev="i-GxDni2sL1X8WyQYcozeu4T" who="Q5913839">
            <seg xml:id="i-5WnhRCQP6W7DtVJZhLkrjB">
              Om finering Sf frågan i sin helhet. Och jag har äfven dervid
              tillagt, såsom jag roteringsbesväret Ock NU gör, att jag fortfarande
              anser denna omdaning af för- (pons) Svarsverket böra grunda sig
              på bibehållandet af vår indelta armé med aflyftande af indelningsverkets
              bördor från de nu skattskyldiga hemmanen. Det förvånar mig, att
              vice talmannen har kunnat komma till den äsigten, och äfven fortfarande
              vill behålla densamma, att han vill betrakta den kamerala delen
              af frågan särskildt och särskildt den militära. Detta är enligt
              min uppfattning fullkomligt falskt. Det är omöjligt att betrakta
              dessa två delar rörande indelningsverket särskildt. Och att fixera
              indelningsverkets bördor på rustoch rotehållarne, så länge dessa
              äro skyldige att underhålla knekten, det är för mig ofattligt,
              ty deras åliggande föranleder och måste ovilkorligen föranleda
              dem att göra derför olika utgifter. Då skulle man på samma gång
              bestämma, att vid utgörandet af denna fixa summa för rustoch rotehållen
              skulle staten tillsläppa den ökade kostnaden, der sådan förekommer.
              Det har riksdag efter riksdag framkommit partiella förslag till
              fixering, ändring, aflyftande af dessa svåra bördor, men jag anser,
              att Riksdagen bör bestämdt afslå desamma, intill dess man kan
              förmå regeringen att framkomma med en så beskaffad organisationsplan,
              som jag nyss nämnde. Ju mer skon klämmer för den som bär den,
              ju mer måste han bli benägen att söka afskudda sig densamma, och
              så äfven med indelningsverkets bördor. Det är en trumf, som de
              hafva i händerna, hvilka likasom jag önska att helt och hållet
              aflyfta dessa bördor från hemmanen och fördela dem på alla skattskyldige
              invånare, och derför nödgas jag nu såsom jag alltid kommer att
              göra, när dy-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-53kHFQQ61qhjdvG9nqwNuE" prev="i-GxDni2sL1X8WyQYcozeu4T" who="Q5913839">
            <seg xml:id="i-8uUsZFxmniQU8XYbiPwTbb">
              lika partiella förändringar förekomma, att yrka afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EUB4FBMFy2D4G2yhBoqQkn" type="speaker">
            Herr Tamm, Hugo:
          </note>
          <u who="Q6203671" xml:id="i-N1P1vot1itqks5nsMCnM3F" next="i-Xuc8zDJEB8RpHuuboJvbrE">
            <seg xml:id="i-VE9hfnYLbRAHsJcF78pjxC">
              Man kan ju väl fatta att en skrifvelse, sådan som den nu föreliggande,
              skulle kunna hafva kommit fram, när den grundar sig på en motion,
              som väcktes vid Riksdagens början och så som ställningen då var,
              d. v. s. när en lösning af skatteoch försvarsfrågan låg före på
              ett partielt sätt. Då förutsatte man helt naturligt, att det skulle
              komma att förgå en lång tid, innan någon lösning af skatteoch
              försvarsfrågorna skulle inträffa. Nu har emellertid, såvidt jag
              kan fatta, Riksdagen uttalat sig temligen oförtydbart derom, att
              den önskar ett verkligt förslag till försvarsverkets ordnande.
              Skall ett sådant förslag grundas på indelningsverkets basis, måste
              skattebördan fixeras; skall nu detta icke grunda sig på indelningsverket,
              utan på en annan grund, så måste rustningsoch roteringsbördan,
              såsom. den nu utgår, bortfalla. Alltså anser jag, under hvilka
              förhållanden som helst, en sådan skrifvelse som denna i nuvarande
              stund fullständigt onödig, och jag vill tillägga att, är det verkligen
              kammarens mening att vidhålla denna åsigt att ett sådant verkligen
              ordnadt försvarsförslag skall framläggas, skulle, i fall man
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BrpQYcuNAR7artePzt1seM" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 9 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-622Nj4ZuqfYXxWUAv1Vf72" prev="i-N1P1vot1itqks5nsMCnM3F" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-PmMHEBV1ia9Rw2oVoHUVFB">
              antager en sådan skrifvelse som denna, det tyda på ett misstrotusen
              ende om att en sådan sak kan blifva verklighet; ty det skulle
              roteringsbesväret visa, att man i sitt sinne trodde att en mycket
              lång tid skulle — (forts) förgå, och jag föreställer mig att ett
              dylikt misstroende blefve en | dålig bundsförvandt i striden för
              försvarets ordnande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xad1LjVm5FwRWJw5jXtzqE" prev="i-N1P1vot1itqks5nsMCnM3F" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-Gmc1EiyPKJctVy1V5TH1rc">
              Men jag anser äfven en sådan skrifvelse som denna rent af farlig,
              om jag rätt tolkar det beslut, som fattades den dag, när grundskattefrågan
              förelåg, då åtminstone för mitt sinne det kändes som en glädje
              att höra huru de gamla, som grånati kampen för lösning af försvarsoch
              grundskattefrågan, förklarade sig redo offra sina gamla åsigter
              för att sammansluta sig och ej längre splittra. Öppet förklarade
              de, att de voro färdiga till dessa offer, endast dem erbjödes
              ett verkligt försvar. Tolkar jag så Första Kammarens beslut denna
              dag, tror jag också, att denna tolkning skulle innebära, att man
              af regeringen begärde och fordrade att den skall framlägga ett
              förslag, som icke är beräknadt efter några inbillade tillfälliga
              opinioner inom riksdagen, icke heller så beräknadt, att det skall
              passa in inom ramen af på förhand antagna kostnader, utan ett
              sådant, att vi stå till svars med att antaga det både för vår
              tid och våra efterkommande. Har jag då rätt fattat kammarens mening
              i denna fråga, då tror jag att antagandet af denna skrifvelse
              är farligt; ty den kan tolkas och är delvis tolkad såsom en fingervisning,
              i hvad rigtning ett förslag, sådant som det vi önska, skall framkomma,
              och jag tycker icke det är för mycket att tillåta att de sakkunnige
              at regeringen en gång fritt få afgöra denna sak, oberoende af
              allt annat, och lägga fram det förslag, som de anse bäst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xuc8zDJEB8RpHuuboJvbrE" prev="i-N1P1vot1itqks5nsMCnM3F" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-QaYYPCnTxhPEvP3miPKur6">
              Detta blir det ansvar, som äligger dem, sedan blir det vårt ansvar
              att antaga eller förkasta detsamma. Men jag för min del vill icke
              se regeringen bunden i dessa fall, och det är äfven för mig ett
              skäl att yrka afslag å den föreliggande skrifvelsen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Re1mgY9tNdKWC38FjSx6qH" type="speaker">
            Herr Casparsson:
          </note>
          <u who="Q5604447" xml:id="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" next="i-kxYyYXNcHqEq3VGxmUvHh">
            <seg xml:id="i-SN1CNpvUPL6i8Ag5T5LGjk">
              Jag har den tillfredsställelsen att kunna fuliständigt instämma
              i hvad reservanterna och de båda embetsverken yttrat beträffande
              sättet för verkställande af den fixering, som motionärerna hafva
              föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Cy48XpxmcKLMxf7LucyPJ" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-5Yuuop3361qzSaSnibS6FR">
              Hvad vill det säga, en periodiskt återkommande fixering? Fixering
              innebär ju någonting bestämdt, och huru kan den då vara periodiskt
              återkommande? Detta är, enligt mitt förmenande, en contradictio
              in adjecto, och det förvånar mig, att embetsverken hafva fått
              i uppdrag att lösa en så efter min åsigt alldeles orimlig fråga.
              Derför instämmer jag också i detta afseende helt och hållet med
              reservanterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NgbBhXvP5bSwmxUBnnFF1W" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-SpHFnL1k4CFSLJGdAPLznH">
              Men det är icke detta, som statsutskottet har föreslagit. Utskottet
              har tänkt sig en fixering med föregående reglering, d. v. s. något
              för framtiden bestående, och att en sådan fixering icke är omöjlig,
              det har den talare, som först hade ordet, sjelf med-
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EY4PUMnpbzhewgeVNkh5a6" type="date">
            N:o 28. 10 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Xn96Q6aZ99ALYRdmfz6rui">
            Orm fxering 7 gifvit, då han har kontrasignerat en förordning,
            som just är grunroteringsbesväret dad på en sådan fixering. Han
            antydde det sjelf nyss, och jag (Forts) skall bedja att få läsa
            upp den första paragrafen af detta utaf ” honom kontrasignerade
            »förslag till förordning angående förändrade bestämmelser i fråga
            om roteoch rusthållsinrättningen vid sjöförsvaret.&gt; Denna paragraf
            lyder så: &gt;»Roteeller rusthållare, som, när båtsman för ledigt
            nummer skall antagas, förbinder sig att till honom utgöra löneförmåner
            i enlighet med hvad här nedan i 88 2 och 3 stadgas, skall icke
            derutöfver vara underkastad
          </note>
          <u xml:id="i-KacTa79hRHWcQZd7BRNdVo" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-3vsXuso1CMqQhAFrZ7FYWF">
              några utgifter eller besvär för båtsmanshållet.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AnV6oYZqsnQ7acBCyMvFS6" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-LBywEejr3RGwtihDwqf3pw">
              Jag frågar, är detta icke en fixering så tydlig, som någon kan
              vara. Sålunda är en fixering möjlig, och embetsverken hafva också
              sagt i sista punkten af sitt utlåtande här, att »med hänsyn till
              hvad sålunda och i öfrigt blifvit anfördt ansåge sig kollegierna
              böra till Kongl. Maj:ts ompröfning hemställa, huruvida sådant
              afseende kunde fästas vid det ifrågavarande förslaget, att någon
              framställning till Riksdagen borde göras om fixering af indelningsverkets
              bördor efter de grunder, hvilka för detta förslags affattning
              varit bestämmande.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-63ZB3PUPN6sb3VZYGguxiq" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-E7piqga943qhGVJnootUWD">
              Sålunda äro dessa af motionärerna föreslagna grunder förkastade,
              men derför är ej sagdt att icke andra grunder kunna finnas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EkZ6DzKUMM6bU44513VzM4" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-Rga7zvvN3aRnJ3YSTzj8yS">
              Den siste talaren har sagt, att Kongl. Maj:t borde vara oberoende
              af något uttalande från Riksdagen beträffande det förslag till
              arméorganisation, som kunde komma att framläggas. Men jag ber
              att få fästa uppmärksamheten på en sak: hurudant är i närvarande
              stund försvarsfrågans läge? Under de 25 år, som man sökt ordna
              denna fråga, har man genomgått alla möjliga förslag; förslag om
              försvarets ordnande på grund af stam och beväring, på grund af
              allmän värpvpligt m. m., men ingenting har antagits. Beträffande
              stammens sammansättning har det ena efter det andra olika förslaget
              uppstälts, indelt och värfvad stam, indelt stam och utlottad stam
              samt värfvad stam ensam, och dermed tror jag att alla möjliga
              organisationsförslag äro uttömda, så att när Kongl. Maj:t skall
              åter framlägga ett förslag måste han ovilkorligen komma igen till
              någon af dessa redan förkastade former, ty man lär väl icke kunna
              utfinna någon trollformel för att ordna försvarsfrågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8nXQaDarqH1ZzKZ11fT7kN" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-BWSsQXTZztZjSARKtNJQrJ">
              Hvilket har då största utsigterna till att gå igenom? Det tilltror
              jag mig icke att säga, men jag antager att man skall säga, att
              det finnes ingenting annat än att bygga försvaret uteslutande
              på allmän värnpligt. Jag medgifver att allmän värnppligt är den
              starkaste organisationsform, man kan få, men är vårt land beredt
              att underkasta sig en betryggande sådan? En godtköpsupplaga deraf
              anser jag mycket betänklig. Vid 1875 års riksdag framlades ett
              förslag, grundadt på allmän värnpligt, och huru mottogs detta
              af det utskott, som hade att handlägga frå-
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DSnC2Z2RDwhszS3CqYd5RD" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 11 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-R9WT6z3QMpN3v4quWsWj9" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-FnzPngbVXZPkSJaQHGGSVL">
              gan? Utskottet sade — jag ber om ursäkt att uppläsningen blif:
              20 vit lång, men jag anser frågan så vigtig, att jag icke kan
              hjelpa voteringsbesväret det. &gt;»Ett mer än sextioårigt, oafbrutet
              fredslugn har hos folket försvagat minnet af de lidanden, som
              kriget, och i synnerhet ett olyckligt krig måste medföra, och
              gjort det nyare krigsväsendets ökade fordringar både på taktisk
              utbildning och på snabbare och kraftigare krigföring för detsamma
              svåra att fatta. Innan erfarenheter, hemtade från egna slagfält,
              tvungit det att söka nya, förbättrade former för sitt försvarsväsende,
              hafva visserligen grannstaters krig för den upplystare delen af
              detsamma låtit otillräckligheten af våra nuvarande stridskrafter
              och de militära brister, som vidlåda formen för deras användande,
              framstå i sin rätta dager. Men det torde dock vara förmätet att
              hoppas att dessa, jemförelsevis nya åsigter ännu skola hafva fattat
              rot hos det stora flertalet af folket. En så stor ökning som från
              30 dagars beväringsöfning till i medeltal ett års militärisk skolbildning
              skulle derför helt säkert förefalla detta flertal allt för stort,
              och det så mycket mer som stamrekrytens daning, sådan som den
              ännu för icke länge sedan ansetts tillräcklig, hittills icke kräft
              mycket mer än 100 dagar. Man kan visserligen invända, att jemförelsen
              bör anställas icke med öfningstiden för de soldater, som vår nuvarande,
              efter Konungs och Riksdags uttalade omdöme otillfredsställande
              härordning kan ställa i fält, utan med utbildningstiden för de
              fiender, mot hvilka vi tilläfventyrs en gång skola nödgas att
              pröfva vår vapenskicklighet, och som underkasta sig en krigsbildning
              vida längre än den Kongl. Maj:ts förslag afser. Men för flertalet
              af vårt folk ligger en sådan jemförelse visst icke nära och fordrar
              dessutom en kunskap, hvaraf det icke kan förutsättas vara i besittning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LUpcHCk3Aj8JeuCg6FVhTW">
            Utskottet anser derför, att »äfven om tillämpningen af en så
            vidsträckt krigsbildning, som Kongl. Maj:ts förslag till lag om
            härordningen afser, skulle ur finansiel synpunkt vara möjlig,
            vårt Jolk likväl icke ännu är moget för en så genomgripande förändring
            i hela sambhällslifvet, som en tillämpning af denna lag i hela
            hans utsträckning skulle medföra».
          </note>
          <u xml:id="i-158s9rNjr7jkr6ET8tVuoF" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-Ak1Qd5bkcSmVmJuxUBY6wM">
              I denna motivering instämde icke blott ledamöter från Andra kammaren,
              utan äfven 4 ledamöter från Första kammaren och dertill så upplyste
              och så för försvaret nitälskande personer, som utskottets ordförande
              friherre Stjernblad, herrar F. Carlson, Mannerskantz och Carl
              Ekman, och jag tror att den uppfattning, som af detta utskott
              uttalades, verkligen var den rätta då, och jag tror äfven att
              den fortfarande är den rigtiga. Och huru lång var den öfningstid,
              som föreslogs? Jo, för fotfolket ett år och för kavalleriet 17
              månader samt för öfriga specialvapnen ett år. Men är denna öfningstid
              tillräcklig för att utbilda soldater? För att utbilda rekryter
              är den fullt tillräcklig, men ej att dana soldater, och utan soldater
              kan man icke gå i fält. Mitt omdöme
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9arrQP3bzNsMN4YAHfvpyT">
            (Ports: 3
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LHDXoSLyigKVfCj1tupY5H" type="date">
            N:o 28. 12 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Uk7kW3Px2ikBVmGpqf5BRc" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-SqrB2zcYmx7nZHLLoGgNfT">
              Om Jnering st betyder i detta fall ringa, men jag ber att få
              uppläsa hvad 1865 roteringsbesväret års landtförsvarskomité yttrade,
              ett utlåtande, som jag rekom- (Foris') menderar till en hvar,
              som vill sätta sig in i försvarsfrågan, och ” enligt min åsigt
              det bästa utlåtande, som hittills afgifvits i detta ämne. Komiterade
              säga beträffande öfningstiden: »I vårt grannland Danmark har dess
              beväringsarmé, utan särskild stam, endast haft 16 månaders tjenstgöring,
              men den klagan öfver otillräcklig öfning och bristande sammanhållighet
              hos det i öfrigt villiga och tappra manskapet, som under sista
              fälttåget temligen oförbehållsamt uttalades, lemnar icke fördelaktigt
              vitsord om organisationen. och öfningstiden.»&gt; Vidare yttra sig
              komitérade, att »ehuru de för sin del visserligen anse 2 år vara
              för kort tid, äfven för vårt begripliga folk, att dana en stam,
              som sedermera upplöses och skingras i det medborgerliga lifvet,
              utan allt fortfarande krigsmannaband, hafva de likväl, för att
              icke synas hafva velat, till förmån för jemförelsen med indelta
              trupperna, öfver höfvan uppdrifva kostnaden för en beväringsarmé,
              grundat sina beräkningar på endast 2 års första tjenstgöringstid,
              visse att ingen, som hos oss verkligen vill hafva en duglig beväringsarmé,
              skulle, om en sådan ifrågakomme, yrka en nedsättning i tjenstetiden
              under den, som de ifrigaste motståndarne i den preussiska arméfrågan
              medgifva», och slutligen att »komitérade äro för sin del öfvertygade
              om, att ingen tänkande militär, med egen erfarenhet i sitt yrke
              och med kännedom om det värde, en fast organisation visat sig
              ega både under framfarna och de nyaste fälttågen, skulle vilja
              utbyta vår indelta stam mot en sådan af beväring med icke längre
              öfning än den här antagna», d. v. s. 2 år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CTcmseAp7zXpte68HoNbns" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-ebh8CZpvA1vo6C6RmwVkm">
              Sådan var uppfattningen då för tiden, och jag tror att den fortfarande
              eger fullkomlig giltighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sg3ZcRJLzGG1YF9MuRGsNe" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-5VSSdUoC4B6rL4bwp1QzHp">
              Jag kommer ihåg, att då försvarsfrågan diskuterades på riddarhuset
              1866, yttrade en nyligen afliden general, att han vid ett besök
              på Als talat med den danske stabschefen, som då yttrat: »man säger
              att vi skola gå anfallsvis tillväga, ja väl, gif mig blott soldater
              — och vi skola så göra, men med dessa hedersmän inser hvar och
              en att det är omöjligt.» Sådan blir följden af att tillämpa en
              godtköpsupplaga af allmän värnpligt, och jag tror att till längre
              öfningstid, än 1875 var föreslaget kan man ej komma och icke ens
              så långt, och derför anser jag för min del att vi böra bibehålla
              den indelta armén, ty någon bättre stam, än vi hafva i denna,
              finnes icke. Jo, säger man, det finnes lottning, och man har just
              under den sista tiden i pressen fått läsa om ett rykte att ett
              sådant förslag skulle vara under utarbetande för att framläggas
              för Riksdagen. För min del skulle jag beklaga, om ett sådant framkomme.
              Jag tror att lottning är så emot det svenska folkets uppfattning,
              att om ett sådant förslag framkomme, vore det omöjligt att genomföra
              detsamma. Man försökte dermed år 1811; följden blef ett uppror
              i Skåne. Vid
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AzF6Q7iJuPn6U9suMfCwFv" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 13
          </note>
          <u xml:id="i-WWCQFDWLtUh2qjSTunvV1k" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-D9X8N85QCUxpgSevwHLKwf">
              1875 års riksdag yttrade sig tre reservanter — jag anför dessa
              tre af den orsak, att det var deras då framlagda förslag in nuce,
              som sedan utvecklades af Kongl. Maj:t i förslaget till 1883 års
              riksdag — de yttrade om lottning följande: »Hvad lottning beträffa,
              torde vi icke misstaga oss, då vi påstå att densamma med ovilja
              och afsky betraktas af svenska folkets flertal. I färskt minne
              torde ännu vara det lifliga missnöje, som i hela landet uppväcktes,
              då lottningen, i vida mindre grad än nu förutsättes, vid 1865
              och 1866 års riksdag ifrågasattes.» Jag tror således att lottning
              är omöjlig och anser att, när nu rykte om ett sådant förslag utkommit,
              man bör varna för framläggande af ett sådant förslag, så mycket
              mera som jag tror mig veta, att ryktet härom har uppväckt en ganska
              stor och obehaglig sensation med hänsyn till den försvarsrörelse,
              som i landet uppstått.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7oCQmaiHFiHfXsGBa2WkPa" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-6DRwkABB4pDugpkkKokeQD">
              Sedan återstår värfning. Förslaget derom fick vid 1883 års riksdag
              en så svår stöt, att jag tror det blefve mycket svårt att återkomma
              med det, nemligen värfning i den mening, att man uteslutamde derpå
              skulle ordna stammen, ty det går ej för sig att årligen anskaffa
              5,500 rekryter. Då hafva vi blott qvar den indelta stammen. Jag
              har alltid yttrat min mening i det afseendet, alltifrån det jag
              kom in i riksdagen och försvarsfrågan der först började behandlas,
              och jag vidhåller den fortfarande, att bibehållandet af den indelta
              stammen är den enda möjliga utvägen. Icke såsom skulle jag hafva
              någon platonisk kärlek derför, så att jag tror att den för all
              framtid måste bibehållas, men jag tror att det är nödvändigt att
              bibehålla den, till dess nationen blir så uppfostrad i militäriskt
              afseende, att den kan öfvergå till en ren betryggande värnpligtsorganisation.
              Och om vi då vilja bibehålla indelningsverket, frågar jag: är
              det ej nödvändigt att fixera dessa besvär? Och någonting annat
              bar utskottet ej föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XA1ecNPSRAC2LLWEqJMWeR">
            Det har anmärkts att den militära sidan af frågan icke blifvit
            sammanstäld med den kamerala. Utskottet har icke gjort det af
            den orsak, att de väckta motionerna endast berört den senare,
            ej den förra, och utskottet har derför saknat anledning att inlåta
            sig på den militära delen af frågan.
          </note>
          <u xml:id="i-NTi9A2grBu4ECGZjZVeZUp" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-JqfxUhVUsK61fi3pys8e4i">
              Man har sagt att ett uttalande från Riksdagen skulle vara obehöfligt.
              Jag har en motsatt åsigt derom; jag tror att ett dylikt uttalande
              i närvarande stund är högst beböfligt. Andra kammaren vet ofantligt
              väl hvad den icke vill, och derför tror jag att det är nödvändigt
              att Första kammaren vet hvad den vill, och om det kommer ett uttalande
              från Riksdagen i detta fall, så är det en ledning för Kongl. Maj:t
              i den labyrint, hvaruti försvarsfrågan för närvarande råkat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KsAyGFuVvE2niZiadnjVmC" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-ApKhC6ff1WGaGi7Ak78ikT">
              Jag erinrar mig mycket väl en gång, då försvarsfrågans lösning
              hängde på att man ej begagnade ett sådant ögonblick. Då frågan
              vid 1877 års riksdag förevar i Andra kammaren, hade man väntat
              ett uttalande från regeringsbänken, och om det då
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-88nRVBJmCuHVgkA7bGn8FC">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-C6w7DCsgLdE5jo25RC8jWm">
            Om fixering af rustningsoch roteringsbesväret m. Mm.
          </note>
          <note xml:id="i-NwXyVnfjmGDQWLmZDFJYrb">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JTnWDUkYzXH7y2t1r8pCex" type="date">
            N:o 28. 14 Lördagen den 26 April, e. 1.
          </note>
          <u xml:id="i-kxYyYXNcHqEq3VGxmUvHh" prev="i-AsCu4g4YyBNoCqnxawW4SR" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-YKoVUjAcrHGbabbXy3bmzu">
              Om figering &amp;/ hade kommit i rätt tid, vågar jag tro att frågan
              fått en annan roteringsbesväret Utgång. Men detta uttalande uteblef,
              och frågan föll. Nu, när (rons) alla ledamöterna i utskottet från
              Andra kammaren uttalat sig för en fixering af rustningsoch roteringsbesväret,
              tror jag att det vore ett missgrepp af Första kammaren att ej
              begagma sig af detta uttalande. Ty, hvad betyder det väl att reglera
              och fixera en institution? Icke betyder det att man vill blifva
              af med den, utan det betyder att man vill behålla den, och om
              den uppfattningen skulle göra sig gällande i Andra kammaren, tror
              jag att Första Kammaren har allt skäl att instämma i densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VDKK2oYLsp5u2JueBGRBLw">
            Jag yrkar bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-Qkw6y1VRPVYKRKNkBznX4">
            Grefve Sparre: |
          </note>
          <note xml:id="i-Wzow4udyHQexb7kb7Mj1Ke" type="speaker">
            Friherre Leijonhufvud, Broder Abraham:
          </note>
          <u who="Q5945036" xml:id="i-4Y8zWHQXwdxPjWVPeXCW4D" next="i-VQZBXymaF8tZH1BT5bunSA">
            <seg xml:id="i-6F8iFWpF583F9WJy7t6KtW">
              Herr Casparsson har utgått från att denna fixering skulle hafva
              till ändamål att fastslå indelningsverket och ordna det på sådan
              fot, att det skulle blifva en verklig bas för en blifvande arméorganisation,
              och tillika yttrade han något om att utskottet förestält sig,
              att denna fixering skulle blifva en organisation för all framtid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jvsna1naR6eXbbf75DEXB8" prev="i-4Y8zWHQXwdxPjWVPeXCW4D" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-Lvj6Hr6NKMe7EiUDUZf2p7">
              Jag får på det mest bestämda protestera mot att denna tydning
              af utskottets mening var den der rådande. Jag var närvarande i
              utskottet, när ärendet slutbehandlades, och jag har fullkomligt
              klart för mig, att åtminstone hälften af utskottsledamöterna icke
              hade en sådan mening. Deras mening var att få förhöjning i lindringen,
              dels för den afskrifning de redan fått och dels för den, som de
              hade att i framtiden påräkna. Det var enda motivet, ingalunda
              att fastläsa indelningsverket, och de sade rent ut, att om Kongl.
              Maj:t kommer med ett sådant förslag till fixering, som här antydts
              af herr Casparsson, ville de genast afslå detsamma, och det var
              hvad de obetingadt och oförbehållsamt svarade på den saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EF7XypwX7mo1vLioWySZym" prev="i-4Y8zWHQXwdxPjWVPeXCW4D" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-W2S4qxYD7M5ZVD429WUKmi">
              Det fans ingen reservant från Andra Kammaren, har man sagt. Nej,
              men de ville i stället förbehålla sig att tyda skrifvelsen så,
              som de ansågo för sig fördelaktigast. Det är just det olyckliga,
              att hvar och en är med om skrifvelsen, men att hvar och en förbehåller
              sig att få gifva denna skrifvelse den tydning, som han anser för
              sig mest förmånlig. Kommer ett förslag, som man ej anser för sig
              gynsamt, så säger man nej, och ger som skäl att så var ej skrifvelsens
              mening.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TQEaiUy3BCpD4wdWiCnUGU" prev="i-4Y8zWHQXwdxPjWVPeXCW4D" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-WiJG7THrkT5nNbjAiX9HzC">
              Om utskottet hade förordat hos Kongl. Maj:t denna fixering i
              akt och mening att derigenom få en fast basis för en blifvande
              arméorganisation, hade jag varit den förste att gå in derpå. Så
              var dock icke förhållandet. Derför tror jag att en sådan skrifvelse
              icke skulle vara Kongl. Maj:t till någon ledning, utan tvärtom
              snarare åstadkomma ytterligare embarras i detta virrvarr.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7D1dJdibix5eh2DcWEH4iQ" prev="i-4Y8zWHQXwdxPjWVPeXCW4D" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-Hy5DM1M3WgmpopjjtUrP7c">
              Det förhåller sig nog så, att vi hafva pröfvat, snart sagdt,
              alla förslag till arméorganisation, likväl icke alla; ty ännu
              finnas några qvar, och det lär ej finnas någon annan möjlighet,
              än att
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2ewZFt3LeU11irL31TLAkC" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 15
          </note>
          <u xml:id="i-GT47QoEW6UZjBKjX4xmsCM" prev="i-4Y8zWHQXwdxPjWVPeXCW4D" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-VrBFarv2PUBSgq6rphFLCe">
              taga upp något af dem, af de ännu oförsökta. Derför vill jag
              icke trycka på regeringen i någon viss rigtning, och trots min
              kärlek till indelningsverket är jag redo att offra det, om jag
              får ett fullständigt och godt arméorganisationsförslag i stället,
              men Jag vill ej sätta regeringen i mellanband, på sätt nu är föreslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KYX9h86fGFFn1hB6YSeKbB" prev="i-4Y8zWHQXwdxPjWVPeXCW4D" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-BBhfni5bz3Jk8LC4vCSnqX">
              Jag är, i likhet med oss alla, mycket angelägen för att få en
              hel arméorganisation genomförd, ty sedan 28 år tillbaka har jag
              arbetat i denna sak och känner mera än väl, huru mycket som brister
              i den nuvarande ställningen, och jag har mången gång framhållit
              det. Men för att komma ur den, erfordras ett fullständigt förslag.
              Derpå höras ock starka rop från båda kamrarna, från vänner och
              fiender, nota bene hvad Andra Kammaren beträffar från den del
              deraf, som verkligen något allvarsammare tänker på ett verkligt
              försvar. Ty en del af den kammaren tänker blott på den kamerala
              sidan af frågan. Det är just det olyckliga i denna fråga, att
              den nu mera nästan uteslutande behandlas ur kameral synpunkt.
              Först vill man, såsom vice talmannen yttrat, fixera de kamerala
              förhållandena, de militära skola komma sedan. För min del måste
              jag förorda att den militära organisationen får gå förut och fixeringen
              af besvären efter. Derför heter det också reglering och fixering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VQZBXymaF8tZH1BT5bunSA" prev="i-4Y8zWHQXwdxPjWVPeXCW4D" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-VcKkjmZ9K6AnZEfRcwFmTr">
              Jag återkommer till att jag i närvarande stund ej vill utöfva
              något som helst tryck på regeringen, hvarken för det ena eller
              andra förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LTacRh6rBZ6sCuihB36TGv">
            Jag anhåller om afslag å utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-Bet7ZNJ8tDVPrLYoMw8vVx" type="speaker">
            Herr Treffenberg:
          </note>
          <u who="Q6214979" xml:id="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" next="i-3N1X7bv7y59jwCtGGiTLwq">
            <seg xml:id="i-L96a4a4bD777ageoBTcE1K">
              Jag kan väl förstå, hvarför reservanterna icke velat godkänna
              den af motionärerna ifrågasatta, periodiskt återkommande uppskattningen
              af de bördor, hvarom här är fråga, men hvad jag icke kan förstå
              är, att de ansett sig böra motsätta sig utskottets hemställan,
              helst som utskottet icke i motiveringen till denna hemställan
              inlagt något, som kunde anses innefatta ett godkännande af en
              sådan uppskattning, utan fast hellre öfverlemnat åt regeringen
              att utfinna bästa sättet att lösa frågan. Denna utskottets hemställan
              är mig kär såsom en gengångare från gamla tider och en följeslagare
              till det efter min uppfattning bästa förslaget till härväsendets
              ordnande, som någonsin blifvit framlagdt, och hvilket, om det
              blifvit antaget, skulle hafva skänkt oss ett reformeradt indelningsverk
              och dermed besparat oss mångfaldiga strider och missräkningar.
              Denna hemställan är mig äfven kär af ett alldeles specifikt skäl,
              nemligen derför att jag i densamma ser en första belöning för
              den manhaftighet, med hvilken denna kammare nyligen afvisade det
              kända anloppet å våra grundskatter. Detta bör hafva öppnat ögonen
              på medkammaren. Jag hoppas att det skall göra det äfven på regeringen.
              Begge skola inse att hvarje försök att fortgå på kompromissens
              väg måste öfvergifvas, och att, om man vill hoppas på framgång,
              måste
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9CHrixFX7VvLzsBC9iRAV6">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-B2bUAnqW5MKaaoyLRK7DdE">
            Om fixering af Tustningsoch roteringsbesväret m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LLfwctnGsqESDWfUzPDJev">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Qxrb5ZjqxpXbbwX6JNW2wf" type="date">
            N:o 28. 16 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-GEMcDnJ24Pz6o2yA7GA9y9" prev="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-Rqu9stBqA5x9fsv4YC9ZvJ">
              Om fisering a man arbeta på den garnla grunden. En talare har
              nyss anmärkt,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XA6XASY5ZAQf2mdqiQEsoi" prev="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-Db6Ea3Zj8VyFUY3UcB494t">
              roteringsbesväret att det i tidningarne vore antydt, att man
              inom krigsstyrelsen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KXD6iiTRWKFw4kjF3VPhUt" prev="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-LPhaSaWysa5PyQMCEk31d8">
              ora) umginges med planer att nästa gång bjuda Riksdagen ett för-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-tQRRLvQRskZWUiMZ7gCY1" prev="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-GDamyJiC3gcArWykYwP7QW">
              slag, grundadt på stam med utlottning. Herrarna hafva nog en
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8QSMpTmfafTWKapeQYrCHh" prev="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-42b4riUfYad8noWizcYgvD">
              sorglig erfarenhet af, att det i vårt land icke behöfves mer
              än
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YDUUxPMeQNX3TT77Q74AUj" prev="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-DxAB9Vy2gyVhPKhqn1Cwub">
              ett slagord för att aflifva äfven goda förslag, huru mycket mera
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2DNmNs9Jw6qFgspQYnEHdx" prev="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-NLmuECeU3uYvHyvxWSKb9o">
              då sämre. Om regeringen till nästa riksdag framlägger ett för-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GZHRKyk7Xh22GqGDZhGKfh" prev="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-EY5D8Lt8TZHVAxV1jK7wLP">
              slag, bygdt på den grund, jag nyss nämnde, nernligen att stam-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JtzW38ak4EmscjanfnoVHN" prev="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-8dyKQEMZ46Kbyhf9JLFm5P">
              men skulle bildas genom utlottning, så är jag säker på att dagen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HvT8kCs2qUSnxfVyfGZxGw" prev="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-LGBBs7zgb8ABFm7bpDgzpo">
              derefter skulle från en mängd tidningar höjas samma rop, som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TXDtfPmvdknxYaHh78ZRRb" prev="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-DNs51FmNpHhGTtvoBZbE9v">
              för några år sedan — »blodslottning» hette det då. Dermed skulle
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4sFxi68crV4zV7voz5uHaY" prev="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-GXgPCzyy6HgtAYwqMvqxzh">
              förslagets fall vara gifvet. Jag anser således hufvudvinsten
              af
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WiVDuxuYeFCh9EzeCE8GpU">
            den föreslagna skrifvelsens aflåtande vara den, att regeringen
            deri-
          </note>
          <u xml:id="i-RbXsNdoakdeae2dBbM9om3" prev="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-SPGZhbcYV6RgdUkywayNaE">
              genom får en fingervisning att framlägga ett förslag, bygdt på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3N1X7bv7y59jwCtGGiTLwq" prev="i-BytJdFBEiLz3sCV7Yho8Ex" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-2nfwyfB63sEFyc1GHGYiVS">
              den gamla grunden. Det är derför, jag yrkar bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2HnYDtKyH2ADDi6kQ9xMqE" type="speaker">
            Herr Reuterswärd:
          </note>
          <u who="Q6069039" xml:id="i-BbJBcNnTJfez9NE7DVqX8H">
            <seg xml:id="i-U9CGZerS5tWWPiWvsvXNkJ">
              Vid denna tid af riksdagen, då man öfverhopas af utskottsbetänkanden
              af den mest olika art, hinner man naturligtvis icke att så noga
              sätta sig in i hvarje fråga. Man får blott genomögna betänkandet
              och se efter om några reservationer finnas. Så har varit händelsen
              med mig i denna fråga. Jag genomögnade först betänkandet och sedan
              klämmen och genomläste derefter reservationen samt såg, hvilka
              understödt densamma. Jag fann då till min stora glädje att af
              Första kammarens 12 utskottsledamöter, hvarken herr von Ehrenheim,
              grefve Sparre eller herr Casparsson reserverat sig. Jag antog
              derför, att man hade dessa tre herrar att tacka för, att detta
              betänkande framkommit. Min fulla öfvertygelse är, att det minsta
              man kan göra för att, när det gäller att ordna vårt försvar, få
              så litet motstånd som möjligt, är att fixera dessa räntor eller
              onera, som årligen skola betalas. Vi må få ett härordningsförslag,
              hur utmärkt som helst, så kommer det, jag är öfvertygad derom,
              att dela samma öde som många dess föregångare. Vill man då icke
              göra något på den partiella vägen, hvart kommer man då? Hvilken
              våda ligger det dessutom i att aflåta en sådan skrifvelse som
              den ifrågavarande? När icke Riksdagen sjelf kan taga frågan om
              hand — ty Riksdagen kan icke utreda den — är det då underligt,
              att Riksdagen vänder sig till Kongl. Maj:t och säger, att den
              vill fixera eller bestämma ett maximum på den skatt, som åligger
              jorden i detta afseende. År det för mycket att efter så många
              års strider kunna få något så billigt, som detta förslag innebär?
              Jag får på det allra lifligaste anhålla att Första Kammaren ville
              så mangrant som möjligt förena sig om utskottets förslag i denna
              punkt, hvartill jag anhåller om bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PH1uBwrjcsnkAe2jTnibop" type="speaker">
            Herr Casparsson:
          </note>
          <note xml:id="i-24qiQtjrPjQZDuNEmr7SjC">
            Den ärade ordföranden för statsutskottets första utgiftsafdelning
            talade om att det inom utskottet skulle
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N72SEQmrGxnaFpgsF9vGAp" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 17
          </note>
          <note xml:id="i-G5VHDyWL2Qje9iQtDoUbuW">
            N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-NKQND22gU7ExXio5h38uk" next="i-CRgFxVqxQoY92T4T7KizUL" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-TjrQfDxUFahzckkFwmgNbz">
              yttrats något äfven beträffande den militära organisationen.
              Jag Om fixering af
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PLp3yTchU8fZHuwaSzVcgE">
            Oo rustningsoch
          </note>
          <u xml:id="i-WRxzuBpnnBpMwiHWjh4JB8" prev="i-NKQND22gU7ExXio5h38uk" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-CEKqLx8CynTd4N21BgbmTT">
              beklagar, att min hörsel är så klen, att jag icke kunde uppfatta
              roteringsbesväret
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CRgFxVqxQoY92T4T7KizUL" prev="i-NKQND22gU7ExXio5h38uk" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-XaWdcypuCcxvy63Nn778iB">
              att något sådant yttrades, så framt det icke skedde mellan fyra
              ögon. Diskussionen inom utskottet rörde sig uteslutande om sjelfva
              skattefrågan. Hvad den föreslagna skrifvelsen beträffar, gör jag
              mig icke några öfverdrifna illusioner om dess resultat, men jag
              tror att i det förtviflade läge, hvari försvarsfrågan nu kommit,
              något måste göras, och att man icke endast bör lägga armarna i
              kors. Det är derför jag för min del anser, att ett uttalande sådant
              som det föreliggande är nödvändigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XPA2bipHea8a3BRJcFyMfW" type="speaker">
            Friherre Barnekow:
          </note>
          <u who="Q5566039" xml:id="i-9XXAMCvbCqQBG2o6UdteFR">
            <seg xml:id="i-VpL3LQb8fUtjjZDws2fc2w">
              Då vår ärade ålderspresident fälde det yttrande, att han hoppades,
              det denna kammare skulle så talrikt som möjligt deltaga 1 denna
              skrifvelse, anser jag det vara nödvändigt, att, om man vill deltaga
              deri, man säger hvilken uppfattning man har om densamma. Många
              finnas nemligen som hafva alldeles olika uppfattning om denna
              skrifvelse. Jag har hört personer säga, att de önska denna skrifvelse
              för att derigenom få ifrågavarande skatter fixerade, i hvilket
              fall de äro öfvertygade om, att dessa alltid skola bibehållas.
              Detta är icke min uppfattning. — Hvad beträffar arméorganisationen,
              är jag fortfarande alldeles emot, att indelningsverket skall läggas
              till grund derför. Personer finnas, som deremot vilja hafva denna
              skrifvelse, just emedan de önska att indelningsverket skall utgöra
              grunden. Jag tycker om att vara ärlig äfven i politik och derför
              säger jag, att jag går med på denna skrifvelse endast af det skäl,
              att jag, liksom utskottets ordförande, anser att en öfvergångstid
              vid ordnandet af vårt försvar mäste finnas, och att det derunder
              är skäl att fixera dessa skatter. Jag kan dock knappt inse, huru
              det skall gå till, men måhända kan regeringen det. På samma gång
              anser jag likväl att dessa skatter böra successivt afskrifvas,
              så att de slutligen, i likhet med indelningsverket, må försvinna.
              Då jag så får tolka skrifvelsen, vill jag vara med om densamma.
              Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8gPuYGmHaQejA4TzGEPC8U" type="speaker">
            Herr Berg:
          </note>
          <u who="Q5571280" xml:id="i-AEjkhRqyt4sNpki1zLzs45" next="i-PrwvRSVbn3qAf448hPiw3B">
            <seg xml:id="i-CDc3cBDmPh3vStw3YiYw7R">
              Jag ber om ursäkt att jag begärt ordet, då jag icke ämnar säga
              något nytt i frågan, men, såsom en varm vän af vårt försvar, kan
              jag icke underlåta att framställa den anmärkningen, att såväl
              af diskussionen som af sjelfva skrifvelsen framgår, att åt denna
              senare kan gifvas mycket olika tolkningar. Ar det då verkligen
              skäl att aflåta en så mångtydig skrifvelse? Under hela försvarsfrågans
              och skattefrågans behandling vid denna riksdag har för öfrigt
              i denna kammare många gånger uttalats, huru som man endast afsåg
              och hoppades ett fullständigt ordnande af dessa frågor på en gång
              och ingalunda ville vara med om att lappa och göra partiella eftergifter
              på det gamla indelningsverket. Huru kan det då stå tillsammans
              med konseqvens
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CujfYN9PAGvfKv2zakb4eS">
            Första Kammarens Prot. 1890. N:o 28. 2
          </note>
          <note xml:id="i-BFjPndQ4QWyDVVsXdAhSU8">
            m. m (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Gv8P86UvovbaYEvS9e7QAW" type="date">
            N:o 28. 18 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-PrwvRSVbn3qAf448hPiw3B" prev="i-AEjkhRqyt4sNpki1zLzs45" who="Q5571280">
            <seg xml:id="i-V9NVgvnb8VBCDEUWPcZAkM">
              VET och rimlighet att aflåta en skrifvelse, som innebär just
              en sådan roteringsbesväret lappning. Afven om skäl skulle finnas
              att afiåta densamma, kan (Porta. det väl icke nekas alt — såsom
              en gång förut vid denna riksdag yttrats — indelningsverkeis köpkraft
              väsentligen skulle förminskas af en åtgärd, sådan som skrifvelsen
              åsyftar. Just från denna synpunkt, att kraften att köpa ett försvar
              åt fäderneslandet skulle så väsentligt minskas genom den föreslagna
              fixeringen synes det mig, att alla försvarsvänner böra ena sig
              om att afstyra denna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WSwch9PtZSn4dD1XCxLiiC">
            skrifvelse. Jag yrkar derför afslag på utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-MNG6wuLqrfMtHL7EMnzbjg">
            I detta anförande instämde herr Alin.
          </note>
          <note xml:id="i-RhkKhefSZtJWPuRhbimx7U" type="speaker">
            Herr Abelin:
          </note>
          <u who="Q5541257" xml:id="i-864Dg6YvjZSaiBAMhFfaSZ">
            <seg xml:id="i-LKAScTm4K5nigxo4jjoWBR">
              Den reglering, hvarom här är fråga, uttrycker en tanke, som varit
              min egen. Jag är ock den förste att erkänna de stora fördelar,
              en sådan reglering skulle medföra, under förutsättning dock att
              den omfattade icke blott den ekonomiska, utan äfven den militära
              sidan af saken. Frågan är visserligen, såsom utskottet anmärkt,
              svårlöst, men jag föreställer mig, att med det rika material,
              som är att hemta från äldre tider, en lösning deraf dock icke
              är omöjlig att vinna. För den, som gjort sig rätt förtrogen med
              de stora resurser, indelningsverket ännu i dag har, oaktadt den
              stympning och svåra medfart, det under senare tider undergått,
              bör det vara klart, och den bör icke misströsta om att, derest
              regleringen får den omfattningen, jag förut antydt, och omhänderhafves
              med sakkännedom och intresse, man i indelta armén, med bibehållande
              af dess förträffliga disciplinära och moraliska egenskaper, skulle
              komma att ega en fullt tidsenligt utbildad kraftfull stamtrupp,
              hvilken i förmåga af snabb mobilisering och i fråga om förläggning
              i förhållande till respektive beväringsområden skulle lemna föga
              öfrigt att önska. Då jag emellertid icke kan vara med om att eftergifva
              något af indelningsverkets tillgångar utan motsvarande vederlag
              i försvarskraft, och då jag icke med någon åtgärd vill gifva stöd
              åt försvarsnihilismen, är det endast under den förutsättning,
              jag biträder utskottets förslag, att regleringen får en sådan
              omfattning, att den tillgodoser äfven de militära krafven. I förhoppning
              att så sker, kommer jag att gifva min röst åt förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GGB5TxvWksQahd2LKSoBHt" type="speaker">
            Herr Casparsson:
          </note>
          <u who="Q5604447" xml:id="i-7ztUrk1qEM5xh53Ytn9qin">
            <seg xml:id="i-WvtfTSUZvdh67eAP6xMhq8">
              Det talades nyss om, att man genom en fixering skulle minska
              »indelmingsverkets köpkraft». Mine herrar, stå vi på den punkt,
              att vi skola köpa vårt försvar, då äro vi sålda.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LK1A19QSAL1wUy66SkqCCq" type="speaker">
            Friherre Leijonhufvud, Broder Abraham:
          </note>
          <u who="Q5945036" xml:id="i-TfPBMGNg1RBb97pi45YQjp">
            <seg xml:id="i-8kfRaxHQXiXoqjoaVxCwUK">
              Jag uttalar här den varma önskan, att, om detta förslag skulle
              blifva antaget, regeringen måtte läsa igenom Första Kammarens
              protokoll i ämnet. Det torde gifva tillräcklig upplysning om skrifvelsens
              verkliga beskaffenhet.
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-44gpvfrb3hhdroZCHHMWBx" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 19 N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-Dz9v3dEfHYNJtWscAZdzpT" type="speaker">
            Grefve Klingspor:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-QyS8KPh57Ew1jUgh8ZcBsN">
            <seg xml:id="i-7LBDZA7P6mSo6Jx2MatAHF">
              Rustningsoch roteringsbördorna äro ju ÖR Erna Oh på silt sätt
              en gång fixerade; annars skulle vi ju ej hafva fått de roteringsbesväret
              30 procenten afskrifna å dessa bördor. Vistå nu, som jag vill
              hop- — (rorts) pas, inför ett nytt arméförslag. Kan det då vara
              klokt att spela | ut sina trumf i förtid? Jag tror det icke. Jag
              förenar mig derför med dem, som yrka afslag å ifrågavarande skrifvelse,
              hvartill jag har en ganska god grund, då jag anser densamma lika
              obehöflig som onyttig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KJ83r4YPEfkw4nAwQPP9r6">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr grefven
            och talmannen enligt de derunder framstälda yrkandena propositioner,
            först på bifall till hvad utskottet i förevarande utlåtande hemstält
            och vidare på afslag derå, samt förklarade sig finna den senare
            propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-U5rbLT7avVWCT69URZvbhq">
            Flere ledamöter begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
            justerades och anslogs en så lydande omröstningspropositon:
          </note>
          <note xml:id="i-6PXz2L9HsqwwFctXyqNn22">
            Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i sitt utlåtande
            n:o 54, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-EC7mtSnzAYqnyCbVkx79g1">
            Ja, Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-71SHxTwE7VN8Z34kZDMtKD">
            Nej; Vinner Nej, afslås utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-VxPuDv4Aw92EBXmx9MuUc8">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-KNhCjvKWQS3n47HpLyEqWx">
            Ja — 44; Nej — 56.
          </note>
          <note xml:id="i-Xj2fZLtRKsaGFmfYQFH2to">
            Vid förnyad föredragping af statsutskottets den 22 och 23 innevarande
            april bordlagda utlåtande n:o 55, i anledning af väckt motion
            om skrifvelse till Kongl. Maj:t med anhållan om utarbetande af
            förslag till förändrade bestämmelser för indelta arméns rekrytering
            och aflöning, biföll kammaren utskottets i utlåtandet gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-3G5JxQWTpRaE84NR9X75wg">
            Föredrogs å nyo statsutskottets den 22 och 23 i denna månad bordlagda
            utlåtandet n:o 56, med anledning af väckt motion om ändring i
            vilkoren för lån ur odlingslånefonden.
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CPzQ4emLoTv3wZsmZzoPAs" type="date">
            N:o 28. 20 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SkVwTSB5SRJtiRPeUAYB8i" type="speaker">
            fr Eaosala Gin Herr Cederberg:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3TpnjptFd1P89QTsmUwBo5">
            <seg xml:id="i-NeSrJch1XHDSZoaZQGnc2D">
              Då det synes mig, att statsutskottet något
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C4pEpgr1A8YRmcYdERL3L3">
            för lån ur odhårdhändt behandlat ifrågavarande motion, anhåller
            jag att med
          </note>
          <u xml:id="i-RbtYgFn9htWVjdcXr95GPG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RXkYD7VkR24HA9un6LeMAU">
              Hinoslånefonder. några ord få angifva min ståndpunkt i frågan.
              Då odlingslånefonden af riksdagen förut bildades, visst var det
              derför att Riksdagen ansåg det nyttiga ändamål, hvarför medlen
              anvisades vara ett statsändamål. Den omständigheten att denna
              fond dessutom skulle vara till direkt nytta för en mängd enskilda
              personer förringar icke betydelsen af fondens ändamål, såsom på
              samma gång ett statsändamål, och att detta var nog vigtigt för
              att påkalla en eller annan uppoffring från statsverkets sida torde
              kunna med fog påstås. Det oaktadt blefvo vilkoren temligen dryga,
              och begäran om deras mildrande har tid efter annan framkommit
              från olika motionärer. Det vill dock synas, som om strängbeten
              i vilkoren till en början hade dikterats icke så mycket af begäret
              att skydda staten för förlust som icke mera af önskan att förekomma
              missbruk af fonden. Skall jag vara fullt upprigtig, anser jag,
              att just i detta senare hänseendet de stränga vilkoren voro berättigade.
              Det synes dock, som om erfarenheten på senare tider gifvit vid
              handen, att man icke längre behöfde af denna anledning hålla på
              de stränga vilkoren, Det andra skälet, som då skulle qvarstå,
              var det, att staten icke vill göra någon förlust på de penningar,
              som användas till torrläggning och odling af sanka trakter. Statsutskottet
              motiverar sin åsigt om att räntan på lånen, som nu är 4!/2 procent,
              icke bör nedsättas till 4 procent dermed, att de penningar, som
              till fonden ingå kosta staten mer än 4 procent. Denna uppgift
              är måhända rigtig hvad beträffar de penningar, som ingå till fonden
              från riksgäldskontoret, eller de lånta medlen, så till vida att
              riksgäldskontorets medelränta å de lån, ur hvilka försträckningarna
              till odlingsfonden anvisats, något öfverstiger 4 procent. I utskottets
              utlåtande förekommer i slutet af sid. 4 och början af sid. 5 en
              tabell, utvisande hvilken ränta riksgäldskontoret på senare tider
              betalat för de upptagna lånen. Dock är att märka, att riksgäldskontoret
              ansett sig kunna försträcka statskontoret penningar till odlingslånefonden
              för en ränta, som hittills uppgått till 4 proc., men som riksgäldskontoret
              nu förklarat hädanefter skulle komma att nedsättas till 3”/+ procent.
              Det vill således synas, som om en nedsättning i utlåningsräntan
              till 4 procent icke skulle åstadkomma någon förlust för statskontoret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LshBQsUpDGQmyb2jj3nAsU" who="unknown">
            <seg xml:id="i-vMSWTFrPe8ytbvcpgQpMw">
              Men fonden bildas icke ensamt af lånta medel, utan till densamma
              ingå äfven andra medel, nemligen annuiteter å äldre odlingslån,
              och dessa medel äro, enligt hvad jag kan finna, statsmedel, kosta
              följaktligen staten ingenting i ränteutgift och kunna derför anses
              tillgodokomma fonden såsom fullkomligt räntelösa. Statsutskottet
              åberopar visserligen ett utlåtande af statskontoret i en liknande
              fråga, enligt hvilket statskontoret ansett att äfven på dessa
              medel staten borde tillgodoräkna sig 4 procent. Detta yttrande
              förekommer på sid. 5 i betänkandet. Något som helst skäl, hvar-
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DXPo3426cApA3o7VxDSPcZ" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 21
          </note>
          <note xml:id="i-2tFnjFzqvhFALh46GVTX9h">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-JerXj1kQckUEFrZAfjuHhd">
            för statsmedel skola utlånas till 4 procent finnes der icke anfördt
            ,!fråsasatt än
          </note>
          <u xml:id="i-HiBPxBzP6faAnHjG2uKhYA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7r9cvMKE73Pbm4xWgmPLAU">
              och jag måste bekänna att jag heller icke kunnat utfinna något.
              Dessa från den äldre odlingslånefonden omförda medel äro icke
              heller, åtminstone i närvarande stund, så obetydliga, om man jemför
              dem med fondens tillgångar i deras helhet. Ar 1884 t. ex., då
              fonden bildades, bestod densamma uteslutande af sådana omförda
              medel. Vid 1885 års slut bestod fonden fortfarande uteslutande
              af sådana medel och icke af några upplånta. Den uppgick vid 1885
              års slut till något öfver 560,000 kronor. Ar 1886 ökades fonden
              till 1,434,800 kronor — jag utelemnar de ojemna talen — men deraf
              var endast omkring hälften, eller ungefär 704,000 kronor, lån.
              Ar 1887 uppgick fonden till 2,208,000 kronor, och deraf voro lånemedel
              1,328,000 kronor, således något mer än hälften. År 1888, det sista
              år, för hvilket jag har uppgifter tillgängliga, var fonden 2,621,000
              kronor, men skulden till riksgäldskontoret endast 1,628,000 kronor,
              d.v.s. lånemedlen uppgingo till omkring 60 procent af fondens
              hela belopp. I samma källa, hvarifrån jag fått detta, nemligen
              kapitalkonto till rikshufvudboken, uppgifves också, hvilka utgifter
              fonden fått vidkännas under de gångna åren. Ar 1884 voro utgifterna
              för fonden inga. År 1885 likaså. År 1886 endast 783,75 kronor
              Ar 1887 32,931,35 kronor. Ar 1888 endast 53,126,18 kronor. Summa
              utgifter under alla de fem åren, hvarunder fonden vid 1888 års
              slut funnits är 86,841,28 kronor. Om man beräknar, hvilka inkomster
              fonden samtidigt har haft af de penningar, som varit utlånta för
              vattenaftappningar och odlingar, så kommer man till det resultatet,
              att dessa varit ganska mycket större, troligen ungefär dubbelt
              så stora, som utgifterna för fonden hafva varit. Jag har icke
              tillräckliga uppgifter för att kunna noggrant beräkna det, men
              jag har gjort ett öfverslag, grundande sig derpå, att jag beräknat
              ränta för hvarje följande år endast på de belopp, som vid föregående
              års slut voro utlånade, och om jag också endast beräknar fyra
              procent ränta på det sättet, d. v. s. just den räntesats, som
              herr Bergendahl i sin motion föreslår, så kommer jag till den
              slutsatsen, att räntan och, hvilket är detsamma, inkomsten måste
              hafva stigit till omkring 160,000 kronor, under det utgifterna,
              såsom nyss nämnts, varit ungefär 86,800 kronor. Jag hemställer,
              om det under sådana förhållanden skulle vara så alldeles farligt
              att tillmötesgå motionären Bergendahls önskan åtminstone derom,
              att räntan skall nedsättas till 4 procent, i st. f. 4!/2 procent,
              dock med bibehållande af den annuitet af 8 procent, som nu utgår.
              Man kan deremot anföra, och det kanske från min ståndpunkt sedt
              åter är det starkaste motskälet, att det vinnes så ofantligt litet
              med en sådan nedsättning, ty det man vinner är endast något mer
              än ett års förkortning af amorteringstiden. Det är ju en obetydlighet,
              om man så vill, men det är dock en vinst, som jag tror, att de,
              hvilka hafva lånen, icke skola underskatta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8mDtfXVyGcuDvpEXVv8JU6">
            ring i vilkoren
          </note>
          <note xml:id="i-NomKL6RyGVMjUoPARYeXcE">
            för lån ur od-
          </note>
          <note xml:id="i-BQ4ftUfpZmTh24YEWu4j9X">
            lingslånefonden. (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UwY7hj48owdrFVkvecwg8X" type="date">
            N:o 28. 22 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-XDhnmSkHQe8ZQPnVFjczxg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Rz9qfj8q6GdjrzwwZXbxqL">
              rosett ne Jag har visserligen icke förbisett, att annuiteten
              också kommer för lån ur odatt räknas på något lägre belopp, men
              detta kan jag icke sätta td till någon siffra, det beror helt
              och hållet på, i hvilken ordning de "respektive låntagarne uttaga
              medlen från statskontoret, och derom kan man icke ens göra någon
              sannolikhetsberäkning. Detta är dock en vinst, utöfver den nyssnämda,
              som jag för min del också
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9uv7ktJYuupvG64MQMfNmd" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DhzQLcu37aXt25XHoQWJXz">
              anser böra tagas i beräkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8uzGJGCa7KRNnijMNLTkRH" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CWqvGvpfksffLR8VKkk2vH">
              Statsutskottet har såsom skäl för sitt afstyrkande till sist
              sagt: »Af hvad i det föregående blifvit anfördt finner utskottet
              det tydligen framgå, att räntan å de lån, hvilka hittills utlemnats
              från fonden, för närvarande icke kan nedsättas till 4 procent
              utan att förlust för staten uppkommer.&gt; Detta tror jag mig hafva
              vederlagt med hvad jag hittills yttrat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VEEtDttz6M5JebcPrwFuAa" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FVERaX3xZADxpPz8ebZoF8">
              Utskottet fortsätter: »Hvad åter beträffar de lån, som kunna
              komma att hädanefter utlemnas, torde, äfven om för närvarande
              förefinnes anledning antaga, att en räntenedsältning i framtiden
              gannolikt skall kunna vidtagas, frågan likväl nu vara för tidigt
              väckt. Dels har nemligen den nuvarande låga allmänna räntefoten
              icke funnits så länge, att den kan antagas vara af mera stadigvarande
              natur, dels torde det få anses lämpligare, att för räntenedsättningen
              afvakta en tidpunkt, då denna nedsättning kan tillgodokomma icke
              blott nya lån utan äfven de äldre». Såsom jag läst herr Bergendahls
              motion, afser hans begäran räntenedsättning icke blott för nya
              lån, utan äfven för de äldre, och att så kan ske utan förlust
              för staten, tror jag mig hafva visat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NmAafMz92ccQfnegXUJs7K">
            På grund deraf anhåller jag, att, med afslag å utskottets hemställan,
            kammaren för sin del måtte besluta: att med bibehållande af 8
            procent annuitet för lån från fonden till understödjande af odling
            af sanka marker, räntan å samma lån med nästkommande års ingång
            skall beräknas efter 4 procent å oguldna kapitalbeloppet.
          </note>
          <note xml:id="i-KmQTUhtkN5aXCgHh3MsdiS" type="speaker">
            Herr Tamm, Hugo:
          </note>
          <u who="Q6203671" xml:id="i-5cyrPvE7fT1tmTxsQPSmJj" next="i-RHNdoXAiBpHU6LLigAMTip">
            <seg xml:id="i-CdwRHd2ixbmUL8AyyRKkgR">
              Motionären framställer verkligen den anhållan, att få räntan
              nedsatt till 4 procent, så vidt det icke medför någon förlust
              för staten, och vi hafva nyss hört beräkning i detta afseende.
              Jag tror mig kunna framställa en motberäkning, som visar ett motsatt
              resultat. Det är nemligen alldeles gifvet, att dessa penningar
              måste gå från riksgäldskontoret genom statskontoret, ty statskontoret
              måste granska alla säkerheter, måste sköta alla dessa små, ständigt
              återkommande liqvider, och de kunna icke läggas på riksgäldskontoret.
              Det är en funktion, som helt och hållet tillkommer statskontoret,
              riksgäldskontoret har icke någon tjenstemannapersonal, som hvarken
              får eller kan dermed taga någon befattning. Således måste dessa
              penningar gå från riksgäldskontoret till statskontoret och derifrån
              ut till de respektive låntagarne. Då är, såsom herrarne veta,
              faststäld en ränta af 4 procent mellan riksgäldskontoret och statskontoret.
              Denna ränta gifver verkligen
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QbwsrViV5rzA3SNsxEgZrj" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 23
          </note>
          <u xml:id="i-ETGSa1fJS4oMjrSLi4ASej" prev="i-5cyrPvE7fT1tmTxsQPSmJj" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-Ki6zEQrCsERmUx5swqGyBp">
              ingen vinst, ty man bör väl, isynnerhet då motionären vill, att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F8TebA9HwNKhSF8iPN1cGs">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-7LQzPu7RLUtWJUMiyYKYtB">
            Ifrågasatt änring i vilkoren
          </note>
          <u xml:id="i-DMkP8mixD4xrhmCRys2rze" prev="i-5cyrPvE7fT1tmTxsQPSmJj" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-7CkFQG9kcLfXnksXjXpF5N">
              detta afdrag skall ske på äfven de gamla lånen, göra, likasom
              för lån ur odnär man räknar med statsskuld. Då säger man, att
              statsskulden !”eslånefonden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6DAGqLCYyyzXbPKGzukrMM" prev="i-5cyrPvE7fT1tmTxsQPSmJj" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-UJPziiuf7g1XGYNoptFLAt">
              i sin helhet bär den och den räntan. Alldeles på samma sätt tager
              jag hela denna lånefond, och då är det faktiskt, att räntan går
              till 4 procent. Att nu genast derför, att man ett år kunnat erhålla
              penningar till lägre ränta, mnedsätta räntan å dessa lån, torde
              vara nästan oförsigtigt, då man icke vet, huru det kommer att
              ställa sig för framtiden. Således är det ingen vinst, som riksgäldskontoret
              beredes, genom att lemna dessa medel till 4 proc. åt statskontoret.
              Men ännu mindre gör statskontoret någon vinst på dessa penningar.
              Dessa lån hafva fem års ränteanstånd, hvilket nedsätter den nominella
              räntan af 4,5 till 4,2 ?/o. För de ”/10 proc., som statskontoret
              sålunda, såsom det förefaller, får högre än det sjelf betalar
              riksgäldskontoret, måste statskontoret ligga inne med icke obetydliga
              reserver. Man vet, huru penningar få ligga och vänta just för
              dessa lån, och penningarne måste då ligga räntelösa. Vidare är
              det icke så obetydligt arbete, som i statskontoret erfordras för
              fondens förvaltande, och jag är öfvertygad derom, att dessa medel
              icke i statskontoret lemna någon som helst vinst. Skulle man nedsätta
              räntan till 4 proc., betäckes icke kostnaden för dessa lån, utan
              staten gör faktiskt förlust. Och jag skulle nästan vilja tillägga,
              ehuru det icke hör hit, att på dessa lån staten kan hotas af en
              ytterligare förlust, då det nog i framtiden kommer att visa sig
              vara ganska trassligt att få in lånen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7Xsb9dwWJLSFdHKRe3czjc" prev="i-5cyrPvE7fT1tmTxsQPSmJj" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-5HFPYSwK5k5wi5MeFpeY6P">
              Jag anser att motionären bör vara nöjd med utskottets beslut;
              han bar ju endast begärt att få så låg ränta, som staten kan utan
              förlust bevilja, och då utskottet nu visat att en ytterligare
              sänkning af räntan medförde förlust, är ju ett afstyrkande af
              motionen på sätt och vis ett bitall till motionärens egen önskan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RHNdoXAiBpHU6LLigAMTip" prev="i-5cyrPvE7fT1tmTxsQPSmJj" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-8R2KKYjVEvSUi4kMAvt32V">
              Jag yrkar bifall till statsutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9S4cHtmKJk1ZdSsMZk3XgQ" type="speaker">
            Herr Spånberg:
          </note>
          <u who="Q6186078" xml:id="i-B7VuGJDSiNWJxKQSEjduAV" next="i-5BLGB3awdMPtSeDYxH8zN6">
            <seg xml:id="i-Q5Wj5RViVdJuBbeD3TtJzC">
              Jag beklagar att jag icke kan instämma i det slut, hvartill statsutskottet
              kommit i denna punkt. Till en början vill jag meddela, att svenska
              mosskulturföreningen, som är utbredd kring hela Sverige, på sitt
              allmänna möte i Skara förlidet år beslöt att hos regeringen anhålla
              om dess medverkan att få räntan å lån från odlingslånefonden nedsatt
              från 4/2 till 4 proc. Föreningens styrelse har gått i författning
              härom, men fått afslag på sin ansökan på den grund att statskontoret
              och fullmägtige i riksgäldskontoret afstyrkt. densamma. Ett af
              statskontorets skäl för afstyrkandet är, såsom vi nyss hört upprepas,
              att den ränta, som riksgäldskontoret beräknade för derifrån lemnade
              försträckningar till fonden, hittills varit 4 proc. Nu hafva fullmäktige
              i riksgäldskontoret förklarat, att de hädanefter ämna beräkna
              räntan till 3 3/4 proc., men jag tror att de skulle kunna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YH8tg5kMEfWqQTe4RFacZz">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7qhZAFwCF9zb93ZNtNREmE">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-WLPd5pcsyN5P3TAMaMuJeH">
            Ifrågasatt ändring i vilkoren för lån ur odlingslånefonden. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HtUgwp6RGfjzhzxxMarcg5" type="date">
            24 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LGocWLJSRKwPVyqCP8Yfrr" prev="i-B7VuGJDSiNWJxKQSEjduAV" who="Q6186078">
            <seg xml:id="i-SeayUDGWXGGaGRDrkSns96">
              utan förlust nedsätta den ännu lägre. Således hafva vi åtminstone
              !/4 proc. ränta gifven, som måste kunna nedsättas. Men jag är
              icke nöjd dermed, ty jag anser att den såväl i mosskulturföreningens
              ansökan som sedermera af motionärerna begärda nedsättningen till
              4 proc. är fullt berättigad. Afen föregående talare är tydligt
              ådagalagdt, att en hel del af dessa medel äro statsmedel, ingående
              annuiteter å tidigare lån. Dessa kosta icke någonting. Jag vill
              icke att staten skall gifva jordegarne någon present, utan vill
              endast att staten icke skall vara en procentaranstalt. Lånen till
              denna fond upptogos genom utsläppande af 3 "/1 proc. obligationer.
              Dessa såldes till en början med 4 proc. kapitalrabatt. Sedermera
              nedgick kapitalrabatten högst betydligt och slutligen såldes dessa
              obligationer till pari och deröfver. Således betalar staten för
              dessa penningar 3 "/120 proc. Det oaktadt har riksgäldskontoret
              debiterat statskontoret 4 proc. Det är ju för stor skilnad. Det
              har så många gånger åberopats, att man å statslån icke får beräkna
              den utfästa räntan, äfven då man får sälja obligationerna till
              pari, på grund af de kostnader, som äro förenade med låns upptagande.
              Men, mine herrar, obligationerna för dessa odlingslån äro sålda
              här i Sverige, och då kan man väl icke hafva några stora kostnader
              för dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4WgdwSfQFnCd12kd6FV1DM" prev="i-B7VuGJDSiNWJxKQSEjduAV" who="Q6186078">
            <seg xml:id="i-DkB2yXyeRjoVTd3YWHXHB2">
              Ni vilja väl icke, att de personer, som arbeta för jordbrukets
              upphjelpande och landets uppodlande, skola botala till våra statsinstitutioner,
              statskontoret och riksgäldskontoret, för att de sälja dessa obligationer
              och hafva dessa lån om hand. Jag finner icke skäligt, att några
              sådana kostnader skola debiteras låntagarne. Nu är det visserligen
              sant, att de, som få dessa odlingslån, hafva fem års ränteanstånd,
              och detta gör nog någon liten skilnad, men om man beräknar, att
              de sista statslånen äro upptagna för 3 ”/w proc., så blir räntan
              å de ifrågavarande lånen ändock för stor, om saken rätt skötes.
              Och om icke riksgäldskontoret och statskontoret kunna sköta denna
              affär, så att det bär sig att lemna ut lånen för 4 proc., då är
              det statsutskottet och Riksdagen, som skola tillse, att dessa
              myndigheter sköta affären bättre.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HyKuuUHWuTu9cuh2LfUaFH" prev="i-B7VuGJDSiNWJxKQSEjduAV" who="Q6186078">
            <seg xml:id="i-74BPLMB2wWsfjKjpZdCQCZ">
              Jag ser saken icke uteslutande från privatekonomisk, utan äfven
              från statsekonomisk synpunkt. Vi måste tänka på, att det finnes
              millioner tunnland vattendränkt jord, som ligga obegagnade i vårt
              land och således äro utan ringaste värde såväl för den enskilde
              som för staten. Men om nu denna stora areal blefve uppodlad, så
              skulle icke blott jordegaren utan äfven staten förtjena derpå;
              den senare till och med på dubbelt sätt, först genom ökade bevillningar
              på det höjda taxeringsvärdet och sedan derigenom, att ett större
              antal personer kunna få sin bergning från den uppodlade jorden.
              När svenska riksdagen stiftade odlingslånefonden, var det icke
              för att förtjena penningar derpå, utan för att drifva upp vårt
              jordbruk och sålunda inom landets gränser eröfra Finland åter.
              Det var för att bereda de arbetsamma jordbrukare, som utan hjelp
              af staten icke kunde bearbeta sin vatten-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WAALFnmE5w5An6SdyjeAsr" type="date">
            Lördagen den 26 Avril, e. m. 25
          </note>
          <note xml:id="i-WkwUudXGyVqdHaCfzLuezH">
            N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-U4nceY9xRGpQ3gS2w6QeGb" prev="i-B7VuGJDSiNWJxKQSEjduAV" who="Q6186078">
            <seg xml:id="i-XDxf1LoeWfMzSUVxmjwg93">
              sjuka jord, ett tillfälle att uppodla den samma, Dessa lån be-
              Ifrågasatt än-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UpV5WVLnzJASHEoFrrhEiH" prev="i-B7VuGJDSiNWJxKQSEjduAV" who="Q6186078">
            <seg xml:id="i-C8PuZNLuRiGdXcprXwyHa7">
              viljades icke för annat än torrläggningar, och de jordbrukare,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JvuGifACG7FF8FttEkXwY6">
            dring i vilkoren
          </note>
          <note xml:id="i-LiiGcyuc2EKBWz5aBX8QhJ">
            för lån ur od-
          </note>
          <u xml:id="i-2yuemyoT6M7Gxp5gmouemo" prev="i-B7VuGJDSiNWJxKQSEjduAV" who="Q6186078">
            <seg xml:id="i-NYp4fQ5rXbd6kK5sa8NPYS">
              som deraf komma i åtnjutande, måste med egna eller på annat ""sånsfonden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sx8iLqSW2zACgs1sCqSCfF" prev="i-B7VuGJDSiNWJxKQSEjduAV" who="Q6186078">
            <seg xml:id="i-RiAdNbFJsL3KQsyY5MtXyi">
              sätt anskaffade medel bestrida täckdikningsoch odlingskostnaderna.
              Staten har emellertid den bästa säkerhet för lånen, Låntegaren
              skall ställa borgen för den del af lånet som utlemnas, innan den
              föreskrifna odlingen skett, och så snart den blifvit verkstäld,
              intöres lånet såsom först prioriteradt i fastigheten. Denna säkerhet
              står således framför alla andra, och finnes det väl någon säkerhet
              1 Sverige, som är bättre ?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5BLGB3awdMPtSeDYxH8zN6" prev="i-B7VuGJDSiNWJxKQSEjduAV" who="Q6186078">
            <seg xml:id="i-LhSnRJ5vpmeWuzJz4z5iCm">
              Jag hemställer, om det under sådana förhållanden är rätt, att
              staten fortfarande tager 4 1, proc. ränta för lån ur odlingsfonden,
              och slutar med att yrka bifall till herr Bergendahls motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VzVNNHF6Huy332jXJhakXq" type="speaker">
            Herr Anderson, Albert:
          </note>
          <u who="Q5553501" xml:id="i-DNNcBnT2bcjskzeu2LaMt9" next="i-Sn8WwpKyjy3Z7vWgRvJZHg">
            <seg xml:id="i-8TWfbDGE7TT3deLqn8LLD7">
              Oaktadt jag icke är jordbrukare, hyser jag likväl så stort intresse
              som trots någon för vårt lands uppodling. Men den siste talarens
              yttrande har här uppkallat mig. Han förestälde sig, att svenska
              staten förtjenar mycket på den ifrågavarande utlåningen. Man säger,
              att räntan är 4 !/2 proc., men den verkliga räntan är icke så
              hög. Låntagaren har fem års anstånd med räntebetalningen, och
              tager man detta i betraktande, så uppgår den verkliga räntan till
              allenast omkring 4 ?/10 proc.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E6pLNx5cmJinFyhtrD5cKq" prev="i-DNNcBnT2bcjskzeu2LaMt9" who="Q5553501">
            <seg xml:id="i-L3ALqKXWtjEE8pWx7gKmYS">
              Det har här blifvit sagdt, att riksgäldskontoret kommer att för
              framtiden nedsätta den ränta, som statskontoret skall betala för
              de från riksgäldskontoret erhållna försträckningarne för odlingslånefonden.
              Detta är endast till en viss grad sant. Enligt utskottets utlåtande
              hafva fullmägtige i riksgäldskontoret förklarat: »att enär af
              riksgäldskontorets från innehafvarens sida ouppsägbara 3 S/1w
              proc. obligationer under sistlidna år ett större belopp försålts
              till sådan kurs, att den ränteutgift, som af denna upplåning förorsakas
              riksgäldskontoret, icke uppgår till 4 proc., räntan å de medel,
              hvilka i den närmaste framtiden må komma att försträckas fonden,
              kan sättas till något lägre belopp.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VBL78xXXQ4vzi5h69qKsQX" prev="i-DNNcBnT2bcjskzeu2LaMt9" who="Q5553501">
            <seg xml:id="i-V4f5QgrJ7e56HENLiDNyP4">
              Detta är alldeles icke något löfte om nedsättning under 4 proc.
              för någon längre framtid, och det innebär framför allt icke något
              löfte derom, att den ränta, som betalas på redan erhållna medel,
              kommer att nedsättas. Den måste, så länge staten för sina lån
              sjelf får betala en effektiv ränta, af omkring 4 proc., fortfarande
              blifva oförminskad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hk6FEs86Htry1SwRzjuYRU" prev="i-DNNcBnT2bcjskzeu2LaMt9" who="Q5553501">
            <seg xml:id="i-YRuDmsHKpHGDftCLA9TwHi">
              Jag vill i detta sammanhang också nämna, att då de uppsägbara
              3 9/10 procent-obligationerna först försåldes, var kursen på dem
              endast 96 proc., och den effektiva räntan för desamma gick följaktligen
              upp till närmare 4 proc. Dertill kommer att staten får betala
              ränta å sina obligationslån två gånger om året, under det att
              för odlingslånen betalas ränta endast en gång om året.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V8Txq2ceSEUDUjJqg69FHj">
            Första Kammarens Prot. 1890. N:o 28. 3
          </note>
          <note xml:id="i-BXewvNj971VeSbTcfNCeMQ">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PTreBw4VuHV4iDYSQVrHaD">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-3C5o91kRcwTSxgyVPcL72p">
            Ifrågasatt ändring i vilkoren för lån ur od- Ungslånefonden.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-J2d7vPe89jWLKWj5JKmEkb" type="date">
            26 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-4Yzjd6sQB6yU9tw96MitMZ" prev="i-DNNcBnT2bcjskzeu2LaMt9" who="Q5553501">
            <seg xml:id="i-5PX7rfjSPozL81An4LrfQy">
              Men, har den första talaren sagt, om man också för de medel,
              som statskontoret erhåller från riksgäldskontoret, måste betala
              ränta, så finnes icke något skäl, hvarför å den öfriga delen af
              fonden, hvilken utgöres af statsmedel, som icke blifvit upplånta,
              skulle beräknas ränta till mer än 4 proc. Med en sådan uppfattning
              kommer man till slut derhän, att då staten icke betalar någon
              ränta för den äldre delen af odlingslånefonden, så borde jordegarne
              också få räntefritt lån. Vill man lemna understöd åt jordegare
              för uppodling af sanka trakter, skulle man naturligtvis kunna
              nedsätta räntan, men Riksdagen har hittills alltid fasthållit
              den grundsatsen, att ränta skulle betalas så, att staten undginge
              förlust. De medel, som statskontoret har om händer, tillhörande
              odlingslånefonden, kunna icke af statskontoret alltid förräntas.
              Der ligga nästan alltid större eller mindre belopp räntelösa,
              medel måste finnas tillreds, då de sökande komma och anmäla sig
              om erhållande af lån, och om man tillika tager i betraktande,
              att de, som verkställa vattenafledningar, hafva biträde af statens
              tjenstemän för uppgörande af förslag, så kan jag icke inse, att
              den ränta, som nu är föreskrifven för odlingslånen, är obillig.
              Slutligen kan jag icke underlåta att protestera emot den benämning,
              den siste talaren har behagat att gifva två statsinstitutioner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sn8WwpKyjy3Z7vWgRvJZHg" prev="i-DNNcBnT2bcjskzeu2LaMt9" who="Q5553501">
            <seg xml:id="i-RoSiAKWmTnWUqj793amFfY">
              Jag yrkar bifall till statsutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FKFpdZbYiWQbmKAk1NAuCM" type="speaker">
            Herr Spånberg:
          </note>
          <u who="Q6186078" xml:id="i-VWe67785jbqVeiw51nkAzQ" next="i-V5AZuYKHLp4au6TwPofb5c">
            <seg xml:id="i-Cn4mhVMf35Bs6NQL5Ri8mY">
              Jag fäste mig vid ett yttrande af den siste ärade talaren. Han
              säger, att statskontoret får innehatva behållningar å denna fond,
              hvarå någon ränteinkomst icke kan erhållas. Således utgör detta
              ett skäl, hvarför statskontoret icke kan förorda räntenedsättning.
              Men, mina herrar, jag hemställer, huruvida ni anse, att de personer,
              som behöfva erhålla lån från denna fond, skola betala för hög
              ränta derföre, att statskontoret skaffar sig onödiga behållningar.
              Skola de, som låna penningarne, derför betala högre ränta än 4
              proc., då vi veta, att obligationerna till denna fond af riksgäldskontoret
              kunna säljas hvilket ögonblick som helst till 3 1 proc. eller
              åtminstone 3 "/10 proc. ränta?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V5AZuYKHLp4au6TwPofb5c" prev="i-VWe67785jbqVeiw51nkAzQ" who="Q6186078">
            <seg xml:id="i-9jSvEMV9SAREhNCbLoQqaT">
              Vidare har den ärade talaren sagt, att riksgäldskontoret icke
              har lofvat att nedsätta räntan för en längre framtid, utan endast
              nu. Men är det så, att staten icke kan för en längre framtid bevilja
              den begärda räntenedsättningen, låt då staten höja räntan för
              nya lån, när behof af höjning inträder, men låt oss nu lemna lånen
              till den ränta, som för närvarande kan beviljas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VKoytEWLNK3xJJFrKzjc4M">
            Jag återtager mitt yrkande om bifall till motionen, och förenar
            mig uti det af herr Cederberg framstälda.
          </note>
          <note xml:id="i-MnZnG9vtfQm6kWPpaEF1L8" type="speaker">
            Herr Cederberg:
          </note>
          <u who="Q5605428" xml:id="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" next="i-FLGLopZqEwCbCEc3k7UvVb">
            <seg xml:id="i-XcSjva2JZ25StSxP7LJ2xu">
              Då man ordat åtskilligt derom, att statskontoret skulle kunna
              komma att tillskyndas förlust, äfvensom att statskontoret finge
              vidkännas åtskilliga arbeten och utgifter
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3hL69ZNDqxTrSSnHZDkYC9" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 27 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-9QuPPcVWYSByJeitXPeWxP" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-JkCH6HgHtxknEaySCcnztN">
              för dessa lån, som skulle berättiga till den högre räntan, så
              ber aNrägnent än jag att få erinra derom, att de siffror, jag
              nyss anförde om stats-för lån ur odkontorets utgifter för lånen,
              äro sådana statskontoret sjelf bokfört RN dem, och som följaktligen
              böra anses innefatta allt hvad det | kostar statskontoret att
              hafva denna fond om hand; de ställa sig,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FrZ7UxiKp9tEW7TmovMGAi" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-Cf2tgNW3Jmvv1cWjSKMNVu">
              såsom jag nämnt, betydligt lägre, nära nog till hälften af hvad
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ufk2cgXmMuMBfnDuP6N6JV">
            en ränta, bestämd till endast 4 proc., skulle under de gångna
          </note>
          <u xml:id="i-5CvS9LkxQeuqorsh8seiDu" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-5uCyZRFrXVmwsdLT63R4ym">
              åren hafva inbringat. Hittills har utlåningen således medfört
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HpLJUDRayEQggwG7uh1B82" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-LFtHC3WN9QNQ81FYkSCFNr">
              icke förlust utan tvärtom öfverskott. Detta öfverskott anses
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VVG1N8HVRuXSKjxCWu8e5h" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-Eg3n3kiuqRA2k4V9PhEjBq">
              vara fullt tillräckligt att möta äfven eventuella förluster för
              fram-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-22z6XBfPzbrKC7k41iRFbw" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-8xJn2YU5mpnUcQwfar79jp">
              tiden. Säkerheten är nemligen, efter mitt förmenande, icke så
              fullständig, som talaren på Jönköpingsbänken syntes föreställa
              sig, åtminstone under lånens första tid. Det är först när lånen
              blifvit
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AECkKsrHLXnBoDr6Ma6mA4" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-BUfPsYzswSQyS1vecdq79h">
              införda i jordeboken, som de få natur af yppersta säkerhet i
              jord. Dessförinnan är säkerheten långt ifrån så god, som han betonade,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TaZuh2t74UfJecn6UNM82E" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-BHNVwcdFd4UfDkxgQ2pFX8">
              och att förlust således kan inträffa, är jag den förste att erkänna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LG4124V93oFCSKt2B5Gg4r" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-8szATMcGWHv2uDsjJ6cYbm">
              Det är också derföre jag icke vågat gå längre iräntenedsättning,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E9wHikPHSsFy1gyArELHbA" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-DutppQUDW6TsGkC2PUFH7X">
              än till 4 proc., men denna räntesats bör räcka väl till att betäcka
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UXovbn1vAahE3CFcs7M9iU" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-Eqzc9WnoyxBNeG5MsZsHqE">
              möjliga förluster. Hvad föröfrigt beträffar yttrandet att räntefriheten,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5gnttNG5ccK4o5p5uQAfs1" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-AaWRiL37kiR798HgCMMx1T">
              eller rättare sagdt räntemoratoriet, som eger rum under de första
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S2zBSABqGjNZVswC3xwW9L" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-F4CAZuaEeUTfGwsi5ErBmn">
              åren, skulle nedsätta den effektiva räntan till 4 ?/10 proc.,
              så vågar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WPJ6tyPHBPceTMDEXkDXHd" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-tDoSzaVPtaV6XiBYZvU1L">
              jag påstå, att den uppgiften hvarken är eller ens kan vara exakt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3hFJ6jqwQxEvtauSAC4o3n">
            Denna af ränteanståndet beroende minskning i effektiva räntan
          </note>
          <u xml:id="i-GXCschSar21rT4vSFEyb7P" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-59WTpkDoVgk5DguU3GevR5">
              blir olika för hvarje olika lån, beroende på, huru fort de olika
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2fUfX4GRrFkNJjeiQLd69m">
            delarne af lånet utgå från statskontoret, och kan ej på förhand
          </note>
          <u xml:id="i-FLGLopZqEwCbCEc3k7UvVb" prev="i-345r6zBcqwUcQeop997DUk" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-3Y5vzZnYLBZaNub6EhsXTj">
              beräknas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RDeo81dhzMEERLA6nCm9SA">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr grefven och talmannen,
            att i afseende på och förevarande utlåtande yrkats, dels att utskottets
            hemställan skulle bifallas, dels ock, af herr Cederberg, att kammaren,
            med afslag å utskottets hemställan, måtte för sin del besluta,
            att, med bibehållande af 8 procents annuitet för lån från fonden
            till understödjande af odling af sanka marker, räntan å samma
            lån med nästkommande års ingång skall beräknas efter 4 procent
            å oguldna kapitalbeloppet.
          </note>
          <note xml:id="i-4LKzECiRLxE9NHTxk4ve4w">
            Sedermera gjorde herr grefven och talmannen propositioner enligt
            dessa båda yrkanden samt förklarade sig anse propositionen på
            bifall till utskottets hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-Af6uatpLxwmiRK7rGYQG3k">
            Herr Spånberg begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
            justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-6WR7o9RF5fTNYdqe6hhbAe">
            Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i sitt utlåtande
            n:o 56, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-Dpha3VnEyEfHyD7J5ZR1VK">
            Ja,
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--28/prot_1890__fk__28-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GksR6L3oTW4TuMCRmZ5yWE">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-BgDBZjEERLBEHt9PN4BLLj">
            28 Lördagen den 26 April, e. m. Den, det ej vill, röstar Nej;
            Vinner Nej, bifalles herr Cederbergs yrkande i ämnet.
          </note>
          <note xml:id="i-CnCorTnPpt9UnARX7KK5zY">
            Vid slutet af den häröfver anstälda omröstning befunnos rösterna
            hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-Uk3oy9p6inkgYh9B9nsyfn">
            Ja — 68; Nej — 25.
          </note>
          <note xml:id="i-EuF2TkD9ZFdBJFSXbFjFSP">
            Vid förnyad föredragning af statsutskottets nedannämnda, den
            22 och 23 innevarande April bordlagda utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-e9wPwaNqPhkHJDc8352d2">
            n:o 57, i anledning af väckt motion om nedsättning af räntan
            å de. till enskilda jernvägsanläggningar lemnade låneunderstöd
            af stadsmedel;
          </note>
          <note xml:id="i-LbqrwBXmkEpSQbpVgMjkqW">
            n:o 58, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående byte
            af mark mellan kronan och Örebro stad; samt
          </note>
          <note xml:id="i-D6JxnLtaM1U4NjvF8dyPQt">
            n:o 59, i anledning af väckta motioner i fråga om reglering af
            viss kyrkotionde och helgonskyld m. m.,
          </note>
          <note xml:id="i-ChbtZhEighJbcAEc7yS1uD">
            biföll kammaren hvad utskottet i dessa utlåtanden hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-9W43PQjpLwiWZLf4Vwoxjm">
            Justerades tre protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-Qs4sLH42JVwnQgXLgacAuq">
            På framställning af herr grefven och talmannen beslöts, att på
            föredragningslistan till nästa sammanträde skulle uppföras främst
            det ärende, som denna dag bordlagts första gången, och sist de
            utlåtanden, hvilka blifvit denna dag bordlagda andra gången, med
            undantag af första särskilda utskottets utlåtande n:o 1, om hvars
            uppförande på föredragningslistan till sammanträdet den 3 nästinstundande
            maj kammaren redan fattat beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-aKfMUMroxnoXQKvqCoNtE">
            Kammaren åtskildes kl. 9,16 e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-9rnRqxLcPnixiLwjrUYX4C">
            A. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-B5nqQdMToiN13gmjPuBBxU">
            Stockholm, David Lunds Boktryckeri, 1890.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
