<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1890--ak--41">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1890--ak--41</head>
          <docDate when="1890-05-07">1890-05-07</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PUWj6bKk6Qb5taZ9EXVSEY">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1890. Andra Kammaren. — N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-9xZG7WfQAmb4r38CCKh65t" type="date">
            Onsdagen den 7 maj. Kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HZHTGfbXZTB2Sn4AXcK1iH">
            Fortsattes det på förmiddagen började sammanträdet; och leddes
            dervid kammarens förhandlingar af herr vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-GD2Jx6nWzPY1aPinyQNobs">
            g 1.
          </note>
          <note xml:id="i-Lkr5C8Wfy2WAMtJc3Hxvb3">
            Till behandling förekom först Andra Kammarens fjerde tillfäl-
            Ang. bereliga utskotts utlåtande n:o 8 (i samlingen n:o 32), i
            anledning af dande af tillväckt motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t med begäran om ut-/5e pd redning angående möjligheten att
            bereda tillfälle för mindre bemedatt bilda egna lade att bilda
            egna jordbruk. jordbruk.
          </note>
          <u xml:id="i-JhvvXwWJo8EDLsDzrDw215" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ba4o6WX22iNT6kJEiNZzr">
              Motionären, herr H. Åkerlund, hade föreslagit, att Riksdagen
              ville hos Kongl. Maj:t anhålla, att Kongl. Maj:t täckes låta utreda,
              huru vida icke genom statsmagternas försorg tillfällen kunde beredas
              dem bland våra mindre bemedlade och obemedlade samhällsmedlemmar,
              som sådant önska, att på vilkor, som gjorde det för dem möjligt,
              och hufvudsakligen å inom fäderneslandet ännu befintliga stora
              odlingsbara utmarker, bilda egna jordbruk, utan att statsverket
              derigenom blefve synnerligen betungadt, utom möjligen för väganläggningar
              och stora vattenledningar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9w39rzYzpps9uMFkxHfwJt">
            Efter att hafva lemnat en utförlig redogörelse för det uti ifråga-
            . varande syfte i Amerika införda s. k. hemstadsystemet, hemstälde
            utskottet i detta utlåtande:
          </note>
          <note xml:id="i-QQ8SQgVG6YsJicPD2usKWm">
            »att Riksdagen måtte hos Kongl. Maj:t i underdånighet anhålla
            att, efter inhemtande af fullständig kännedom om här berörda system
            för jords besittning, låta företaga en sådan utredning af hit
            hörande förhållanden, på grund hvaraf Riksdagen kan blifva i tillfälle
            att bedöma möjligheten af och sättet för beredande af tillfälle
          </note>
          <note xml:id="i-Lsh1q27d3nTiaGVhH5Yc67">
            Andra Kammarens Prot. 1890. N:o 41. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PQceBrvFEPzm2RNfRx5BB8" type="date">
            N:o 41. 2 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7q7VrXKXDPX56UJKKaKPuN">
            Ang. bereför obemedlade och mindre bemedlade att i större omfattning
            för-
          </note>
          <note xml:id="i-YPiXPByk5XiBpJ5MyCF32s">
            dande af till värfva egna jordbruk.» fälle för min-
          </note>
          <u xml:id="i-Uap7xMQ6z7UwhRBM27VJyc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RSuBnjmqQa4vcBSSFgkeDr">
              dre bemedlade
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S15xHT6UP3weKy6g3hxTCD">
            att bilda egna Efter uppläsande häraf anförde: jordbruk. (Forts.)
            Herr Elis Nilson: Genom förbiseende hos utskottet har ut-
          </note>
          <note xml:id="i-X97hCMDHx2feMgcxzsSuz4">
            skottets yrkande blifvit litet ofullständigt, i det att orden:
            »Kongl. Maj:t täcktes» blifvit uteglömda. Yrkandet skulle alltså
            få följande förändrade lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-DY4ek3oRYA31h4KBK3tcFz">
            vatt Riksdagen måtte hos Kongl. Maj:t i underdånighet anhålla,
            att Kongl. Maj:t täcktes, efter inhemtande af fullständig kännedom
            om här berörda system för jords besittning, låta företaga en sådan
            utredning af hit hörande förhållanden, på grund hvaraf Riksdagen
            kan blifva i tillfälle att bedöma möjligheten af och sättet för
            beredande af tillfälle för obemedlade och mindre bemedlade att
            i större omfattning förvärfva egna jordbruk.»
          </note>
          <note xml:id="i-ABxuJ6Bf4yMveDmPWeFpq8">
            Jag anhåller om proposition härpå.
          </note>
          <note xml:id="i-L98AXipPAuzuTH1oNnQjsz" type="speaker">
            Herr Sundberg i Haparanda:
          </note>
          <note xml:id="i-S2qY9XWoEmPuetDxqXc2Yt">
            Sedan motionären anhållit om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            utredning, »huru vida icke genom statsmagternas försorg tillfällen
            kunde beredas dem bland våra mindre bemedlade och obemedlade samhällsmedlemmar,
            som sådant önska, att på vilkor, som gjorde det för dem möjligt,
            och hufvudsakligen å inom fäderneslandet ännu befintliga stora,
            odlingsbara utmarker, bilda egna jordbruk», har utskottet vid
            behandlingen af denna fråga fäst sig vid tvenne sätt, hvilka borde
            tagas i betraktande. I första rummet har då utskottet ansett frågans
            realiserande bero på tillgängligheten af mark. Det torde hafva
            varit motionärens afsigt, då han talade om »odlingsbara utmarker»,
            att dermed afse kronomarker. I fråga om dessa kronomarker föreligger
            dock en skrifvelse från Riksdagen till Kongl. Maj:t af den 5 maj
            1888, deruti Riksdagen hemställer om en utredning om och förslag
            till beredande af möjlighet att anlägga torp på kronoparkerna
            i det egentliga Norrland och i Stora Kopparbergs län. Denna skrifvelse
            har icke ännu, så vidt jag känner, föranledt till någon Kongl.
            Maj:ts åtgärd.
          </note>
          <u xml:id="i-WRyDJ9HwoGUUdYcVaS3UPr" next="i-6P9bWgdRnB3a2jro4PTDzF" who="Q6195438">
            <seg xml:id="i-4xiFTDwScYzyrNSbjTPG2J">
              I andra rummet har utskottet ansett frågans lösning bero på möjligheten
              för obemedlade och mindre bemedlade personer att förvärfva sig
              jordbruk på sådana vilkor, att de icke skulle finna sig föranledda
              att lemna landet eller gå till andra näringar, »med andra ord:
              frågan skulle» — såsom utskottet säger — »helt enkelt bero på
              möjligheten att göra jordbruk och andra landtmannanäringar mera
              tilltalande än hvad nu är fallet». Vid lösningen af denna fråga
              har utskottet gifvit sig ut på upptäcktsfärd efter hvad utskottet
              kallar »en ny form af eganderätt», och på denna färd till Amerika
              synes utskottet hafva tappat bort både motionen och motionären
              och i stället bemannat sin farkost med häradshöfding Fahlerantz
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-X4noqjXsAkx5bjG9NVwbYw" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 3
          </note>
          <u xml:id="i-ThXebJEXCYGaE8mHHmTsYu" prev="i-WRyDJ9HwoGUUdYcVaS3UPr" who="Q6195438">
            <seg xml:id="i-ByjcjekKHpWwtTfAVn2Tnc">
              och dennes afhandling om s. k. hemstad efter amerikanskt mönster.
              Då motionären afsett att genom statsmagternas försorg skulle beredas
              de obemedlade och mindre bemedlade samhällsmedlemmarne tillfälle
              att lätt åtkomma jord till odling, har utskottet genom sin tolkning
              af motionärens skrifvelseförslag velat lägga i motionärens mun
              en önskan, att det mindre jordbruk, som kunde komma under de antydda
              samhällsmedlemmarnes värjo, skulle kunna bibehållas åt dem och
              deras familjer, oberoende af och oåtkomligt för egarens borgenärer.
              Detta är just grunden eller åtminstone det tilltalande för detta
              hemstadssystem. Men hvad blefve följden, om man ginge in på något
              sådant? Det blefve att man utvidgade de redan befintliga undantagen
              i utsökningslagen från utmätning för egarens gäld, men derom har
              icke motionären talat ett enda ord eller yttrat någon önskan.
              Det skulle väl för öfrigt förefalla underligt, om kammaren genom
              ett bifall till detta utskottets förslag skulle taga ett steg
              i den rigtningen att tillskapa ett nytt slag af privilegierad
              jord, ty en sådan undantagsställning skulle denna s. k. hemstad
              få. Det vore så mycket mer underligt, sedan denna kammare uttryckligen
              förklarat sig mot all privilegierad jord genom den öfverläggning
              vi nyligen hade om fideikommissen. Utskottet påvisar, »hvilken
              oerhörd betydelse det har för svenskt lynne och åskådning att
              med sjelfständig rätt ega jord», och att »ingen form af eganderätt
              till jord skulle vara mera tilltalande för förvärfvaren, än den,
              som medförde garanti om eget hem, om ens egen och ens familjs
              framtida bergning och derjemte en ansedd medborgerlig ställning».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-98LgrzppEm7cV6C8YQ3Q1Q" prev="i-WRyDJ9HwoGUUdYcVaS3UPr" who="Q6195438">
            <seg xml:id="i-9wY8aQ8bWsgaVFSgaTqNGi">
              Det vill med andra ord säga, att den omständigheten, att den
              som sitter på denna hemstad vore oåtkomlig för egen gäld, skulle
              vara något för svenskt lynne tilltalande, och att egandet af en
              sådan jord skulle medföra en viss medborgerlig och aktad ställning.
              Jag tillåter mig betvifla detta. Följden af en sådan hemstadsrätt
              vore närmast, att man finge ändra om hela vår kreditlagstiftning,
              och med antagande af en sådan onaturlig form för eganderätt skulle
              man ställa den s. k. egaren till hemstaden öfver eller utom den
              för andra medborgare gällande lag, att med sin egendom svara för
              sina skulder och förbindelser.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ub1Ekk23UkNhQzn9kUaXQJ">
            Slutligen är det underligt, att utskottet, om Jag rätt fattat
            dess afsigt, hos Kongl. Maj:t anhållit om utredning, men underlåtit
            att på samma gång begära ett förslag eller någon åtgärd från Kongl.
            Maj:t på grund af denna utredning. Jag kan således för min del
            icke vara med om detta skrifvelseförslag, sådant det föreligger,
            utan skall, herr talman, yrka återremiss till utskottet, på det
            att utskottet måtte taga frågan i förnyad behandling och derefter,
            med hänvisning till den skrifvelse, som från Riksdagen redan ligger
            inne hos Kongl. Maj:t angående beredande af odlingslägenheter
            på kronoparkerna i Norrland och Stora Kopparbergs län, återkomma
            till Riksdagen med förnyadt utlåtande.
          </note>
          <note xml:id="i-G8BCCK4g9SK1sVWk2JD53P">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-Jbh6rfLM8a5fStTy8HVAkd">
            Ang. beredande af tillfälle för mindre bemedlade att bilda egna
          </note>
          <u xml:id="i-9xZFbeqt5jYPoXi6DjoQyK" prev="i-WRyDJ9HwoGUUdYcVaS3UPr" who="Q6195438">
            <seg xml:id="i-cNxJeYFGoBsvvF2YnHBEF">
              jordbruk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EueokMv2dTtRg3EoEcCe8t">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RHd8JM47aax3cQdoivLgPf">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-JTCvZhniB6G825asDLSguE">
            Ang. beredande af tillfälle för mindre bemedlade att bilda egna
          </note>
          <u xml:id="i-6P9bWgdRnB3a2jro4PTDzF" prev="i-WRyDJ9HwoGUUdYcVaS3UPr" who="Q6195438">
            <seg xml:id="i-2fKhRnRdS2dcPeWpUYtEAu">
              jordbruk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8JB2NFLU3a9tePz7JXVFP7">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SmAePLh7m9vAhofpbVoAtg" type="date">
            4 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-L1Ytw3HQHoheyH4gGdzqPa" type="speaker">
            Herr Elis Nilson:
          </note>
          <u who="Q6009010" xml:id="i-9vpZ31mL4uVUudPtPyY4h3" next="i-JtgFgB55ESuGT9b6u7oG2P">
            <seg xml:id="i-BUzGLm1wepAk6YWeT41V8L">
              Då utskottet fick denna motion om händer, insåg det tydligt och
              nogsamt de svårigheter, som skulle möta vid att utreda en så stor
              fråga. Utskottet har naturligtvis och egentligen tagit i betraktande
              den stora fosterländska idé, som ligger till grund för motionen.
              Ty hvar och en vet att det finnes stora arealer af svensk jord,
              men ett litet antal jordbrukare. Om derför jorden rätt användes,
              skulle det relativa fåtal invånare, som finnes här och hvilket
              uppgår till icke fullt 5 millioner, kunna till lycka för vårt
              land mycket väl fördubblas, ja, tredubblas. Och deraf skulle följa
              icke blott en förökad folkmängd, utan handeln och näringarna skulle
              äfven komma i ett mera gynsamt läge.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VmGUHg73jqMGMmVx8KZjim" prev="i-9vpZ31mL4uVUudPtPyY4h3" who="Q6009010">
            <seg xml:id="i-C44tB988q6ocExZ82GRv7M">
              Dessutom har utskottet tagit reda på några detaljfrågor och dervid
              särskildt fäst sig vid de yttranden, som framlidne landshöfdingen
              Vidmark haft om Norrbottens län. Utskottet har tänkt sig att en
              kolonisering af Norrbottens läns vidsträckta område skulle ega
              rum. De uppgifter rörande detta län, hvilka landshöfding Vidmark
              i sådant afseende lemnat, och de siffror han framlagt äro så förvånansvärda,
              att jag nödgas besvära kammaren med att läsa upp några af dem.
              Han säger: »Ehuru inom kustlandet ännu finnas vidsträckta kärruppfylda
              skogsmarker, så är likväl detta land till sin naturbeskaffenhet
              och för dess mottaglighet af odling mera än de andra norrländska
              landskapen att anse för ett slättland. I ingen annan del af riket
              är jordvallens ständigt fortgående inkräktning å hafvet så märkbar,
              och vidsträckta ängsmarker förekomma, hvilka synbarligen i en
              icke långt aflägsen forntid utgjort hafsvikar eller fjärdar, som
              nu äro uppskjutna öfver hafvet, eller blifvit igengrundade af
              de jordlager, som flodvattnet årligen medfört; men utom de odlingstrakter,
              hvilka genom denna jordvallens höjning redan tillkommit, så finnas
              dessutom öfver allt och särdeles inom de större floddalarne så
              vidsträckta odlingslägenheter, så väl i fast som vattendränkt
              mark, att ingen annan del af riket kan förevisa någon motsvarighet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HFRQR1mpLUzq5XgGB5FpP9">
            För att närmare belysa odlingens ståndpunkt, tillåter jag mig
            här införa en tablå öfver egotillgångarne inom sex socknar i nedra
            landet, samt tvenne dess städer, grundad på befintliga afvittringsoch
            skifteshandlingar, med utsättande tillika af dessa kommuners folkmängd.»
          </note>
          <note xml:id="i-PhhfDuiig3hTLCiNwY6LZH">
            Ur den tablå, som han derpå lemnar, framgår, att dessa 6 kustsocknarna
            och två städerna tillsammans hade en folkmängd år 1855 af 30,042
            personer, under det att arealen utgjordes af:
          </note>
          <note xml:id="i-jXbLtGbSsxzURX6WgWcUA">
            Tunland. Åker oonosesrs ar arnane ennen nerna 10558. Ängar och
            hagmarker .........------ 123,315. Skog och utmark...soooo---------
            1,280,881. Myrar = ooomoooonaoessnann annan once OLMA.
          </note>
          <note xml:id="i-GKrs4hp1koGdKaxJqcZEWh">
            Sjöar och vattendrag oosaenaen ass — 105.311. Summa 1,837,236.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JBqhujzsZTQWVAt3X1b4Z7" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. d
          </note>
          <note xml:id="i-JyMvyMNAavdNdexf6jQJV2">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-4iZS773864Q6hrJng5x1FT">
            Så fortsätter han: »Då sammadragna beskrifningar öfver ego- Ang.
            bere-
          </note>
          <note xml:id="i-8dSGwYLxfahQUSKz9GMARA">
            tillgångarne i öfriga till kustlandet hörande socknar ännu saknas,
          </note>
          <u xml:id="i-DwZVy81stV4qz8WEFwYaMg" prev="i-9vpZ31mL4uVUudPtPyY4h3" who="Q6009010">
            <seg xml:id="i-D8TUrT8kTpf2C47d1cLaQZ">
              kunna för dessa socknar egoarealerna nu ej utsättas, men åtskilliga”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SiQb8o4cuui28A9m3vKCF8">
            dande af tillfälle för mindre bemedlade
          </note>
          <u xml:id="i-Bkommqtb5YF6yWA4bHKw1M" prev="i-9vpZ31mL4uVUudPtPyY4h3" who="Q6009010">
            <seg xml:id="i-ASXbbLXxKtVAREs2np1XEj">
              upplysningar kunna dock af det redan kända inhemtas. Så finnes
              att bilda egna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YDMJxLpMe2DTHDfDRFkrNc">
            nemligen, att, när inom dessa 6 socknar och 2:ne städer, af hela
            arealen inrösningsoch afrösningsjord, 60 tunnland belöpa i medeltal
            å hvarje person, är det endast ett tredjedels tunnland åkerjord
            samt 4 tunland ängsmark. Denna senare mark, hvartill äfven är
            räknad de inom inrösningsjorden liggande odlingsbara hagmarker,
            är således tolf gånger större än åkern, hvilken senare allenast
            utgör omkring 38 procent af inrösningsjordens hela innehåll. Jemföres
            åter åkern med sammanlagda summan af så väl inrösningssom afrösningsjorden,
            så utgör den förra allenast '/,,, af det hela.»
          </note>
          <u xml:id="i-U6hLES2vA8XeRSK4DFg6VG" prev="i-9vpZ31mL4uVUudPtPyY4h3" who="Q6009010">
            <seg xml:id="i-PuDH8UUjNyfscBvDXNqv46">
              Jag skall öfvergå några sidor. Derefter fortsätter han: »Då jorden
              härstädes vanligen under hela vintern samt 1 kustlandet till början
              af maj månad är snöbetäckt, är densamma under nämnda tid af året
              fullkomligen skyddad både för köld och blåst, och då, vid sommarvärmens
              inträde i maj månad, snön hastigt uppsmälter, uppkommer deraf
              en allmän landets öfversilning, hvilken med högsommarens värme
              och ständiga solljus befordrar en växtlighet, som icke eger någon
              motsvarighet i sydligare landskap af riket och hvarigenom det
              märkliga förhållande uppkommer, att, när 1 södra Sverige 16 till
              20 veckor åtgå mellan sådd och skörd, är här halfva tiden, 8 å
              10 veckor, tillräcklig. Vid min resa uppför Kalix” ådal i början
              af juli månad var sädesväxten, ju högre upp jag kom, desto mera
              för sig kommen, och i Tärändö by, hvilken har 50 grannar och ligger
              10 mil norr om polcirkeln, voro alla kornåkrar redan den 6 i samma
              månad axgångna, när intet ax syntes i det nedre landet, och först
              derofvanom, eller in i Torneå lappmark, blef vegetationens tillbakaskridande
              märkbart. Vid återresan ned efter Torneå elf den 10 till den 13
              juli voro många af de i elfven liggande bördiga ängsholmarne af
              fjällfloden öfversköljda, men 4 veckor senare afbergades här en
              rik grässkörd, sådan den å få andra ställen är till finnande,
              ty de växtämnen, som flodvattnet årligen medför och afsätter,
              befordra här en sådan bördighet, att gräset å flera ställen uppnår
              en höjd af 3 alnar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P7n4TGZsU7ZSbvrmjuVEk4" prev="i-9vpZ31mL4uVUudPtPyY4h3" who="Q6009010">
            <seg xml:id="i-TzdMN6MwtpVpJmd3mSTVSz">
              Utom de rika tillgångar i fullt odlingsbar jord äfvensom i ängar
              och hagmarker, hvilka inom kustsocknarna förefinnas, men äro i
              deras närvarande skick, samt innan de varda utdikade och till
              cirkulationsjord beredda, af föga värde, är landet uppfyldt af
              stora myroch kärr-trakter, hvilka för det närvarande icke blott
              äro fullkomligen onyttiga, utan äfven i deras vattudränkta skick
              köldledande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TbK49rhMashJ1D3txLFMSD">
            Ofvan intagna sammandrag för sex socknar af länet, jemte Luleå
            och Haparanda städer, upptager en sammanräknad areal i dylik mark
            af 317,171 tunnland, eller omkring 14 qvadratmil. Skulle endast
            halfva denna vidd med förmån och nytta kunna till åker och äng
            uppodlas, huru skulle icke blott derigenom landet stiga i välstånd
          </note>
          <note xml:id="i-Ftf78VZSftj477kNjBVuTM">
            jordbruk. (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SehDBRsevonsZ5JFrbXFzP">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-RJnRREkUDMpbTQu6FyoGHJ">
            Ang. beredande af tillfälle för mindre bemedlade att bilda egna
          </note>
          <u xml:id="i-P9ai5HLjSqXdb8r1WSNXdb" prev="i-9vpZ31mL4uVUudPtPyY4h3" who="Q6009010">
            <seg xml:id="i-XwsinDq1J6UAau93vPn8rR">
              jordbruk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RyF8MMS1z6htvUg7CSCH6J">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-KiszKfxEAbyKLip7HmoD3S" type="date">
            6 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WMfhtujnwJnt8MP9x7mjqC">
            och styrka, och medel beredas för uppehälle åt en flerdubblad
            folkmängd!
          </note>
          <note xml:id="i-TGo4VnXyDjMmYsidYVmY8P">
            Endast i Carl Gustafs socken finnas 19,286 tunnland kärrjord,
            sammanhängande med byarnes inegor, allt på lerbottengrund och
            sålunda af odlingsbar beskaffenhet.»
          </note>
          <note xml:id="i-9g9cYzgNffNEbtxCQ5CseK">
            Detta är hemtadt ur en utredning, gjord af landshöfding Vidmark
            år 1859.
          </note>
          <u xml:id="i-RPW5HetZHrhhxV19ExgVGh" prev="i-9vpZ31mL4uVUudPtPyY4h3" who="Q6009010">
            <seg xml:id="i-GQkXA5EvzUc7zNycbV5Nby">
              Utskottet har äfven hört sig för med personer ifrån Norrbotten
              just om Norrbottens märkvärdiga bördighet. Och det förhåller sig
              verkligen så, att det endast är 8 å 10 veckor mellan sådd och
              skörd. Sällan inträffa några nattfroster. Dessutom är jorden utomordentligt
              bördig. Den innehåller 0,8 procent fosforsyra och det är denna
              stora fosforsyrehalt, hvilken jorden erhållit på det sätt att
              af de inom länet förefintliga apatitlagren genom köldens och regnets
              inverkan mindre partier lösryckts och bortsköljts, det är, säger
              jag, denna fosforsyrehalt, som förorsakar den märkvärdiga bördighet,
              som af mången inom kammaren icke torde vara känd. Nog vore det
              synd, om icke vi svenskar toge vara på hvad som finnes der uppe,
              så att vi kunde få den fasta befolkningen ökad i landet. Vi veta
              att den lösa arbetarebefolkningen icke är att lita på. Men en
              fast jordbrukande befolkning den är att lita på, då sociala faror
              påkomma. Och vi skola slutligen taga i betraktande, att den nu
              beslutade jernvägen genom Norrland kommer att skapa lättade kommunikationer,
              som lemna tillfälle att med än större utsigt till framgång få
              den odlingsbara marken inkomstbringande och att få i Norrland
              en stor besuten jordbrukande befolkning. Det är icke allenast
              ett plus för staten, att denna åkerbrukande befolkning förlägges
              deruppe. Den kommer att tillföra jernvägstrafikinkomsterna en
              betydlig ökning. Afven i finansielt hänseende skulle det alltså
              för våra jernvägar vara af icke ringa nytta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ruszJq4wU2YQknbqiZjhb" prev="i-9vpZ31mL4uVUudPtPyY4h3" who="Q6009010">
            <seg xml:id="i-UNxCPQwnWPjn5PGdaop6gm">
              Det har under loppet af många år i kammaren talats derom, att
              man kan frukta det inflyttande finska elementets öfverhandtagande
              i Norrbotten. Vi kunna få en motvigt mot detta finska element
              derigenom att vi söka binda svenske män vid den svenska torfvan,
              så att de blifva bofasta der. Det är visserligen sant, att de
              icke de första åren kunna lefva endast på åkerbruk. Men vid sidan
              deraf finnes tillgång till arbete vid sågverk och industriella
              anläggningar. Jag tror således, att frågan om möjligheten för
              dem att der uppehålla sig kunde lösas ganska lätt derigenom, att
              de om sommaren vore åkerbrukande och under vintern sysselsatte
              sig med arbete vid sågverk och industriella anläggningar. Här
              vandrar hvarje vår från söder till norr en arbetarebefolkning
              af 40 ä 50 tusen personer från Skåne till Norrland, Vesterbotten
              och Norrbotten. Hvarje höst vandrar den ned igen. Tro herrarne
              icke, att dessa personer, fullt arbetsföra som de äro, skulle
              med tacksamhet se, att ett tillfälle bereddes dem att få ett eget
              hem der uppe med åkerbruk och vid sidan deraf ett eller annat
              slags träarbete? Jo, i sanning —
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6fB5pvYEz7byPKVXonHjLc" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 7 N:o 41.
          </note>
          <u xml:id="i-JtgFgB55ESuGT9b6u7oG2P" prev="i-9vpZ31mL4uVUudPtPyY4h3" who="Q6009010">
            <seg xml:id="i-7YhSJ2X5cEi4WfC1mAqSJj">
              det är så mycket som talar för denna storartade motion. Utskottet
              Ang. berehar icke kunnat utreda saken på ett fullt tillfredsställande
              sätt. lande af till- Dertill fordras ett årslångt arbete. Men
              frågan är af utomordentlig $ nedlade vigt och någon gång måste
              vi börja taga itu dermed. Ju förr Vi; bilda egna göra det, desto
              nyttigare är det för vårt fädernesland. Det är med jordbruk. tanke
              härpå, som utskottet dristat sig tillstyrka en skrifvelse till
              — (Forts.) Kongl. Maj:t i detta syfte. Jag hoppas, att herrarne
              skola gå in derpå. Saken kan — jag upprepar det -— icke utredas
              nu genast. Men låtom oss börja med att anhålla om en utredning,
              så skola vi nog till sist komma till ett praktiskt resultat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RQByqbcSrN96i83KqaZNyZ">
            Jag yrkar bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-L6eFdotfxTfKLaYGXcfZd3" type="speaker">
            Herr Hörnfeldt:
          </note>
          <u who="Q5821376" xml:id="i-D35VyU44K1KDxWNooS3NRj" next="i-A9Zr1PhWSkuquZyVnk8Vzc">
            <seg xml:id="i-DRZ2Kbu3ihdJo2pi8zkxyu">
              Jag vill icke bestrida, att motionen är mycket välvilligt menad
              och likaså utskottets tillstyrkande af ett skrifvelseförslag.
              Men då man närmare tager förslaget i skärskådande, kan man icke
              neka, att det är affattadt i väl sväfvande ordalag. Det föreslås,
              att man skall begära af Kongl. Maj:t en utredning om, huruvida
              man icke skulle kunna bereda mindre bemedlade tillfälle att få
              tillköpa sig mindre jordlotter att för framtiden begagna. Men
              skrifvelsen innehåller intet om, huruvida det här är fråga om
              enskildes egendomar eller kronoparkerna. Det ligger en väsentlig
              skilnad deri. Ty i förra fallet kan saken icke realiseras utan
              uppoffring antingen för dem, sora skola förvärfva dessa mindre
              lägenheter, eller för staten genom att inköpa dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8j9pbmGRHDG6uzEwx7E7Cq" prev="i-D35VyU44K1KDxWNooS3NRj" who="Q5821376">
            <seg xml:id="i-8AADPvYfyW2vgtfJ4hAqUT">
              Vidare vidlåder ett annat fel skrifvelseförslaget. Det är visserligen
              i sak icke af stor betydelse, men i formelt hänseende anser jag
              det vara ganska betydelsefullt. Man aflåter nemligen en skrifvelse
              till Kongl. Maj:t med begäran, att han skall utreda vissa förhållanden,
              utan att man begär att Kongl. Maj:t, sedan saken blifvit utredd,
              skall framlägga frågan för Riksdagen, på det Riksdagen må blifva
              i tillfälle att pröfva densamma. Jag tror visserligen, att det
              ligger en viss välmening i förslaget. Men för att kunna realisera
              det syfte, som ligger under detta skrifvelseförslag, fordras först
              och främst en ofantligt lång tid. Och det fordras till på köpet
              något, som icke är möjligt att realisera. Ty man torde väl knappast
              vilja släppa några personer, som skola idka åkerbruk, till de
              kronoparker, som ligga i de norra länen. Man kan ju möjligtvis
              antaga, att de icke komma att med tillbörligt aktgifvande på lag
              och författning tillse, att kronans skogar komma att blifva orörda.
              Det kan ju hända, att de en och annan gång, när nöden kräfver,
              försöka knipa ett eller annat träd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A9Zr1PhWSkuquZyVnk8Vzc" prev="i-D35VyU44K1KDxWNooS3NRj" who="Q5821376">
            <seg xml:id="i-GtXg4L8tHHgRK59sGR7VXA">
              Jag säger än en gång: om skrifvelseförslaget icke vore affattadt
              i så sväfvande ordalag, skulle jag icke haft något deremot. För
              närvarande anser jag mig dock böra yrka afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CTCqNWXhqvHUDZVBrf9C9U" type="speaker">
            Herr friherre Bonde:
          </note>
          <u who="Q5581542" xml:id="i-JtAJ6znoRqP9PjkQoCnGS" next="i-VCEWTwj1BGZaV2aaKG5Ceg">
            <seg xml:id="i-BKvUcYptiKFoEskfSB5iex">
              Utskottets ordförande har med värme framhållit det fosterländska
              i det föreliggande förslaget och kraftigt
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7fK2wjwjAe3NZLRVJ3YtyD">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-6NHEzzBug7bXi5FTHhK9ph">
            Ang. beredande af tillfälle för mindre bemedlade att bilda egna
          </note>
          <u xml:id="i-SV1MvVWus3KEQT7PUTQW3M" prev="i-JtAJ6znoRqP9PjkQoCnGS" who="Q5581542">
            <seg xml:id="i-KeKCvrtPNxW4xCHUbPUZHk">
              jordbruk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KtenmoNKS19TuL3yJ4W6cZ">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FVwKxFssVrqGV7Vyh9EDfn" type="date">
            8 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-E3sRJ2UGwSWfu2svsuTMqx" prev="i-JtAJ6znoRqP9PjkQoCnGS" who="Q5581542">
            <seg xml:id="i-XYrjaVedaaASZD9BpxsFaq">
              förordat detsamma. Det kan icke heller nekas, att det varit en
              vacker tanke, som föresväfvat motionären, då han framlagt sitt
              förslag. Alla äro vi väl äfven ense om att det vore lyckligt,
              om så. många som möjligt af landets invånare kunna blifva sjelfegande
              jordbrukare. Att detta är tilltalande, deri instämma alla. Denna
              tanke är dock icke ny. TI långa tider har man ju försökt med nybyggen
              i skogsmarkerna i Norrland, ehuru resultaten ej varit så. lyckliga
              som man kunnat önska. Man bör derför hoppas, att något. sätt skall
              kunna uppfinnas, för att kunna sträfva till det mål som motionären
              tänkt sig. Herr Sundberg har redan framhållit, att utskottet vid
              denna frågas behandling tappat bort så väl motionen som motionären
              och kommit in på något helt annat. Det har presterat ett utskottsbetänkande,
              som, i stället för att vara ett utskottsbetänkande, innehåller
              en afhandling om något nytt, något som kanske just genom sitt
              tilltalande namn förbryllat utskottets ledamöter. Det är också
              ett lika vackert som för svenska språket nytt namn: »Hemstad».
              Det har derför satt sig ned och skrifvit af herr Fahlcerantz”
              redogörelse. Denna afhandling är onekligen intressant. Den redogör
              för "amerikanska förhållanden, som väl kunna vara värda att studeras,
              men som onekligen synas så egendomliga, att man måste tveka att
              utan vidare införa dem i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NdXTBpRTAKdfW4HjQNHoEA" prev="i-JtAJ6znoRqP9PjkQoCnGS" who="Q5581542">
            <seg xml:id="i-Vge9QnYzgZb9tWGcB8qpJ">
              Herr Sundberg har redan framhållit, att det här är fråga om ett
              nytt slag af privilegierad jord, i viss mån motsvarande hvad vi
              förut hafva i fideikommissen. Denna kammare har uttalat sig för
              afskaffandet af dessa, men skulle dock genom att antaga detta
              skrifvelseförslag för sin del förklara sig vilja införa ett nytt
              slag af fideikommiss. Dessa nya fideikommiss hafva visserligen
              den olikheten med de förra, att dessa varit större än de nu föreslagna.
              Äfven motståndarne till fideikommissinstitutionen hafva dock medgifvit,
              att. de större fideikommissen dock äro att föredraga framför de
              mindre. Nu skulle man skapa tusentals fideikommiss på några tunnland
              hvart, som icke kunde utmätas, som icke kunde åtkommas af innehafvarnes
              fordringsegare. Jag har icke kunnat komma underfund med, huru
              dessa egendomar skulle öfverlåtas i andra händer. Det säges att
              de under vissa förhållanden kunna säljas; det skulle således vara
              en skilnad i förhållande till de gamla fideikommissen. Men det
              är icke tydligt uttryckt, huru vida de skola öfverlåtas åt ett
              af barnen eller delas. I alla fall torde det, såsom herr Sundberg
              sagt, icke vara klokt af Andra Kammaren att uttala sig för tillskapandet
              af ett nytt slags privilegierad jord. Men då det icke kan nekas,
              att det ligger en vacker och fosterländsk tanke uti att söka bereda
              mindre bemedlade tillfälle att besitta jordegendom, äfven om den
              är aldrig så liten, så tycker jag att denna kammare kunde besluta
              en skrifvelse i ämnet till Kongl. Maj:t. Att deremot, såsom herr
              Sundberg, yrka återremiss, torde icke tjena till något. Någon
              vidare utredning kan utskottet troligen ej hinna lemna. Då motionären
              emellertid framlagt ett förslag, som” visserligen är mycket
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MZbx2zHD3QaUc3GT6t5UPU" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 9
          </note>
          <u xml:id="i-VCEWTwj1BGZaV2aaKG5Ceg" prev="i-JtAJ6znoRqP9PjkQoCnGS" who="Q5581542">
            <seg xml:id="i-UCdYqHwyicxQCWc2CtGWAv">
              vidtsväfvande, men ändock uttrycker en beaktansvärd tanke, ber
              jag, herr talman, få yrka bifall till motionen och afslag på utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6YF61eGzfjQoovM4491eR6" type="speaker">
            Herr Petersson i Runtorp:
          </note>
          <u who="Q6045499" xml:id="i-VhxHhcUuHqiqzKR1PDYkg6" next="i-RGmLGiux8kvZ8KMvYkBmdG">
            <seg xml:id="i-xUp9oALT9bH5jSdRncF4p">
              Det är onekligt, att det är en vacker idé, som ligger till grund
              för detta förslag. Hade det kommit tidigare, skulle jag yrkat
              återremiss för att få det bättre formuleradt. Men som herrarne
              torde finna, tjenar det nu icke till något, emedan det icke skulle
              kunna medhinnas att göra något ytterligare åt saken. Och hvad
              beslut kammaren än må fatta, torde det icke blifva något riksdagsbeslut
              i år i denna fråga, med hänsyn dertill att Första Kammaren icke
              torde hinna att behandla den. Men då man erkänner, att denna idé
              är så tilltalande och att man bör göra något derutaf, tycker jag
              det icke är rätt att yrka afslag. Min öfvertygelse är, att förslaget
              är, — såsom utskottets ordförande också nämnde — så vidtomfattande,
              att det kan ses från flere sidor. Men man bör söka hålla frågan
              vid lif. Det bör derför ej blifva ett bleklagdt »nej» från Andra
              Kammaren, då frågan första gången kommer före. Jag vet visserligen
              att ett bifall från denna kammare icke skulle leda till något
              resultat. Men så mycket vore dock vunnet, att Andra Kammaren erkände,
              att något borde göras i denna rigtning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Am5yzA8gr9EW7fE3HA8YgX" prev="i-VhxHhcUuHqiqzKR1PDYkg6" who="Q6045499">
            <seg xml:id="i-5sLdQ7MsWskocd3PX9r8W1">
              Men jag vill till hvad en föregåeende talare sagt be att få lägga,
              att jag tror, att här icke allenast är fråga om en vacker idé,
              utan en verklig räddningsplanka för våra svenska arbetare. Det
              kan icke finnas bättre korrektiv för strejker och pretentioner
              på högre arbetslöner och för socialistiska åsigter än det, att
              man anvisar arbetarne egna jordbruk och så ber att »få tala med
              herrarne». Det är ett ypperligt medel. Blott man kan få dem derhän,
              är jag öfvertygad att de ej skola få så mycket att säga — åtminstone
              kommer tonen att blifva en annan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9RAGjroo7rCCJSakQqcHeQ" prev="i-VhxHhcUuHqiqzKR1PDYkg6" who="Q6045499">
            <seg xml:id="i-Bxd1frDi62NEFwgeuVCf4Y">
              Nu föreställer man sig, att detta måste ske genom att flytta
              dem till Norrlands skogar. Nej, i det afseendet håller jag med
              herr Hörnfeldt, att man måste vara mycket försigtig. Fins det
              dugtigt med skog, så sysselsätta de sig för mycket med den och
              det blir ej någon odling utaf. Men det fins många andra områden.
              På många ställen har skogen huggits ned, så att det till slut
              blifvit bar mark. Om då naturen der är danad till skogsmark, bör
              den dertill bibehållas och planteras skog. Men det finnes äfven
              sådan afröjd mark, som är lämplig till åker. Den bör odlas — och
              der komma de på sin rätta plats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5PYB4wGpPMkAXyLQHa1djj" prev="i-VhxHhcUuHqiqzKR1PDYkg6" who="Q6045499">
            <seg xml:id="i-Vh1w6DqJUZufMBPZnN8JnX">
              Jag tror således, att frågan bör hållas vid lif. Det kan nog
              blifva något resultat, om regeringen tager saken om hand och länsstyrelserna
              blifva hörda, ty säkert finnas vidlyftiga marker och andra statens
              egendomar, som kunna undvaras. Men i första hand bör man tänka
              sig utvecklingen af detta system i de södra trakterna eller åtminstone
              der, hvarest skogarne redan äro uthuggna. I sinom tid kan man
              nog också komma till Norrland, men det är långt dit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6nz4qiwerJuGh3RcZyRrLE">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-5eLFBaoFKHjJPXjFEMm273">
            Ang. beredande af till-
          </note>
          <u xml:id="i-Sgd2hHCCdDL2BxJejXjuMU" prev="i-VhxHhcUuHqiqzKR1PDYkg6" who="Q6045499">
            <seg xml:id="i-S1MJj6mueh9SVBL9oJeYJ">
              fälle för min-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VEqUxFGLJ6TcxFS55Kq9un" prev="i-VhxHhcUuHqiqzKR1PDYkg6" who="Q6045499">
            <seg xml:id="i-DNZ45PcRjhfvQoL7tnzKaZ">
              dre bemedlade att bilda egna jordbruk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-97bfNya4iWUYH4wgiYAJo9">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BG8oy35WbXpQExrU3QHPZ1" type="date">
            N:o 41. 10 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-7kcYHd1gKy5VPaLKkmFe3b" prev="i-VhxHhcUuHqiqzKR1PDYkg6" who="Q6045499">
            <seg xml:id="i-6zmdCGp9X1VBoG6TonBzhY">
              Ang. bere- Nu klandrar man utskottet, emedan det framhållit hemstadsat
              af tillsystemet. Men jag skall förlåta det, ty det är åtminstone
              så, att fälle för min det låter litet amerikanskt. Och om våra
              arbetare, som vilja resa dre bemedlade '. s i o 211. ng att bilda
              egna till Amerika, få höra talas derom, så kan man kanske behålla
              många
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-APq92QmNtom9J6tWUqg7hi">
            jordbruk. qvar i landet. Om således Kongl. Maj:t tager frågan
            om hand,
          </note>
          <u xml:id="i-RGmLGiux8kvZ8KMvYkBmdG" prev="i-VhxHhcUuHqiqzKR1PDYkg6" who="Q6045499">
            <seg xml:id="i-UFtGWzdh6otPffZpKvxrwG">
              (Forts.) kan nog något praktiskt förslag komma att framställas,
              äfven om det icke alldeles går i den af utskottet anvisade rigtningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EJtfH4wYy9yc3XxBrcqnjo">
            Jag yrkar emellertid bifall till utskottets förslag. Häruti instämde
            herr De Laval.
          </note>
          <note xml:id="i-uFG1ZiW4VXVFtEzusHtq7" type="speaker">
            Herr Kihlberg:
          </note>
          <u who="Q5908602" xml:id="i-T2QjaiwVZ7Shzg4jvyaH9b" next="i-Gf3CgrEynPgwFGKq1vG3AV">
            <seg xml:id="i-UaaGkcWLkjKELAVGrTkmkq">
              Den strömning, som i vår tid genomgår arbetareklassen och bland
              annat åsyftar att förkorta arbetsdagens längd och på samma gång
              att höja dagaflöningen, har hufvudsakligen sin härd i de stora
              städerna och de stora industriella etablissementen. Men det torde
              vara endast en tidsfråga, när dessa rörelser äfven komma att tränga
              fram till jordbruksnäringen. Jag vill nu icke yttra mig om huru
              mycket berättigande det ligger i dessa arbetarnes sträfvanden.
              Jag vill endast säga: arbetaren är sin lön värd, och jag vill
              tillägga: vår jordbruksnäring, åtminstone i mellersta och norra
              Bverige, är af beskaffenhet att icke tåla synnerligt stor afkortning
              af arbetsdagens timmar eller höjning af aflöningen förr än man
              står inför den frågan: jordbrukets vara eller icke vara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-82983CX4G8ZbXBYZFhYRrp" prev="i-T2QjaiwVZ7Shzg4jvyaH9b" who="Q5908602">
            <seg xml:id="i-Dx3CiMktNUBvMW1Gtxs1zS">
              Hvad nu beträffar orsaken till denna fiendtliga stämning hos
              arbetarne emot arbetsgifvarne, torde denna icke vara att hufvudsakligast
              söka deri, att vilkoren för arbetarne nu för tiden skulle vara
              sämre än förr, ty dessa äro nu snarare bättre än någonsin. Nej,
              orsaken ligger i något helt annat, och förnämligast i den afund
              arbetareklassen hyser gent emot de högre klasserna, derför att
              dessa lefva ett luxuriöst, njutningsrikt och kanske makligt lif.
              Isynnerhet. drabbar denna afund arbetsgifvaren, då arbetaren har
              för sig, att det är genom arbetarens mödor, genom de produkter
              arbetet lemnar, som han lefver detta öfverfödiga lif.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3eMjVsvB7CgTigWxtuewXh" prev="i-T2QjaiwVZ7Shzg4jvyaH9b" who="Q5908602">
            <seg xml:id="i-4Jfd1pTCpc1HNrx1pJcx4h">
              Sedan jag påpekat detta, ber jag att få framhålla, att, när denna
              rörelse träffar jordbruksnäringen, skall den först träffa just
              de större jordbrukarne eller godsegarne, hvilkas lefnadsvilkor
              äro mera skilda från arbetarnes och derför gifva anledning till
              nyss nämnda missförhållanden. Men med afseende på de mindre jordbrukarne
              är förhållandet helt annorlunda. Här äro arbetsgifvare och arbetstagare
              i ungefär samma ställning. Arbetsgifvaren är sjelf arbetare. Husbonden
              och husmodern få deltaga i det tyngsta arbetet från tidigt på
              morgonen till sent på qvällen, och icke allenast husfadern och
              husmodern, utan äfven barnen få arbeta, så långt deras krafter
              räcka till. Tjenarne måste här så att säga dragas med i denna
              flit och lemna bättre arbetsprodukter än det är möjligt att åstadkomma
              vid de större jordbruken. Den som nu önskar, att jordbruket äfven
              i kommande tider skall vara grundvalen för
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EdhJaqzDgS5uxvSRrmVjEe" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. | 11
          </note>
          <u xml:id="i-CRDoqqmrGoLTTvzasiQRcw" prev="i-T2QjaiwVZ7Shzg4jvyaH9b" who="Q5908602">
            <seg xml:id="i-QVhdcH12hNQSSC3NeCtQJ">
              vårt näringslif, måste också hafva ett så fosterländskt intresse,
              att han önskar, att de mindre jordbrukarnes antal måtte ökas i
              vårt land. Just derigenom kunna vi erhålla trygghet för, att Sveriges
              jordbruk skall i en framtid bestå. Det är denna tanke, som ligger
              till grund för motionärens förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Azo8RxnRebVbexDKSoQh7o" prev="i-T2QjaiwVZ7Shzg4jvyaH9b" who="Q5908602">
            <seg xml:id="i-FvFYv2TAtt5245be496zGH">
              Jag vill äfven påpeka en annan omständighet, som talar för, att
              äfven statsmagterna skola vara intresserade af att verka i samma
              rigtning. Det finnes hos vår jordbrukande befolkning, våra jordbruksarbetare
              — jag menar härmed äfven de mindre jordegarne — egenskaper, goda,
              lyckliga egenskaper, som äro värda att taga vara på. Bland dessa
              vill jag nämna en 1 första hand — den hos dem så djupt rotade
              kärleken till den egna torfvan, det egna hemmet. Denna egenskap
              framkallar också hos detta folk en kraftig och uthållig arbetsamhet.
              Den som varit i tillfälle att lefva på landsbygden just bland
              dessa små jordbrukare, har varit i tillfälle se, hvilken förvånande
              arbetskraft de kunna lägga i dagen. Under skördetiden få de mången
              gång räkna icke åtta timmars arbetsdag, utan oftast dubbla den
              tiden. Och detta kraftfulla arbete är icke något slafvens arbete:
              det är ett arbete på den egna torfvan, de få sjelfva njuta frukterna
              af arbetet och derför arbeta de med lif och lust. Dessutom finnes
              det hos denna jordbrukande befolkning en tredje god egenskap,
              också värd att taga vara på. Det är det enkla lefnadssättet och
              förmågan att försaka. Mången stadsarbetare kan icke tro, huru
              enkelt lefnadssättet hos dessa mindre jordbrukare är. Deras föda
              består hufvudsakligen af bröd, saltvaror och potatis; deras klädedrägt
              utgöres vanligtvis af hvad som tillverkats af husmoderns, döttrarnas,
              tjenarinnornas egna händer. Deras ekonomiska förhållanden skilja
              sig sålunda icke ifrån deras arbetares. Drängens lefnadsförhållanden
              äro lika med husbondens. Drängen får dela med sin husbonde dagens
              tunga och hetta. Tjenarinnan arbetar tillsammans med sin husmoder.
              De dela samma enkla kost, intaga födan vid samma bord. Derför
              blir det icke någon sådan skiljaktighet i intressen, någon sådan
              afundsjuka som bland de stora städernas befolkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PZW2cQciCyqf1ptz6dU4z9" prev="i-T2QjaiwVZ7Shzg4jvyaH9b" who="Q5908602">
            <seg xml:id="i-Fk4p7dppMf9zdoz6xzXbEw">
              Dessa förhållanden visa, att det är skäl att söka öka antalet
              af dessa mindre jordbrukare. Ifrån allra äldsta tider har det
              ansetts vara ett fosterländskt intresse att arbeta för jordens
              uppodlande. Från långt tillbaka har till dem, som velat anlägga
              nybyggen, upplåtits jord under vissa frihetsår och sedan mot en
              viss skatt. Detta sätt att uppodla jorden har på senare tider
              kommit i glömska. Vi hafva lagar, som ordna dessa förhållanden.
              Men de äro från slutet af förra och början utaf detta århundrade.
              De hafva icke tillämpats, icke gjort det gagn de kunnat göra.
              Men när man nu vet, att tusentals tunnland jord ligga ouppodlade
              på kronans marker, skulle det icke då vara i statens intresse
              att söka åstadkomma, att dessa marker lemnades åt denna kraftiga,
              ihärdiga jordbruksarbetarebefolkning? Skulle det icke vara i statens
              intresse, att dessa marker
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UHLzPH3FwzxDYDmK8gssK3">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-2VPYAzMCpe9exNF2NTw91r">
            Ang. beredande af till-
          </note>
          <u xml:id="i-SEWooMWBiPPbJwv9JmsE1W" prev="i-T2QjaiwVZ7Shzg4jvyaH9b" who="Q5908602">
            <seg xml:id="i-KN2m6xCMmSev1bSS7xhqck">
              fälle för min-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4j2uG6oBM14Zj39MYTGkM7" prev="i-T2QjaiwVZ7Shzg4jvyaH9b" who="Q5908602">
            <seg xml:id="i-NMA3ZpWMiPXW2ve7ubnpmB">
              dre bemedlade att bilda egna jordbruk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BNjeCYYgYDhQLtHM7S6yVH">
            (Foris.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RriVxyEqasGogoDHYDn2yL" type="date">
            N:o 41. 12 | Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-i7MtM8Fa84k4erGRd4ppN" prev="i-T2QjaiwVZ7Shzg4jvyaH9b" who="Q5908602">
            <seg xml:id="i-PMfG9WrWyg7B6TpzofgtLm">
              Ang. beretilldelades arbetare på billiga vilkor, så att de kunde
              få eget hus dande af tilloch hem med utsigt att få behålla det
              för framtiden? Detta har FER dör atnde Utskottet velat påvisa
              genom att påpeka amerikanska förhållanden. att bilda egna Utskottet
              har icke sagt: så skall det ske. Utskottet har endast
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VJVoy8JfLNRSCXmgNFQNd8" prev="i-T2QjaiwVZ7Shzg4jvyaH9b" who="Q5908602">
            <seg xml:id="i-T8Xx5KTeY43ZubyQ6yKQ2L">
              jordbruk. redogjort för, huru förhållandena äro ordnade i Amerika
              och ansett,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tf65Xg4MTC9qRMjLg9YNF" prev="i-T2QjaiwVZ7Shzg4jvyaH9b" who="Q5908602">
            <seg xml:id="i-Sb9qdmY8y78jVRrz6UvbE5">
              (Forts.) att, om något bör göras i vårt land i denna rigtning,
              så hafva vi många goda lärdomar att hemta från de amerikanska
              förhållandena. Icke allt är tillämpligt hos oss. Men koloniseringen
              af de hos oss oodlade markerna kan jag icke finna annat än nyttig.
              Huru detta skall kunna ske, har icke utskottet kunnat angifva.
              Det har blott gifvit en liten anvisning. Afvenså har det påvisat
              den trygghet, som är dessa små egendomar tillförsäkrad i de amerikanska
              lagarne genom hemstadsrätten, hvarigenom dessa äro mera skyddade
              för utmätning än annan egendom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gf3CgrEynPgwFGKq1vG3AV" prev="i-T2QjaiwVZ7Shzg4jvyaH9b" who="Q5908602">
            <seg xml:id="i-FJsRuCcmGLmaosqejAQD84">
              Det har påståtts, att det här vore fråga om att skapa nya fideikommiss.
              Men det är så långt derifrån som möjligt. Om herrarne läsa igenom
              de upplysningar om hemstadsystemet, som finnas i betänkandet,
              så finna herrarne, att egare af en sådan egendom har rättighet
              att sälja den till annan person. Det är ju en betydlig olikhet.
              Dessutom finnes det rättighet att inteckna den äfvensom för den
              som sålt egendom till en annan rättighet att få betalning ur denna
              egendom, innan hemstadsrätten inträder. Den som sålunda söker
              få hemstadsrätt skall hafva betalt alla föregående skulder. Det
              är endast de nya skulder han gör, som icke kunna utmätas ur denna
              nyförvärfvade egendom. Han förnärmar sålunda ingens rätt. Ty den
              som lånar till honom vet, att han icke kan få betalning ur denna
              jord. Men det stora värdet af detta system ligger deri, att husfadern
              får behålla hemstadsrätten till den jordbit, som blifvit honom,
              hans hustru och barn kär. Det är en ofantligt god sak, emot om
              han — i händelse allt ginge bakut för honom — skulle drifvas från
              hus och hem och med hustru och barn stå utan tak öfver hufvudet.
              Detta system har derför förefallit utskottet tilltalande. I hvad
              mån det kan vara tillämpligt hos oss, derom vill jag icke yttra
              mig. Men jag anser saken vara af så stor vigt, att jag tycker,
              att det minsta man kan göra är att hos regeringen anhålla om en
              utredning, om och huru man skall tillmötesgå denna jordbruksarbetande
              befolknings behof och bereda den tillfälle att erhålla eget jordbruk
              och eget hem. Det är ju för mycket begärdt, att utskottet skulle
              utreda detta. Saken är verkligen så svår att utreda, att det fordras
              bättre och större krafter och resurser än utskottet haft att förfoga
              öfver. I anledning af sakens stora vigt kan jag således icke annat
              än på det varmaste yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5GhnE42EV7MBvrCPKcng12">
            Häruti instämde herrar Erikson i Myckelgård, Bromée, Andersson
            i Bringåsen, Holm och Olsson i Frösvi.
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ayn2CS7TQkPqiocjETu3p4" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 13
          </note>
          <note xml:id="i-VKWx1zpj69Xemu1ediXRwH" type="speaker">
            Herr Lasse Jönsson:
          </note>
          <u who="Q5896011" xml:id="i-A6YNR65KYj63n214FL9NUH" next="i-5bT7SRfLjLY7sDfMrJpggX">
            <seg xml:id="i-QZ461xdRF1tsR3Z6x5hhFB">
              Sedan jag begärde ordet, hafva några talare anfört ett och annat,
              som jag ämnat säga, hvarför jag skall inskränka mig till att yttra
              mig helt kort. "Anledningen hvarför: jag begärde ordet var den,
              att ett klander rigtats mot utskottet af tvenne ”talare, af hvilka
              den ene yrkat återremiss, den andre afslag,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5JgJ6VsXgFYkEmpoesWegd" prev="i-A6YNR65KYj63n214FL9NUH" who="Q5896011">
            <seg xml:id="i-ixScDGynpqmnQk3jX4AsS">
              Det har talats om fideikommiss m. m. och man har anfört detta
              och andra sökta skäl såsom talande emot utskottets förslag. Jag
              deremot kan icke se, att här är fråga om att inrätta något nytt
              slag af fideikommiss. Utskottet har blott i en mellanmening, så
              att säga, anfört huru det förhåller sig i Amerika. Ty huru gestaltar
              sig saken i verkligheten? Jo, motionären har föreslagit, att Riksdagen
              »ville hos Kongl. Maj:t anhålla, att Kongl. Maj: :t täcktes låta
              utreda, huruvida: icke genom statsmagternas försorg tillfällen
              kunde beredas dem bland våra mindre bemedlade och obemedlade samhällsmedlemmar,
              som sådant önska, att på vilkor, som gjorde det för dem möjligt,
              och hufvudsakligen å inom fäderneslandet ännu befintliga stora
              odlingsbara utmarker, bilda egna jordbruk, utan att statsverket
              derigenom blefve synnerligen betungadt, utan möjligen för väganläggningar
              och stora vattenledningar».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DE9QYQHn46ooX7cE6TUs9q" prev="i-A6YNR65KYj63n214FL9NUH" who="Q5896011">
            <seg xml:id="i-6pxydqvruVDiJSWoriQYUZ">
              Detta är motionärens förslag. På grund deraf har utskottet föreslagit
              en skrifvelse till Kongl. Maj:t. Hvad skäl skulle vi då hafva
              att säga: »derför att utskottet i sin motivering talat om amerikanska
              förhållanden, derför skola vi akta oss för att aflåta en skrifvelse
              till regeringen. 'Ty det är möjligt, att regeringen framlägger
              ett förslag i den rigtningen.» — Nej, något skäl dertill finnes
              ej. Utskottet har endast och allenast föreslagit Riksdagen att
              anhålla, att Kongl. Maj:t måtte utreda frågan och framlägga för
              Riksdagen ett förslag i ämnet till sakens realiserande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4zFUgs5A1PxpYizVV9jpCH" prev="i-A6YNR65KYj63n214FL9NUH" who="Q5896011">
            <seg xml:id="i-DFCGATMCTgKyuf8pvM5q6j">
              Jag anser, att ingenting kan vara mera nyttigt, ingenting mera
              behöfligt, och jag hoppas derför, att denna kammare skall genom
              ett enhälligt beslut åtminstone uttala sina varmaste sympatier
              för denna fråga. Jag anser det vara en af dem, der det mest gäller
              »att inom Sveriges gränser eröfra Finland åter». Den gäller ett
              sätt att förmå vårt folk att afstå från att resa utomlands, att
              bevara land och folk, såsom de ursprungligen varit, så att ej
              landsbygdens befolkning skall behöfva emigrera till städerna och
              der blifva något annat, än hvad den förut var.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-59doTo7HQR8XDsot2Xpct6" prev="i-A6YNR65KYj63n214FL9NUH" who="Q5896011">
            <seg xml:id="i-L1dG4XUFYemHAET5iUy3B">
              Jag kan icke annat än på det varmaste yrka bifall till utskottets
              förslag "med den ändring, som af utskottets ordförande deri blifvit
              föreslagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WYoyCMQvzJtYQtPcpMAqDx">
            I detta yttrande instämde herrar Lilienberg, Svensson i Karlskrona,
            Larsson i Upsala, Holmgren, Eliasson, Mallmin, Björck, Nilsson
            i Sorröd, Nilsson i Skärhus, Truedsson, Olsson i Ornakärr, Åkesson,
            Olson i Stensdalen, Andersson i Hasselbol, Persson i Önnerud,
            Göransson och Vallmark.
          </note>
          <note xml:id="i-QHLa8cdFRu6jn3hJDqqXCd">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-FUs15WvL6n6nuWpemJJEfo">
            Ang. beredande af tillfälle för mindre bemedlade att bilda egna
          </note>
          <u xml:id="i-5bT7SRfLjLY7sDfMrJpggX" prev="i-A6YNR65KYj63n214FL9NUH" who="Q5896011">
            <seg xml:id="i-YApfDGfmvtqosk8j8uFbZE">
              jordbruk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8UznCgFukgZZSdsGtbVC5P">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VbjnkoFwYbUueow662eZ5n" type="date">
            N:o 41. 14 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HQwG2NsifUBCWEwreD67Ld" type="speaker">
            Ang. bere- Herr Björkman yttrade:
          </note>
          <u who="Q5577789" xml:id="i-K8kza92r1mZunmi9F4tkaE" next="i-JvVJBMaPNZKbPLAVqcHKdt">
            <seg xml:id="i-VPP9yewzqLkGXZayKqVZU3">
              Herr talman! Mine herrar! Äfven
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LrkYtrPtFVMsj4BEm6WGrv" prev="i-K8kza92r1mZunmi9F4tkaE" who="Q5577789">
            <seg xml:id="i-XHv3v3BKR4D9ah7TxhtCmD">
              SK ef till-jag skall be att få yrka bifall till utskottets förslag.
              ar Vi voro icke inom utskottet okunniga om, att vi skulle blifva
              klanatt bilda egna drade, derför att vi framkommit till Riksdagen
              med detta skrifvelsejordbruk, förslag. Ty det är märkvärdigt,
              att, då en stor fråga kommer (Forts) före —, och denna kan väl
              sägas vara en bland de största, då det gäller att se till hvad
              som kan uträttas eller göras för arbetarnes förhållanden — så
              får man höra de allra vackraste tal än från det ena, än från det
              andra hållet, att »det ville man så innerligt gerna vara med om,
              men icke på det sättet; arbetarnes bästa vill man på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dz1ypMZmwGNYZdB27Brjuw" prev="i-K8kza92r1mZunmi9F4tkaE" who="Q5577789">
            <seg xml:id="i-MZDWmVEp2JjzRywqLe6QQE">
              allt möjligt sätt befordra, men icke nu».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D1UT1x5TwHp7ZX5A6BuVm1" prev="i-K8kza92r1mZunmi9F4tkaE" who="Q5577789">
            <seg xml:id="i-GExY3jxNgL2Fz86PEPK6yw">
              Jag har många gånger, under den tid jag varit vid riksdagen tänkt,
              att det är märkvärdigt, att dessa personer icke söka sjelfva komma
              fram med ett förslag, som kunde anses antagligt, då de äro så
              intresserade för arbetarnes bästa. Jag för min del tror, att,
              om man någon gång skall göra något, så är detta ett ämne att taga
              fatt på Utskottet har hvarken haft förmåga eller tänkt sig, att
              det skulle komma fram med ett förslag, som skulle vara antagligt,
              utan det har endast hemstält till Riksdagen om en skrifvelse till
              Kongl. Maj:t för att få saken utredd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ernd5ybqCMgXhFvb6dJpZT" prev="i-K8kza92r1mZunmi9F4tkaE" who="Q5577789">
            <seg xml:id="i-SbtnX1MxhCJhPtFcHFcPy8">
              Det har sagts, att utskottet förirrat sig öfver till Amerika.
              Det kan väl hända, att man någon gång förirrar sig, men utskottet
              har åtminstone icke menat illa dermed.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JM7EMn6yRhFVZcQQcTGUBD" prev="i-K8kza92r1mZunmi9F4tkaE" who="Q5577789">
            <seg xml:id="i-LKsYUfiBGVfhkWo4gPfpkn">
              Det synes -besynnerligt, att, såsom jag nämnde, då det är fråga
              om att göra något för arbetarnes eller de mindre bemedlades bästa,
              då mötes man alltid af ett: »ja, men icke på det sättet». Jag
              kommer visserligen ihåg, att arbetarne för någon tid sedan fingo
              sina tre arbetsinspektörer, hvilka skulle se till, att deras lif
              blef bevaradt, men hvad de kunna vinna derpå vill jag lemna derhän.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G5Zq3TdsXdoWfjSpdriU5j" prev="i-K8kza92r1mZunmi9F4tkaE" who="Q5577789">
            <seg xml:id="i-HKe9A4BMpN3TUFFiHywSdK">
              Arbetarne sträfva att få rösträtten utsträckt. Befogenheten af
              detta sträfvande är erkänd, men det går ändå icke, »icke nu»,
              »icke på det sättet», vicke sådan ställningen nu är». Alltid motstånd,
              då ett sådant stort förslag framkommer!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JvVJBMaPNZKbPLAVqcHKdt" prev="i-K8kza92r1mZunmi9F4tkaE" who="Q5577789">
            <seg xml:id="i-2Gjaqt1nL746maAYFqzCRX">
              Jag tycker det detta är så billigt begärdt, och, såsom en representant
              ifrån Kalmar sade, det blir kanske icke så mycket med det, men
              det vore i alla fall skäl, att denna kammare någon gång visade,
              att den ville börja på något sätt; och jag hoppas, att, då Kongl.
              Maj:t kommer med ett förslag, skall det gå i sådan rigtning, att
              vi icke skola förirra oss så långt öfver Atlanten som nu. Jag
              yrkar bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BBR176HLpEBP4fXzK81ueu">
            Herr Andersson i Löfhult förenade sig med herr Björkman.
          </note>
          <note xml:id="i-TASYWHuFWFQoQLTHZFECBA" type="speaker">
            Herr friherre Bonde:
          </note>
          <u who="Q5581542" xml:id="i-Bx74Eum5M8Gd797V9BCD26" next="i-DoMq6pTwo68vNPUiXiQVvT">
            <seg xml:id="i-G9yUNGxJxPgsS4psuEQJbK">
              Jag måtte hafva uttryckt mig mycket otydligt, ty jag märker,
              att flere talare synas hafva missuppfattat mig. I synnerhet tyckes
              detta hafva varit förhållandet med den siste talaren, herr Björkman,
              att döma af hans flere gånger upp-
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2z3iPF75WnXmBjYQRU6h1N" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 15
          </note>
          <note xml:id="i-TvrLALpg42eQZpj5ADXDcW">
            N:o 41.
          </note>
          <u xml:id="i-YNxDAA5RMHV7u8r6XZD8p8" prev="i-Bx74Eum5M8Gd797V9BCD26" who="Q5581542">
            <seg xml:id="i-HQYVPim8ATwxh6b8tZ9d5R">
              repade uttalande om, att, när motioner framläggas i vigtiga frågor,
              Ang. beredet ofta inträffar, att någon stiger upp och säger: »Ja,
              sjelfva saken dande af till-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A7X5pRQacMj3c6BUpkP6rm" prev="i-Bx74Eum5M8Gd797V9BCD26" who="Q5581542">
            <seg xml:id="i-KfLSHpuEJdbZAPJ4Cn4VR4">
              är jag nog med om, men icke på det sättet, icke på det sättet.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EQkagx6DETLFLcfjtwh7KB" prev="i-Bx74Eum5M8Gd797V9BCD26" who="Q5581542">
            <seg xml:id="i-TaVek2tv3jpPiWvCcas3jt">
              fälle för min dre bemedlade
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FeU6EGKcJg4jjDyUaTuWLf">
            Jag yrkade visserligen afslag å utskottets hemställan, men tilla
            bilda egna
          </note>
          <u xml:id="i-LRfA7E4a9KhKpuoarZCo83" prev="i-Bx74Eum5M8Gd797V9BCD26" who="Q5581542">
            <seg xml:id="i-ESjEojnZRRhrqK6xaFPcNu">
              styrkte i stället bifall till det skrifvelseförslag, som motionären
              framlagt i sin motion. Jag ansåg, att kammaren icke nu, såsom
              utskottet gjort, borde bestämdt uttala sig för ett system, hvars
              värde jag fann tvifvelaktigt och om hvilket vi icke för närvarande
              hafva tillräcklig kännedom. 'Ty när Riksdagen beslutar en skrifvelse
              till Kongl. Maj:t, så har denna skrifvelses ordalag ändå alltid
              någon betydelse, låt ock vara, att, såsom man vet, Kongl. Maj:t
              sedan låter verkställa en utredning och taga reda på, hvad saken
              gäller. Och när Riksdagen derför framhåller, såsom här, just det
              eller det sättet, så har Riksdagen derigenom uttalat, att den
              för sin del finner lämpligast, att just det sättet skall användas,
              d. v. s. i föreliggande fall det amerikanska »homestead»-systemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HRdeZB5gwBfaxrwmntCuEf" prev="i-Bx74Eum5M8Gd797V9BCD26" who="Q5581542">
            <seg xml:id="i-QKVJP7jMKabp5YGMN5aeep">
              Såsom jag nyss sade, yrkade jag afslag på utskottets förslag
              och bifall till motionärens yrkande. För att icke något ytterligare
              missförstånd må ega rum, vill jag uppläsa motionärens förslag.
              Det lyder: »att Riksdagen ville hos Kongl. Maj:t anhålla, att
              Kongl. Maj:t täcktes låta utreda, huruvida icke genom statsmagternas
              försorg tillfällen kunde beredas dem bland våra mindre bemedlade
              och obemedlade samhällsmedlemmar, som sådant önska, att på vilkor,
              som gjorde det för dem möjligt, och hufvudsakligen å inom fäderneslandet
              ännu befintliga stora odlingsbara utmarker, bilda egna jordbruk,
              utan att statsverket derigenom blefve synnerligen betungadt, utan
              möjligen för väganläggningar och stora vattenledningar.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DoMq6pTwo68vNPUiXiQVvT" prev="i-Bx74Eum5M8Gd797V9BCD26" who="Q5581542">
            <seg xml:id="i-8DmpcqHGKbnEVBmEAfFCGK">
              Detta förslag går således just i det syfte, som man här önskar,
              eller att en utredning må komma till stånd, huruvida det skall
              kunna möjliggöras för mindre bemedlade eller obemedlade att bilda
              egna jordbruk. Och genom att antaga det, kommer man ifrån det
              olämpliga som ligger deri, att man särskildt förordar ett system,
              hvars värde är tvifvelaktigt, och hvarom man icke har någon närmare
              kännedom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LSuJLA1N3MJU88T17REAxJ">
            Med friherre Bonde instämde herrar Pehrsson i Norrsund, Andersson
            i Hamra, Anderson i Skeenda och Petterson i Tjärsta.
          </note>
          <note xml:id="i-6mVrb46E1nTLZWy27PGdaS" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-F4ZEuiih5F7GT4MZW9L3Ps" next="i-3AHyWpBTgqA5ZKQiGp2YMb">
            <seg xml:id="i-Wg27J7CX97QXxcYXiqDYwG">
              Herr talman! Med anledning af ett yttrande, som jag hörde för
              en stund sedan, har jag icke kunnat undertrycka den anmärkningen,
              att det var lindrigast sagdt onödigt att gå och söka i arbetarnes
              afundskänsla anledningen till arbetarnes missnöje. Till deras
              missnöje finnas alltför många och berättigade skäl, för att det
              skulle vara nödvändigt att uppsöka en sådan grund som den anförda.
              BSärskildt förefaller det mig, som om alla de, hvilka kt. ex.
              — jag tager blott ett exempel i högen — voterat för påläggande
              af och för bibehållande af fläsktullen, skulle kunna finna en
              närmare
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4zdgg7pN3fBhqhwW14W8sJ">
            jordbruk. (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Are2SJxCtyrWvRz7zY4EgG">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-2sGGCsfrqXJyK3575nctf3" type="date">
            16 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FqHq2TGnKV7hS6e3Acdy6s">
            Ang. bereliggande anledning än nu förevarande fråga att studera
            det sociala dande af tillmissnöjets grunder i vårt land.
          </note>
          <u xml:id="i-qzLdBd2ioHY1ykt7DRdBk" prev="i-F4ZEuiih5F7GT4MZW9L3Ps" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-7oKwsHVnvT47RzjkJTXrxv">
              fälle för mindre bemedlade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QchYMa1FcrPHEQAQdCWBWV" prev="i-F4ZEuiih5F7GT4MZW9L3Ps" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-NnQdxeSVmd6gmBZ29shuZE">
              Hvad sjelfva saken angår tillåter jag mig uttrycka min för-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QgTwLFDDsd1FJfaLgDHde7" prev="i-F4ZEuiih5F7GT4MZW9L3Ps" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-F8dQZWN1oUiRPvR8N9wRRR">
              att bilda egna Våning Öfver att finna så många eljest betänksamme
              män färdiga att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Lme5Xi6BUjB8gCaCEdFoKg">
            jordbruk. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-3AHyWpBTgqA5ZKQiGp2YMb" prev="i-F4ZEuiih5F7GT4MZW9L3Ps" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-93nqR23A4y7d4haz5K5Fen">
              på grund af detta utskottsutlåtande, som dock onekligen innehåller
              intressanta saker, efter en kort stunds öfverläggning votera en
              skrifvelse till Kongl. Maj:t, deri Riksdagen gifver tillkänna
              en temligen bestämd tanke i en fråga mycket ny, mycket svår och
              mycket vidtutseende. För min del vågar jag icke vara med derom,
              derför att jag anser en skrifvelse till Kongl. Maj:t dock icke
              så utan all konseqvens, att man icke skall tänka något på den
              dag, då Kongl. Maj:ts svar en gång kommer. Då kan det vara tråkigt,
              om man, vid att kasta en blick tillbaka på den dag, då man beslöt
              skrifvelsen, skulle finna, att man hade allt för mycket öfverilat
              sig. Jag skall derför anhålla att få instämma i det yrkande, som
              framstälts af friherre Bonde.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2bLJEQqe6GxYfw1yojKGdg" type="speaker">
            Herr Sundberg i Haparanda:
          </note>
          <note xml:id="i-VgqWeaRg9iE1eRNXiGFYvU">
            Jag skall endast be, herr talman, att få återtaga mitt yrkande
            om återremiss och förena mig i det af friherre Bonde framstälda
            yrkandet.
          </note>
          <note xml:id="i-4cGV5DXj89fPRi4bbFmqSp" type="speaker">
            Herr Jansson i Krakerud:
          </note>
          <u who="Q5828721" xml:id="i-EfYGYe5KDH3yhNyzubWCXR" next="i-o2CeBCbHizmWnLJj2bddC">
            <seg xml:id="i-8T8FiFA3ihTjEwX72qnHwv">
              Det måste gå hvarje fosterlandsvän rycket hårdt till hjertat
              att se våra bästa krafter resa öfver till främmande land. För
              min del har jag talat med mången yngling, som varit beredd till
              en sådan resa, och han har då sagt mig: »Ja, jag skulle mycket
              gerna stanna qvar i Sverige, om ni hade någon sysselsättning att
              ge mig eller kunde anvisa mig något hemvist. Om jag kunde se,
              hvar jag här hemma skulle kunna bereda min existens, så skulle
              jag gerna stanna qvar.» Inför sådana ord står man alldeles rådlös;
              och derför, mär här nu synes yppa sig ett tillfälle, der man kanske
              kunde bereda en möjlighet till utkomst åt mången arbetare, så
              synes mig som om man ej borde yrka afslag på ett sådant förslag
              som det här föreliggande. Ty icke kan man hafva rätt att säga
              arbetarne: »Vi hafva visserligen stora landsträckor der uppe i
              Norrland, lämpliga till uppodling, men vi frukta, att ni der ej
              skulle komma att ställa eder lag och författning till efterrättelse,
              och derför är det så godt att ni ger er utaf till Amerika.» Det
              synes mig nemligen, som om man icke alls behöfver befara, att
              en arbetare, om han komme till Norrland, icke der skulle ställa
              sig lag och författningar till efterrättelse lika väl som om han
              bodde i Södermland, Vermland eller annorstädes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Go9a9rEQD8TJDSPBGZsaJR" prev="i-EfYGYe5KDH3yhNyzubWCXR" who="Q5828721">
            <seg xml:id="i-8a79xxSbngnqCeTQjJVn26">
              Jag är således böjd att yrka bifall till utskottets skrifvelseförslag.
              Det är visserligen affattadt i något allmänna ordalag, men det
              hindrar icke mig att rösta för bifall; ty vi veta mycket väl,
              att regeringen vet råd för den saken. Ty äfven om man låter en
              skrifvelse i ganska bestämda ordalag afgå till regeringen, så
              kan det mycket väl hända, att regeringen kommer fram med ett förslag
              i
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UHKZjP7C6oFspzQN4kVcFb" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 17 N:o 41.
          </note>
          <u xml:id="i-o2CeBCbHizmWnLJj2bddC" prev="i-EfYGYe5KDH3yhNyzubWCXR" who="Q5828721">
            <seg xml:id="i-PJeQLM81fcLyXVvXor8xQE">
              en helt annan form: det har ju händt senast i dag. Men förslaget
              Ang. beresynes mig äfven något ofullständigt och jag tror derför
              det vara a af till lämpligt att utesluta ett par uttryck och tillägga
              ett par andra. 5 medlade Då jag emellertid nu hör sägas, att utskottets
              ordförande framatt bilda egna lagt ett ändringsförslag, som tyckes
              vara något mera tillfredsstäljordbruk. lande, så har jag icke
              något vidare att tillägga, utan ber att få (Forts)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-45MnRQ76BUF9L45wvMyEqY">
            yrka bifall till detsamma.
          </note>
          <note xml:id="i-9hzDyWsx8zzRcPkFz89orY" type="speaker">
            Herr Nilsson i Skärhus:
          </note>
          <note xml:id="i-Lm821ZT2WQRpeLX2nH14zp">
            Herr talman, mine herrar! Jag skall endast be att få yrka bifall
            till utskottets förslag med den af herr Nilsson från Ystad yrkade
            förändringen.
          </note>
          <note xml:id="i-2bc4npcuA67KdKF2oBr6oy" type="speaker">
            Herr Larsson i Berga:
          </note>
          <u who="Q5938020" xml:id="i-RHjGbQy8QT7pP5PdYNpJ3m" next="i-ALF3gcJns6X3rSz1aJiR2r">
            <seg xml:id="i-VY9rP6o59yg11owpPn3khh">
              Äfven jag skall be att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7xgaZEsdAwqZDXCdMe1x2p">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Sedan yrkandet om återremiss
            numera återtagits, återstodo följande yrkanden: 1:0o bifall till
            utskottets hemställan med den under öfverläggningen föreslagna
            redaktionsförändring; 2:o afslag å nämnda hemställan och bifall
            i stället till den i ämnet väckta motionen; och 3:o afslag å så
            väl utskottets hemställan som motionen. Herr vice talmannen upptog
            till proposition hvart och ett af dessa yrkanden i nu nämnd ordning
            och fann svaren hafva utfallit med öfvervägande ja för bifall
            till motionen. Herr Björkman begärde votering. För bestämmande
            af kontrapropositionen upptogos då å nyo de återstående yrkandena,
            af hvilka det som afsåg bifall till utskottets förslag nu förklarades
            hafva fertalets röster för sig. Men jemväl i fråga om kontrapropositionen
            begärdes votering, hvarför nu först uppsattes, justerades och
            anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-EpeBY4BboJ9u4CqfbMWVu3">
            Den, som till kontraproposition i hufvudvoteringen om Andra Kammarens
            4:e tillfälliga utskotts utlåtande n:o 32 antager yrkandet om
            bifall till utskottets förslag med den af herr Nilsson från Ystad
            ändrade formulering, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-XLD2jBHpJeuCsfniHbtBpi" prev="i-RHjGbQy8QT7pP5PdYNpJ3m" who="Q5938020">
            <seg xml:id="i-VQ1F9p6hmkamwY6rsdWPWW">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2rvitHsh1ond4h7nPKe4Pb">
            Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-GobqScDrKB6qYzXXsXraP7">
            Vinner Nej, har kammaren till kontraproposition i nämnda votering
            antagit yrkandet om afslag å så väl utskottets hemställan som
            den i ämnet väckta motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-RKH8Pt8yzPDwT33RWeSBMT">
            Omröstningen visade 82 ja, men 105 nej; i följd hvaraf propositionen
            för hufvudvoteringen erhöll följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-VC9utNPuubHvj43g7CEXyG">
            Anara Kammarens Prot. 1890. N:o 41. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TKjtTDxVorMCSpr6dNJuZR">
            Nso 41.
          </note>
          <note xml:id="i-YQZcictpQSaKThEWDghizd">
            Om tillägg till $ 16 regeringsformen.
          </note>
          <note xml:id="i-5sg5HiDJ7WwMq966RFZ5w3" type="date">
            18 Onsdagen den 7 Maj e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LopxK8HwsJ62kbJJD7zUmu">
            Den, som vill, att kammaren, med afslag å 4:e tillfälliga utskottets
            hemställan i dess utlåtande n:o 32, bifaller herr E. Åkerlunds
            i ämnet väckta motion, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-PmjMwX3bL4LAtbR5jaUsyo">
            Ja; Den det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-UZPC2PpB3kykNR74jFRFsH">
            Vinner nej, har kammaren afslagit så väl utskottets hemställan
            som motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-ArJMasGv1twy3WHYT1SRQS">
            Hufvudvoteringen utföll med 140 ja mot 49 nej; och hade kammaren
            alltså beslutat i enlighet med ja-propositionens innehåll; och
            skulle jemlikt 63 8 3 mom. riksdagsordningen detta beslut genom
            utdrag af protokollet delgifvas med-kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-N8aXaa7QHXzRAM5YUEF3y6">
            g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-iq99AvnXhRAeJ5yrLqxN9">
            Herr talmannen, hvilken emellertid uppkommit och öfvertagit ledningen
            af kammarens förhandlingar, föredrog härefter sammansatta bankooch
            lagutskott&amp;s utlåtande n:o 1, i anledning af väckt motion om höjande
            af riksbankens grundfond och reservfond samt om ändring af $ 4
            i lagen för rikets ständers bank den 1 mars 1830.
          </note>
          <note xml:id="i-EyEedUfQ8483VWNj17BCcy">
            Hvad utskottet i detta utlåtande hemstält bifölls af kammaren.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-5F98msPxyc7jAhH7MnGUPh">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-6Et1ow6hQ16Y7NtDapWLKJ">
            I ordningen förekom dernäst konstitutionsutskottets utlåtande
            n:o 12, i anledning af väckt motion om tillägg till $ 16 regeringsformen.
          </note>
          <note xml:id="i-Y61MYQMc6Nt6XxJv7FHkcn">
            I en inom Andra Kammaren väckt motion, n:o 205, hade herrar V.
            Vahlin och P. Andersson i Högkil föreslagit, att Riksdagen ville
            besluta följande förändrade lydelse af $ 16 regeringsformen:
          </note>
          <u xml:id="i-ALF3gcJns6X3rSz1aJiR2r" prev="i-RHjGbQy8QT7pP5PdYNpJ3m" who="Q5938020">
            <seg xml:id="i-4fSNQHdKVVuFriNXapu3Qa">
              »&gt;Konungen bör rätt och sanning styrka och befordra, vrångvisa
              och orätt hindra och förbjuda, ingen förderfva eller förderfva
              låta, till lif, ära, personlig frihet och välfärd, utan han lagligen
              förvunnen och dömd är, och ingen afhända eller afhända låta något
              gods, löst eller fast, utan ransakning och dom, i den ordning,
              Sveriges lag och laga stadgar föreskrifva; ingens fred i dess
              hus störa eller störa låta; ingen från ort till annan förvisa;
              ingens samvete tvinga eller tvinga låta, utan skydda hvar och
              en vid en fri utöfning af sin religion, så vidt han derigenom
              icke störer samhällets lugn eller allmän förargelse åstadkommer.
              Konungen låte en hvar blifva dömd af den domstol, hvarunder han
              rätteligen hörer och lyder.
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BhRSJvrujVQRX5ejNSj141" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 19 — N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-QSUhCyZoT1CFs7dD5CwjBt">
            Ej må det förmenas svenske medborgare att sammankomma för Om
            tillägg till öfverläggning i allmänt eller enskildt ärende. De
            föreskrifter, som $ 16 regeringserfordras till förekommande af
            missbruk af denna församlingsrätt, formen. meddelas i lag, som
            stiftas af Konungen och Riksdagen gemensamt.» = (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-JcrYkvqYS9ccon3FjgZzry">
            Utskottet hemstälde emellertid, att förevarande motion icke måtte
            till någon Riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-LJ9nMvH3iDKAENKmEEBX5y">
            Efter föredragning af detta ärende begärdes ordet af:
          </note>
          <note xml:id="i-D72EUNmrGEBYZhco1jZ7u1" type="speaker">
            Herr Vahlin, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6336122" xml:id="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" next="i-4uwqdpAqhDxNwirphQMZmT">
            <seg xml:id="i-VbXsjLE1vTN1XkraKR9mYp">
              Herr talman, mine herrar! Jag har från många och skilda orter
              i vårt land emottagit uppmaningar från personer i olika samhällsställning,
              men företrädesvis från de mindre betydande i samhället, att till
              Riksdagen frambära deras instämmande i vår föreliggande motions
              syfte, och jag har ansett mig böra tillmötesgå dessa uppmaningar.
              — Jag tillmäter denna folkopinion ingen ringa betydelse, och jag
              är förvissad, att ingen ledamot af denna kammare, som står folket
              så nära, skall ringakta den; minst kan ju detta vara förhållandet
              med dem af oss, som varmt önska, att för ett större flertal af
              vårt folk funnes samma möjlighet som nu för ett ringa fåtal deraf
              att här ega representanter för sina meningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8XCiY3CUsCArgkPsvqCokq" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-KyaDMPHvGRXbMWfiFconUd">
              Det finnes en arbetsfördelning äfven mellan tidehvarfven; uppgifter,
              som föregående tidehvarf försummat eller hvilkas betydelse de
              icke mägtat fatta, få sig efterföljande tidehvarf just derför
              förelagda som tvångsuppgifter, som måste lösas vid hot af anarki
              och återgång i kultur. För ingen af oss har det kunnat förbli
              obemärkt, att den uppgift, som börjar allt bestämdare karakterisera
              vår tids arbete, är att man allt mer uppmärksammar de djupa sambhällslagren,
              lyssnar icke blott till deras sorger och vill råda bot derför,
              utan lyssnar äfven till deras tankar. Och man gör rätt; de sanningar,
              på hvilka samhällsordningen skall bygga, kunna icke opartiskt
              och fullständigt uppfattas från blott en ståndpunkt; sanningen
              i detta hänseende var derför aldrig och blir heller aldrig någon
              samhällsklass” uteslutande privilegium. Och vi veta väl alla,
              att äfven i öfrigt de sanningar, för hvilka vi nu ödmjukt böja
              oss, icke kunna beropa sig på hög börd, och intet skäl finnes,
              som berättigar ett antagande, att framtidens erfarenhet skall
              bli en annan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WNq5bntcKXRYeoZ8NN7YXy" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-JhY3jQpUa12Q18XFtYMSiS">
              Jag har härmed endast velat antyda, hvilken betydelse jag fäster
              vid de många uttalanden jag mottagit, och hvilken betydelse jag
              anser de måste ega för oss alla; men just emedan jag så gjort,
              anser jag mig äfven böra bestämdt ange hvilken betydelse jag icke
              fäster vid dem, och jag har gjort det, då jag uttalar min fulla
              öfvertygelse, att kammarens ledamöter, äfven utan yttre påverkningar,
              skolat likaväl egna denna fråga den allvarliga och oväldiga behandling,
              som dess för vårt konstitutionella statsskick vigtiga innebörd
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QbGn5QphX7iyNrqMw7UEBZ">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-PE5UyNaSJhXWASHZZL1kch" type="date">
            20 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QXM8JVhMfkyTRfYTBap7nV">
            Om tillägg till framför andra gör den förtjent af. Den berör
            i första hand svenska $ 16 regerings riksdagen.
          </note>
          <note xml:id="i-LUbeagsiqNDUePCiZ8vUzu">
            formen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-DX3pJFmXG89CTeUchuFVsY" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-WLVenwp4zynPDxodRN3LTk">
              Den konstitutionella stridsfråga, som i andra tider och andra
              länder, ända intill våra gränser äfven i närvarande tid, fört
              med sig så svårlösta och olycksbringande förvecklingar — den om
              gränsen mellan konungamagt och folkmagt — har hos oss, då den
              under senaste tider framträdt, lyckligtvis framträdt i en särdeles
              mild form. Den har hos oss egentligen varit frågan om utfinnande
              och fastställande af bestämda definitioner, genom hvilka gränsen
              kunde tydligt utläggas emellan det lagstiftningsområde, inom hvilket
              konung och riksdag gemensamt, och det, inom hvilket konungen ensam
              eger att lagstifta. Denna gränsbestämning har dock icke hos oss
              kommit till stånd, och skälen härtill äro egentligen tvenne: de
              svårigheter den erbjuder, och den ringa praktiska betydelse en
              dylik gränsbestämning ansetts innebära för oss, just i följd af
              vissa för vårt statsskick säregna förhållanden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-67JV5a5U5YkN6StBwb6rRX" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-AJrbM1dz7GdRMuWwY6Euvr">
              Om svårigheterna behöfver jag icke här yttra mig, men om några
              af skälen för denna gränsläggnings ringa betydelse i praktiskt
              hänseende nödgas jag deremot allvarligt påminna; ty gälla dessa
              skäl icke längre, äro de icke alltid effektiva, då kan denna gränsläggnings
              betydelse från en ringa sak lätt växa ut till en för hela vårt
              konstitutionella statsskick ödesdiger stridsfråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CmuHNFHGvi1DqnxdagMEnQ" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-XCQkvbK7B5Lfs3DtYckst2">
              Man har ansett, att just emedan denna nu omhandlade konstitutionella
              rättsgräns lemnats så obestämd och öppen, skulle den skyddas af
              de bägge statsmagternas högsinne och rättskänsla så väl, att åtminstone
              ingen afsigtlig gränskränkning vore att befara; att det i enskilta
              frågor af vigtigare betydelse — och den föreliggande är en sådan
              — skulle vara lätt att afgöra, till hvilket lagstiftningsområde
              de rätteligen hörde; och slutligen — och jag ber här att få tala
              med ett föregående konstitutionsutskotts ord, det af 1867 — att
              »då riksdagen numera sammanträder hvarje år, sättes den i tillfälle
              att, derest konungen någon gång kunde anses hafva utsträckt sin
              ekonomiska lagstiftningsrätt allt för långt, snart söka få förhållandet
              återfördt inom sina behöriga gränser».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GhHw6v4Fn7iBfGsWy53L7M" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-TxeF6J3aPh6fjzfxDqKmFJ">
              Vår föreliggande motion är en framställning till svenska riksdagen
              att söka få ett förhållande »återfördt inom sina behöriga gränser».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BX45JudA4jpzjH9HcH8YKV" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-AXQenKwbHGgctaUCQyVPSA">
              Jag skall nu öfvergå till framställning af de sakförhållanden,
              hvilka jag anser i fråga om församlingsrätten påvisa nödvändigheten
              af riksdagens ingripande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WYnQzUgCSQg9xXFSEr5Sfu">
            I strafflagen af år 1864 intogos i dess 10:e kapitel n. v. 15
            8 bestämmelser rörande församlingsrätten. Så väl riksdagens lagutskott
            som dess 4 stånd vägrade vid 1863 års riksdag, att derutöfver
            godkänna vissa andra bestämmelser af mer restriktiv ark, som i
            Kongl. Maj:ts förslag intagits — och Kongl. Maj:t utfärdade lagen
            med uteslutande af dessa restriktioner, som Riksdagen vägrat sitt
            godkännande. Församlingsrättens så skyddande som begrän-
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4AE9ikDR1MTqfBMktsAQQZ" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 21 N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-NEoVjqU2w4D3fwUDfRMQr9">
            sande synes mig genom antagande och promulgerande af 1864 års
            Om tillägg till lag hafva af de bägge statsmagterna erkänts som
            en uppgift, fal-? 16 regeringslande inom deras gemensamma lagstiftnings
            område, för så vidt detta formen.
          </note>
          <note xml:id="i-Hp5h1rVCtZvZwRi9LP3SMP">
            ej får anses erkändt, åtminstone från ena sidan, redan genom
            1849 (Forts) års förordning om sammankomster, vutfärdade på riksens
            ständers underdåniga förslag», eller för att tala enligt Riksdagens
            skrifvelse:
          </note>
          <note xml:id="i-Jta2WDhn3NXg4N31v8k5AS">
            »som rikets ständer för sin del beslutat utfärdande af».
          </note>
          <note xml:id="i-TRMvdNpqJQr1XZPenHB2Dk">
            I af Kongl. Maj:t, 4 år efter strafflagens promulgerande, utfärdad
            »Ordningsstadga för rikets städer», återfinner man emellertid,
            i fråga om församlingsrätten, en särdeles vigtig restriktion,
            som Riksdagen så nyss förut vägrat sitt godkännande, och dertill
            flera nya, gående vida längre i bestämd strid med Riksdagens 1863
            utalade vilja och mening. Dessa restriktioner äro: fordran af
            anmälan och i vissa fall äfven af tillåtelse till offentlig sammankomst,
            och för uanderlåtelse här utinnan böteshestämmelser för så väl
            mötestillställaren som platsupplåtaren; fordran för tillställaren
            af skriftligt bevis om platsegarens medgifvande (1886); tillerkännande
            åt polismyndighet af rätt att förbjuda sammankomsts förnyande,
            och slutligen ändrad bötes-latitud för mötesdeltagare, som vägra
            att åtskiljas.
          </note>
          <note xml:id="i-FMwoek61kcKgscRiChVyab">
            Då jag nu anser, att församlingsrätten, om ej förr, så åtminstone
            genom 1864 års lag blifvit bestämdt afskild från Kongl. Maj:ts
            ekonomiska lagstiftnings område, måste det, synes mig, att ett
            moment i regeringsformens 387 8 vid utfärdande af ordningsstadgan
            för rikets städer icke blifvit till fullo beaktadt. Detta moment
            lyder: »Ej må konungen utan Riksdagens samtycke, och icke Riksdagen
            utan konungens, någon ny lag göra eller gammal afskaffa.»
          </note>
          <u xml:id="i-LT1Pep1LTFT9RYdMrexzmm" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-GiR7PsgjVpw5h2uuGws3QA">
              Detta grundlagsbud har visserligen icke till bokstafven blifvit
              brutet, men ordningsstadgans föreskrifter hafva medfört alldeles
              samma praktiska följder, som om Kongl. Maj:t i strafflagens 10
              kapitel 15 $ tillagt den bestämmelse om anmälan, som Riksdagen
              vägrat sitt godkännande, och derutöfver dessa än mer skärpta restriktioner,
              som icke ens 1 det kongliga förslaget förefunnos. .. Strafflagen
              står nog qvar oförändrad med sin döda bokstaf, men andan, som
              gör lefvande, finnes hos ordningsstadgan. Hvad lagen tillåter,
              för bjuder stadgan, der lagen velat fria, der fäller stadgan;
              lagen bestämmer vissa bötesgränser, men stadgan har flyttat äfven
              dessa!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TwY3m3JERtJBBDEBnPiXpo">
            Den farliga uppfattning, som gifvit sig uttryck i ordningsstadgans
            tillägg till strafflagen, synes äfven visa en betänklig benägenhet
            att sprida sig än vidare och att redan måtta åt andra delar af
            strafflagen, liksom den äfven smittat med ett latitudsystem i
            lagtolkning och lagskipning, som för uppfattningen af denna frågas
            betydelse för svenska riksdagen icke heller får lemnas oanmärkt.
            Vid bedömande af ett föredrags straffbarhet, synes man, för att
            kunna motivera dess förbjudande eller åtalande, börjat att alltmer
            se öfver ordet »allmän», som äfven Riksdagen insköt framför ordet
            »förargelse» i 7 kapitlet 1 $ strafflagen; äfven det håller på
            att blekna bort, och det skrefs dock i strafflagen så sent som
            1887. Och än mer
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LkoAUKjC8tLCYXU8D1GTyD" type="date">
            N:o 41. 22 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-8RRh29tqwSoXw9aDKA7zeU" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-FwWPrmU77JPuSM1GCdyLCN">
              Om tillägg till — man har icke allenast med den rätt stadgan
              ger, men lagen icke $ 16 regerings" eykänner, förbjudit upprepandet
              af kända föredrag, utan äfven, med formen. antagande af ett förutseende
              hos polismyndigheterna, som icke ens (Ports.) — ordningsstadgan
              vågar förutsätta, tillåtit sig att förbjuda en person att uppträda
              med hvad föredrag som helst, som man icke hört — och dessa öfvergrepp
              hafva icke alltid fört till åtal; och andra, icke mindre märkliga
              tidens tecken hafva nyligen framträdt på andra så administrativa
              som lagstiftningsområden, utvisande att man kanske försöksvis
              pröfvar ett nytt system, som, om det skall komma öfver oss, jag
              dock dessförinnan vill ge åtminstone dess formella rätt —
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T4bWgXrFL2wPVt1Da6iyUw" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-VNBFCT6mRmuYn86WYgHJhh">
              det är Riksdagens sanktion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X7RhKbjY7U4M7pjXwiFWhf" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-XtiH27AYhD1ntNEmRoJUbL">
              För oss, som iakttagit dessa nu anförda förhållanden, ställa
              sig sjelfmant några mycket allvarliga spörsmål. Hur långt sträcker
              sig ordningsstadgans kraft att plåna ut svensk lag? Hvar är gränsen,
              finnes det ens någon gräns? Hvilka nya hinder skall den ställa
              för församlingsoch härmed yttrandefriheten? När skall den, ifrån
              att gälla städerna och vissa områden af landsbygden, utsträcka
              sin magt öfver hela landet? Hvilka nya kapitel eller $$ af våra
              lagar skall den vid sin nästa ändring bringa till tystnad? Hvilka
              straffbestämmelser kan den sätta; den har i ett fall först nedsatt
              och sedan åter höjt böteslatituden, dock ej till lagens mått;
              är äfven härutinnan dess magt utan gräns? — Skall, genom tillämpning
              af en annan administrativ stadga, församling efter församling
              läggas under det absoluta tystnadsedikt, som redan drabbat en
              församling, och som en annan redan beslutat?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3BpEcD6yhA3ctkKtpTCyGQ" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-C58HEQWJkbh8gypJsV281j">
              Om allt detta vet nu svenska riksdagen ingenting, och konstitutionsutskottet,
              dess längst framskjutna förtroendepost vid den konstitutionella
              gränsen, vet heller ingenting — det synes anse allt detta såsom
              en tidsenlig utveckling af våra konstitutionella förhållanden.
              Det har kanske förmärkt, äfven det, en oro ute bland folket, men
              det är falskt alarm blott, oss hotar ingen fara! Oss hotar ingen
              fara, förmenar man, och det är dock vår förnämsta konstitutionella
              rätt, det är Riksdagens Jlagstiftningsmagt, som hotar att allt
              mer halka den ur händerna; det är det moment af den 87 $ regeringsformen,
              som jag nyss uppläst, som med nödvändighet måste dela det öde,
              för hvilket det icke kunnat skydda strafflagen, det är att förlora
              sin betydelse! Om så skall ske, det beror nu på svenska riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JbqCF3ot4vx1ygWjS9qtde" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-UiKgyeeWJs5jfj3Xb6x9es">
              Det återstår mig nu att något litet undersöka, om församlingsrätten
              för vårt folk eger sådan betydelse, att den bör skyddas af lag,
              eller om den är ett så ovigtigt moment i vårt folks lagliga ordning,
              att för den lämpligast bör reglementeras i sammanhang med gatsopning,
              fortkörning, kägeloch positivspel, maskerader, lindansving och
              dylikt i »författningar, som rikets allmänna hushållning röra».
              Vi hafva i vår motion visat hur vigtig andra folk anse denna rätt,
              och illa, synes det mig, skulle svenska folkets representanter
              uppfattat dess betydelse, om just de nedsatte till jemnbörd
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TAKjP5Yg3Y2cGLBmwcMB7Y" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 23 — N:o 41.
          </note>
          <u xml:id="i-E7qtS6XEYiVxnwRhCZLPPy" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-MW2tV2ju7Da3JdChrwP5L8">
              med dessa saker jag nyss uppräknat, en rätt, som andra, om ej
              min- Om tillägg till dre frihetsälskande, dock helt säkert mindre
              frihetsvana folk än vårt, $ 16 regerings vetat skydda med grundlag.
              Kanske ha dessa folk under en hårdare formen erfarenhet bättre
              lärt in en sanning, som medgångens olycka kommer (Forts.) oss
              att förgäta, den alldagliga sanningen, att lagarne för folkets
              yttrandefrihet minst af alla kunna skrifvas väl utan folkets eget
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bvr3SeNuFcADtmW8RCE9K6" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-89kgXeRi7i73aV2P5iwVth">
              hörande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ABQqAYd9cCMEobygopu7AC" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-LkGNb6azyLbmHQ4wSFtXTJ">
              Och församlingsfrihet är ju blott ett annat namn för yttrandefrihet,
              det är den angreppet gäller, och yttrandefriheten är dock lifsvilkoret
              sför hela vår moderna kultur, med den står och faller allt vårt
              hopp om framskridande mot en högre. Lagstiftningen i denna fråga
              berör således så vigtiga och på samma gång grannlaga områden,
              så för kraften hos ett folks hela andliga lif och sociala utveckling
              starka, men just derför ömtåliga, driffjädrar, att svenska folkets
              representanter, synes det mig, icke kunna underlåta att häfda
              sin fulla anpart i denna lagstiftning. Den svenska riksdagen kan
              det med så mycket bättre rätt, som den icke gifvit skäl till detta
              misstroende, att icke äfven den skulle vilja väl värna den ordning,
              som värnas kan och bör, icke vilja allvarligt stäfja den frihet,
              som icke lärt som sitt första vilkor att akta andras rätt. Den
              svenska riksdagen har så gjort, men den har äfven bestämdt visat
              sig — senast förlidet år — icke vilja lemna åt någons godtycke,
              att efter sin subjektiva uppfattning, oberoende af lag eller med
              lag, som låter tyda sig hur som helst, utlägga åt sin sida den
              ömtåliga gränsen mellan frihet och ordning — och jag hoppas, att
              denna kammare skall vidhålla samma uppfattning äfven i dag, att
              den icke skall ha "mer än ett mått, en vigt för att pröfva en
              saks rättvisa, den må nu vara hur ömtålig som helst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YDKrsG3mhnSqdknZbxSLou" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-7APHU5CzADGWJZxcwtjWRz">
              För den rad af fakta från lagstiftningens, lagtolkningens och
              lagskipningens områden, som jag här framlagt, faller konstitutionsutskottets
              enda sakskäl, det, att ingen åtgärd är behöflig; de formella nå
              icke upp till frågan. För den, som nu icke vill saken, växa dessa
              formella skäl lätt ut till en afgörande betydelse; för den, som
              åter vill den, kunna de icke tillmätas någon afgöranderätt. Jag
              skall emellertid tillägga litet med anledning af dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UcgxbkuzDeHi3gJKnLHg1R" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-KjpAwVdWACtMyGH4ytLsHX">
              Just emedan församlingsrätten blifvit förlagd till orätt lagstiftningsområde,
              hafva vi ansett nödigt att bestämdt ange dess plats genom grundlagsbud.
              De inskränkningar, som måste finnas deri, lika väl som i hvarje
              annan frihet, som grundlagen garanterar, tror jag vårt folk skulle
              villigare finna sig vid, ej som nu trotsa eller söka kringgå,
              om det visste, att de tillkommit med Riksdagens fulla godkännande,
              ej som nu mot dess vilja — om dessa inskränkningar således mötte
              den otålige med helgden af lag, icke med polisstadgans hot. Ty
              icke vid ingrepp på någon frihet känner man sig, och detta på
              mycket goda skäl, så ömtålig, så lätt kränkt som i fråga om yttrandefriheten.
              Det är således mer än olyckligt, att just de bestämmelser, som
              skola moderera denna ömtåliga frihet, sjelfva till-
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JpZFJXq4TDteiGch4Th4rD" type="date">
            24 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Wbn3MjumyoHWjKgicdgi7g">
            N:o 41. Om tillägg till kommit genom en åtgärd, som bestämdt
            påvisar behofvet af en fri $ 16 regerings yttranderätt, nödvändigheten
            rent ut af en ärlig och orädd — det FN är en lojal — kritik af
            våra konstitutionella förhållanden. (Forts.
          </note>
          <u xml:id="i-UTs5z2ibjKuGawCgv13zoc" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-UvjmboDctRiYbAqNXBYTrr">
              Utskottet synes genom sina resonnementer vilja försigtigt undanskymma,
              hvad frågan verkligen gäller. Det docerar, litet på sidan om saken,
              om Kongl. Maj:ts administrativa lagstiftningsrätt och om den farliga
              89 8 regeringsformen, men icke kan ju utskottet förvänta, att
              det härigenom skulle lyckats så förvilla vårt omdöme, att vi icke
              längre kunna skilja detaljbestämmelser, gifna på administrativ
              väg, men i lagens anda och behöfliga möjligen för dess tillämpning,
              från tillägg till lagen ändrande dess innebörd och gjorda af den
              ena statsmagten i bestämd strid med den andras uttalade vilja.
              Af utskottets hela framställning, synes mig emellertid tydligt
              framgå, att utskottet anser, det dylika tillägg till lag kunna
              af Kongl. Maj:t efter godtfinnande göras med stöd af den 89 $
              regeringsformen. Är det så, har utskottet rätt eller får det rätt,
              då medger äfven jag, att de partiella reformernas tid är förbi;
              då måste frågan om denna 89 8, det är om Kongl. Maj:ts ekonomiska
              lagstiftningsrätt i dess helhet, bli en stridsfråga här. Ty att
              denna $ skulle bli normerande i vår grundlag, att hvad Riksdagen
              beslutat som lag och Kongl. Maj:t utfärdat som lag skulle genom
              konglig stadga kunna betagas sin bästa betydelse, det skall dock
              icke nu fastslås utan strid, och det skall icke heller stå qvar
              utan strid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JVa5xXjU4gSUBV7RDXgqUy" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-Ae5po2i8RLwcCDBtY34gXW">
              Men ordningsstadgans inskränkningar i församlingsfriheten äro
              behöfliga, förmenar utskottet — förhållandena hafva ändrats, eller
              Riksdagens uppfattning af dem har ändrats sedan 1863. Nå väl,
              om så är, behöfver ju ingen här befara, att icke Riksdagen skall
              vilja införa dessa bestämmelser i strafflagen, ge dem lags rätt
              och helgd; de skola härigenom vinna icke litet i anseende och
              kraft, Riksdagen har bibehållit sitt lagstiftningsområde oförminskadt
              — och hvem har förlorat? Endast de, som helst önska en fråga olöst,
              som retat och retar folket, som förlamar ordningsmagtens verksamhet
              och nedsätter dess anseende, som upprepadt skall påkalla justitieombudsmannens
              ingripande, som kanske skall påkalla jurys utslag i strid med
              domstols, och som, än olyckligare, allt framgent skall blifva
              en stridsfråga mellan de begge statsmagterna. Ingen person, ingen
              part, intet sakförhållande kan vinna på att denna fråga nu uppskjutes!
              Det är den goda tiden nu, framtiden har ingen af oss i sin hand
              — dock ett veta vi: att den skall döma öfver våra handlingar och
              kanske utkräfva straffet derför af andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9kLYBGoZpPhAWbpmZEYXKQ" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-9T3SV1A7RqwS7mM6TJRr7h">
              Jag vet nogsamt, att meningarne i allmänhet och särskildt inom
              denna kammare äro mycket delade, om den församlingsoch yttrandefrihet,
              som vi väl ännu kanske få anse oss ega, är för stor eller för
              liten, om vi få säga för mycket eller för litet af hvad vi ändå
              tänka, likasom att stor meningsskiljaktighet råder om beskaffenheten
              af de medel, genom hvilka denna frihet kan och bör inskränkas
              så, att icke tvånget för framsteg och utveckling hotar med
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-38KbfMFK5DChuh78emeMqM" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 25 N:o 41.
          </note>
          <u xml:id="i-JUYi9QN2xGhW9uP2W1BNR" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-VVQurFNxsAVDNKH9K6eYT8">
              större fara, än friheten för sed och ordning, så, att icke vi
              köpa Om tillägg till oss fria från dagens strid för att lemna
              den förbittrad åt morgon- $ 16 regerings dagen. Men härom kunna
              ju meningarne vara delade; det är ingen formen. lättlöst uppgift
              att så afväga skyddet för det bestående goda, att (Forts.) man
              icke hindrar eller omöjliggör utvecklingen till ett ännu bättre,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EQr4boAekGvxySHHqnumPa" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-9SoKBiTK6yZE1eBEWJvmvR">
              som vi, vid dess första framträdande, kanske icke förmå uppfatta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5AH6Xve6vXPA1hsWWc3Zyx" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-V1vo6GK8CgYdH6B5X2VFSS">
              såsom ett sådant. Men just derför att denna uppgift är så svår,
              meningarne härom så delade, hade jag hoppats, att deremot ingen
              meningsskiljaktighet här skulle förefinnas, om att svenska Riksdagen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D4GztMD2L7bnDENsVmm9AL" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-P7TJ4fr7F1oG26EuiSQpgq">
              borde ega sitt fullt vägande — och sitt fullt väl ihågkomna ——
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Kvy6nLmCdRVoC2f3W6KLwe">
            ord med vid skärpande eller mildrande, hvilket det än må bli,
            af
          </note>
          <u xml:id="i-E85rdTG5fNTFBTywxbDnja" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-XswPG2EcnvVCMbFFKZdLp6">
              de lagar, som skola begränsa församlings och yttrande-friheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AYMUUSGTcoiEU5a59vzwYF" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-QaNb3EeBTckAXEVrBBQqVb">
              Den dagen, då den frågan föreligger här, skall nog kammaren vara
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y9VXD8nQRzXXuFpHtkAcTQ" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-TPezpuWEpY1XffUCAbhoB5">
              delad i skilda meningar, men det är icke i dag — i dag är icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EGkXm9mUJ26BtSvmhsCQtX" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-Bx9CYZci1aTh7NuunVT9aK">
              frågan, hvilka meningar wvi skola tillåta andra att hylla, det
              är
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PHwikZjxQ4cMTrCyk3mTrA" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-5swkaGjkym5x4a7MKPWx1y">
              frågan om vi, om svenska Riksdagen, får ha någon mening alls
              i den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5UvKZDcd9SAtMgA3Fa89D5" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-NjFpaAtE1D1ir2xTDCNQit">
              här saken!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SrqDbfEqrBfjq7fSqgh2kS" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-7CpCRVkCJtUieq9QPuWPVG">
              Mine herrar! Kammarens votum i dag gäller således, i fall jag
              lyckats framhålla frågans verkliga innebörd, något annat och mer,
              än kanske en eller annan här gjort sig fullt reda för: det gäller
              icke införande af en omtvistad frihet, utan häfdandet af ett urgammalt
              rättsförhållande mellan de bägge statsmagterna. Godkänner kammaren
              i dag utskottets hemställan, då har kammaren äfven härmed gifvit
              sin sanktion åt en princip för vår lagstiftning, lika afgjordt
              i strid med vårt nuvarande statsskick och den utveckling det under
              senare tider bestämdt följt, som den är, och alltid varit, främmande
              för äkta svenskt folklynne. Kammaren har då godkänt ett lagstiftningssystem
              på administrativ väg, för hvilket den alldeles icke ser gränsen,
              ett system, kanske lätt att införa, men aldrig lätt att bli qvitt,
              ett system, som, får det i dag Riksdagens odelade godkännande,
              kanske skall snabbare växa ut, än någon af oss anar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TLCyFcDiNk2RGg9w1rhUrm" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-VaARrXMyoxJQgc6tBY8fGM">
              Ingen fara tror man — och denna sorglöshet grundar man just på
              ett oförlåtligt förbiseende af en nödvändig och på samma gång
              den vigtigaste konseqvensen af Riksdagens beslut. Riksdagen kan
              nu icke godkänna ett systems införande, utan att äfven härmed
              hafva godkänt, ja rent ut uppmanat till dess vidare utveckling.
              Den, som godkänner systemet i dag, har derför icke längre rätt
              att protestera, om det i morgon möter honom på områden, som äfven
              han vill ha fridlysta; det har i dag, men han får icke säkert
              lita på, att det har qvar i morgon sin förnämsta förtjenst, den,
              att endast drabba personer med olika åsigter än hans.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9xzfs6UUY3SiqW2pmRwUj1" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-V6Q16GYhrjXftdSe5no9No">
              Det är icke för att uppväcka konstitutionella förvecklingar,
              som vi dragit denna sak inför Riksdagen, det är för att i tid
              bilägga dem, innan de vuxit till någon större betydelse; och det
              är för att i tid förebygga äfven andra förvecklingar. Vi veta
              alla, vi må låtsa derom eller ej, att det sprider sig ett missnöje,
              hörs ett knot ute bland folket; jag har ansett det vara gammal
              god svensk
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HNY1JwbbKpngHVpTYu1aYN">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-8AcFyEL8VaTcUWxw1LTyrZ">
            Om tillägg till $ 16 regeringsformen.
          </note>
          <note xml:id="i-Ej4WgSY6H9iDuFcixxzM9B">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9G2qxKGUsXG8fqKy9uBUvg" type="date">
            26 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Lw6HBgW9qgPFkQe4MUhxX" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-AZ2pKGNXc6RLfsT9ci1S3L">
              sed att bära dess klagan fram här; här är rätt forum, hit följer
              det berättigade i saken, icke den bitterhet, som så ofta blandas
              dermed utanför våra dörrar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5jTTKxBj3i3gRf8XYnkWj1" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-9K6k6pX521G94X9k8SU1yL">
              Jag har sökt framhålla just det berättigade i saken och, så godt
              jag kunnat, sökt hålla borta denna bitterhet. Man får förlåta,
              att den så gerna vill följa minoritetens klagan; den funnes icke,
              om ej denna klagan så ofta möttes af ett öfvermodigt, tanklöst
              hån. Och jag har hoppats, att ingen af denna kammares ledamöter
              skulle, vid minnet af de ömsesidiga öfvergrepp, som framkallat
              vår motion, för ett ögonblick nu förgäta en lärdom, en pligt,
              som en af de gamla domareregler så väl framhåller, då den varnar:
              »när domaren sitter till rätta, skall han icke vara på någon part
              vred, förty yreden hindrar honom, att han icke kan besinna hvad
              rätt är i saken.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y6jHRnUCVu68ugggDULy7j" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-7kQE1ivvpM8i22NV3FUser">
              Jag befarar, att efter mig skola här komma de, som vilja vädja
              till denna vrede, som skola söka neddraga oss till parter i en
              strid, i hvilken ingen af oss här tagit någon del, och hvars afgörande
              dessutom icke nu föreligger — allt för att skymma bort hvad frågan
              verkligen gäller. Den gäller icke, jag upprepar det till slut,
              om några mötestalare fått tala för mycket eller för litet, om
              de straffats för mildt eller för strängt, om de straffats mot
              svensk lag eller ej — en ingalunda ringa sak äfven detta, ty icke
              skulle jag vilja eller ens våga uttala på detta rum, inför denna
              församling, att det vore en ringa sak för svenska Riksdagen, om
              svenske medborgare, äfven om de felat, straffats mot svensk lag,
              eller om de frånkänts äfven den ringaste del af den rätt, det
              skydd den lika opartiskt skall tillförsäkra oss alla — men den
              gäller ändå mer! Den gäller svenska Riksdagens rätt, och härmed
              höjer sig frågan öfver våra ringa hufvuden — den gäller hela det
              svenska folkets rätt och frihet, som vi, dess representanter,
              fått den hedrande, men också den ansvarsfulla pligten att här
              bevaka!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2nFUHSp7rGe75KfaQtPhyP" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-8RiACV3pdkUA8V3mUHKvHz">
              Herr talman! På grund af de allvarliga och ärliga skäl jag här
              framburit vågar jag yrka afslag på konstitutionsutskottets hemställan
              och bifall till den af mig och herr Andersson i frågan väckta
              motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YFv4PQJrohE2Cqrd9sQstC">
            I detta yttrande instämde herrar Hedin, Björck, Larsson i Berga,
            Petersson i Brystorp, Björkman, Svensson i Karlskrona, Truedsson,
            Sven Nilsson, Dahn, Nilsson i Skärhus, Olsson i Ornakärr, Bengtsson
            i Gullåkra, Akeson, Andersson i Nöbbelöf, Andersson 1 Malmö, Nilson
            i Ystad, Lyttkens, Gyllensvärd, Bengtsson i Boberg, Bexell, Wretlind,
            Andrén, LDLiljeholm, Lundén, Collander, Nilson i Lidköping, Andersson
            i Hasselbol, Olson i Stensdalen, Olsson i Kyrkebol, Andersson
            i Upsal, Pehrsson i Önnerud, Jansson i Krakerud, Elowson, Broström,
            Folke Andersson, Gumaelius, Ollas A. Ericsson, Tysk, Jansson i
            Saxhyttan, Westin, Göransson, Erikson 1 Myckelgård, Jonsson i
            Thorsberg, Eriksson i Elgerud, Jonsson
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WTafvEFFXxgCNf2T5TTEut" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 27 — N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-5qnw1FdSUeyHpD1xjUpx9W">
            i Hof, P. Valdenström, Brodin, Nydahl, Bromée, Carlsson i Ny-
            Om tillägg till säter, Farup, Kardell. $ ” regeringsormen.
          </note>
          <u xml:id="i-QStPn1p5grqLE23rgSounu" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-GWZUuDYWzaoGuMgfTDNzpD">
              Herr Lilienberg: Jag ansluter mig i allt väsentligt till hvad
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9Pq1eZKpJnPGWvHMisNggv" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-7nddYa4j7fao1AGbQQCJnM">
              den förre talaren yttrat. Det gör i sanning ett vemodigt intryck,
              när man läser föreliggande betänkande. Motionärerna hafva föreslagit,
              att en af svenska folkets vigtigaste rättigheter skulle betryggas
              i grundlagen, men konstitutionsutskottet, den främste vårdaren
              af dessa rättigheter, har helt enkelt svarat: det behöfves icke.
              Granskar man de skäl, utskottet anfört för sitt afstyrkande, så
              finner man, att ett af de förnämsta består deri, att utskottet
              säger: äfven om församlingsrätten vore betryggad i grundlagen,
              så skulle det icke hindra Kongl. Maj:t att i administrativ väg
              utfärda sådana ordningsföreskrifter som de, hvilka innefattas
              i ordningsstadgan för rikets städer den 24 mars 1868 och kongl.
              kungörelsen den 10 december 1886. Vidare säger utskottet, att
              motionärerna icke visat, att de ordningsföreskrifter, som i nämnda
              förordningar innehållas, gått längre än hvad som varit nödigt.
              Slutligen säger utskottet, att om så vore, bör man ändra dessa
              föreskrifter; men någon ändring i grundlagen behöfves icke.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YZ2J8gMArZffqvrqbYGTBk">
            Hvad det första skälet beträffar, nemligen att, äfven om i grundlagen
            en bestämmelse vore införd, som betryggade församlingsrätten,
            Kongl. Maj:t skulle vara befogad att i administrativ väg utfärda
            sådana föreskrifter som 1886 års ordningsstadga, så får jag säga:
            jag förstår icke detta skäl. Blefve i regeringsformen sådana stadganden
            införda, som dem motionärerna föreslagit, så är det väl uppenbart,
            att sådana föreskrifter kunde utfärdas endast af Konungen och
            Riksdagen gemensamt. Motionen går ju ut på detta. Det kunde visserligen
            hända, att i en eller annan detaljfråga det lemnades åt ordningsmagten
            att vid särskilda tillfällen meddela bestämmelser. Men detta skulle
            vara undantag. De föreskrifter, sora erfordrades till förekommande
            af församlingsrättens missbruk, skulle ju enligt motionärernas
            förslag beslutas af Kongl. Ma:jt och Riksdagen gemensamt.
          </note>
          <note xml:id="i-VMtL1e2injuCDZYNrGYJU6">
            Hvad det andra skälet beträffar, eller att motionärerna icke
            visat, att de ordningsföreskrifter, som nu finnas, gått längre
            än hvad som erfordrats, så har den föregående talaren redogjort
            derför. Och jag får säga: det gick väl an med 1868 års ordningsstadga;
            men genom 1886 års tillägg har församlingsrätten blifvit så begränsad,
            att hvad som återstår är ringa. Vi erinra oss, att i 1886 års
            tillägg infördes hvarjehanda minutiösa bestämmelser. Det heter
            i 1886 års kungörelse: »I fall tillställningen kungöres genom
            allmän tidning, skall denna anmälan ske före kungörandet och eljest,
            der så ske kan, minst 24 timmar före tillställningens början.
            Den, som anmäler tillställningen, vare pligtig, när det af polismyndigheten
            påfordras, ej mindre att styrka, att den uppgifna lokalen eller
            platsen blifvit af egaren eller innehafvaren upplåten för ändamålet,
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CQKzcYQSKtooFfZpocS55F" type="date">
            N:o 41. 28 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-BRXbwYFEQjRLpw3Fo8Pamy" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-EAVsPf7XmpMT8jJRdy8nua">
              Om tillägg till än äfven att om tillställningens ändamål och
              beskaffenhet lemna $ 16 regerings polismyndigheten de upplysningar,
              denna äskar för att kunna medformen. dela erforderliga ordningsföreskrifter.&gt;
              Med dessa bestämmelser är, (Ports) gom jag sade och som väl torde
              vara uppenbart för en hvar, församlingsrätten så inskränkt, att
              det i sanning icke är mycket som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q8oqL8n4po39pEWfskddan" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-JrQWmk2mWDEgcDWyzwwU7T">
              aterstår. i Slutligen säger utskottet: Är det så, att dessa ordningsföreskrifter
              gått för långt, så kan man ju ändra dem; man behöfver icke ändra
              grundlagen. — Ja, det är sant. Det kan ske. Men jag hemställer
              till eder, mine herrar, huru vida det kan vara mycken anledning
              att antaga, att man skall få regeringens bifall till en lag, hvarigenom
              dessa föreskrifter, som nu äro af regeringen meddelade, blifva
              inskränkta. Det är ju möjligt. Men säkert är, att det kan tarfva
              ganska långvarigt lagstiftningsarbete med förslag och motförslag;
              och under tiden qvarstår regeringens administrativa befogenhet
              — det vill säga den befogenhet regeringen anser sig hafva — att
              ytterligare begränsa församlingsfriheten. Det är denna administrativa
              magt, som regeringen anser sig hafva, hvilken motionärerna velat
              inskränka, då de påyrkat, att församlingsrätten skulle betryggas
              i grundlagen. Jag har derför ansett motionärernas förslag vara
              befogadt och önskar, att Riksdagen måtte bifalla det-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4uwqdpAqhDxNwirphQMZmT" prev="i-DUity2bpbRgwyHSjKKdxba" who="Q6336122">
            <seg xml:id="i-HoCsJHYiv7S69JtLoJxKcd">
              samma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EGFubkmiVKkm3d2H79JDYQ">
            Häruti instämde herrar Hansson i Solberga, Pehrson i Törneryd
            och Persson i Mörarp.
          </note>
          <note xml:id="i-GhJNpvfDtvgVkFfTkAD3gj" type="speaker">
            Herr Rydin:
          </note>
          <u who="Q6085569" xml:id="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" next="i-8P1qYkjamcmJZEiLDuD6tr">
            <seg xml:id="i-KqkjuAqDGhKt8JrHkKiyY7">
              Mig förefaller det, som om meningen vore, att det icke egentligen
              skall blifva någon öfverläggning i denna fråga, att döma af de
              många instämmanden, som följde på den första talarens yttrande.
              Jag vill också blott fästa uppmärksamheten på konstitutionsutskottets
              ställning i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sp8kP1gixtxLYcdZF5mAph" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-CFxFMnv4tYVJbdnyKT6NZb">
              Det är här fråga om att i $ 16 regeringsformen, som afhandlar
              allmänt medborgerliga rättigheter, införa ett stadgande om den
              så kallade församlingsfriheten. Men, mine herrar, det finnes äfven
              andra medborgerliga rättigheter, som äro af lika stor vigt som
              församlingsfriheten, till exempel föreningsrättigheten, dot vill
              säga rättigheten att bilda föreningar för något gemensamt ändamål.
              Om man nu i grundlagen skulle införa stadganden om församlingsfriheten,
              men icke om föreningsrättigheten, så skulle det blifva ett begränsande
              med afseende på den ena rättigheten, medan den andra rättigheten
              skulle vara utsträckt. Vidare finnes det en rättighet, som heter
              näringsfriheten. Men icke heller den finnes omnämnd i grundlagen.
              Hvarför skulle icke den också kunna der föras in? Det finnes en
              annan rättighet, som står i nära sammanhang med församlingsfriheten,
              nemligen petitionsrätten. Den omtalas ej heller i grundlagen.
              Hvarför skulle icke äfven den kunna föras in? Saken är den, att,
              om man vill hafva i afseende på grundlagen en förändring,
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-71huoMhLQetaPKaCrYQY2i" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 29
          </note>
          <note xml:id="i-LKkbeZNWewe9hm68SmE25y">
            N:o 41.
          </note>
          <u xml:id="i-7VkqkGLtuZA63h14pKDZ8v" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-R13MWGKDMxe2LsUxvGytSw">
              så får man lof att tänka sig för något i afseende på vår grundlags
              Om tillägg till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wunyv6VJPpJhPAsa4ARr8j" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-MyHCNcMpSwnCStmFk5JzKB">
              innehåll och icke taga recept från utländska stater i afseende
              på 5
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WhqxGXPhpSujeK9SPg8Fn9" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-BZ6eCQRUh9q2SsCyCPEnmj">
              deras grundlagar, till exempel den så kallade déclaration des
              droits, som innehöll med full befogenhet i den första franska
              konstitutionen de rättigheter, på hvilka statsmagterna skulle
              särskildt fästa sin uppmärksamhet till följd af de forna förhållanden,
              som voro helt och hållet omgestaltade. Hvad beträffar förhållandena
              hos oss, så gäller i afseende på dem det samma som i afseende
              på England. De rättigbeter, som finnas hos svenska folket, äro
              de samma, som finnas för engelska folket. De hafva icke behöfts
              sättas in i några grundlagar, utan de hafva utvecklat sig efter
              hand. Hvad beträffar den engelska församlingsfriheten, är denna
              liksom andra engelska rättigheter ganska inskränkt, det vill säga
              den offentliga myndigheten har en ganska stor magt i detta bänseende.
              Men man vet ju, att just i England den offentliga myndigheten,
              till följd af det engelska folkets karakter, mycket sällan behöfver
              ingripa vid dylika tillfällen. Ty, såsom herrarne veta, karakteriseras
              det engelska folket just af sin laglydnad; och det gör, att hvarje
              medborgare der anser det vara sin pligt att hjelpa den offentliga
              myndigheten uti ordningens upprätthållande. Derför finnes det
              också i den engelska lagstiftningen ännu qvar en bestämmelse,
              att den, som icke hjelper den offentliga myndighetens målsmän,
              om dessa anmoda honom att biträda vid ordningens upprätthållande,
              kan dömas till böter och till och med till fängelse. Jag undrar,
              hvad herrarne skulle säga, om en dylik bestämmelse vore gällande
              hos oss, och till exempel en polisbetjent kunde anmoda hvem som
              helst att hjelpa sig med den eller den förbrytaren. Ja, huru går
              det i dylika fall till hos oss? Jo, man står och skrattar och
              tycker, att det är ganska lustigt att se den offentliga myndighetens
              målsmän boxas med lagbrytaren. Så olika kunna förhållandena vara
              i olika länder.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9TfHKqX7rnNa6RJfyXkaaD">
            Hvad nu beträffar det svenska folkets medborgerliga rättigheter,
            som finnas intagna i $ 16 regeringsformen, så veta herrarne, att
            denna paragrafs ordalydelse till en stor del är hemtad ur vär
            gamla landslag. Derifrån inflöto dessa bestämmelser först i 1719—1720
            års regeringsformer och finnas nu i 1809 års regeringsform. Det
            är hufvudsakligen de enskilda medborgarnes rättigheter, som detta
            gamla stadgande innehåller. Dertill lade sedan Gustaf III genom
            1772 års regeringsform den för rättssäkerheten så vigtiga bestämmelsen,
            att »hvar och en skall blifva dömd af den domstol, hvarunder han
            rätteligen hörer och lyder;» och slutligen har i vår regeringsforms
            $ 16 tillkommit bestämmelsen om religionsfrihet.
          </note>
          <u xml:id="i-WpYrXKBWL9xdGLU9xQndbv" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-9JJ1gS8eEdFZhdhoem6cGj">
              Nu frågas: huru skulle det taga sig ut, om man i grundlagen införde
              ett sådant stadgande, som det motionärerna föreslagit? Det innehåller,
              att det »ej må förmenas svenske medborgare att sammankomma för
              öfverläggning i allmänt eller enskildt ärende». Det afser sålunda
              allenast det fall, då medborgare sammankomma till öfverläggning.
              Hvad menas då med öfverläggning? Kan till exempel
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QADbSiPcobfqJbfK74CnFo">
            16 regerings-
          </note>
          <u xml:id="i-AHeVwHMQi93iFqJ2e9otGh" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-Mi8sYxDv2dByFuLyBQFyCQ">
              formen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6cj4Y7ivg9CJNniynj9BnK">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E1ksumXHf6Kr89QXpbxyRH">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-URNqA1tTdEP7Rpib6g74xP">
            Om tillägg till $ 16 regeringsformen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2m15JEtVmKhJXrTkbksLAY" type="date">
            30 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-QwSV89XjAriFTD3aFeiYsP" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-A2sVB4az4dwBy9ri8E3UcN">
              ett föredrag falla under begreppet öfverläggning? Nej, ty då
              ett föredrag hålles, till hvilket inträdesafgift är uppburen,
              får man icke uppträda och yttra sig i frågan, utan man tiger och
              förhåller sig passivt. Det föreliggande förslaget skulle sålunda
              icke garantera den rättighet att hålla föredrag, som nu anses
              såsom gifven.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2H3hggPaZhANeZgbqNnw5Q" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-T2KMUUYGxD36Hds52pQFRp">
              Om åter en öfverläggning skall företagas och den mycket omtalade
              så kallade fria diskussionen skall kunna ega rum, så fordras det
              naturligtvis, att det finnes en öfverläggningsordning. Till följd
              deraf finnes det också i flere länder, särskildt i Frankrike,
              bestämmelser att det vid allmänna sammankomster skall finnas en
              styrelse, och att denna styrelse skall leda öfverläggningen och
              se till, att allmän ordning icke störes. Likaså ber jag att få
              fästa uppmärksamheten derpå, att i Europas för närvarande mest
              fria land, nemligen Frankrike, det uttryckligen är stadgadt, att
              anmälan skall göras om allmänna sammankomster för öfverläggning
              och dylikt. Före 1884 funnos ganska stränga inskränkningar rörande
              friheten att hålla dylika sammankomster; efter 1884 har denna
              frihet blifvit utsträckt; men skyldigheten att göra anmälan står
              ännu qvar så snart det gäller en alimän sammankomst, der hvem
              som helst har tillträde, det må ske mot betalning eller icke.
              Deremot finnes naturligtvis icke något stadgande, som hindrar
              personer att utan anmälan samlas på enskilda lokaler. Och vill
              man gå igenom lagstiftningen i detta afseende i andra länder och
              jemföra den med vår lagstiftning, så tror jag, att man skall finna,
              att polismyndigheten der, likasom i Frankrike, har ungefär lika
              mycken magt som hos oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JekHPwHxaPixtjmNURthYe" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-HJ3LPTs9X2mhLjvnNod6Yk">
              Det är sålunda gifvet, att man ej med fog kan påstå, att här
              skulle finnas någon egentlig fara, ty församlingsrätten är icke
              öfver höfvan inskränkt. Församlingsfriheten är blott i sin utöfning
              ordnad; och det är ju en nödvändig sak, att, om man skall samlas
              till öfverläggning, denna öfverläggning skall på bestämdt sätt
              ordnas. Ty man kan icke tala om diskussionens frihet, om det icke
              finnes någon bestämd ordning för öfverläggningens gång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GLH3sPfMZW5i53zMiAwoKN" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-M3a9YKAGgDRg2DtKKFD3CX">
              Nu säger man, att polismyndighetens magt vid dylika möten skulle
              vara så farlig, Men i ordningsstadgan för rikets städer finnes
              derom ingenting annat stadgadt, än att inför vederbörande polismyndighet
              skall göras anmälan om ett dylikt möte, innan det får ega rum.
              Hvarför bör då detta ske? Jo, helt enkelt derför, att vederbörande
              polismyndighet skall ega tillträde till mötet. Ja, men innebär
              då det icke en inskränkning i församlingsfriheten, att vederbörande
              polismyndighet skall ega tillträde till sådana möten? Bör verkligen
              polismyndigheten hafva en sådan rättighet? Ja, enligt svensk lag
              har den denna rättighet. Och den har den enligt 10 kap. i samma
              strafflag, som antogs af riksens städer 1863 och vid hvars behandling
              de sade sig förutsätta »församlingsfriheten såsom gifven». I detta
              kapitel ger strafflagen polismyndigheten ganska stor magt gent
              emot folksamlingar. I$7 ger den polismyndigheten rätt att ingripa
              vid uppror, i $ 13 samma rätt vid så kallade »upp-
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MoDBWJtf34Jen9dcqhLvPK" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e: m. 31 N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-Ks7V4ZVme7zGcvTAAoJ1jp">
            lopp», då »folkmängd samlar sig tillhopa och störer lugnet eller
            all- Om tillägg till männa ordningen», i 8 15 stadgar den, att
            den offentliga myndig-S 6 regeringsheten ej må förvägras tillträde
            till hvilken sammankomst som helst, — formen. och slutligen heter
            det i 8 23: »Vägrar man inträde, ehvar det vara (Rörta) må, åt
            den, som, i offentlig förrättning, eger att det fordra; böte
          </note>
          <note xml:id="i-C6Uyity4yGLW8PRjUtXF86">
            från och med tio till och med 200 riksdaler.&gt; Af detta torde
            her-
          </note>
          <u xml:id="i-JuDVNSTKtXQGoTBLAaWMkz" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-4f5YBjmwFPgQFUJKDrfihm">
              rarne finna, att strafflagen ger den offentliga myndigheten rätt
              till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PeBhf6pedYpNmkD8W6Uat4">
            tillträde öfver allt, der en församling hålles.
          </note>
          <u xml:id="i-6PgeiqLdTqy1pTbgDZjusY" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-EyTndod9ZQzqgsxCGB6LSe">
              Frågar man sig nu, hvad ordningsstadgan för rikets städer i detta
              hänseende har att betyda, så är svaret gifvet: dess bestämmelser
              äro ingenting annat än ett korollarium af strafflagens föreskrift.
              Ty om den offentliga myndigheten enligt lag har rätt att ega tillträde
              till hvarje församling eller öfverläggning, så är det ju naturligt,
              att anmälan derom hos denna myndighet på ett eller annat sätt
              bör ske. Och deruti att ordningsstadgan föreskrifver en sådan
              anmälan kan följaktligen omöjligt ligga någon inskränkning i sjelfva
              församlingsfriheten. Ty en anmälan hos vederbörande: då och då
              samlas vi, är ju icke det ringaste en inskränkning i friheten
              att församlas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xpk3U6b9uPit47GmL1GoRh" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-EfMqJhSAxAZWkMZN2gbYDz">
              Detta är icke vidare inskränkning i denna frihet än de bestämmelser
              angående tryckfriheten, som stadga, att i samma ögonblick en skrift
              är tryckt, så skall den inlemnas till och anmälas för offentlig
              myndighet. Men, säger man, sammankomsten kan i vissa fall förbjudas
              och det står i ordningsstadgan, att sammankomster på offentliga
              platser kunna af polismyndigheten förbjudas. Ja, att kommer man
              in på en annan fråga. Det är icke öfverläggningsfrihet, utan det
              är församlingsfrihet; och hvad församlingsfriheten beträffar,
              så har man så litet tagit reda på sjelfva ordets betydelse, då
              man talat om svenska folkets församlingsrätt. Hvad är då svenska
              folkets församlingsrätt? År det en rättighet för svenska folket
              att slå sig ner på hvilken plats som helst? Kan det säga: Vi hafva
              rätt att samlas i denna sal? Det svaras då: Ni få ej rum här,
              här finnes icke utrymme, och det skulle åstadkomma folkträngsel.
              Det samma gäller församling på de allmänna platserna. Dessa kunna
              icke upplåtas för ändamålet utan offentlig myndighets bifall,
              på det att den offentliga myndigheten må kunna tillse, att icke
              dessa platser otillbörligt upptagas af en del af ortens invånare
              till men för andra församlingen ej tillhörande medborgare, samt
              att icke oordningar ske. Vidare har man ansett, att det skulle
              vara någon horreur deri, att det i samma $ af ordningsstadgan,
              som afhandlar rätt att samlas för föredrags afhörande, står taladt
              om tillställningar, sådana som danstillställningar, djurförevisningar,
              maskerader och dylikt. Men denna ordningsstadga för städerna är
              icke till för annat än för att upprätthålla den ordning, som bör
              finnas i städerna och i förevarande hänseende särskildt vid allmänna
              sammankomster. Vissa tillställningar, maskerader m. m., skola
              anmälas i sedlighetens intresse, djurförevisningar för öfvervakande
              af anordningen till skydd mot faror, och
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Xq4SZqXBVDo9EFsp5Tk1Rd" type="date">
            N:o 41. 32 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-49VYzDw9Zrsqyrwv4DczhZ" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-AbPpJvXtk1vAA8VyuhXAMa">
              Om tillägg till hvad föredrag beträffar, så böra myndigheterna
              hafva rätt att när-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2Jht68kRGbr1WruZ4fqfTv" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-GKtMULVFPwcDEdXybjby7T">
              $ 16 regerings vara och kontrollera, att icke sådana föredrag
              hållas, som innebära
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ExEe1crD89PcNfrC9EfEpW" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-6g3PeVLphQ6S138NB5cWG8">
              NA missgrepp mot yttranderätten. Om man genomgår ordningsstadgan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LKL2pLTp3XX6YgU3tCLJCk" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-WmXqjNKcQeqeQxEyr9pnAm">
              OEI för rikets städer, så finner man att, med undantag af det
              förbud,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7pziQAtkNmKoiwg9Xv2HYz" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-5HdLwqjo1W2azzQfmR2Tf2">
              som offentlig myndighet har att meddela med afseende på allmänna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5Xtmo25U2AdxEAoswmt5gj">
            platsers användande, densamma hufvudsakligen innehåller föreskrifter
          </note>
          <note xml:id="i-S9viqPi4boXiEejELum4TH">
            om anmälan hos offentlig myndighet. I vissa fall står det jemväl
            i
          </note>
          <note xml:id="i-NywvXH8V29jKBkxzTxuMhY">
            denna stadga, att vissa tillställningar, deribland äfven föredrag,
            icke
          </note>
          <u xml:id="i-Phg3cJVfSqE1wFU5DMKqdA" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-5uUbagrKi9hbDvRCj8uGL5">
              få förnyas. Då frågas, hvad betyder detta? Det kan hafva afseende
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5BVjURy7M7bRkZwNmqfzdr">
            på förnyadt uppförande på skådebanan af sådana pjeser, som hafva
          </note>
          <u xml:id="i-6saUzpYSxbqpUZDkjmfsy7" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-Tx5tK3ugwtY1iBPeTLjHAr">
              ett osedligt eller i andra afseenden brottsligt innehåll, och
              likaledes
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6KP4Aoyp9PeKsAJwuWbWyX" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-K2uycdV1z1voL9Q67PnD7d">
              kan det hafva afseende på lekstugor, maskerader eller tillställningar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LVz5ms8KoXQu1KQXvf2C2V">
            af mera eller mindre tvetydig beskaffenhet. Skall detta förbud
            till-
          </note>
          <u xml:id="i-2T9HQw4CAXyDw3dF1pQkEp" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-RpLrtgJRwSBf3spdX85WBH">
              lämpas på föredrag, veta vi, att bestämmelsen derom är otydlig
              och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TSJkHe7FKHUNB8RTXomFcN" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-GDE91zvqiw5fjxkszYRYZe">
              i följd af denna otydlighet hafva vederbörande myndigheter kommit
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QsyNBEjjCxdHttCQmkjoRR" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-4mUDA1t59cbepbeKBvE8aH">
              att tolka densamma på olika sätt, så att somliga ansett, att
              för-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C7Aw4eoXYALGPcH1R6xdmh">
            nyande af ett föredrag kan förbjudas, medan andra åter ansett,
            att
          </note>
          <u xml:id="i-9Ye9cYWjrc4sVpH3GwKuVy" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-Ss69aH2cmi7D78jyqTVYMZ">
              ett sådant förbud icke får ega rum, emedan man icke på förhand
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EbYQHabwKfxEbbitqVKu4C" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-5jZbF2zXxSYkQKFoVK2GS1">
              vet, att föredraget skall blifva precist lika som det förra föredraget,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D5XshdFCFT9vAibcnPdEg1" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-6CWKvyrYyTra8CoKwSDhdR">
              då ju deri kan göras en eller annan ändring. Sådana frågor äro
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M6mTq55UBnmxfRwSfBP7BC">
            omtvistade och omtvistbara, och de hafva också blifvit af vederbörande
            domstolar afgjorda på olika sätt.
          </note>
          <u xml:id="i-43gQKpeUTqkC5BSNVAtZgy" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-SCJ2TdxDNhynch3uPkAbYm">
              Jag har med mycken uppmärksamhet åhört den förste talarens föredrag,
              men har icke varit 1 stånd att deri finna något enda exempel på,
              att någon har lidit någon orätt 1 afseende på församlingsfriheten,
              till följd derutaf att i lagen finnes en bestämmelse, som kan
              förhindra lagstridiga föredrag och oordningar vid allmänna mötena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3g6gmKZSNQGhq2iKNLCATU" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-7q41nai2Z33QcY5tNXHVaw">
              Här har den förste talaren talat om inskränkningen i det svenska
              folkets frihet. Ja, här sitta vi svenska folkets representanter
              utan att man någonsin får höra någon bland oss beskärma sig öfver
              den arbetsordning och den öfverläggsningsordning, som finnas och
              hvilka måste mycket noggrant iakttagas af hvar och en, som deltager
              i kammarens förhandlingar. Detta anse vi vara den allra naturligaste
              sak i verlden. För öfrigt är riksförsamlingen hos oss bunden af
              ganska lindriga band, emedan vi äro vana vid öfverläggningsfrihet;
              i andra länder åter, såsom t. ex. Frankrike är, som man vet, öfverläggningsfrihetens
              missbruk belagd med ganska svåra straff. Om nu detta är förhållandet
              beträffande vår riksförsamling, då frågas huru man då ens vill
              ifrågasätta, att en församling i allmänhet, som sammanträder utan
              att hafva något gemensamhetsband, icke skall kunna af offentlig
              myndighet förpligtas att iakttaga allmän ordning och allmänt medborgerliga
              skyldigheter, utan att detta skall anses såsom inskränkning i
              svenska folkets frihet? År +t. ex. en församling eller en samling
              af personer, som träda tillsammans för att öfverlägga, mera helig
              är en enskild person, än den mindre skyldig än den enskilde att
              iakttaga allmän ordning och takt? Om en en-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PMnLnsSAbZARmz4w3iF425" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 33 N:o 41.
          </note>
          <u xml:id="i-9492ue14Xu9LvWgxyBDs7N" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-T9mZfsfeqQhvcQgyTdLBA9">
              skild person bråkar och för oväsen, så står han under lagen och
              Om tillägg till man kan sätta in honom i häkte. Om en enskild
              person i sitt$ 16 regeringsföredrag gör sig skyldig till missbruk
              af yttrandefriheten, så blir — formen. han derför straffad. Skall
              då icke en församling liksom dess sär- (Ports.) skilda medlemmar
              också vara underkastad samma öfvervakning af offentlig myndighet?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QMZ5Q3eUfR62eN6tZvbvso" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-9z9KKQxknHudPHStsrLcmR">
              Till följd häraf och då icke blifvit visadt, att vår församlingsfrihet
              är på något sätt inskränkt genom vare sig ekonomisk eller allmän
              lag, så väntar jag att få höra någon angifva, hvari dessa inskränkningar
              skulle bestå, innan jag blir öfrertygad om, att de svåra förhållanden
              skola inträffa, som blifvit af den förste talaren förespeglade,
              eller att det skulle blifva en svår dilemma emellan de särskilda
              samhällsklasserna. Jag vet icke hvad de särskilda samhällsklasserna
              hafva att göra med denna församlingsfrihet, den är ju en gemensamhetssak
              mellan samtliga enskilda medborgare, och här är icke fråga om
              några särskilda klasser. Ej heller vet jag hvilka misshälligheter
              skola uppstå, om ej förevarande grundlagsändring bifalles.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BSo7KGa7VtQgyyiLUuSiNg" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-TBpCmf4cPHnBh3yvhwEvbB">
              Den förste talaren sade, att denna frågas betydelse bestod deri,
              ej att församlingsfriheten garanteras i grundlagen utan att dessa
              förhållande till ekonomisk och allmän lagstiftning reglerades
              genom grundlag. Konstitutionsutskottet har ansett sig icke böra
              i ett fall, sådant som detta, der det är fråga om att i en grundlag
              gifva en garanti för en rättighet, indraga frågan om gränsen mellan
              allmän lagstiftning och ekonomisk lagstiftning, den frågan hör
              icke till regeringsformen 8 16. Då emellertid icke allt hvad rör
              ordnandet och öfvervakandet af församlingsfrihetens utöfning kan
              uti allmän lag upptagas, utan mycket måste öfverlåtas åt offentlig
              myndighet, så skulle man vara mycket tacksam mot den, som skulle
              vilja göra sig besvär med att söka uppdraga gränsen i detta fall.
              Och dessutom, om vederbörande motionärer hade önskat att få frågan
              om församlingsfriheten bättre garanterad, än som nu skulle vara
              fallet med de nu möjligen förefintliga otydliga föreskrifter härom,
              så hade det väl varit mera skäl och varit bättre, om de gjort
              en "bestämd framställning om, att rättelse bort ske i den nuvarande
              lagstiftningen, på det att församlingsfriheten icke vidare skulle
              få lida af de inskränkningar, som, enligt deras föreställning,
              der skulle förefinnas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8P1qYkjamcmJZEiLDuD6tr" prev="i-2NXiSPPym5XPdyzYu61yx3" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-LHLWHXncFyds4iUxfuRJa4">
              Herr talman, af nu anförda skäl ber jag att få yrka bifall till
              utskottets afstyrkande hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7QCdhhm4scNPTnigbzNkG4">
            Med herr Rydin förenade sig hrr Pehrsson i Norrsund och Petersson
            i Hamra.
          </note>
          <note xml:id="i-47uefcT675WbcTqgswnVDm" type="speaker">
            Herr Björck:
          </note>
          <u who="Q5577394" xml:id="i-WuC4BLXv7GYDHJJ3J63r9r" next="i-B1FxaCLsEUwu4syjYDKTvS">
            <seg xml:id="i-Cv6GWZvQHfKcrBNnnz82qt">
              Denna fråga har blifvit af de båda första talarne mycket uppbyggligt
              belyst, men den siste talaren åter har, så vidt jag kunde finna,
              i sitt anförande icke talat om hvad motionärerna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HJmw3nswVcLH7wEp5fXxQG">
            Andra Kammarens Prot. 1890. N:o 41. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7i6jJ5JikmkwTCGUBmv3Ps" type="date">
            N:o 41. 34 Onsdagen den 7 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-NxMb4X6crqEBWh55mCueLr" prev="i-WuC4BLXv7GYDHJJ3J63r9r" who="Q5577394">
            <seg xml:id="i-3ZTQurHXeCb6L9cZ4mPMnj">
              Om tillägg till egentligen åsyftat. Jag har nemligen funnit,
              att motionärerna icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2AbTQwp3wJceJ28jRevJdr" prev="i-WuC4BLXv7GYDHJJ3J63r9r" who="Q5577394">
            <seg xml:id="i-3gm8r1yjcTJADF8mHo2vz8">
              $ 16 regerings vilja förhindra ordningsmagten att ingripa vid
              de tillfällen, der sådant
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9QMfSo3kQvyybocpHsiwT9" prev="i-WuC4BLXv7GYDHJJ3J63r9r" who="Q5577394">
            <seg xml:id="i-HHGHodhVknGyPybXmjRoyD">
              formen. skulle behöfvas, utan de hafva endast velat ställa så
              till, att dessa lagar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Uj82QovnkQWbrdheekggWe" prev="i-WuC4BLXv7GYDHJJ3J63r9r" who="Q5577394">
            <seg xml:id="i-CfE6Wf6kXzQ9SSjgPMfDsm">
              (Forts.) om församlingsfriheten och myndigheternas rätt att ingripa
              skulle
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QREFLPswcqvBhNuKSH2ANX">
            stiftas af Konung och Riksdag gemensamt, äfvensom att Riksdagen
          </note>
          <u xml:id="i-t7WVqhxsQxUHxZq8bT6XK" prev="i-WuC4BLXv7GYDHJJ3J63r9r" who="Q5577394">
            <seg xml:id="i-EpDBMUQ9XuTNtWKD7cKNcc">
              icke bör släppa ifrån sig den magt, som den eger, att deltaga
              i lag-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XKFh3hyAuzY7S4TMfq2n1W" prev="i-WuC4BLXv7GYDHJJ3J63r9r" who="Q5577394">
            <seg xml:id="i-AeVjQzeWSAfage8B6dBADT">
              stiftningen rörande ett ämne, sådant som detta. Detta har varit
              hufvudsyftet, och deri ber äfven jag att få instämma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TYz51r3hSz4268UUienN4F" prev="i-WuC4BLXv7GYDHJJ3J63r9r" who="Q5577394">
            <seg xml:id="i-Sa68VvRosDNmcEcgc3AwCE">
              Den näst föregående talaren talade mycket vidlyftigt om åtskilliga
              andra medborgerliga rättigheter. Men hafva dessa rättigheter blifvit
              hotade på samma sätt som församlingsfriheten? Har det varit förhållandet,
              hade motionärerna nog tagit till orda jemväl i fråga om deras
              värnande. Motionärerna hafva, som sagdt, endast velat åt Riksdagen
              bibehålla den rätt, som tillkommer den såsom svenska folkets representanter,
              nemligen rätten att gemensamt med Konungen stifta lag angående
              ett ämne, sådant som detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B1FxaCLsEUwu4syjYDKTvS" prev="i-WuC4BLXv7GYDHJJ3J63r9r" who="Q5577394">
            <seg xml:id="i-KaNig6rt1NcT2Q1hsJsFFY">
              På grund häraf yrkar jag bifall till motionärernas förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KRw2NhRztSZLKP2wyBZxP1" type="speaker">
            Herr Vahlin:
          </note>
          <u who="Q6336122" xml:id="i-P1tbWoSy4sDnTiAbJqFkZE">
            <seg xml:id="i-MnT8mUzSqEdbniZEfJLeZE">
              Jag vill blott säga några ord med anledning af herr Rydins anförande.
              Jag befarade, att han skulle söka att skymma bort hvad saken egentligen
              gälde, och han har också verkligen försökt att göra det.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DmLwp4Cmx7n4f4BYrRPKaB">
            Ty hvarom gäller föreliggande fråga? Jo, icke att afgöra, huru
            vida församlingsfriheten må vara för stor eller för liten, utan
            endast huru vida en lag angående församlingsfriheten är af beskaffenhet
            att böra stiftas af Konung och Riksdag gemensamt.
          </note>
          <note xml:id="i-PP4Cv6MPc23XHoiQ9XAv4R" type="speaker">
            Herr Widström:
          </note>
          <u who="Q6240442" xml:id="i-VriCazUY2B7JW5TvGT3S3T" next="i-K99F3M777upNni7evD7goE">
            <seg xml:id="i-GQ7McmhTrYL5fUgbZai6G8">
              Jag vill icke punkt för punkt följa den förste talarens anförande,
              utan endast söka återföra frågan till den utgångspunkt, som den,
              enligt min tanke, har, och det är den, som antyddes af de ord,
              som motionären sist yttrade.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LbwANL54DFeurmSnv1KLJL">
            Motionären har utgått från det antagandet, att Kongl. Maj:t genom
            utfärdandet af ordningsstadgan gjort ett ingrepp i den lagstiftningsmagt,
            som rätteligen skulle tillkomma Konung och Riksdag gemensamt,
            och vill dermed motivera behofvet af att i 16 $&amp; regeringsformen
            intaga en bestämmelse om lagstiftningsrätten beträffande - församlingsfriheten.
            Detta antagande anser jag emellertid för min del helt och hållet
            origtigt, och är det så, så förfaller utan tvifvel den hufvudsakliga
            verkan af hvad han yttrat. Han åberopade särskildt, och det var
            det som han lade till grund för sitt påstående, att Riksdagen
            hade, då strafflagen af år 1864 antogs och sedermera af Kongl.
            Maj:t i enlighet med Riksdagens beslut utfärdades, öfvertagit
            lagstiftningen rörande församlingsfrihetens reglerande och ordnande.
            Detta skulle hafva skett, då Riksdagen antog den 14:de paragrafen
            i 10 kap. strafflagen, der det heter: »Sammankommer menighet å
            landet eller i stad till öfverläggning om allmänt eller menigheten
            särskildt rörande ärende; då må tillträde till samman-
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ULEkHmW3HrHZ8CVyUhyqvt" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, f. m. 30 N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-H5rBLL1Lu4fsXdGqDbPmCb">
            komsten ej offentlig myndighet förvägras. Ej må sammankomsten
            om tillägg till af myndigheten upplösas, så framt dervid ej företages
            något, som emot 5 16 regeringslag stridande är eller eljest allmän
            ordning störer. Den, som un- Inner derlåter att hörsamma myndighetens
            bud i ty fall, straffes med böter — Forts.) från och med tio till
            och med tvåhundra riksdaler.» Samme talare
          </note>
          <note xml:id="i-SESrSC8kPDaNp3BrDySaTQ">
            erinrade vidare derom, att Kongl. Maj:t hade i förslaget till
            strafflag
          </note>
          <u xml:id="i-KYJGneJn7Vj19dX7fzrqRS" prev="i-VriCazUY2B7JW5TvGT3S3T" who="Q6240442">
            <seg xml:id="i-RjTjnZp7EwHVi5Mn4pkzQZ">
              tagit in en bestämmelse, som rörde menighets rätt att komma tillsammans,
              men att Riksdagen tog bort den bestämmelsen under för-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7e4SCh54NNr7XJyybtuUP9" prev="i-VriCazUY2B7JW5TvGT3S3T" who="Q6240442">
            <seg xml:id="i-EeJbAndoo5ktgE46dMvZJi">
              klaring, att den ansåg församlingsrätten gifven; men han anförde
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ErK92xKo541ZY8k82xwnQR">
            icke det hufvudsakliga skäl, på grund hvaraf denna paragraf vid
            antagandet förändrades. Kongl. Maj:t hade i sitt förslag upptagit,
            att menighet egde rätt att komma tillsammans för öfverläggning
            om
          </note>
          <u xml:id="i-Cmm9oEYZmnfjuAn2qysxKa" prev="i-VriCazUY2B7JW5TvGT3S3T" who="Q6240442">
            <seg xml:id="i-2aNQyT8tatne2SfEP5iURT">
              mål och ärenden, »som menigheten rörde». Det var detta sista
              till-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PFA9TDGF6psf3MuXeFe5Kj">
            lägg, som gjorde, att rikets ständer uteslöto denna bestämmelse,
          </note>
          <u xml:id="i-2EPKQ6GiHkcnQNDb8yhu3o" prev="i-VriCazUY2B7JW5TvGT3S3T" who="Q6240442">
            <seg xml:id="i-3cYWgkZU2NVzkFwHDRtjPi">
              emedan den syntes innefatta, att menigheten icke skulle få komma
              ktill-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mas55ahxURPA6hM7FQ225a">
            sammans och öfverlägga om annat än ärenden, som särskildt rörde
          </note>
          <u xml:id="i-NZh79Uyq6eCCziWtrRPwgc" prev="i-VriCazUY2B7JW5TvGT3S3T" who="Q6240442">
            <seg xml:id="i-Jrm2qHctCiUy9ChZghCs3D">
              denna menighet, och ständerna ansågo, att det dels blefve svårt
              att bestämma, om ett visst ärende rörde menigheten, dels att hinder
              icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Acw6Y7rT9fzvmtGbquwnNK" prev="i-VriCazUY2B7JW5TvGT3S3T" who="Q6240442">
            <seg xml:id="i-FQgazUiYD17GCVGa7teqj9">
              borde finnas för en menighet att komma tillsammans för öfverlägg-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E88ZefCsyUCRQ5YxnLN57w" prev="i-VriCazUY2B7JW5TvGT3S3T" who="Q6240442">
            <seg xml:id="i-6wESyzY3vvuuoK9V4KGpr4">
              ning om ärenden, som icke rörde specielt den menigheten, utan
              till äfventyrs hela landet och dess angelägenheter. Detta var
              skälet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GTkEjvcpyxxwdiZibgiH42">
            hvarför den paragrafen förändrades.
          </note>
          <note xml:id="i-QmHcnNYEk6H9SMm76pt7mB">
            Då Riksdagen sålunda tog del uti bestämmandet af detta stadgande
            i 10 kap. strafflagen, så utöfvades härigenom icke någon annan
            befattning med denna lagstiftning än den, som enligt 87 8 regeringsformen
            tillkom ständerna, att stifta allmän kriminallag. Uti den omständigheten
            ligger också förklaringsgrunden, hvarför mellan den lagstiftningsåtgärd,
            som Riksdagen här vidtog, och den ordningsstadga, som Kongl. Maj:t
            sedan har utfärdat, enligt mitt förmenande icke ligger någon stridighet.
            Den förste talaren utgick derifrån, att Riksdagen har genom antagande
            af förenämnda paragraf förklarat, att den ansåg, att hvarje lagstiftning
            som rör reglerande af församlingsfrihet tillhör Konung och Riksdag
            gemensamt. Det är ett påstående, som saknar all grund, ty Riksdagen
            kunde icke genom antagande af denna paragraf förskaffa sig vidsträcktare
            befogenhet, än 87 $ tillerkänner den, nemligen att befatta sig
            med sådant, som kan hänföras till allmän kriminallag. Och till
            sådan hänföres brott mot offentlig myndighet, hvarom 10 kap. strafflagen
            handlar. De der förekommande stadgandena, som jag nyss omnämnt,
            nemligen att myndighet eger att upplösa en sammankomst och att
            den, som sätter sig emot myndigheternas bud, skall straffas med
            böter, voro så vigtiga, att de intagits i den allmänna kriminallagen.
            Men deraf följer icke, att hvarje bestämmelse, begränsning eller
            stadgande, hvarigenom man reglerar denna rättighet för menigheten
            att komma tillsammans, i likhet med bestämmelserna i strafflagen,
            falla under Kongl. Maj:ts och Riksdagens gemensamma
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DKF5bmogfhooUYrdujV2zg" type="date">
            N:o 41. 36 Onsdagen den 7 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-7kLYSsSSGQHmeDeA4FMr6K" prev="i-VriCazUY2B7JW5TvGT3S3T" who="Q6240442">
            <seg xml:id="i-EaoEHTqBHiKjjQW1fk27Wt">
              Om tillägg tilllagstiftningsrätt. Det är detta hopp i bevisföringen,
              som den förste 5 16 regerings" talaren så väl i sitt anförande
              som i motionen gjort. formen. Frågan är alltså: Hvad är allmän
              kriminallag och hvad är (Forts). ordningsstadga? Detta är hela
              frågan. Går man nu till ordningsstadgan, så finner man, enligt
              mitt förmenahde och såsom redan af en föregående talare är visadt,
              att den samma icke innehåller några bestämmelser, som stå i strid
              med hvad i denna af Riksdagen antagna strafflagsparagraf är stadgadt.
              Der finnes intet förbud för menighet att komma tillsammans.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QFuZE1y76VdCuvb2ok3Vzt">
            En annan talare har erinrat om 13 $ ordningsstadgan och åberopat
            den som ett bevis på, att Konungen ingripit i Riksdagens lagstiftningsmagt.
            Denna paragraf innehåller, såsom jag skall be att få erinra herrarne,
            en föreskrift, att hvar och en som vill i stad eller å dess område
            gifva offentlig föreställning, såsom skådespel, lindansning, konstridning
            eller något dylikt eller hålla allmänt föredrag, som ej är att
            hänföra till andaktsöfning eller föreläsning vid läroanstalt,
            hålla allmänt sammanträde eller göra andra tillställningar af
            hvad beskaffenhet som helst, hvilka genom allmän tidning, anslag
            eller annorledes kungöras, eller hvartill inträdeskort försäljas
            eller afgift på ett eller annat sätt från allmänheten fordras,
            begäres eller mottages, eller till hvilka allmänheten eljest har
            tillträde, skall derom göra anmälan hos polismyndigheten. Nu har
            anmärkts såsom någonting öfverskridande Kongl. Maj:ts befogenhet,
            att vidare stadgas: »Den, som anmäler tillställningen, vare pligtig,
            när det af polismyndigheten påfordras, ej mindre att styrka, att
            den uppgifna lokalen eller platsen blifvit af egaren eller innehafvaren
            upplåten för ändamålet, än äfven att om tillställningens ändamål
            och beskaffenhet lemna polismyndigheten de upplysningar, denna
            äskar för att kunna meddela erforderliga ordningsföreskrifter.&gt;
            Är nu detta ett ingrepp i den rätt, som menigheten har att sammankomma
            till öfverläggning om allmänna angelägenheter? Ingalunda enligt
            min tanke. Ändamålet med denna anmälan och meddelandet af dessa
            upplysningar är endast, att polismyndigheten skall kunna meddela
            erforderliga ordningsföreskrifter och inställa sig vid sammankomsten,
            såsom den ofvan åberopade paragrafen i strafflagen förutsätter.
            Då polismyndigheterna äro skyldiga att upprätthålla ordningen,
            så måste de hafva tillfälle att vidtaga dispositioner för att
            kunna göra det, i händelse ordningen skulle komma att störas.
            De medborgare, som icke taga del i sammankomsterna, kunna af ordningsmagten
            fordra skydd, så att de få vara i fred, för den händelse det vid
            sammankomsten skulle förekomma några oordningar.. Denna bestämmelse
            åsyftar alltså blott att sätta polismyndigheten i tillfälle att
            vidmagthålla ordningen. Är det nu så, att denna paragraf i ordningsstadgan,
            som påståtts innebära ett ingrepp i Riksdagens lagstiftningsmagt,
            ingalunda innefattar ett sådant, så har det hufvudsakliga skälet
            för motionens framläggande bortfallit.
          </note>
          <u xml:id="i-2ikA7bkdbhmPkUoYcdQvoX" prev="i-VriCazUY2B7JW5TvGT3S3T" who="Q6240442">
            <seg xml:id="i-U5nsa3STCy9EasRVy2CAuP">
              Men äfven om det medgifves, att Kongl. Maj:t icke genom ut-
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-USRz9DhfFZ4G7ibJUMcPdB" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 37 N:o 41.
          </note>
          <u xml:id="i-Seh6xV3LXgTk95KBk5psBU" prev="i-VriCazUY2B7JW5TvGT3S3T" who="Q6240442">
            <seg xml:id="i-Ct7uMv68ger4tKZiKuLakc">
              färdande af ordningsstadgan gjort ett ingrepp i Riksdagens lagstift-
              Om tillägg till ningsmagt, så kunde man ju i alla fall invända,
              att det ändå vore 16 regeringsganska nyttigt, att Konungens och
              Riksdagens ömsesidiga lagstift- "Me ningsrätt i hvarjehanda frågor
              blefve närmare begränsad. Jag tror Corts.) också, att detta vore
              ganska önskvärdt. Men jag hemställer, huru det skulle taga sig
              ut i grundlagen, om man komme med ett så beskaffadt tillägg till
              denna 16 8, hvilken alldeles icke åsyftar att reglera den frågan.
              Konstitutionsutskottet har också i sitt betän- - kande utvecklat,
              att denna fråga icke hör till denna paragraf, huru vigtig frågan
              än i och för sig sjelf kunde vara att lösa. En föregående talare
              har också redan anmärkt, att det här uti 16 8 regeringsformen
              talas om allmänt medborgerliga rättigheter, och då vore det ju
              egendomligt, om man i samma paragraf liksom en passant skulle
              komma in på en annan fråga, nemligen frågan om statsmagternas
              ställning till hvarandra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K99F3M777upNni7evD7goE" prev="i-VriCazUY2B7JW5TvGT3S3T" who="Q6240442">
            <seg xml:id="i-U43VMwRCFnqCa6pR3H7D1q">
              För öfrigt vill jag erinra derom, att medan motionären påstått,
              som jag nu sökt visa, utan skäl, att konungamagten har ingripit
              på Riksdagens lagstiftningsrätt, så skulle, derest hans förslag
              blefve antaget, ett fullkomligt motsatt förhållande inträffa.
              Det torde väl icke vara motionärens mening att neka, att icke
              Konungen i vissa ordningsföreskrifter ändå skulle hafva någon
              befogenhet att göra sin lagstiftningsrätt gällande. Men detta
              innehåller icke det framlagda förslaget. Det heter nemligen i
              det tillagda momentet: »De föreskrifter, som erfordras till förekommande
              af missbruk af denna församlingsrätt, meddelas i lag, som stiftas
              af Konungen och Riksdagen gemensamt». Der läggas alltså under
              Konungens och Riksdagens gemensamma lagstiftning alla föreskrifter,
              som fordras till förekommande af församlingsrättens missbruk.
              Detta är att gå till motsatt ytterlighet mot den, hvartill, enligt
              motionärernas förmenande, Kongl. Maj:t har gått. Det är att helt
              och hållet utesluta Kongl. Maj:ts ekonomiska lagstiftningsmagt
              i ordningsfrågor och lägga dessa under samma bestämmelser, som
              gälla för de lagfrågor, som behandlas gemensamt. Detta torde i
              alla händelser icke vara lämpligt, och jag föreställer mig, att
              det ej heller är motionärens mening. Det var några ord i hans
              anförande, som antydde det. Och under sådana förhållanden måste
              det vara uppenbart, att det framlagda förslaget alldeles icke
              är acceptabelt äfven ur den synpunkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NgLiBaKpXZrvzKzdwoqfKa">
            Jag skall stanna här och, på grund af hvad som blifvit anfördt
            af mig och af en föregående talalare, yrka bifall till konstitutionsutskottets
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-Qujh8hAMbNtkhFPkoFSeNv" type="speaker">
            Herr Janson i Carlshed:
          </note>
          <u who="Q5828357" xml:id="i-6aD1ZAtzoWieL2z8oSChCe">
            <seg xml:id="i-HpdDsaStamwAeYBicJSUTX">
              Jag tror icke, att det behöfs någon förändring 1 denna grundlagsparagraf.
              Vi se ju dagligen bevis på, att vi ega församlingsfrihet och yttranderätt.
              Jag tror icke, att man genom afslag å motionen på något sätt riskerar
              församlingsfriheten, men väl tror jag, att man genom ett bifall
              till densamma kan sätta församlingsfriden på spel.
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Me3h4sTBgmF2PrBr5qKsGY">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-FucdZHg33kSRkcoAWK6maE">
            Om tillägg till $ 16 regeringsformen.
          </note>
          <note xml:id="i-FLubPFh5N5roDYi4kbzEem">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-U7tYixpvtrDj8VYhW5zPGk">
            38 Onsdagen den 7 Maj, e. m. Jag yrkar bifall till utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-EpCbDFDW42BKyG23mMqbR4">
            Öfverläggningen var slutad. I enlighet med de yrkanden som derunder
            förekommit, gaf herr talmannen propositioner på dels bifall till
            utskottets hemställan och dels afslag derå och antagande till
            hvilande för vidare grundlagsenlig behandling af det i motionen
            framstälda förslag. Herr talmannen fann den förra propositionen
            vara med öfvervägande ja besvarad, men som votering begärdes,
            skedde nu uppsättning, justering och anslag af en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-N1EmTDTsYubGvsBNAxKhrn">
            Den, som bifaller hvad konstitutionsutskottet hemstält i utlåtandet
            n:o 12, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-5avHsCH5bksbTt9krwrTMS">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-4haYbR1X3j4e3fP6bZQsQH">
            Vinner Nej, har kammaren, med afslag å nämnda hemställan, antagit
            till hvilande för vidare grundlagsenlig behandling det i den ifrågavarande
            motionen framlagda förslag till ändrad lydelse af $ 16 regeringsformen.
          </note>
          <note xml:id="i-Bfg7xo22Na7WRvaHHNDCAi">
            Omröstningen försiggick i vanlig ordning och utföll med 108 ja
            och 79 nej; och hade kammaren alltså bifallit utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-K1c5wFMR3jDfkprFtCKJ29">
            Emot kammarens sålunda fattade beslut anmäldes reservation af
            herrar Gumelius, Bexell, Eriksson i Elgered och Carlsson i Nysäter.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-Vbst9dnbNh1dg9Uga4A8iS">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-2caSgaJ1pMqNbNEf7KdFJx">
            Företogs handläggning af sammansatta statsoch bankoutskottets
            utlåtande n:o 2, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med
            förslag till förnyade förordningar angående Sveriges allmänna
            hypoteksbank och angående de allmänna grunder, som vid hypoteksföreningars
            bildande och framtida verksamhet skola till efterrättelse lända.
          </note>
          <note xml:id="i-NFse2YNqHwNVWPGFNhvvDD" type="speaker">
            Herr vice talmannen L. O. Larsson erhöll ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-TMcGhRFgnsv4mMt9gn3yP1">
            Jag tillåter mig hemställa, att kammaren måtte besluta, att endast
            paragrafernas nummer men icke innehållet måtte föredragas, derest
            icke någon af kammarens ledamöter begär uppläsning af någon 8.
          </note>
          <note xml:id="i-XcYLEvEK4Q3UjAzxijW8Qm">
            Hvad herr vice talmannen i fråga om föredragningssättet sålunda
            föreslagit bifölls.
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6JyYY1YkFtvpUEbQUEHQum" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 39 N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-3Ke73o4kUJcfJJ5FcVb2WP">
            Det under mom. a) af utskottet till antagande framlagda »Förnyade
            förordning angående Sveriges allmänna hypoteksbank godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-5YtxccKLzdk9iDnocHrpLP">
            Under mom. b) hemstälde utskottet om antagande af »Förnyad förordning
            angående de allmänna grunder, som vid hypoteksföreningars bildande
            och framtida verksamhet skola till efterrättelse lända».
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-3jjMpDsvUMksujMUBE4z6p">
            §§ 1—4. Godkändes. I fråga om § 3 anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-FyrTWiSy2oFLWUWYRJpqBJ" type="speaker">
            Herr Persson i Mörarp:
          </note>
          <note xml:id="i-J7k7SKYFiRmtexgAiDBzcA">
            Vid behandlingen inom utskottet af föreliggande ärende har jag
            och några med mig, hvilka varit af samma mening, ansett, att det
            af utskottet i princip såsom rigtigt erkända tillägg skulle i
            stället för i motionerna hafva intagits i sjelfva stadgan. Men
            vid det förhållande att utskottets förslag redan oförändradt antagits
            af Första Kammaren, och, för den händelse Andra Kammaren nu skulle
            fatta ett annat beslut, vid denna tid på Riksdagen någon sammanjemkning
            antagligen icke kan komma till stånd, skall jag nu icke framställa
            något yrkande, öfvertygad att det uttalande, som förekommer i
            utskottets motivering i denna del, skall vid den praktiska tillämpningen
            iakttagas lika väl, som om reservationen vunnit Riksdagens bifall.
            Jag skall, såsom sagdt, icke göra något yrkande hvarken vid denna
            eller vid den 16:de paragrafen.
          </note>
          <note xml:id="i-3GXjR48fwicNjeW5uyb4cE">
            Vidare yttrades ej. Paragrafen godkändes. $$ 6—23 äfvensom rubriken.
          </note>
          <note xml:id="i-5yuSeUfWZtSiqpi89NTFz5">
            Godkändes. $ 5.
          </note>
          <note xml:id="i-TTvPaps6SybeVEJKuYgrjv">
            Föredrogs och bifölls bevillningsutskottets betänkande, n:o 10,
            angående stämpelafgiften.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-8wpBZjwx7B6ozFy1sroscG">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-LqUZHWNivEJ3qDdW9UTggB">
            Föredrogs vidare bevillningsutskottets betänkande, n:o 11, i
            an- Ang. ändrade
          </note>
          <note xml:id="i-5AXB7fCin6nvfY2v4MjCrP">
            ledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående förändrade
            bebestämmelser. i
          </note>
          <note xml:id="i-P3ZEpX8k73pR13juaKNppd">
            är = på SR Br fråga om de-
          </note>
          <note xml:id="i-8vcBX5Pqohy1PMc9kZB6cg">
            stämmelser i fråga om denaturering af bränvin. bäturering af
            bränvin.
          </note>
          <note xml:id="i-Y6sBURBzjAKgnZbnw3XcMa">
            I detta utlåtande hemstälde utskottet, att Kongl. Maj:ts ifrågavarande
            proposition, om antagande af ett propositionen bilagdt för-
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Lh9xnPqsQNNbmVBUk6Lubx" type="date">
            N:o 41. 40 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SjbB9mMyGE27mFhzExMzx5">
            Ang. ändrade slag till förändrad lydelse af 88 10 och 12 i gällande
            förordning
          </note>
          <note xml:id="i-KeTX6fNULv67xJVCXDpGiK">
            fräva cc d "angående vilkoren för tillverkning af bränvin måtte
            af Riksdagen råga om de-
          </note>
          <note xml:id="i-Ayur56mpxPpfwumxcxRuc8">
            naturering af bifallas. bränvin. (Forts.) För $ Z0 uti berörda
            förordning hade föreslagits följande förändrade lydelse: 1. För
            bränvin — — — alkohol. 2. Inbetalning — — — 1,500 liter. 3. Vid
            utförsel — — — normalstyrka.
          </note>
          <note xml:id="i-6DzVjosp6yWWjgPM7uYsiE">
            4. Då bränvin under de vilkor och den kontroll, Kongl. Maj:t
            vill föreskrifva, gjorts till förtäring obrukbart (denaturerats),
            må för sådant bränvin åtnjutas restitution af tillverkningsskatten
            eller ock vid bränneri, der tillverkningsrätt gäller, skattefrihet;
            dock att såsom afgift för denatureringen skall utgå det belopp,
            som af Kongl. Maj:t bestämmes.
          </note>
          <note xml:id="i-SKwu8LY1jmQTmYaPg53QGf">
            I fråga härom anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-D2t48HqzpGsCxgfcLD9R6p" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <note xml:id="i-WoCdZkZriXXQqJy29UvYoJ">
            Jag ber, herr talman, att få fästa kammarens uppmärksamhet på
            en bestämmelse i 8 10 moment 4 af förevarande förslag, der det
            heter: »att såsom afgift för denatureringen skall utgå det belopp,
            som af Kongl. Maj:t bestämmes.» För min del kan jag icke med mitt
            votum bidraga till antagande af en sådan 8, och det skulle i sanning
            förvåna mig, om kammaren skulle finna lämpligt att åt Kongl. Maj:t
            uppdraga en sådan magt, en magt så obestämd, att det icke finnes
            ens angifvet något maximum för denna afgift, som Kongl. Maj:t
            skulle kunna pålägga, helst om kammaren besinnar, att med påläggande
            af dessa afgifter äfven skulle följa, att Kongl. Maj:t kunde godtyckligt
            disponera desamma på ett sätt, som kammaren måhända icke skulle
            finna rätt lämpligt. Jag har funnit, att för ett arbete, som är
            af den särdeles enkla beskaffenhet, enligt sakkunniges utsago,
            att det förefaller mig, såsom om jag utan större tankeansträngning
            skulle kunna lära mig detsamma, — att för ett sådant arbete några
            timmar i månaden, det af Kongl. Maj:t bestämda arfvode till kontrollören
            här i Stockholm uppgått till något liknande en generaldirektörs
            lön. Enligt uppgift från statskontoret hade nemligen kontrollören
            för denaturering af bränvin under förlidet år en inkomst af 8,437
            kronor 98 öre.
          </note>
          <note xml:id="i-2yL933RQBia6gR6KhacgXf">
            När nu Riksdagen vid mottagande af en kongl. proposition, som
            är noga förberedd af åtskilliga myndigheter och hvaröfver statskontorets
            utlåtande inhemtats, efter noggrann pröfning inom statsutskottet
            finner lämpligt att egna temligen mycken uppmärksamhet åt den
            frågan: skola vi eller skola vi icke bevilja en af Kongl. Maj:t
            begärd pension å t. ex. 600 kronor åt en uttjent och utsliten
            underofficer, anstäld vid fångvården, eller skola vi nedsätta
            beloppet till 310 kronor, samt Riksdagen sedan den efter moget
            öfvervägande kommit till det beslut att nedsätta pensionens belopp
            till 510 kronor,
          </note>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9JPXKbGF4wNbAbAHRodJcw" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 41 — N:o 41.
          </note>
          <u xml:id="i-9iB5BmZ772Joe4UDGtVhET" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-4LuCh3a2pAhDYfByRPNx7j">
              tycker sig hafva skött sin pligt temligen väl och hållit handen
              väl Ang. ändrade tillsluten om statens pung, men man sedermera
              upptäcker, att vid "estämmelser i sidan af Riksdagen ett sådant
              slöseri — ett mildare ord är omöjf uturering v ligt att här använda
              — kan ega rum, som försiggått i det här an- = bränvin. förda fallet,
              så borde man besinna sig ett ögonblick, innan man öfver- = (Forts.)
              låter åt Kongl. Maj:t en så beskaffad rättighet, som det sedermera
              torde vara för Riksdagen svårt att återtaga. Ingen bestrider,
              att afgift bör erläggas af den, som påfordrar denaturering af
              bränvin, men jag kan dock icke föreställa mig annat, än att denna
              afgift bör sättas till nätt opp så stort belopp, som motsvarar
              statsverkets utgift för denatureringen. Ty annars förvandlas den
              från afgift till skatt, och denna skatt torde icke staten behöfva.
              Men om man också vill taga skatt i stället för afgift, låt då
              åtminstone Riksdagen bestämma öfver användningen af densamma,
              men öfverlemna icke åt Kongl. Maj:t att genom denna skatt bereda
              åt en bränvinskontrollör. hvad jag nyss kallade en generaldirektörs
              lön.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9uDCTheHXSWPnEF7fCtKLL">
            På grund af det nu anförda tillåter jag mig föreslå, att 4 momentet
            af ifrågavarande 10 $ ändras så, att orden »dock att såsom afgift
            för denatureringen skall utgå det belopp, som af Kongl. Maj:t
            bestämmes», borttagas och 1 stället införes ett öfvergångsstadgande
            af följande lydelse: såsom afgift för denatureringen skall till
            och med utgången af det försäljningsår, som slutar under år 1891,
            utgå det belopp, som Kongl. Maj:t bestämmer. Antages detta, så
            ställes Kongl. Maj:t icke utan medel att betala kontrollen, och
            man befriar icke heller dem, som under den närmaste tiden påkalla
            denaturering af bränvin, från att erlägga afgift derför, men Riksdagen
            förbehåller sig att få säga sitt ord om saken efter någon öfvergångstid.
            Jag föreställer mig, att Kongl. Maj:t kan till nästa Riksdag framkomma
            med förslag om afgiftens storlek och om det arfvode, som för kontrollen
            skall utgå. Och derest herr talmannen icke har några betänkligheter
            deremot, skulle jag till mitt nyss framstälda yrkande om förändring
            af 10 $ 4 mom. vilja foga en ytterligare hemställlan, nemligen
            att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, att
            Kongl. Maj:t ville för nästkommande Riksdag framlägga förslag
            till bestämmelser dels om den afgift, som skall för denaturering
            af bränvin erläggas, dels om arvoden för kontroll öfver denatureringar.
          </note>
          <note xml:id="i-Fs5BWThWT9eAzokoEPTU8C" type="speaker">
            Chefen för finansdepartementet herr statsrådet friherre von Essen:
          </note>
          <u who="Q5499548" xml:id="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" next="i-WjJ3fsYdpvgTkWUvnb5D8c">
            <seg xml:id="i-3inUsGQ4hj36tR9itxSSkU">
              För den händelse kammaren skulle vilja bifalla de af den siste
              talaren framstälda förslag, har jag för min del ingenting deremot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J197FSRz4LxC4REyGAj7FS" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-UEMHdKdkdY7s2wuo3Tc3ub">
              Det är naturligt, att man icke redan på förhand kunnat bestämma,
              huru stor afgiften för denaturering af bränvin behöfver blifva,
              innan man fått se, huru det kommer att ställa sig med den nya
              anordningen. Det är nog sant att, såsom den siste talaren sade,
              kontrollören öfver denatureringen i Stockholm under sista året
              haft en mycket stor inkomst häraf, men detta har berott på, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-49rbMZDFSHTDgrBw6HXZEQ" type="date">
            N:o 41. 42 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MpnE77MeCPHQV993tbNfnK">
            Ang. ändrade denna fråga var under behandling hos Kongl. Maj:t,
            och man ville icke
          </note>
          <u xml:id="i-9Sh36NXo9AGD9Ee9r6TP3g" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-P4TXqNjWbY1eJm7AbKBcaL">
              bestämmelser i vidtaga några förändringar med afseende å arfvodena
              förr än man
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VG22innjGwLE7w2P9CVcqf">
            arnika fått se, huru vida Riksdagen skulle antaga det nu föreliggande
            för-
          </note>
          <u xml:id="i-5EdcJhMQXPQNpYLU8kpsKh" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-LDvF1K5biSsnJ1KsvUUcLG">
              bränvin. Slaget eller icke. Kontrollanten har hittills åtnjutit
              2,8 öre per
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PPCvWjPYSYWexgkVFh9GGR">
            (Forts.) liter, utan afseende på mängden af det denaturerade
            bränvinet, som
          </note>
          <u xml:id="i-JAZL1gFuYKbYMfMzKB1c6s" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-CJvsqq28u8M6ri4yDAy6yk">
              i fjol uppgått till ganska stor qvantitet. Denna denaturering
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8wvmYtP2Qwg88BaEfUaAtD">
            tog sin början den 1 januari 1888 och, har sålunda endast fortgått
          </note>
          <note xml:id="i-GYScqrnYmoChUGKtCbCaCD">
            i två år. Under år 1888 egde denaturering rum i jemförelsevis
            mindre
          </note>
          <u xml:id="i-8DLJUt8SrPcAsCRTNoE7kr" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-YHNTe4SBJPcuSK2aGhqGAH">
              grad och man visste icke att det skulle stiga så mycket, som
              det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Myz4sHtSqgFXebJnCrrHgU">
            nu skett, under år 1889. När då vid detta års början den kongl.
          </note>
          <u xml:id="i-UNPzbccniy57RGTefrUBur" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-DCRp7pMZj7EAdYVZgAdEjt">
              propositionen låg färdig att ingå till Riksdagen, ansåg man icke
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3Ro8GBDoGpV5BEacpfXyC1">
            lämpligt att endast på grund af uppgifterna för år 1889 göra
            en
          </note>
          <u xml:id="i-Y2CEiRGhTWtNLDSjnJu9jp" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-3TtP6yoMrcPfMWMWaSk29T">
              ändring i afgiften för innevarande år. Det förslag, som chefen
              för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6xukP2BNPeyMCmTjh8GF5m" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-G9mxnmpLuAxwmJLg47Eik6">
              kontrolloch justeringsbyrån framstält och som ännu icke behandlats
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G8EGrfYHvv9By5zS49W3LZ">
            af Kongl. Maj:t, afser att begränsa inkomsterna för dessa kontrollanter,
          </note>
          <u xml:id="i-KAfzrfGPEHCcDtKpusvzMC" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-CeKYrPFFW8BBLQQmCxx23Q">
              Deri hemställes bland annat, att afgifterna skulle utgå med 3
              öre
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9JzkPXU4Rn1Bjudtvn3YKu" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-MTTUKZbkqfWg4acm6Eh7kw">
              per liter, hvaraf 2'/, öre skulle tillkomma kontrollanten och
              '/, öre
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jex4nCvCyrALEHPKbENeKY" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-6E7wyurDeAoNDBmkt1v6wS">
              vittnet. Chefen för kontrollbyrån anser, att dessa uppdrag icke
              i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ENVKggEXkaMqA1UvA4S8Rg">
            regeln böra lemnas åt bränvinskontrollörerna af det skäl, att
            dessa icke
          </note>
          <u xml:id="i-AZbUcm2CvK3BetyoqPKH4Q" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-WEQJtwFfdbCu2sfiezcfPm">
              äro stabla, eller måhända icke hafva de insigter som, erfordras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GDHiXzvS8GE3AU8dMwYnFg" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-XaP5X1tLvJ7oHVRyJf1a4S">
              Bränvinskontrollören är under några månader eller ett år på ett
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SySszkTuevVUdBMsL35j1S" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-2osX4DEEZTRmFecjwEfKue">
              ställe, men ett annat år är han icke der, hvarest denatureringen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NvT1ZFgtyXRYfL4hfTmQTy" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-9rsjWzoEJ9AniAgBpA8U3U">
              förekommer. Dessutom bör personen i fråga inhemta någon öfning
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-93juXQCYZDzpJuy3X8ZjNW" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-Knk6E11sHJcwW1hMyGFXc9">
              och kännedom om denatureringen. Detta är visserligen icke någon
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8zSoMH9ijfDm716oGUqRbt" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-NPG4zCBB3dFdc4LbFn7ePh">
              svårighet, men det är ytterst vigtigt, att det sker med synnerlig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9ZnEpkGyACsEM19mBhkaYF" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-Ednr3Fn8wpEDYCiiF9PfNq">
              noggrannhet. Chefen för kontrollbyrån anser att kontrollörerna
              vid
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PWxf1s6rqpry6EJDMGETz6" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-6ZAgQVvHPdTTDHtJhveUcC">
              de brännerier, der denaturering sker, skola vara vittnen och
              således
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3xH3QzRYEXL9ACSp4gL6nT">
            få afgiften der, samt dessutom, att icke vid något denaturerings-
          </note>
          <note xml:id="i-Fb1EGJ6wfpexpQLypspqJf">
            ställe inkomsten för kontrollanten skulle öfverstiga 1,500 kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-SomNknH5etMheGDF34D4P5" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-SyVA23YNYHxQ92xmoqGyx4">
              Förut har såsom jag nämnde, icke någon begränsning funnits, och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GwNZD9CNCV6SNARsxCrrf7" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-Rbf5WYm8hsiEBfVc6JRNT3">
              det har haft till följd, att afgifterna kunnat stiga så högt
              som på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RVoRBxretRcR9b2UBHWYQR" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-AQ8mHKDJ5DTSRc4nLCWJ18">
              somliga ställen varit fallit. Säkert är, att det föreliggande
              förslaget
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3JHXZARZYs1EoBiqaF7Cvz" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-CWMxo31uKAVQHfsCauuARE">
              skulle medföra stora fördelar för bränvinsindustrien och för
              jord-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Aywz5jAjYHhs3oQhNntKLM" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-JBSJiBXaGkHvDUSZvX1nAM">
              bruket. I den mån nykterheten tilltager skall bränvinstillverkningen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3hYVC4hF6owRBFrELMam9k" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-64G5YzfAakkZ8PVd8BBBZW">
              minskas och den har redan minskats. Men genom det nu fram-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B6587NRW6TZ19U1JmrYUnT" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-3aRzKLNQpLUexxiNa35qTx">
              stälda förslaget skulle man kunna upphjelpa bränvinsindustrien
              ge-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7KBRpvmw8hntMHse9LGQqN">
            nom att åt densamma bereda afsättning under en form, hvaremot
          </note>
          <u xml:id="i-BptZQhJk3tYv4HDEGqMuoz" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-Ud7rrtqdyGGKHBP1RGRryS">
              ur nykterhetssynpunkt intet kan vara att invända, och dessutom
              för-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J4ygeadgeeHcJeMfQJQogP" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-mTsPqf99pbBdazQ5GiuL8">
              skaffa åtskilliga andra industrier och äfven den enskilda hushåll-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7k4J5cZdZ9WJsmxGvxcPd5">
            ningen åtskilliga fördelar. Kammarens ledamöter torde måhända
          </note>
          <u xml:id="i-Rpr2KSXoz9dJRLXehEN4PD" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-X7PHCbv9xhYRMtafRpeiDJ">
              hafva sig bekant, hvilka vackra resultat bränvinsdenatureringen
              med-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5jw2GsHofGFTcbujdoXchV">
            fört i andra länder, särskildt i Tyskland. Siffrorna i den kongl.
          </note>
          <note xml:id="i-eHsKJJkJumEMg98KJQmti">
            propositionen visa, att från den 1 oktober 1887 till den 1 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-2J66ruVWMP5qSCYWWRQoGS">
            1888 denaturerades i Tyskland icke mindre än 75 millioner liter
          </note>
          <note xml:id="i-U8ocNGxyEmnNTXW67LwMXf">
            bränvin, under det att år 1887 denaturerades endast 36 millioner
          </note>
          <u xml:id="i-Hv4eQmkRcC666ZXaHJEsYE" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-ttwWKwc2JT1f1wcmuWQQY">
              liter. Af denna oerhörda stegring kan man se, hvilken fördel
              denatureringen medfört i Tyskland.
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DuG8iUAdiekEePX8krKg9q" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 43 — N:o 41.
          </note>
          <u xml:id="i-SfCnwNPJJFGPLP3gh1uiDb" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-Y3arY5MUajPz2Jj8Q1eGpr">
              Jag tror derför, som sagdt, att det vore särdeles lyckligt, om
              Ang. ändrade
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EsnidqYzUC4CAnQoFyAUB6">
            det af Kongl. Maj:t nu framstälda förslaget vunne Riksdagens
            bifall. rep i råga om de-
          </note>
          <u xml:id="i-WjJ3fsYdpvgTkWUvnb5D8c" prev="i-Vvv1hSit4FPZ2D8Z4EMRa6" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-eR9zRGCCWM2UA7NXe2LZA">
              , i ö ö ö naturering a
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LF8qFpLW4zh72GjqE2ii6W" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-8Xf7NNaikjimF8sZnKkBsj" next="i-okGHe3yvmCLV3bqyU6uer">
            <seg xml:id="i-3VTfcS9cmwgnbU75YXmrp6">
              För min del tror jag icke, att man rånola f
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-okGHe3yvmCLV3bqyU6uer" prev="i-8Xf7NNaikjimF8sZnKkBsj" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-RdGRZLM8sLAWadfPYBS3Vj">
              behöfver befara, att, om utskottets förslag, sådant det föreligger,
              an- (Forts.) tages, denatureringsafgiften skall bestämmas till
              för högt belopp; men jag kan icke annat än erkänna, att det, på
              sätt som förste talaren framhållit, icke är rätt lämpligt att
              åt Kongl. Maj:t lemna den rätt att bestämma i afseende å skatter,
              som här blifvit föreslagen. Jag tror, att så länge frågan befinner
              sig i samma outredda skick som hittills, skall det blifva temligen
              svårt för Kongl. Maj:t att bestämma ifrågavarande afgift. Detta
              frågans outredda tillstånd antager jag har också varit orsaken,
              hvarför afgiften icke blifvit bestämd. I afseende på bränvinstillverkningslagen
              i öfrigt vill jag fästa uppmärksamheten på, att icke allenast
              tillverkningsafgiften är bestämd utan också den s.-k. nederlagsafgiften,
              hvilken faststälts till belopp, som motsvarar arfvodet åt tillsyningsmannen.
              Jag tror derför, att äfven i denna författning ett liknande stadgande
              bör intagas. Och då nu herr finansministern förklarat, att han
              för sin del icke har något emot det af herr Hedin framstälda förslaget,
              så skall jag be att få instämma i samma yrkande. Jag tror, att
              detta förslag är af den beskaffenheten, att både regeringen och
              Riksdagen kunna vara fullkomligt belåtna dermed.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8VMXXmwyFmxnyGb2UFqcuc" type="speaker">
            Herr E. G. Boström:
          </note>
          <u who="Q5583226" xml:id="i-VR5XrQewcWUEGMikgjojs9" next="i-DpQt3eTbWw6SMVVdkthhVr">
            <seg xml:id="i-JbGakLsajy55Up7oYqA2zf">
              Det är kinkigt att vara mera konungsk än Konungen sjelf. Herr
              finansministern har nyss förklarat, att han för sin del vore villig
              acceptera herr Hedins förslag; och om jag gör någon erinran mot
              detsamma, så är det icke förslagets egen beskaffenhet, som dertill
              föranleder, ty jag är fullkomligt ense med herr Hedin derom, att
              den inkomst han uppgifvit, att en bränvinskontrollör skulle hafva
              uppburit för denatureringen är oskäligt hög för detta arbete;
              utan orsaken, hvarföre jag önskar bifall till Kongl. Maj:ts och
              utskottets förslag oförändradt är, att derigenom erhållas samstämmiga
              beslut mellan kamrarne. Jag erkänner gerna, att man kan tänka
              sig en sammanjemkning mellan Första Kammarens redan fattade beslut
              och det af herr Hedin framstälda förslaget; men å andra sidan
              måste herrarne medgifva, att det torde vara vanskligt att på förhand
              säga, huru vida ett sådant sammanjemkningsförslag skall blifva
              accepteradt af båda kamrarne. Skulle så icke blifva förhållandet,
              är hela frågan förfallen, och jag tror, att den är allt för vigtig,
              för att man skall låta det gå derhän. Den omständighet, som af
              herr Hedin vidrörts, har, såsom herrarne finna af betänkandet,
              ingalunda undgått utskottets uppmärksamhet. Utskottet har nemligen
              ansett sig böra uttala önskvärdheten deraf, »att Kongl. Maj:t
              täcktes, i den mån sådant genom en tilltagande användning af denatureradt
              bränvin kan visa sig möjligt, sänka den nu föreslagna afgiften
              för denatureringen». Således kommer genom an-
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Lh7Vs4HNnCNEmYhFQCGNMg" type="date">
            N:o 41. 44 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VAzxKZVtM9Re9yb3AA5Np">
            Ang. ändrade tagande af utskottets förslag den af herr Hedin
            uttalade önskan i
          </note>
          <u xml:id="i-LXbv2ttEAtxiastWHt4iCM" prev="i-VR5XrQewcWUEGMikgjojs9" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-U56n8jCEG3dvzkP53dtdKr">
              frän un de alla fall på officiel väg till Kongl. Maj:ts kännedom.
              aturéring af Dessutom tror jag, att denatureringen hädanefter
              i allmänhet bränvin. icke kommer att ske på samma sätt som hittills
              d. v. s. hos dem, (Forts.) som skola begagna det denaturerade
              bränvinet, utan hos bränvinsbrännarne direkte, och vid sådant
              förhållande är det alldeles gifvet, att man icke har någon jemförelsepunkt
              i fråga om de nuvarande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DpQt3eTbWw6SMVVdkthhVr" prev="i-VR5XrQewcWUEGMikgjojs9" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-7AHkzW1QwWwNW5LVvXsJuj">
              afgifterna och de, som framdeles blifva lämpliga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-sSU5YBdfhWJjHiLboi33c">
            Vid sådant förhållande och då Riksdagen i alla fall har tillfälle
            att framställa sina önskningar rörande afgiftens sänkande, om
            Kongl. Maj:t icke sjelf skulle se till den saken, hemställer jag,
            om det icke vore klokast att bifalla Kongl. Maj:ts proposition
            oförändrad.
          </note>
          <note xml:id="i-EY3E9Pv12xXhWhCTE5rfs1" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-DJa8QvRneMJ1k3qyykRhzT" next="i-VTrbthXJdN3kvhkLFGjiNH">
            <seg xml:id="i-EjxaofhspeTz6rhTpmoREo">
              Jag ber att få fästa uppmärksamheten derpå, att det dock är en
              väsentlig skilnad mellan att Riksdagen, på sätt jag föreslagit,
              reserverar åt sig en Riksdagens ostridigt tillkommande rätt eller
              att den, såsom ordföranden i bevillningsutskottet nyss föreslog,
              blott nöjer sig med en i utskottets betänkande uttalad önskan.
              att Kongl. Maj:t en gång i framtiden skall sänka ifrågavarande
              afgift. Dessutom är det här icke endast fråga om den afgift, som,
              Kongl. Maj:t pålägger dem, som önska denaturera bränvin, utan
              äfven om den besynnerliga lönebudget, till hvilken dessa medel
              användas och vid hvars bestämmande Riksdagen också bör få vara
              med.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HaqBiov9hAmm3NDQ7c2taL" prev="i-DJa8QvRneMJ1k3qyykRhzT" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-SyXkcgUo1AeVqTowZFrF3L">
              Det hände sig en gång, att en person, som hade mycket höga denatureringsafgifter
              att betala, vände sig till en af dem, som hade med denna sak att
              göra — det var icke herr finansministern — med den anmärkningen,
              att det syntes honom vara obilligt att betala icke blott en låt
              vara till och med dryg afgift till ersättning för statens kostnad,
              utan utöfver denna afgift något mer än hvad statens besvär kostade,
              och att detta plus skulle användas på sätt som sker. Han fick
              då det svaret: saken är, att vi behöfva så väl dessa afgifter
              till pensionering af bränvinskontrollörer. Deremot vill jag göra
              den anmärkningen, att, om dessa medel behöfvas för sådant ändamål,
              Riksdagen då bör få bestämma om ifrågavarande pensioner lika väl
              som i det fall jag nyss nämnde, när Riksdagen prutade ned pensionen
              åt en uttjent underofficer från 600 till 510 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VTrbthXJdN3kvhkLFGjiNH" prev="i-DJa8QvRneMJ1k3qyykRhzT" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-DqGBacxkJf3EsGs6E8Ri8">
              Hvad slutligen angår frågan om en sammanjemkning, så synes mig,
              som om utskottet näppeligen i hela sin tid skulle haft något lindrigare
              att göra än att utarbeta ett förslag till sammanjemkning i denna
              punkt, der jag föreslagit att stryka bort de tre sista raderna
              i 10:de paragrafen och utbyta dem mot ett öfvergångsstadgande,
              deri inlagts en restriktion i afseende på tiden för tillämpningen
              af ifrågavarande Kongl. Maj:t nu ensamt tillkommande rätt, en
              tid, som jag väl får anse alldeles tillräcklig, då den ärade herr
              finansministern i den delen icke haft något att anmärka.
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2UYms3eDcUBtZVgMfhLiqJ" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 45
          </note>
          <note xml:id="i-BkcNsyE69pdBG2yEJQyWu7">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-Wc2w8EcqRaYdTUN6qQUAA5" type="speaker">
            Herr E. G. Boström:
          </note>
          <u who="Q5583226" xml:id="i-UviS6aiJfCg7tEUAy3VNqv" next="i-QYuFzfy3vHW7pBytJmYZKW">
            <seg xml:id="i-Y8stQfEpTD7pcBPahbEz35">
              Om jag minnes rätt, gjorde jag i mitt Ang. ändrade bestämmelser
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KxNcfJuMdesQRTUmRyU7Px" prev="i-UviS6aiJfCg7tEUAy3VNqv" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-F2m6x5HpMoSayaSyWf7byy">
              förra yttrande det erkännandet, att det icke vore svårt för bevillningsutskottet
              att sammamjemka herr Hedins förslag och Första Kammarens beslut,
              men antydde på samma gång, att Första Kammaren till äfventyrs
              icke skulle acceptera ett sådant sammanjemkningsförslag. Herr
              Hedin är med denna fråga inne på ett område, som intresserar honom
              specielt, nemligen Konungens administrativa lagstiftningsrätt.
              Det är ju ostridigt, att Kongl. Maj:t i förevarande fråga förut
              ensam stadgat. Nu vill herr Hedin genom det föreslagna öfvergångsstadgandet
              draga frågan under Riksdagens pröfning. Jag medgifver, att jag
              är något oviss om hvad Första Kammaren skall säga härom, men jag
              fruktar för, att den senare vill åt Kongl. Maj:t bibehålla denna
              administrativa rätt; och då har saken förfallit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QYuFzfy3vHW7pBytJmYZKW" prev="i-UviS6aiJfCg7tEUAy3VNqv" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-2pYLfYHq8QZEB7qDetx5HQ">
              I sammanhang med den lilla historiett, herr Hedin berättade,
              vill jag anföra en annan, som också har afseende på samma sak
              eller Konungens administrativa lagstiftningsrätt. Det var för
              några år sedan fråga om de afgifter, som sjöfartsnäringen betalar,
              nemligen fyroch båkmedlen. Det yrkades då äfven om dessa, att
              de icke borde bestämmas af Kongl. Maj:t ensam utan att de borde
              dragas inom Konungens och Riksdagens gemensamma lagstiftningsområde.
              Men då hörde jag icke en utan fere skeppsredare uttala den mening,
              att det var bättre som det var, ty de hade lättare att komma till
              rätta med Kongl. Maj:t ensam än med Konung och Riksdag gemensamt.
              Det framgår således häraf, att man inom de kretsar, frågan direkte
              berörer, ej alltid är emot Kongl. Maj:ts administrativa lagstiftningsrätt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FXzY3HG9usohmC1387c75z" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <note xml:id="i-PY6RqjakyBXt1Qk1uyCdRK">
            Här är det mindre fråga om den administrativa lagstiftningsrätt,
            som Kongl. Maj:t enligt 89:de paragrafen regeringsformen eger
            och hvilken Kongl. Maj:t i så märklig grad lyckats utvidga under
            den tid, som förflutit sedan 1809, än om en Riksdagen tillkommande
            beskattningsrätt. Och det synes mig lika vådligt, att någon del
            af denna Riksdagens beskattningsrätt drages in under Konungens
            administrativa lagstiftningsrätt, som att denna får inkräkta på
            stiftandet af allmän lag.
          </note>
          <note xml:id="i-R5Cj8NExXDEZTM12ZVBcyx" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <note xml:id="i-MZvsZnGbkKofFaV45jdRY">
            Då det af herr Hedin framstälda förslaget
          </note>
          <note xml:id="i-Dzi9k18srTj92GKeMUudFZ">
            naturering bränvin. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-DPF6bTidaq6shgWiSkyKEN" next="i-3gkrq2rCZy42BWXG26VDUu" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-2QJwy3geGudieVcAU9gbLB">
              enligt mitt förmenande är ganska välbetänkt, emedan derigenom
              be-.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3gkrq2rCZy42BWXG26VDUu" prev="i-DPF6bTidaq6shgWiSkyKEN" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-GucFqYw8LECbY9AGYxr79M">
              loppet af ifrågavarande afgift bestämmes, och herr finansministern
              nu förklarat, att han för sin del icke har något att deremot invända,
              anhåller jag att få förena mig i herr Hedins yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5ApNLdmGYEgo2DkjZog9TL">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad samt herr talmannen
            till proposition upptagit de olika yrkandena, biföll kammaren
            utskottets hemställan med den förändring, som af herr Hedin
          </note>
          <note xml:id="i-ShXeuwRVcnqUKwz7YKWm8A">
            fråga om de-
          </note>
          <note xml:id="i-6xuwpkZXbLc4esaKWM7AUP">
            af
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Uf9x8NxUgAm7HKwWgF8ycx" type="date">
            N:o 41. 46 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2VvtYK14mv4iLU4kyit7Ji">
            Ang. ändrade under öfverläggningen föreslagits; hvarjemte kammaren
            beslöt dels antaga ett så lydande
          </note>
          <note xml:id="i-AxXuoKdC2FNjAeHPVYfehK">
            bestämmelser i fråga om de-
          </note>
          <note xml:id="i-8YUySfaHgg1bE8i8SYDE4X">
            naterering af »Öfvergångsstadgande: (Forts.) Såsom afgift för
            denatureringen skall till och med utgången at
          </note>
          <note xml:id="i-VidWViLRsH4L4Ki2MiFPQt">
            det försäljningsår, som slutar under år 1891, utgå det belopp,
            som Kongl. Maj:t bestämmer»;
          </note>
          <note xml:id="i-3ojpKtQYBLrQWykxhVq2qY">
            dels ock att i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, att Kongl.
            Maj:t ville för nästkommande Riksdag framlägga förslag till bestämmelser
            dels om den afgift, som skall för denaturering af bränvin erläggas,
            dels om arfvoden för kontroll öfver denatureringen.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-VXbTF5BNDCP2QqNtafBFWF">
            § 12. Godkändes.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-7atCWu6Dc5mTHyuybL9LCg">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-6sWftWp7Nusipxcfj7vhcA">
            Föredrogs bevillningsutskottets betänkande, n:o 12, angående
            vilkoren för tillverkning af bränvin.
          </note>
          <note xml:id="i-X7cp9ep9v5vgmA4icJb1DV">
            Punkten 1. Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-DmuTSmQo4efzcp2JNmWxMj">
            Under punkten 2 hemstälde utskottet, att en af herr Sven Nilsson
            inom Andra Kammaren väckt motion, n:o 124, om förbud för andvändning,
            vid' tillverkning af bränvin, af majs, ris och andra sådan slag
            af råämnen, som äro af beskaffenhet, att icke inom lans det allmänneligen
            alstras, icke måtte vinna Riksdagens bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-WAixhzAdUJg5FdyPzU2J1i">
            I fråga härom anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-3n283vY2ifedDwujwqA8HF" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-8mriqnyta6FV8GNKosLvvg" next="i-JMXV6DS25VBeEXN3VKiPXv">
            <seg xml:id="i-EcDuh7pvAuWAv4G5XUumYK">
              Jag skall icke spilla många ord på att söka bemöta de skäl, utskottet
              anfört för afslag å min motion, emedan jag väl förstår, att det
              icke tjenar till något. Men jag anser det i alla fall vara min
              pligt att något vidröra de skäl utskottet begagnat för afslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bs8QuJfR4bGr1v5wqhZgD5" prev="i-8mriqnyta6FV8GNKosLvvg" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-LDP9gc3qovnqfuMR5FYTtw">
              Utskottets första skäl är, att det vid inmäskningen skulle vara
              så svårt att skilja utländska råämnen från inhemska. Jag kan nu
              icke förstå, att, då man endast föreslår att förbjuda bränvinstillverkning
              af majs, det skall vara så synnerligt svårt för en kontrollör
              att skilja majs från 'andra sädesslag. Det mätte väl vara den
              lättaste sak i verlden. Men orsaken, hvarför utskottet anser detta
              så svårt, är den, att malen spanmål ofta skulle kunna blandas
              tillsammans med majsmjöl. Jag vill emellertid fästa uppmärksamheten
              på, att det under närvarande tid skall finnas högst få, ja, jag
              vågar påstå icke ett enda
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BbFXULHjWYBHLjCLwGkybz" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 47
          </note>
          <u xml:id="i-3muGALoe9seFwtMFCAQJLX" prev="i-8mriqnyta6FV8GNKosLvvg" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-RNAEb3Tcsob9dfQCBNLBrB">
              bränneri i vårt land, der malen spanmål användes annat än till
              maltberedning, och det måste derföre, för den händelse mitt förslag
              antages, vara temligen lätt för en kontrollör att utreda, huru
              vida majsmjöl skulle kunna vara inblandadt med annat mjöl, emedan
              jag är säker om, att den förste, som komme till bränneriet med
              malen span mål, skulle göra sig i högsta grad misstänkt. Det är
              ju klart, att då man vid brännerierna kan använda omalen spanmål
              till mäskning, man icke låter förmala densamma, emedan den då
              blir dyrare för bränvinstillverkaren. Jag har visst ingen erfarenhet,
              om så sker, men jag är säker på, att med de apparater, som nu
              användas, det icke låter sig göra att inmäska malen spanmål, utan
              den måste vara omalen, som skall användas vid brännerierna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8CcB6Rn3xbzzrsvcU2L7AP" prev="i-8mriqnyta6FV8GNKosLvvg" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-6D2a1WCwxkUAc7j5PkU5ma">
              Man har vidare sagt, att det icke är rätt att inskränka näringsfriheten
              på detta område. Man vill, liksom i fråga om andra tillverkningar,
              att bränvinsbrännarne skola få använda hvilka sädesslag som helst
              för sin tillverkning. Men jag må fästa uppmärksamheten på, att
              hela vår bränvinslagstiftning utgör ett undantag från näringsförfattningarna
              i öfrigt, och att således, om man toge ett steg i den rigtning
              jag föreslagit, detta icke vore så alldeles ovanligt, emedan man
              redan gjort ganska väsentliga inskränkningar i näringsfriheten.
              Men å andra sidan kan jag icke annat än framhålla den vigt och
              betydelse, som antagandet af ett sådant förslag skulle innebära,
              ett förslag nemligen att förbjuda tillverkning af bränvin af en
              utländsk vara. Såsom förhållandena nu äro, införskrifves bränvin
              på indirekt väg genom införskrifning af majs, af hvilken man sedan
              bränner bränvin. Man har lagt hög tull på bränvin, om det direkt
              införskrifves, men man tillåter, att af det bränvin, som tillverkas
              af majs, må på denna omväg införas högst betydliga qvantiteter
              i vårt land. Jag kan icke föreställa mig annat, än att vi hafva
              alldeles tillräckligt med produkter i vårt land för att deraf
              tillverka bränvin, så att vi ej behöfva taga dem från utlandet.
              Men hvad just majs beträffar, som så mycket begagnas för bränvinstillverkningen,
              ligger fördelen deri, att den i jemförelse red sitt pris lemnar
              bränvinstillverkarne en ofantligt större vinst, än om de skulle
              tillverka sitt bränvin af råg eller något annat sädesslag. Afkastningen
              af till exempel en centner majs är betydligt större än afkastningen
              af en centner råg, och således är det alldeles uppenbart, att,
              då det är tull både på majs och råg, men majsen står i lägre pris
              än rågen, det måste vara en stor fördel för bränvinstillverkarne
              att använda majs i stället för råg, hvilket senare under vanliga
              förhållanden ej kan ifrågakomma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SeVbfRpairYXBKiFPQzZUT" prev="i-8mriqnyta6FV8GNKosLvvg" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-H5M8oK5q1xiKrcinD2DMy9">
              Att ett skäl till afslag i det af mig väckta förslaget skulle
              ligga deri, att Kongl. Maj:ts "proposition om denaturering af
              bränvin nyss blifvit antagen, kan jag icke förstå. Ty äfven om
              man skulle tänka sig, att efter någon tid en större qvantitet
              bränvin komme att användas som denatureradt, anser jag för min
              del, att det vore fördelaktigare och bättre, om man för det ändamålet
              använde in-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-95hqmSXZEoSdoyWzRGTVkL">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-4CRc9GNzzBC1jZb3oL2i3M">
            Ang. ändrade bestämmelser i
          </note>
          <note xml:id="i-EF1h8RJ5G7UkUgjfedzZjG">
            fråga om de-
          </note>
          <note xml:id="i-UUszP2gLuqB5xcmVTiWA1S">
            naturering af bränvin.
          </note>
          <note xml:id="i-UY3cpQM86NcUzwSBq8fFrJ">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VEW36eB7W5vck5yGayCxcR" type="date">
            N:o 41. 48 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7Nc3oYpSpkj88VNhHzTtkA">
            Ang. ändrade hemska produkter i stället för utländska. Ty det
            förhållandet qvar-
          </note>
          <u xml:id="i-SLLfkx31nxuay1QKnaHUq3" prev="i-8mriqnyta6FV8GNKosLvvg" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-Xpt61qkw4qQGr5NJa9Je8Z">
              Oostämmelser "står ändå, att majs kan användas för bränvinstillverkningen;
              den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HdzMEiTfg6PzS4GRn6fJ5Z">
            fd afgvantitet bränvin, som ej kan användas som denatureradt,
            kommer bränvin, ut i den allmänna handeln, och utgöres då detta
            bränvin till vä- (Forts.) sentlig del af sådant, som tillverkats
            af majs.
          </note>
          <u xml:id="i-FLpWyRaVmwzwGh6R8ZJq9c" prev="i-8mriqnyta6FV8GNKosLvvg" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-Q6jxYKjxwnQpbXsiKcQ6H3">
              Man har också fäst uppmärksamheten derpå, att det icke varit
              så synnerligt stora qvantiteter majs, som användts till bränvinsbränning
              under senare tiden, sedan tull blifvit lagd på all slags spanmål.
              Men i det fallet tror jag att utskottets skäl äro mycket svaga.
              Ty om vi se efter, finna vi, att under tillverkningsåret 1886—1887
              betydligt större qvantiteter användes än nu. Hvad tillverkningsåret
              1887—1888 beträffar, skola herrarne komma ihåg, att det var ett
              år, då vi hade så stor potatisskörd, att ingen majs behöfde användas
              för bränvinstillverkningen, men då vi kommo till året 1888—1889
              se herrarne, att tillverkningen af majsbränvin gått upp till öfver
              8,000,000 liter, och jag är viss om, att den icke skall stanna
              vid denna siffra, för den händelse potatisskörden vid något tillfälle
              kommer att slå fel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BEKUbFcBNCuhAooexXaXf6" prev="i-8mriqnyta6FV8GNKosLvvg" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-TamRoQupmmJTMAVozyHBFw">
              Jag vet nu icke om bevillningsutskottet har några andra skäl
              för sitt afstyrkande af bifall till motionen. För min del vill
              jag icke tro det, och jag är öfvertygad, att de skäl, som äro
              framlagda i utskottets betänkande, äro de, som varit för utskottet
              afgörande. Men jag har inom riksdagen hört andra skäl, och jag
              tror, att det är dessa skäl, som, icke hos utskottet, men i riksdagen,
              ligga till grund för afslag å mitt försiag. Ett af dessa skäl
              är att, om man kan vinna en fördel på majs, man äfven vill vinna
              densamma på råg, så att, om det blir fråga att lägga högre tull
              på majs, man äfven vill lägga högre tull på råg; man vill icke
              släppa ifrån sig det bundsförvandtskap, som finnes mellan majsoch
              rågfrågan, och det gör, att många af kammarens ledamöter, hvilket
              förslag man än kommer fram med i det af mig angifna syftet, det
              må vara aldrig så rättvist, ej vilja låta det gå igenom. En annan
              mening, som jag också hört göra sig gällande, är den, att, om
              man skulle förbjuda införseln af majs, bränvinspriset derigenom
              skulle höjas. Men städerna tycka bättre om att hafva billigt bränvin
              än dyrt, och de skulle således förlora på en sådan anordning,
              som här är ifrågasatt. Man kan då tänka sig, att äfven från det
              hållet ett temeligen stort motstånd skall uppstå mot den reform,
              som här är föreslagen. För min del har jag tänkt mig, att hufvudsaken
              med detta förslag skulle vara att befordra nykterhetens intresse
              samt förekomma, att potatisodlingen i en del trakter af vårt land
              förqväfdes genom majsens användning till bränvinsbränning. Jag
              vill dessutom icke, att man skall införa -— på en omväg — en sådan
              dryck som bränvin från den utländska marknaden och på det sättet
              tvinga svenska folket att dricka bränvin, som kommer från utlandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9yUuTPhH7GdbwekeU8mc32" prev="i-8mriqnyta6FV8GNKosLvvg" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-KaextiFrAd5S3jJkHvuv7Y">
              Då slutligen regeringen en gång framlagt ett förslag alldeles
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5k2kJvAqtTtrC7yWvserfL" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 49 N:o 41.
          </note>
          <u xml:id="i-JPayrKKn7KWszycjGAU5e3" prev="i-8mriqnyta6FV8GNKosLvvg" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-9AKLYihPhiR5ofCLygKUi4">
              likt det af mig nu framstälda, kan jag icke inse, att det bör
              finnas Ang. ändrade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JMXV6DS25VBeEXN3VKiPXv" prev="i-8mriqnyta6FV8GNKosLvvg" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-Kz1LiUNzC85F9VQ8waaZo7">
              några betänkligheter att i detta fall tillämpa ett så rättvist
              förslag (äämmetsen, ' . ö ” om der
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ATEPMMPAgPqv3caA6Ucvcr">
            som det af mig framstälda. SIN EM
          </note>
          <note xml:id="i-5LgDNus8AqEbetXkDTcPWh">
            &gt; es o . ö ä . naturering of Jag får derför anhålla om bifall
            till min motion. bränvin:
          </note>
          <note xml:id="i-CDTj7fpC79veXgtTVBMzcx" type="speaker">
            (Forts.) Herr E. G. Boström:
          </note>
          <u who="Q5583226" xml:id="i-WWQ3QzrP2RaUtS6Wn2fD5J" next="i-JYqaskcW5ymEsmBvyxMqo6">
            <seg xml:id="i-PDuhcqSWSeViVckzg97C7f">
              I utskottet hade vi uppe fere bland-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JYqaskcW5ymEsmBvyxMqo6" prev="i-WWQ3QzrP2RaUtS6Wn2fD5J" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-VP2UsDQFFaXvMyxdfYbabd">
              ningar af majsmjöl och annat mjöl, och för alla utskottets ledamöter
              samt andra, som voro närvarande, var det alldeles tydligt, att
              det skulle blifva ytterligt svårt att skilja olika sorterna åt.
              Nu förmenar den ärade motionären, att man i allmänhet icke kan
              tillverka bränvin af malen spannmål, och att, om någon skulle
              komma med sådan spanmål till ett bränneri, man genast skulle misstänka,
              att något otillbörligt vore med i spelet. För min del har jag
              dock hört, att det går mycket godt för sig att tillverka bränvin
              af malen spanmål, och om tillverkningen genom tillblandning af
              majsmjöl lönar sig bättre, föreställer jag mig, att man nog slår
              in på den vägen. Jag vill dessutom upprepa ett skäl, som jag förut
              många gånger anfört i denna fråga, det nemligen, att jag icke
              tycker det vara anledning att klaga öfver, att bränvin tillverkas
              af majs, så länge det icke på samma gång är förbjudet att till
              bränvinsbränning använda andra utländska sädesslag, icke ens råg,
              då den kommer från utlandet. För öfrigt vill jag erinra om, att
              herr Sven Nilssons förslag skulle innebära en stor obillighet
              och utgöra en stor orättvisa mot de brännerier, som äro afsedda
              för Jästtillverkning, då man af potatis icke kan framställa pressjäst.
              Jag tror derför icke, att det är skäl att bifalla motionen, hvarför
              jag får anhålla om bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-fCczqzjdwH6wjfM3uKzfk">
            Vidare yttrades ej. Utskottets hemställan bifölls. 3 8.
          </note>
          <note xml:id="i-M57o3fopJ8eao6DTxeBG49">
            D Do
          </note>
          <note xml:id="i-RBfj2j8GB9x5hQDPMwtuGS">
            af väckt motion om skrifvelse till Konungen med begäran om framläggande
            af förslag till ändring i strafflagens bestämmelser I fråga om
            ådömande af frihetsstraff.
          </note>
          <note xml:id="i-AcN7AbikWfABeSyUgrET1g">
            Slutligen föredrogs lagutskottets utlåtande n:r 49, i anledning
          </note>
          <note xml:id="i-SaX1b55PYKH2rxZto9JA3g">
            Utskottet hemstälde i detta utlåtande, att hvad herr Ol Andersson
            i förevarande motion föreslagit för närvarande icke må till någon
            Riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-KWaDspw3XResd7ZdqGJXNv" type="speaker">
            Motionären, herr Andersson i Hasselbol, erhöll ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-kiq4NSxESCFtB9YnzViJZ">
            Då utskottet så enhälligt föreslagit min motions död och dessutom
            Första Kammaren redan aflifvat densamma, skall jag icke försöka
            att väcka den till lif. Men då jag anser mitt förslag vara förtjent
            af lagstiftningens uppmärksamhet, hvilket, i parentes sagdt, äfven
            utskottet erkänt, Andra Kammarens Prot. 1890. N:o 41. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8wx1XZCLw3mte9fkDyiHJf">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-QpQtnS3Jq8H4E8PPppGtKt">
            Ang. ändrade bestämmelser i fråga om denatureriny af bränvin.
          </note>
          <note xml:id="i-VRkuYuheEZnN7hm5Jb1aqB">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Wap6UPS15ZNczCUzuNccCB" type="date">
            50 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-7YNYq6oV1U5H2eM3fEch9A" who="unknown">
            <seg xml:id="i-T3cWGvVnMc2RqaKFawyT7B">
              vill jag icke låta motionen begrafvas i tysthet, utan skall be
              att få för mitt förslag anföra några "vidare skäl än jag i motionen
              anfört.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qohhs7tZz1s9qNrfRDE4UQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8aXnf6xtgrudFgaxsv1N5J">
              Utskottet säger, att frågan synes vara så ny och hvad vårt lands
              förhållanden beträffar, kräfva en så omfattande utredning, att
              utskottet icke anser sig kunna, innan en sådan utredning, hvilken
              endast regeringen torde kunna åstadkomma, försiggått, tillstyrka
              Riksdagen att i ärendet uttala någon bestämd mening. — Mitt förslag
              var äfven det, att Kongl. Maj:t skulle låta utreda frågan och
              se hvad man deraf kunde göra. Och i den delen har jag ansett,
              att icke Riksdagen kan göra någonting annat än att blott anhålla
              i skrifvelse till "Kongl. Maj:t om en utredning af hvad som kunde
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rtd1Ai6c1Tar1dfb5dkPX3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2mihHkFrcyMTx8uPT5QGb8">
              vara att göra i frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W1JJDm59DxSVy2JW5U6Ru8">
            På 4:e sidan af utskottets betänkande synes det dock som om utskottet
            ingenting velat i saken göra. 'Ty der har utskottet aftryckt hvad
            som vid kongressen i Bruxelles var uttaladt i hufvudsak mot vilkorlig
            framtidsdom, och utskottet anför följande:
          </note>
          <note xml:id="i-Ayuk5QaqwbmU25FxhJCQMQ">
            »Vid den internationella kriminalistiska föreningens årsmöte
            i Bruxelles 1889 uppstäldes till besvarande frågan: kan man tillstyrka
            lagstiftaren att efter Belgiens exempel införa vilkorligt domfällande?
            Under den öfverläggning, som härom uppstod, framhöllos å ena sidan
            de fördelar, som vore att vänta af en dylik lagstiftning; men
            å andra sidan framstäldes också åtskilliga betänkligheter mot
            densamma.»
          </note>
          <u xml:id="i-gJVTW3Psn1VrMvqVHaYpD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QgjoqmpqsPajpa1SE6hqRn">
              De hufvudsakliga betänkligheter, som vid denna kongress blefvo
              anförda, har utskottet aftryckt ur en skrift benämd »Nya straffrättsfrågor»,
              som också utskottet hänvisar till. Den 11 förliden april hade
              jag det nöjet och den äran att per posto från presidenten i Göta
              hofrätt få mig tillsändt ett exemplar af denna skrift »Nya straffrättsfrågor»,
              och derför är jag i tillfälle att nu inför kammaren upprepa en
              "del af de skäl, som tala för en vilkorlig framtidsdom. Jag skall
              anföra dem så mycket hellre, som de innefatta just min åsigt om
              frågan och dess betydelse. Jag skall icke anföra alla, utan blott
              några få af de skäl, som anfördes af chefen för det belgiska fångvårdsväsendet.
              Han säger bland annat: »Då det gäller personfs som för första
              gången straffas för en obetydlig förseelse, är det korta fängelsestraffet
              ej allenast onyttigt, utan genomgående skadligt. Det nedsätter
              mannen i egna och andras ögon, försvagar hans känsla af egen värdighet
              och hans moraliska spänstighet. Efter undergånget straff återvänder
              han till sitt hem vanärad; stundom kan han ej mera finna sitt
              lefvebröd; han har förlorat sin plats på verkstaden, eller hafva
              kunderna öfvergifvit honom. Dagsverkaren har sin enda styrka i
              arbetets regelbundenhet, endast denna gör det möjligt för honom
              att spara. Dömes han nu till fängelse, ”rubbas alla vilkoren för
              hans existens; från denna stund har han förlorat sitt fotfäste
              i lifvet. Modlöshet inställer sig, och han söker sin tröst i glaset.
              Han befinner sig redan på det
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3KSxKWaTqNut4LvdwQ12Gw" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 51 N:o 41,
          </note>
          <u xml:id="i-TAtK5t3sq3V8ev97YCrzb4" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4gPjs2HUUkLXTnqUNugqUu">
              sluttande plan, som leder till lösdrifveri och tjufnadsbrott;
              han har Ang. ändrade fastnat 1 fängelsemaskineriets kuggverk och
              kommer ej lös. fråga tue de Men fängelset verkar icke allenast
              förstörande på individerna; vaturering till det bringar ej mindre
              förderf i socialt hänseende. Man måste sätta bränvin. sig in i
              de känslor och föreställningar, som derifrån studsa öfver till
              — (Forts.) de lägre klasserna, de tankar straffet hos dem väcker,
              det omedvetna intryck, som deraf hos dem framkallas. Då arbetaren
              dömes till fängelse, föres han från sin dåliga och ofta osunda
              bostad till en snygg och ljus cell, som uppvärmes eller luftas
              allt efter omständigheterna, han får der bättre föda än i hemmet,
              hans hvila är mera ostörd, han får arbete och betalning för sitt
              arbete, böcker, sjukvård 0. s. v. Man kan icke tänka sig annat,
              än att, då fången kommit på fri fot, han skall i samtal med sina
              kamrater utbreda den föreställningen, att fängelset är en särdeles
              angenäm vistelseort. Straffsystemet är derigenom undergräfdt,
              dess moraliska och afskräckande verkan upphäfd. Alla dessa af
              den ifrågavarande talaren sammanförda skäl göra det naturligtvis
              synnerligen önskligt, att så vidt möjligt, inskränka användningen
              af kortvariga fängelsestraff, och såsom det främsta medlet dertill
              ause den nya skolans anhängare införandet i lagstiftningen af
              vilkorligt domfällande. Denna anordning hvilar på tanken, att
              i ganska många fall åtalet inför rätta innebär tillräcklig näpst
              och varning för framtiden, att i ännu flera fall domfällandet
              i och för sig verkar tillräckligt afskräckande på en tillfällighetsförbrytare
              för att afhålla honom från vidare steg på brottets bana; och att
              i sådan händelse domens verkställande hvarken ur repressiv eller
              preventiv synpunkt är nödvändigt. Det vilkorliga domfällandet
              är först och främst en varning, jemväl i betydelsen af tillrättavisning.
              Men det är något mera. Ty det fastställer det straff, hvartill
              den tilltalade gjort sig skyldig, och hotar honom att första gång
              han å nyo begår en straffbar förseelse det ådömda straffet skall
              i hela dess vidd gå i verkställighet. Straffet eftergifves icke,
              det endast uppskjutes, men är dock, såsom straff i allmänhet,
              underkastadt preskription, som för detta särskilda fall kan sättas
              till längre eller kortare tid, allt efter som det ur ändamålsenlighetens
              synpunkt fin- . nes lämpligt. Och genom uppskofvet förringas icke
              straffet i och för sig. Ty om den vilkorligt dömde under preskriptionstiden
              gör sig skyldig till nytt straff och det vilkorligt ådömda straffet
              således utan reduktion sammanlägges med det senare, så blir straffeffekten
              större och känbarare, än om hvartdera straffet verkstälts på sin
              tid.» . Jag skulle icke hafva uppläst detta, om utskottet tagit
              in lika väl de skäl, som vid det tillfället anfördes för förslaget
              om vilkorlig framtidsdom som motskälen. Men jag har ansett, att
              det borde uttalas, på det kammaren må komma i tillfälle att från
              båda sidor bedöma hvad som må vara rätt. Jag vill för ingen del
              lägga hyende under synder och laster, utan att synd må vara synd
              och att last må vara last. Men då jag tror att vi hafva skyldighet
              att taga
            </seg>
          </u>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Gjs36wDcnsZER2KgYRV1sU">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-CFow3r351CNGnnDMFBpttS" type="date">
            52 Onsdagen den 7 Maj. e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-4kmwx7rJXN6HB3WiAt1cat" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7thZYXtHjkRUHZtRBk6zKk">
              Ang. ändrade vara på vår broder och söka upprätta den fallne,
              så kan jag icke bestämmelser i finna mig tillfredsstäld med de
              åtgärder, som äro vidtagna i denna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4HY8mXCbUXd4T8Zy7ZBvVU">
            3 fråga om denaturering af
          </note>
          <u xml:id="i-UBaAHd51oRBwnUNudZhYzm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-A8ZjipwU94kAGruf6dveaK">
              bränvin.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SeXE3NsqiBjijisZWt1GGr">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-14qStS6ZmSx35ow5jQZ5TQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-A1DAfakSfw4VDu8gvuyqHe">
              del, då jag ser så många återfall i brott förekomma, utan jag
              har med mitt förslag velat påpeka ett sätt för att om möjligt
              komma till ett bättre. Innan jag skref min motion, öfvertänkte
              jag noga och efter mitt bästa förstånd skälen och motskälen för
              lägligheten af en vilkorlig framtidsdoms införande i vår strafflag,
              och ju mera jag tänkt mig in i förslaget, dess fastare öfvertygad
              har jag blifvit, att förslaget skulle tillämpadt bära goda frukter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AY43jcbfCvEDpJUeV1b4hN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BhiTK2arWMDxgCG7GCTnfx">
              Mot förslaget har blifvit anfördt, att om strafflagen skulle
              i någon mån förmildras, skulle derigenom uppstå flere brottslingar.
              Vore ett sådant förhållande att befara, vore det ett betänkligt
              skäl. Men då jag tänkt mig in i saken, så har jag kommit till
              den öfvertygelsen, att det icke är att befara. Ty det är att märka,
              att i det förslag, jag framlagt, är det blott fråga om mindre
              brott och förseelser, af hvilka jag skall redogöra för några få.
              I strafflagens 11 kap. 2 8 se vi, att den, som stör gudstjenst,
              genom svordom, oljud eller eljest förargelseväckande uppträdande,
              dömes till högst sex månaders fängelse. Dessa förbrytelser begås
              nästan alltid af berusade personer, utan nykter öfverläggning,
              och då dessa vid nyktert tillstånd få inför rådhusrätt eller häradsrätt
              stå till rätta för sitt brott och få sin dom, så tror jag, att,
              om en sådan framtidsdom komme till stånd, som af mig föreslagits,
              och de sluppe ingå i fängelse, så skulle det verka mera välgörande,
              än om de skulle föras i fängelse.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L4EQQ8xogpk5Uqqhb1RZdA">
            I 12 kap. 5 $ bestämmes, att den, som skrifvit, förfalskat eller
            begagnat annan enskild handling såsom orlofssedel, betyg om fräjd,
            fattigdom, sjukdom eller annat dylikt, straffas med straffarbete
            eller fängelse i högst 6 månader. Och således kan det icke i alla
            utan blott i mindre sådana brott dömas efter det förslag jag framstält,
            emedan i 4 kap. 6 8 strafflagen bestämmes, att 2 månaders fängelse
            svarar mot en månads straffarbete.
          </note>
          <u xml:id="i-VrLDZFUVdzht6KkCg9Zr1L" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XLrK3ntbPwPEDvnWW7W7GS">
              Jag läste för några månader sedan i en tidning, att en skollärarinna
              tagit sig det orådet före att förbättra sitt betyg från folkskollärarinneseminariet
              för att lättare tå sin plats, och hon fick för det orådet 4 månaders
              straffarbete. Hennes brott var för stort, för att mitt förslag
              skulle der kunnat tillämpas. Jag vill således påpeka, att milt
              förslag icke komme att vidröra svårare brott.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PqiPebirWhnukzd4T2aLKX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SEupBQPvADu2RgzYtVrkB7">
              I 20 kap. 1 $ se vi, att enkel stöld, af gods till värde understigande
              15 kronor, räknas som snatteri och straffas med högst 6 månaders
              fängelse. Om en person bryter sig in i en källare eller en visthusbod
              och der stjäl matvaror för 3 till 5 kronors värde, är det för
              stort brott, för att mitt förslag kan blifva tillämpligt derpå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3fYDCGoyKVHtb4cr3v7Ksb">
            Mot stadgandena i 24 kap. 3 och 4 $$ är det många, som bryta,
            och som liksom för stöld till ett par kronors värde, derför kunna
            dömas till fängelse. Med ett ord, alla de brott, som mitt förslag
          </note>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WZLZuC5yPF6Xsi7ggkm1Pi" type="date">
            Onsdagen den 7 Maj, e. m. 53
          </note>
          <note xml:id="i-94qkvXFajBe3jJiKtaX1zA">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-4TohfLoHPcAL78qvpMm2LV">
            afser, kunna tillskynda brottslingen en fördel af blott några
            få kro- Ang. ändrade nors värde. Men om brottslingen beräknade,
            att han derför skulle ?estämmelser i
          </note>
          <u xml:id="i-KWchkdbyy9MWxjGEahNKJv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Q5Y5V4NLEpUPEYNABT8zRo">
              stå inför rätta och dömas, låt vara en vilkorlig dom, stäld på
              framtiden, så är jag viss derom, att ingen enda för en sådan obetydlighet
              ville utsätta sig för en sådan risk och skam. Jag, tror, att de,
              som första resan begå brott, icke beräkna följderna, utan insöfva
              sina bättre känslor med den bedrägliga satsen, att ingen skall
              få kännedom derom, eller icke tänka alls på följderna utan i öfverilning
              eller i berusning begå brott. Och det senare slaget af brott tror
              jag är det vanligaste, emedan jag ser utaf fångvårdsstyrelsens
              berättelse, att icke mindre än 70 Zz af brotten begåtts under
              rusets inflytelse eller af personer begifna på rusdrycker. Jag
              skall icke göra något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Md7zkaRtSmtXCJf1Ksmmyx">
            Vidare anfördes ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-W7n33Zd5B87M324Q8qToJJ">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-Wtn2RRT1ypQ9ca4aqKzz38">
            Till bordläggning anmäldes: slatsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-Uyn7984ear478fUz2XFLan">
            n:o 66, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående ordnande
            af den allmänna och enskilda helsooch sjukvården i riket äfvensom
            i ämnet väckta motioner; och
          </note>
          <note xml:id="i-9g9Dr3ELT1HaGcL6QbmmMS">
            n:o 67, i anledning af väckt motion om beviljande af ett ordinarie
            förslagsanslag af högst 15,000 kronor för utgifvande af en tidning
            för legala tillkännagifvanden, m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-4ufCQe7bKFiMXoTctb1H1r">
            sammansatta statsoch lagutskottets utlåtande, n:o 4, i anledning
            af Kongl. Maj:ts i propositionen n:o 8 framstälda förslag till
            lag angående skyldighet att anskaffa och underhålla bostad eller
            lemna hyresersättning åt provinsialläkare äfvensom i ämnet väckta
            motioner.
          </note>
          <note xml:id="i-VSmn9hwaq75tVzBUApeqyJ">
            bevillningsutskottets memorial, n:o 18, i anledning af kamrarnes
            skiljaktiga beslut rörande 11:te och 12:te punkterna i bevillningsutskottets
            betänkande (n:o 7) angående tullbevillningen.
          </note>
          <note xml:id="i-FwsUiuBYhf8sdKkzvFGQzE">
            bankoutskottets memorial, n:o 14, med förslag till voteringsproposition
            med anledning af kamrarnes olika beslut i fråga om inrättande
            af nya afdelningskontor af riksbanken.
          </note>
          <note xml:id="i-EihUUSmDWZNRrYcfjnHN6f">
            lagutskottets memorial och utlåtande:
          </note>
          <note xml:id="i-4fU6wNj9d1oLYYnZDfLtGZ">
            n:o 51, i anledning af dels återremiss i åtskilliga afseenden
            at utskottets utlåtande (n:o 44) öfver ej mindre Kongl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag angående ändring i vissa delar
            af strafflagen och till lag angående ändring i vissa delar af
            strafflagen för
          </note>
          <note xml:id="i-J6M9o2rAHCAYTnu3zxQZyb">
            Andra Kammarens Prot. 1890. N:o 41. 5
          </note>
          <note xml:id="i-STWvZe1tYBagSDGhQgmL4r">
            fråga om de-
          </note>
          <note xml:id="i-Nw8MbvHhPJHKqsCLDJu3iW">
            naturering af bränvin.
          </note>
          <note xml:id="i-CXUAG1xUHt6m6fC3fu579L">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--41/prot_1890__ak__41-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Cq6BNWMfTcXFdzYYC57gwE">
            N:o 41.
          </note>
          <note xml:id="i-XqiqAyhPfwHVsE83536ds7" type="date">
            54 Onsdagen den 7 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-C2abxgLWV1LEY6qjXEn3jv">
            krigsmagten den 7 oktober 1881, än äfven väckta motioner om ändring
            i strafflagen, dels ock kamrarnes skiljaktiga beslut beträffande
            särskilda delar af samma utlåtande; och
          </note>
          <note xml:id="i-Kmg3JgQDAhYEzfpxsaFKqS">
            n:o 52, i anledning af väckt motion om ändring af 6 $ i förordningen
            angående straffarbetes och fängelsestraffs verkställande i enrum
            den 21 december 1857 m. m.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-3h8SY83QDDBiQ3urQ5Xxw6">
            Andra Kammarens tillfälliga utskotts utlåtanden
          </note>
          <note xml:id="i-8cU3GgcXha8nWfxFZNwwei">
            n:o 37, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t i fråga om samtrafik mellan enskilda telefonnät och statens
            interurbana telefonledningar; samt
          </note>
          <note xml:id="i-JZWiWVUebkfb8vNu94kyWc">
            n:o 38, angående ifrågasatt skrifvelse till Kongl. Maj:t med
            begäran om underhandlingars förande med utrikes magter i syfte
            att få uppkommande tvister mellan nämnda magter och Sverige afgjorda
            genom skiljedomstol.
          </note>
          <note xml:id="i-N1QFC2rBQyqJmrTwvaSnR5">
            Dessa ärenden skulle uppföras främst å föredragningslistan för
            nästa sammanträde.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-PMam7GbSegPAesdeaFyMPc">
            § 10. Godkändes lagutskottets förslag till Riksdagens skrifvelse,
            n:o
          </note>
          <note xml:id="i-F68GMfsN6M18GxC1y1CLmS">
            48, till Konungen, med förslag till lag angående ändrad lydelse
            af 15 kap. 1 8 rättegångsbalken.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-8DGcyDxuroVqT55Yp4Wjzx">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-Tv11Mj8rF9zyhuwk5Yyry6">
            Justerades protokollsutdrag; hvarefter kammarens ledamöter åtskildes
            kl. 11.21 e. m. |
          </note>
          <note xml:id="i-N9U5aJtiYcB1kwnenDGVk5">
            In fidem A. E. J. Johansson.
          </note>
          <note xml:id="i-8Pfy8h2qFcWGUcZBCBjfTG">
            STOCKHOLM, TRYCKT I CENTRAL-TRYCKERIET, 1890.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
