<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1890--fk--23">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1890--fk--23</head>
        <docDate when="1890-04-16">1890-04-16</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5kuR4PeuiVfyquR8kQ7U6Y">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL, 1890. Första Kammaren. N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-GxBfgQvtHYSZkChvk2XSNK" type="date">
          Onsdagen den 16 april.
        </note>
        <note xml:id="i-BPnuaxGmeT3dexUQY8HW1n">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-AevT6vnWUsWoaPctZ7b8YT">
          Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
          skrifvelser till Konungen:
        </note>
        <note xml:id="i-KWBTwQShoTeBMgKgP52nUy">
          n:o 33, med anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående tillstånd.
          för Borås jernvägsaktiebolag att af bolagets skuld till riksgäldskontoret
          afbetala 300,000 kronor m. m.; samt
        </note>
        <note xml:id="i-8cfQHKfgw9jJAZEnyuYEei">
          n:o 34, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående statsbid:ag
          för utrotande af ollonborrarne inom Hallands och Kristianstads
          län.
        </note>
        <note xml:id="i-EEGdwxZ6ABU7K7Quhs1HUY">
          Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran,
          konstitutionsutskottets under gårdagen bordlagda utlåtande n:o
          9 äfvensom statsutskottets samma dag bordlagda utlåtanden n:is
          6 och 10 a.
        </note>
        <note xml:id="i-R8uEbSJCf54DSVnhvSDM4Y">
          Vid föredragning af bankoutskottets nedannämnda, sistlidne dag
          bordlagda memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-LtZMG8SJ7Krictmq14isNu">
          n:o 10, med förslag till omröstningsproposition i anledning af
          kamrarnes skiljaktiga beslut i fråga om eftergift af landtbrukaren
          C. M. Bergmans i Yllestad Bakersgård betalningsskyldighet för
          ett från riksbanken utlemnadt lån;
        </note>
        <note xml:id="i-Y52a8VwUMwq7x2aa2qnDHf">
          n:o 11, angående afskrifning ur riksbankens hufvudkontors räkenskaper
          af åtskilliga fordringar; samt
        </note>
        <note xml:id="i-7ELmeeoyk2F9udMwc16Q2g">
          n:o 12, angående afskrifning ur afdelningskontorets i Kalmar
          räkenskaper af tre stycken fordringsposter,
        </note>
        <note xml:id="i-6RBE66sLVEjrUyvXHCaM9w">
          godkändes den föreslagna omröstningspropositionen äfvensom hvad
          utskottet i öfrigt hemstält och föreslagit.
        </note>
        <note xml:id="i-3ebSqj5v5Gw4fctGLkmKzq">
          Vid föredragning af lagutskottets under gårdagen bordlagda utlåtande
          n:o 40, i unledning af väckt motion om ändring i. 57 $ af förordningen
          om kommunalstyrelse på landet den 21 mars 1862, biföll kammaren
          hvad utskottet i nämnda utlåtande hemstält.
        </note>
        <note xml:id="i-Pd6v2VXE14e3mwUKjcaDcW">
          Första Kammarens Prot. 1890, N:o 23. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Wkfvv2EJbbSHFY1iMS5Eih">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-Ho7HnDbqy3aS8WAtSjZoJd">
          Om införande
        </note>
        <note xml:id="i-249GvkfLRx1AB9R97JFHQD" type="date">
          2 Onsdagen den 16 April.
        </note>
        <note xml:id="i-F2MaZT1ieemrU714DzZpyx">
          Föredrogs, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran, lagutskottets
          nästlidne dag bordlagda utlåtande n:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-56qcKZ6Zk5LWsTydUfhC2R">
          Föredrogs å nyo konstitutionsutskottets den 10 och 11 i denna
        </note>
        <note xml:id="i-K6t42ehdpz9nYpa8qqwYYw">
          af ett ständigt månad bordlagda utlåtande n:o 8, i anledning
          af väckt motion om utskott i stället införande af ett ständigt
          utskott i stället för de tillfälliga utskotten.
        </note>
        <note xml:id="i-QBwo5u7WH2skQ4Zi9erinB">
          för de till-
        </note>
        <note xml:id="i-CkmdH5jUtuWy4j8uNrab6W">
          fälliga utskotten.
        </note>
        <note xml:id="i-GzJbdtNJGXDfydcATEjCJ1">
          På framställning af herr grefven och talmannen beslöts, att detta
          utlåtande skulle sålunda företagas till afgörande, att först föredroges
          paragrafvis utskottets förslag till ändringar i regeringsformen
          och riksdagsordningen samt derefter utskottets i utlåtandet afgifna
          hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-UEpwnBr76ngCJSh7Ckxa7a">
          Utskottets förslag till ändrad lydelse af $ 53 regeringsformen.
        </note>
        <note xml:id="i-D4SNZtkWjQhMkDhrb2tKME" type="speaker">
          Herr Törnebladh:
        </note>
        <u who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" xml:id="i-UGFWraKXtn52UScC6dMkSn" next="i-Pber9aqR3cyNyt6uNhe4Re">
          <seg xml:id="i-8v2DoJJiKWPLivt1p5F8G9">
            Kärnpunkten af utskottets bevisföring finnes i hvad som står
            i slutet af 7:de och början af 8:de sidan, der det heter: »Då
            de tillfälliga utskotten således ej kunna anses hafva uppfylt
            de förväntningar, som lagstiftaren fäst vid dessamma, och då ett
            inrättande i dessas ställe af ett ständigt utskott, motsvarande
            det gamla allmänna besvärsoch ekonomiutskottet, ej kan autagas
            medföra några nya olägenheter, men väl stora fördelar, anser utskottet
            att man ej bör tveka att genom antagande af motionärens förslag
            i ifrågavarande afseende återgå till den form för ärendenas förberedande
            behandling, som en lång erfarenhet visat vara till gagn för riksdagsarbetet.»
            Det torde då vara skäl undesöka förhållandena i afseende på den
            ändring, som vidtogs 1865, vidare huruvida utskottets bevisning
            i afseende på olägenheterna, som det nuvarande tillståndet skulle
            hafva medfört, håller streck; derefter att mot dessa olägenheter,
            förmenta eller verkliga, väga de fördelar, systemet kan wnnefatta,
            och slutligen söka att, så godt sig göra låter, efterse, huru
            vida icke den föreslagna förändringen under nuvarande förhållanden
            kan medföra väsentliga olägenheter dels i sakligt, dels i formelt
            hänseende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pber9aqR3cyNyt6uNhe4Re" prev="i-UGFWraKXtn52UScC6dMkSn" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-TQr14tm5t8EWNs9hiKpVf8">
          <seg xml:id="i-46RAnHzmqPiB5fcWV6hdqM">
            Jag tillåter mig då erinra att den förändring, som 1865 vidtogs
            i afseende på allmänna besvärsoch ekonomiutskottet, redan i förslagen
            af 1841 och 1848 hade blifvit upptagen, och att förändringen vid
            den stora representationsreformen i allmänhet tyckes hafva mött
            mycket få anmärkningar och ringa motstånd. Detta låter lätt förklara
            sig deraf, att vid granskningen af det stora principiella förslaget,
            såsom också förhandlingarne i utskottet och riksdagen bära vittne
            om, man hufvudsakligen sysselsatte sig med de stora grunderna
            och lemnade åt framtiden att stadga erfarenheten om detaljbestämmelserna.
            Så har väl skett i detta fall och i de flesta andra frågor af
            mera detaljerad beskaffenhet. Det förekom under de stora debatterna,
            så vidt jag funnit, egentligen blott ett enda i förbigående fäldt
            yttrande, som erinrat, att möjligen viesa olägenheter kunde vara
            förenade med afskaffandet af den gamla inrättningen och införandet
            i dess ställe af en ny. Vidare hade i en af de många broschyrer,
            som den tiden utkommo, framkastats tanken, att det vore skadligt
            att borttaga det
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EhiT3V9D9jtuAQzquEax96" type="date">
          Onsdagen den 16 april, 3 N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-MuXnUv4LP36Vzsr3iMBxZt">
          allmänna besvärsoch ekonomiutskottet, så mycket mer som, enligt
          O» införande hvad der hette, »erfarenheten är ganska stadgad derom,
          att dithörande area a Reid frågor utgjort den betydligare delen
          af riksdagsärendena.» Redan för de tilldetta visar, att författarens
          anmärkning icke är af synnerlig betydelse, fälliga utoch då dertill
          kommer att författaren ifrågasätter, huru vida lagut- — skotten.
          skottet borde bibehållas såsom ständigt utskott, lärer hans anmärk-
          = (Foris.) ning i fråga om ekonomiutskottet icke anses vara förtjent
          af synner-
        </note>
        <u xml:id="i-TQr14tm5t8EWNs9hiKpVf8" prev="i-Pber9aqR3cyNyt6uNhe4Re" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-AKFWBcBN6CPLLDp68gyjbh">
          <seg xml:id="i-7gKAXykpsaD8agAcsV5Xhd">
            lig uppmärksamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AKFWBcBN6CPLLDp68gyjbh" prev="i-TQr14tm5t8EWNs9hiKpVf8" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-CtPeNZs1kmmHxGxGMhw5oi">
          <seg xml:id="i-4bGMrGdLuJPzVBbyjJqpuN">
            Större uppmärksamhet fäster sig vid reservanternas i fråga om
            konstitutionsutskottets utlåtande i detta fall afgifna yttrande.
            Reservanterna säga nemligen på följande sätt: »motionsrätten Just
            i de frågor, der den hitintills mest begagnats, kommer att stå
            öppen under hela riksdagen, och för hvarje sådan fråga skall tillfälligt
            utskott tillsättas, så framt någondera kammaren sådant beslutar
            Inflytandet häraf på riksdagens gång är visserligen svårt att
            på förhand beräkna, men sannolikt synes, att de många och kanske
            långa diskussioner, som blifva en följd af olika åsigter om en
            motions behörighet att af tillfälligt utskott behandlas, äfvensom
            de ständigt återkommande valen till sådana utskott skola i icke
            ringa mån bidraga till riksdagens förlängning, och således de
            afsedda fördelarne af ekonomiutskottets försvinnande icke uppvägas
            af de dermed förenade olägenheterna.&gt; Nu torde det vara temligen
            klart för kammarens ledamöter, att de sålunda
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CtPeNZs1kmmHxGxGMhw5oi" prev="i-AKFWBcBN6CPLLDp68gyjbh" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-PmgEyBYH3HKocLSaagY283">
          <seg xml:id="i-RGAouEXANJoD6eVst7GC6W">
            Srespeglade olägenheterna och farorna i sjelfva verket icke inträffat.
            »De många valen» hafva icke bidragit till att förlänga riksdagen,
            icke heller torde skiljaktiga åsigter, hvart en motion rätteligen
            bör remitteras, hafva medverkat till sådant resultat, om ock erkännas
            måste, att i visea fall tvifvelsmål derom, liksom ofia i sådana
            fall kunnat hysas. Men hvad i detta utlåtande, eom är rigtadt
            mot ekonomiutskottets afskaffande och der skälen hufvudsakligen
            äro grundade på befarade framti-la olägenheter, som icke inträffat,
            väcker uppmärksamhet är, att olägenheterna af ekonomiutskottet
            erkännas. Det är således påtagligt, att med ekonomiutskottet varit
            förenade vissa olägenheter, och dessa torde hufvudsakligen hafva
            bestått deri, att detta utskott var, hvad man i dagligt tal kallar
            en »sump», hvari många olikartade ärenden kastades, hvilket åter
            föranledde svårigheter vid behandlingen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HNmsmE7rjuoUJZ9rm3FRH3">
          Nu har deremot utskottet på sid. 6 i föreliggande betänkande
          hufvudsakligen utlåtit sig så, att utskottet försökt angifva de
          olägenheter, som kunna anses vara förenade med den nu snart 23-åriga
          inrättningen af tillfälliga utskott. I fråga härom framhåller
          utskottet särskildt, att erfarenheten ej talat för lämpligheten
          af den vidtagna förändringen, utan för de fasta utskotten. Detta
          är nu egentligen ett lofprisande eller erkännande af hvad som
          egde rum före 1867,
        </note>
        <note xml:id="i-WyfvYMzhN4PsQu6s7t6qJx">
          mellan de fasta och de tillfälliga utskottens sätt att för närvarande
          operera. Nu skall jag mycket gerna erkänna, att om mesingen vid
          representationsreformens genomförande 1865 var, att ett tillfälligt
          utskott skulle tillsättas för hvarje särskild fråga, som ju också
          af nämnda reforms förnämste målsman i ett yttrande, afgifvet 1880
          i Första
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4x1LfH528Qs8k2BWj6Gvwb">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-RxiRuL4mb8ZBx3VHFxRmEi" type="date">
          4 Onsdagen den 16 April,
        </note>
        <note xml:id="i-3pRDFNQ1i4VbCAVjNmS6GP">
          Om införande Kammaren, antydes, så har denna afsigt icke blifvit
          realiserad, utan od NG det har tillgått så, att utskott tillsatts,
          visserligen flera, men hvart CN Stå : . » - . ce och ett i allmänhet
          behandlande flera olika ärenden, hvilket också
        </note>
        <note xml:id="i-A158ufHJ7UPFEF6X3L1T9S">
          för de till-
        </note>
        <note xml:id="i-Uw1HYaR1sYAZybU2g91JRP">
          fälliga utskotten.
        </note>
        <note xml:id="i-4sX9XnpMDsNjWxtdzB7P3D">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-PmgEyBYH3HKocLSaagY283" prev="i-CtPeNZs1kmmHxGxGMhw5oi" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-Thnxhmaz4zEo6FV8PBswUC">
          <seg xml:id="i-SyVxRVP4Edg5U99jqTKngj">
            gifvit anledning till en jemförelse mellan dessa utskott och
            afdelningarne inom det gamla ekonomiutskottet. Det är dock en
            icke obetydlig skilnad i detta afseende, såsom jag längre fram
            skall med siffror visa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Thnxhmaz4zEo6FV8PBswUC" prev="i-PmgEyBYH3HKocLSaagY283" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-EpUpKzDahMVtXigzLEY7gx">
          <seg xml:id="i-8GSGexJTVSN3j2HYb3eDK6">
            Utskottet säger vidare, att sammanjemkning af olika beslut är
            svårare och långsammare att åstadkomma i afseende på frågor, som
            blifvit hänvisade till tillfälligt utskott. Nu förhåller det sig
            i många fall, så vida jag icke allt för mycket misstager mig,
            så, att frågor som behandlas af tillfälliga utskott i allmänhet
            icke fordra ett så snabbt och direkt afgörande, som frågor, behandlade
            af ständiga utskott. Åtminstone är det särskildt fallet med de
            statsutskottet tillhörande ärendena, likasom ock med bevillningsutskottsfrågor
            och väl äfven i några fall med lagärenden, att de skola afgöras
            utan vidare uppskof. Det är således gifvet, att om också sammanjemkning
            icke kan åstadkommas vid den rikedag, då fråga i endera kammaren
            blifvit väckt, och till tillfälligt utskott hänvisad, detta icke
            behöfver innebära någon synnerlig våda, helst förhållanden äro
            olika nu mot i riksståndens tid. Riksdagarne äro nemligen årliga,
            så att petitioner och önskningsmål, som blifvit framstälda, lätt
            kunna återkomma till en följande riksdag, då den allmänna meningen
            är mognare och måhända mera gynsam för den föreslagna åtgärden
            än den möjligen skulle kunna blifva i händelse af en brådstörtad
            sammanjemkning i ett fast utskott. Återkommer förslaget icke,
            har det kanske härigenom visat sig, att frågan icke är mogen på
            långt när ännu. Att åstadkomma skrifvelseförslag till regeringen
            äri många fall icke svårt, jag tror snarare, att erfarenheten
            åtskilliga gånger gifvit vid handen, att man slösat med skrifvelseförslag
            mer än nödigt kunnat vara, ty det har åtminstone en gång, om icke
            flere. inträffat att när den genom skrifvelseförslaget antydda
            åtgärden föreslagits af regeringen, Riksdagen icke funnit förslaget
            tillfredsställande En noggrann, allsidig och icke allt för snabb
            pröfning torde således icke imnebära någon synnerlig olägenhet
            för Riksdagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EpUpKzDahMVtXigzLEY7gx" prev="i-Thnxhmaz4zEo6FV8PBswUC" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-DyMp6dFdh16u9nZQCNA8gK">
          <seg xml:id="i-8aBanVkfu2fsLFMBa3CMeC">
            Att man åter understundom bundit vid ett skrifvelseförslag frågan
            om ett anslag har visserligen förekommit och anföres af utskottet
            Såsom ett sätt att så att säga kringgå stadgandet om tillfälliga
            utskott, men jag är icke fullkomligt öfvertygad att denna praxis,
            om den några gånger förekommit, helt och hållet skall upphöra
            efter införandet af ett fast ekonomiutskott, ty, såsom kammarens
            ledamöter väl känna, har bindandet af ett anslag vid något annat
            förslag också ett annat syfte, nemligen att i värsta fall åstadkomma
            en gemensam votering, och det syftet lärer komma att qvarstå,
            äfven efter införandet af ett ekonomiutskott.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DyMp6dFdh16u9nZQCNA8gK" prev="i-EpUpKzDahMVtXigzLEY7gx" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-5vs3YSTwcn2bCnrtmaETvN">
          <seg xml:id="i-PCBdeuG88AUB9Xq2RvoRJA">
            Att svårigheter förekomma i fråga om att skilja mellan de utskott,
            till hvilka en motion skall remitteras, har jag redan erkänt och
            vill ytterligare erkänna, men sådana svårigheter hafva, enligt
            hvad som intygats vid behandlingen af ärendet, förut också förekommit
            under ståndsriksdagarnes tid. Det var ofia ganska tvifvel-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EgNx2UyYLSSJYd1hHRj3JZ">
          d . . aktigt, huru vida en motion skulle remitteras till lagutskottet
          eller
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JwADxKiqpnhjAVVGn8B9ZY" type="date">
          Onsdagen den 16 April. 5 N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-5vs3YSTwcn2bCnrtmaETvN" prev="i-DyMp6dFdh16u9nZQCNA8gK" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-Cz3zMQ6vnDg134npmwfik3">
          <seg xml:id="i-L63hUeo2fucBYeGMVJ5Zni">
            allmänna ekonomioch besvärsutskottet, och det ligger i sakens
            natur Om införande att sådana svårigheter, om de ock förminskas,
            dock ingalunda skola (/ 26 svindige helt och hållet upphöra genom
            de tillfälliga utskottens afskaffande, rör de tilloch jag är i
            tillfälle att snart nog i det fallet citera ett yttrande af 'fälliga
            utvår riksdagsordnings upphofsman, hvilket kanske kan inverka
            på skotten. uppfattningen af saken. (Forts.) Slutligen säger utskottet:
            »den olika erfarenhet, som inom kamrarne finnes, får på detta
            sätt redan från början af ett ärendes beredning göra sig gällande,
            och derigenom att beredningen sker under inflytande af kännedomen
            af den olika stämningen inom de särskilda kamrarne, kan nödig
            sammanjemkning af åsigter lättare ske.» Jag föreställer mig, att
            kännedom om den verkliga stämningen, icke den för ögonblicket
            åstadkomma, exalterade stämningen, lättare vinnes genom att taga
            kännedom om den diskussions, som i kammaren egt rum, och den som
            har tillgång icke blott till utskottets betänkande och de dervid
            stundom fogade reservationerna utan äfven till diskussioner i
            kammaren och dess resultat vid möjligen företagen votering, kan
            på det sättet otvifvelaktigt få en mycket säkrare kännedom om
            stämningen i medkammaren, än som skulle kunna vinnas, då ärendet
            behandlas på samma gång i båda kamrarne och det sedermera återkommer
            till utskottet utan någon medföljande redogörelse för diskussionen
            och således utan att utskottet deråt kan egna tillräcklig uppmärksamhet.
            Det kan för öfrigt just i afseende på denna »stämning» vara nyttigt,
            och härvid kommer jag till fördelarne af det nuvarande till- "ståndet,
            att icke från början kammare ställes mot kammare, utan att den
            föreliggande motionen behandlas inom ett utskott, som blifvit
            af kammaren i allmänhet tillsatt utan politiskt syfte och fullkomligt
            lidelsefritt samt, hvad det både bör och alldeles oafvisligt af
            erfarenheten intygas vara fallet, sammansatt till icke obetydlig
            del af både majoritet och minoritet, för att icke tala derom,
            att minoriteten understundom deri kan hafva fått ett starkare
            uttryck. Det händer att den, som röstar på den ena sidan om bordet,
            känner sig bunden att rösta på ett visst sätt, just derför att
            ban sitter på den sidan om bordet, men så är icke förhållandet
            i fråga om de tillfälliga utskotten, utan der dryftas saken, såsom
            den är i och för sig, utan afseende på den ena kammarens representanters
            ställning gent emot den andra. Redan detta visar att, så vida
            nu ekonomiutskottet åter införes, man derigenom lätt äfven i vissa
            frågor inför ett politiskt element, som nu i allmänhet icke finnes
            i de tillfälliga utskotten. Erfarenheten talar tydligen derom,
            att vid tillsättningen af de fasta utskotten den politiska partiställningen
            gör sig gällande; och det kan svårligen vara annorlunda. Det må
            möjligen beklagas, men man får erkänna att så i allmänhet måste
            blifva förhållandet. Vidare tillåter jag mig anmärka att, såsom
            de nuvarande förhållandena äro beskaffade, det är lättare att
            inom de tillfälliga utskotten åstadkomma tillräcklig sakkännedom
            i de särskilda frågorna. Det är visserligen sant, att ett tillfälligt
            utskott har åtskilliga frågor att behandla, men dels äro dessa
            icke så många, dels är det ingenting som hindrar, att, då en vigtig
            fråga från medkammaren inkom-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Vs8cxDnpBJMkEZnNQ8ntQH">
          N:o 238.
        </note>
        <note xml:id="i-M6zBb9Riz6c1mCLkTwqPcB" type="date">
          6 Onsdagen den 16 April.
        </note>
        <u xml:id="i-Cz3zMQ6vnDg134npmwfik3" prev="i-5vs3YSTwcn2bCnrtmaETvN" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-WSdbHnyhq7G7qdDbMGV9Kz">
          <seg xml:id="i-Hfrtkm2MS1HGiGQnqWi4f7">
            Om införande mer, ett tillfälligt utskott just för denna tillsättes;
            så torde hafva skett
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BkUuATn3HxuXEfLTWoPW5k">
          af ett srändigt utskott i stället
        </note>
        <u xml:id="i-WSdbHnyhq7G7qdDbMGV9Kz" prev="i-Cz3zMQ6vnDg134npmwfik3" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-BTgdGmLns5d879DCnnDhJF">
          <seg xml:id="i-7rFvU6DycfYfW1jHD6UenR">
            mer än en gång, jag vet åtminstone, att sådant förekommit i denna
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BTgdGmLns5d879DCnnDhJF" prev="i-WSdbHnyhq7G7qdDbMGV9Kz" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-DoTK1BAE2Uo3qZVCrDGHeU">
          <seg xml:id="i-SmwrE98f8Tak8s4tV8q45D">
            för de titl- Kammare. Men samma personer med fackkunskaper, sakkännedom
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9cbeRaUewdxTuMKGrpeCkg">
          JSälliga utskotten. (Forts )
        </note>
        <u xml:id="i-DoTK1BAE2Uo3qZVCrDGHeU" prev="i-BTgdGmLns5d879DCnnDhJF" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-VRwpBMK2yvsWumKaJQFFnd">
          <seg xml:id="i-F6mF55XTF1waeSH9bNaUW4">
            och riksdagserfarenhet, hvilkas biträde och verksamhet kunna
            påräknas för de tillfälliga utskotten, kunna visserligen icke
            från riksdagens början påräknas för ett ekonomiutskott, som måste
            arbeta ständigt under hela riksdagen, och om man genomgår namnen
            på dem som suttit såsom ordförande i Första och Andra Kammarens
            tillfälliga utskott, skall en hvar af herrarne erkänns, att dessa
            personer skulle vi i allmänhet icke lyckats få in i ett ekonomiutskott.
            Att det lyckats att få dem att ingå i tillfälliga utskott beror
            väl derpå, att uppdraget varit jemförelsevis af ringa omfattning
            och provisoriskt eller rört frågor, för hvilka de varit intresserade
            och med hvilka de kunnat sysselsätta sig efter tycke och smak.
            Så blefve deremot icke fallet med de trägna och olikartade göromålen
            inom ett ständigt utskott, der plena och sammanträden på afdelningar
            oupphörligt komme att upptaga tiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VRwpBMK2yvsWumKaJQFFnd" prev="i-DoTK1BAE2Uo3qZVCrDGHeU" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-936aMGVZeAVvtGZEhExmFs">
          <seg xml:id="i-Gc2881qHH7di59zb5X6Bh8">
            Den gemensamma öfverläggning, som eger rum i ett ständigt utskott,
            motväges, såsom jag redan har antydt, mer än tillräckligt deraf,
            att öfverläggning redan förekommit i medkammaren och i allmänhet
            tagit form i tryckta diskussioner, för att icke tala derom att
            dessa redan från början blifvit i tidningarna offeatliggjorda.
            Dertill kommer, att omogna förslag, och sådana finnas ju alltid
            — jag tror icke, att jag behöfver vädja till kammarens erfarenhet
            derom, att äfven tili de ständiga utskottens behandling inkomma
            åtskilliga omogna förslag; de äro oskiljaktiga från motionsrätten
            — kunna lätt sofras bort genom behandling i den kammare, som först
            får dem om hand, så att de icke komma längre än dit. Den behandling,
            som egnats dem särskildt i den kammare, der de flesta motioner
            väckas, har icke alltid varit mild, utan under stundom ganska
            hårdhändt, och den af utskottet gjorda hemställan, som slutat
            med den vanliga klämmen, satt motionen icke måtte föranleda någon
            åtgärd, har i många fall godkänts, hvarigenom besvär besparats
            medkammaren, Jag tror till och med att liknande fall här hafva
            inträffat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-936aMGVZeAVvtGZEhExmFs" prev="i-VRwpBMK2yvsWumKaJQFFnd" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-VmkK19bZQ3Gduu9TkDiXxt">
          <seg xml:id="i-HAjgiCaRsi6xqFd4hAH5HN">
            Om således det nuvarande har vissa fördelar, hvarför man måste
            vara betänksam med att afskaffa detsamma, så torde dock olägenheterna
            af: det nya, som skulle införas, väga ännu tyngre i vågskålen.
            Till sådana olägenheter räknar jag den af mig redan antydda svåvigheten
            att få personer, på en gång villiga och skickliga att vara ordförande
            eller ledamöter i ett ekonomiutskott, hvars verksamhet blefve
            så mångsidig och olikartad. De fasta utskotten upptaga från Första
            Kammaren 48 ledamöter och 34 suppleanter, oberäknadt de mera tillfälliga
            suppleanter, hvarmed lagutskottet vid denna riksdag blifvit förstärkt.
            Vid denna riksdag hafva de två särskilda utskotten upptagit 14
            ordinarie ledamöter och 9 suppleanter. Det torde då vara lätt
            att beräkna, huru många af kammarens — för öfrigt i många fall
            af andra göromål hårdt upptagna — ledamöter sedermera återstå
            till ekonomiuiskottet. Man kan säga, att många suppleanter för
            de andra utskotten äro i den ställningen, att de kunna användas,
            och det må vara rigtigt, men i samma stund upphäfves den fördel,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YQ33aetRbbcxAFhwCWiKWw">
          NN
        </note>
        <note xml:id="i-SJgrCAp6EPrPmywK4DysGQ" type="date">
          Onsdagen den 16 April.
        </note>
        <u xml:id="i-VmkK19bZQ3Gduu9TkDiXxt" prev="i-936aMGVZeAVvtGZEhExmFs" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-PELgPCQExy7ctNB5h6Coi2">
          <seg xml:id="i-FQbrCkSsQpvXeQa15CVicp">
            man förr ansett kunna vinnas genom ekonomiutskottet, men som
            nu beredes i och genom suppleantskapet i de ständiga utskotten.
            Denna fördel, länge tillgodogjord inom Andra Kammaren, har, efter
            hvad Jag tror mig veta, allt mer börjat begagnas äfven i denna
            kammare. Den består deri, att suppleanterna inom utskotten pläga
            flitigt bevista dessas förhandlingar och sålunda genom att följa
            hvarje ärendes behandling inom utskotten icke blott: förbereda
            sig att i händelse af tillfälligt förfall inträda, utan ock skaffa
            sig ett tillfälle att allt mer utbilda sig eller så att säga uppfostras
            i och för riksdsgsmannakallet. Det blefve således ganska svårt
            att i Första Kammaren få ett tillräckligt antal fullt kompetenta
            personer, som, på samma gång de äro dugliga, också vore villiga
            ait sitta i ekonomiutskottet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HYA3PReaToTTVedAdgWEeU">
          Öm jag vidare jemför antalet af de mål, som handlagts af de tillfälliga
          utskotten, med samma antal i det gamla ekonomiutskottet, tror
          jag kammarens ledamöter skola gifva mig fullkomligt rätt derutinnan,
          att det är mycket lättare att få tillräckligt antal och passande
          ledamöter i dessa nuvarande utskott, äfven om man räknar dem alla
          tillsammans. På 23 år från 1867 till och med 1889 — jag räknar
          icke med 1890 — hafva Första Kammarens tillfälliga utskott tillsammans
          afgifvit 336 utlåtanden och memorial, eller ungefär 15 för hvarje
          riksdag, under det Andra Kammarens tillfälliga utskott under samma
          tid afgifvit tillsammans 692 utlåtandea, betänkanden och memorial
          eller ungefär 30 för hvarje riksdag. Redan detta ådagalägger,
          att de tillfälliga utskotten i Andra Kammaren hafva en mera besvärlig
          uppgift sig förelagd än samma utskott i Första Kammaren, och om
          samma motioner skulle behandlas af ständigt utskott, skulle på
          Första Kammarens ledamöter falla en mycket drygare anpart i tungen,
          till och med drygare än den andel, som för närvarande tillkommer
          ordförandena och referenterna i utskotten. Denna anpart skulle
          för öfrigt utan svårighet kunna underlättas, om man införde kanslibiträde,
          en sak hvarför grundlagsändring icke torde vara behöflig, men
          om gå skulle behöfvas, kan den åstadkommas under lättare former.
          Jag vill icke härmed förorda något sådant, men om man skulle anse
          saken beböflig, går det naturligtvis beqvämare för sig på detta
          sätt än genom att förändra grundlagen så, som nu föreslagits.
        </note>
        <note xml:id="i-MUrvBsbSTXSFpToZ8PbTm2">
          Jag skall vidare nämna ett par andra siffror. Det högsta antal
          utlåtanden, som afgifvits af Andra Kammarens samtliga tillfälliga
          utskott, utgör 48 — det var år 1869, under det de för Första Kammaren
          utgöra högst 23. Äfven dessa siffror stämma temligen och visa
          huru olika saken gestaltar sig inom de båda kamrarne. Men jag
          ber att få erinra, att när 48 utlåtanden afgåfvos af Andra Kammarens
          tillfälliga utskott, hade Andra Kammaren 6 sådana utskott; för
          närvarande utgöra de 4, ett antal som synes mig i allmänhet fullkomligt
          tillräckligt. Första Kammarens tillfälliga utskott äro för närvarande
          3 och hafva äfven varit 2 eller till och med 1, hvilket dock ej
          afgaf mer än 7 utlåtanden. Ett medeltal af 7 å 8 — möjligen 9
          — utlåtanden för hvart utskott synes icke vara för betungande,
          i synnerhet då man betänker, att under ståndsriksdagen 1859— 1860
          besvärsoch ekonomiutskottets utlåtanden gingo till öfver 200,
          Under sista ståndsriksdagen uppgingo de till 96, men under den
        </note>
        <note xml:id="i-7TZvjq36ihW9t3L4MnUrE9">
          Om införande af ett stäniigt utskott i ställ:t för de tillfälliga
          utskotten. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-35JfNUofECDxLjGGExJ9TF" type="date">
          N:o 28. 8 Onsdagen den 16 April,
        </note>
        <u xml:id="i-PELgPCQExy7ctNB5h6Coi2" prev="i-VmkK19bZQ3Gduu9TkDiXxt" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-S1GSZcBt6AZkJ6Bdpzoh51">
          <seg xml:id="i-BCu9yJviypYKRjVVguwn4T">
            Om införande mellanliggande riksdagen och en riksdag förut till
            omkring 130. Det EE SERENE är lätt att inse, att, om också de
            olika förhållandena under ståndsför de tin- Yiksdagarne framkallade
            ett större antal motioner, ingen säkerhet finfälliga ut- Ne8,
            att det skulle blifva mindre besvärligt, om den föreslagna förskotten.
            ändringen antogez, helst äfven halfva antalet under en tid af
            4 må- (Forts.) nader kommer att kännas tungt nog. .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S1GSZcBt6AZkJ6Bdpzoh51" prev="i-PELgPCQExy7ctNB5h6Coi2" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-PDfSNVAq2vDRCBecyV56tS">
          <seg xml:id="i-73vcdPnsVtZWGRV4VANHFc">
            Att utredningen nu blir ganska god och sakrik, tror jag icke
            att någon skall kunna förneka. Derpå tyder en mängd af de utlåtanden,
            som afgifvits under dessa 23 år; och att den bör hafva varit det,
            derför borga namnen på åtskilliga ordförande i de tillfälliga
            utskotten. Jag skall taga mig friheten anföra namnen på några
            personer från Första Kammaren, som nu icke tillhöra kammaren,
            framför alla riksmarskalken grefve G. A. Sparre samt herrar F.
            FE. Carlson, Thyselius, Fröman och friherre G. Tamm. Jag anser
            mig icke böra nämna några nuvarande kammarledamöter; annars skulle
            jag kunna fullständiga antalet med många högt aktade namn.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6JjjbJVzb2r2v9WHn5EPDs">
          Att äfven inom Andra Kammaren det funnits många utskottsordförande,
          som varit fullt vuxna värfvet och förmått egna — med eller utan
          biträde af andra ledamöter — tillbörlig uppmärksamhet åt utredande
          af ärendena torde vara tillräckligt bevisadt, bland annat af namnen
          Hammarskjöld, Carl Johan Berg och Sjöberg, för att icke räkna
          andra af äfven nuvarande ledamöter i denna kammare, hvilka suttit
          i eller :sedt förhandlingarna i dessa utskott.
        </note>
        <u xml:id="i-PDfSNVAq2vDRCBecyV56tS" prev="i-S1GSZcBt6AZkJ6Bdpzoh51" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-HCx96VHd3fVovWfv5QyEFj">
          <seg xml:id="i-79AoVUpHqGrZDkAzSkzi4z">
            Jag kommer nu till en, såsom mig synes, särdeles svag punkt i
            utskottets betänkande och som är egnad att framhålla de möjliga
            olägenheterna, af det nya systemet i bjert dager. Utskottet säger
            nemligen: »Afven kunde, om det föreslagna utskottet inrättades,
            ett ärende i många fall derigenom erhålla lämplig beredning, att
            detta utskott kunde sammanträda med annat utskott till gemensam
            öfverläggning». Jag tillåter mig i detta fall vädja till kammarens
            ledamöter och särskildt utskottsordförandena, huru vida icke systemet
            af sammansatta utskott hör till det svåraste inom riksdagsmaskineriet.
            Skulle detta system nu än vidare utsträckas genom sammanträden
            med ekonomiutskottet, hvilket naturligtvis genom den nära beröring,
            detta utskott i följd af ärendenas natur måste få, framför allt
            med lagutskottet, mer än en gång måste påkalla gemensamt sammanträde
            med deputerade från lagutskottet, är jag fullkomligt öfvertygad,
            att lagutskottet och dess ordförande — den nuvarande, liksom de
            blifvande — skulle känna sig föga tacksamma för den åstadkomna
            förändringen och för ökandet af lagutskottets bestyr på samma
            gång som ekonomiutskottets, utan att man bestämdt kunde derigenom
            garantera säkrare behandling af ärendena.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9mba42rzc8NbbYEuPdwXNy">
          Då härtill lägges, att utskottet ansett sig kunna och böra bibehålla
          den utsträckta motionstiden äfven för förslag, som skulle tillhöra
          det fasta ekonomiutskottet, blifva svårigheterna ännu större.
          Man kan nemligen tänka sig, att i slutet af april eller början
          af maj en motion väckes, hvilken föranleder sammanträde af sammansatt
          utskott, under det att för närvarande de fasta utskotten äro fritagna
          från sådana sammanträden — i det nemligen motioner, som väckas
          under riksdagens lopp, i regeln tillhöra konstitutionsutskottet
          eller
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KVSyMGnuRSXcuZtLWzuDV8" type="date">
          Onsdagen den 16 April. 9
        </note>
        <u xml:id="i-HCx96VHd3fVovWfv5QyEFj" prev="i-PDfSNVAq2vDRCBecyV56tS" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-5YyF4CHFrwwo7AYpJJiJNA">
          <seg xml:id="i-XNrQJrzp1111ABdf11QtMi">
            tillfälligt utskott — och det är lätt att inse, hurusom dylika
            sammanträden, som under ståndsriksdagarne kunde lättare åstadkommas,
            derigenom att riksdagarne varade så lång tid, skulle framför allt
            bi draga till att förlänga riksdagarne. Jag vågar tro, att hvarken
            Första eller Andra Kammaren har någon synnerlig ifver för att
            få riksdagarre förlängda, derför att inom den föresatta tiden
            en eller annan skrifvelse till Kongl. Maj:t icke hunnit beslutas,
            hvilken annars kunnat ligga till sig och mogna till nästa riksdag.
            Att också meningarne angående utskottets befogenhet, likasom rörande
            den utsträckta motionstiden voro delade, framgår af frågans behandling
            vid 1880 års riksdag, då samma stadgande icke var föreslaget.
            Tvärt om, motionstiden var begränsad för sådana ämnen, som skulle
            tillhöra ekonomiutskottet, och för öfrigt var sjelfva utskottets
            befogenhet formulerad på annat sätt än nu är föreslaget. Den var
            då formulezad helt och hållet negativt eller inskränkt till fådana
            ämnen, som icke skulle tillhöra annat utekotts behandling. Derigenom
            hade man öfvergifvit den gamla granden för riksdagsordningen före
            1867, den grunden att Riksdagen kunde afgöra, om en motion skulle
            hänvisas till ekonomiutskottet eller till arnat fast utskott,
            och det är för öfrigt lätt insedt, att frågan om ekonomiutskottets
            befogenhet, sådan den nu formulerats, kan föranleda stora stridigheter,
            särskildt med afseende på det sväfvande uttrycket grunderna för
            allmänna inrättningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5YyF4CHFrwwo7AYpJJiJNA" prev="i-HCx96VHd3fVovWfv5QyEFj" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK">
          <seg xml:id="i-XhD43DpNH1Vrn88QwsrGfu">
            Att detta också varit föremål för mycken tveksamhet framgår af
            följande yttrande, afgifvet vid 1880 års riksdag af friherre de
            Geer. Denne framhåller bland annat förmånen af ett stadgande så
            beskaffadt, »att derest fråga väcktes, som icke tillhör något
            af de ständiga utskottens behandling, men är af beskaffenhet att
            utskotts yttrande deröfver erfordras, sådan fråga skulle hänvisas
            antingen till ekonomiutskottet eller till något af de öfriga förut
            tillsatta utskorten. Man skulle derigenom kunna vinna det ändamål,
            som nu åtminstone i denna kammare ansetts icke kunna uppnås, att
            nemligen de frågor, der det icke är afsedt, att Riksdagen skall
            för sin del fatta något be slut, men som likväl hafva sammanhanhang
            med de ständiga utskottens verksamhet, såsom t. ex. hemställningar
            i lageller grundlagsfrågor, och till och med anslagsfrågor, skulle
            kunna hänvisas till det ständiga utskott, som har att handlägga
            likartade ärenden och der mest sakkunskap i dessa frågor kan fianas.»
            Då en person, som har sådan erfarenhet om ärendena och som särskildt
            var gynsamt stämd för ekonomiutskottet, dock ansåg sig böra framställa
            den nu angifna möjligheten för Riksdagen såsom ett önskningsmål,
            som icke skulle vunnits med det då varande förslaget, torde man
            böra betänka sig, innan man slår in på en ny väg, hvars fördelar
            äro problematiska, men med hvilka vissa olägenheter gifvet äro
            förenade, och hvars företräden framför det nuvarande — om några
            sådana finnas — torde hafva betydligt öfverskattats, på samma
            gång som olägenheterna af det nu varande för deras del öfverdrifvits.
            Jag får derför pi nu anförda skäl yrka afslag å konstitutionsutskottets
            förevarande betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SuE7KJTD3miJmvh5n77pPk" type="speaker">
          Herr Stråle:
        </note>
        <u who="i-YKUZ529TLETsHHzN6nkEU2" xml:id="i-Rm73V1d1EapeUNcZ8eHEKS" next="i-LXzQxzaCN4b2Pbdnpi3pqQ">
          <seg xml:id="i-Q5AHEqFg7AwyqoeJjDN1hb">
            Jag är i viss mån redan förekommen af den förste talaren och
            delar med honom den åsigten, att det icke är önskvärdt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TDPb2mv7cW6j4VPyrKCPCv">
          Om införan ”e af ett ständigt utskott i stället för de tillfälliga
          utskotten. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UD5rbn2pTGbHLcEHnk2Y3k">
          N:o 238.
        </note>
        <note xml:id="i-Myp5brFwpEd96JBNtfUadk" type="date">
          10 Onsdagen den 16 April.
        </note>
        <u xml:id="i-LXzQxzaCN4b2Pbdnpi3pqQ" prev="i-Rm73V1d1EapeUNcZ8eHEKS" who="i-YKUZ529TLETsHHzN6nkEU2" next="i-TyknVw91k2iEnp63oo2bs8">
          <seg xml:id="i-NN3PvBAwCqTec8jPRXttuy">
            Om införande att åter upplifva det gamla besvärsoch ekonomiutskottet,
            som ut-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ASGU2igpV7cxPPJSxNP5St">
          af ett ständigt utskott i stället för de till-
        </note>
        <note xml:id="i-DqPeMynrfGfigG29tjqNzo">
          dömdes med 1865 års riksdagsordning. Bland de skäl, som utskottet
          anfört till stöd för sitt förslag, är
        </note>
        <u xml:id="i-TyknVw91k2iEnp63oo2bs8" prev="i-LXzQxzaCN4b2Pbdnpi3pqQ" who="i-YKUZ529TLETsHHzN6nkEU2" next="i-XEX7EtsPp9LBfmFdSD2zQe">
          <seg xml:id="i-7NcZTSEjKLp5KZk5vQTT4n">
            fälliga ut: den omständigheten att »ej ringa olägenhet uppkommit
            deraf, att med
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GCNnS5GRKexdWzuc5PY8Rk">
          skotten. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-FX8B34VwR8TTjtJoiB27x4">
          afseende å ärendenas beredning två olika system tillämpas, så
          att vissa frågor skola hänvisas till ständigt, andra till tillfälligt
          utskott.» Det har visserligen inträffat under det nya representationsskicket,
          att likartade motioner blifvit väckta i begge kamrarne och af
          den ena kammaren hänvisade till ordinarie och af den andra till
          till älligt utskott. Följden häraf har naturligtvis blifvit den,
          att det ständiga utekottets utlåtande blifvit af Riksdagen slutbehandladt
          och att allt tillgörande af det tillfälliga utskottet förfallit.
        </note>
        <u xml:id="i-XEX7EtsPp9LBfmFdSD2zQe" prev="i-TyknVw91k2iEnp63oo2bs8" who="i-YKUZ529TLETsHHzN6nkEU2" next="i-MHPKU1ykDNty8n9Vpy4vMj">
          <seg xml:id="i-HxTF3ke2KxdJotcKnbPNr3">
            I det hänseendet har således icke någon olägenhet inträffat.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PvhoD4UsveVDAa5N4BK7tb">
          Men en och annan gång har det ock intrsffat, att i ena kammaren
          väckts motion om en skrifvelse till Kongl. Maj:t i en lagfråga.
          Motionen har remitterats till tillfälligt utskott, som afgifvit
          tillstyrkande utlåtande, hvilket antagits af kammaren. När förslaget
          sedermera kommit till medkammaren, har den ansett, att frågan
          bort behandlas af lagutskottet, och af detta principiella skäl
          afslagit densamma. Man kan kalla detta ex olägenhet, om man så
          vill, men icke är den af någon betydenhet, och anledning till
          konflikt kamrarne emellan har genom den ena kammarens afslag af
          sig sjelft förfallit. Dessutom kan den olika uppfattningen kamrarne
          emellan lätt undvikas, om motionären formulerar sitt förslag paragrafvis,
          ty i denna händelse lärer remiss ovilkorligen komma att ske till
          lagutskottet. Månne dock icke större anledning till konflikt kamrarne
          emellan kan komma att uppstå genom antagandet af det föreliggande
          förslaget. En motion väckes i den ena kammaren och remitteras
          till det nya ekonomiutskottet, hvars omfattande befogenhet lyder
          så: »att meddela utlåtande öfver de från kamrarne hänvisade frågor,
          som angå lagar och författningar om rikets allmänna hushållning
          eller grunderna för allmänna inrättnincar af alla slag, eller
          hvilka eljest äro af beskaffenhet att böra af något Rixzsdagens
          utskott behandlas, men icke tillhöra annat här ofvan nämndt utskott».
        </note>
        <u xml:id="i-MHPKU1ykDNty8n9Vpy4vMj" prev="i-XEX7EtsPp9LBfmFdSD2zQe" who="i-YKUZ529TLETsHHzN6nkEU2" next="i-7vrfLDsacgCcCRyYZD3TMH">
          <seg xml:id="i-87hpZCpigQ2DJMku1UC2y6">
            Fråga upp-tår emellertid inom utskottet, huru vida motionen bör
            behandlas der elier af t. ex. lagutskottet, och pluraliteten delar
            den senare meningen. Motionen återlemnas nu till kamrarne, hvilka
            i fråga om remissen stanna i olika beslut. Konflikten kamrarne
            emellan skall då slits af konstitutionsutskottet. Såsom jag nyss
            anförde, är ekonomiutskottets befogenhet mycket omfattande; och
            som en viss benägenhet allt mera visar sig att söka hänföra många
            hithörande ärenden till behandling enligt 87 3 regeringsformen,
            föreställer jag mig, att anledning till olika meningar icke kommer
            att saknas och att konflikter kamrarne emellan lättare kunna inträffa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UBBa3gsaEozTYgk1NWKkhf">
          En annan betänklig olägenhet synes mig vara förtjent af uppmärksamhet.
          Det har nemligen inträffat, att I ena kammaren väckts förslag
          i en mycket vidlyftig fråga, och efter behandling af tillfälligt
          utskott föranledt positivt beslut af kammaren, hvarefter förslaget
          i riksdagens senaste dagar kommit till medkammaren, som naturligtvis
          remit-
        </note>
        <note xml:id="i-TdSg5dXJeKoQpiu77fDKgn">
          terat ärendet till sitt tillfälliga utskott, der någon handläggning
          icke
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3qnLYCwtMnERSUds9ibXMs">
          Onsdsgen den 16 April. 11
        </note>
        <note xml:id="i-HsAb6jmmbCQHV6SVsFsWyo">
          medhunnits, hvadan frågan förfallit. Månne, i händelse det gemensamma
          ekonomiutskottet behandlat frågan och förslaget i riksdagens sista
          timma kommit till kammarne, ärendet ansetts kunna så lättvindigt
          förfalla? eller skulle Riksdagen fortfara? Motionsrätten för remiss
          till ekonomiutskottet skulle utan inskränkning fortfara under
          hela riksdagen, och man kan tänka sig, att senare under riksdagens
          lopp en vidlyftig fråga remitteras till ekonomiutskottet, att
          handläggningen der tager tid samt att betänkandet sent inkommer
          till karcrarne. År det icke anledning att befara en förlängning
          af riksdagen. Dessutom, hvilken tidsvinst uppstår icke för närvarande
          derigenom, att många inom en kammare väckta motioner, öfver hvilka
          tillfälliga utskott afgifvit betänkanden, förfalla genom samma
          kammares beslut?
        </note>
        <u xml:id="i-7vrfLDsacgCcCRyYZD3TMH" prev="i-MHPKU1ykDNty8n9Vpy4vMj" who="i-YKUZ529TLETsHHzN6nkEU2" next="i-TLL3mipHDJXZs27hqgSfmF">
          <seg xml:id="i-3XBjfFKsEdgdpfwmCYLeMY">
            Till stöd för utskottets förslag har åberopats, att frågornas
            handläggning af gemensamt utskott skulle kunna bidraga till en
            lycklig lösning; och det kan icke bestridas, att så är förhållandet,
            men äfven efter nu varande ordning är det icke omöjligt att vinna
            samma fördel. För den motionär, som verkligen intresserar sig
            för sin motion och som vill söka bereda framgång åt densamma,
            är det lätt at föranstalta om motionens väckande jemväl i medkammaren.
            Båda kamrarne tillsätta då tillfälligt utskott, och det har inträffat,
            att de båda tillfälliga utskotten sammanträdt, eburu icke officielt,
            och rådgjort tillsammans.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TLL3mipHDJXZs27hqgSfmF" prev="i-7vrfLDsacgCcCRyYZD3TMH" who="i-YKUZ529TLETsHHzN6nkEU2" next="i-J7h6j3yNgQaKvjJBFzzXLp">
          <seg xml:id="i-2JGzRSVu1zwyDtEQcuV91v">
            Vidare tillåter jag mig åberopa det skäl, som af den föregående
            talaren anfördes, eller att det är större anledning att antaga,
            att man skall kunna finna sakkunniga ledamöter att sätta i ett
            tillfälligt än i det nya ekonomiutskottet, som skall väljas vid
            riksdagens början, då de hithörande motionerna icke äro kända.
            Nu väckes flertalet af dessa motioner i riksdagens början, och
            först sedan de ständiga utskotten blifvit tillsatta, bilda kamrarne
            sina tillfälliga utskott, hvarvid man antagligen väljer sakkunniga
            personer, som äro benägna att egna tid åt ett tillfälligt utskott,
            men skulle söka undandraga sig att emottaga plats i något ständigt,
            i allmänhet vida besvärligare utskott. Nya motioner väckas ofta
            under riksdagens lopp och nya tillfälliga utskott kunna då, om
            man så vill, tillsättas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J7h6j3yNgQaKvjJBFzzXLp" prev="i-TLL3mipHDJXZs27hqgSfmF" who="i-YKUZ529TLETsHHzN6nkEU2" next="i-RebF1nges2a89cJoDrdQLC">
          <seg xml:id="i-MDdXdV7DDUNB4J1SMBtKCV">
            Den förste talaren visade mycket rigtigt, hvilka anledningar
            att befara förlängning af riksdagsförhandlingarna kunna uppkomma
            genom möjligheten att ekonomiutskottet måste sammanträda med något
            af de nuvarande ständiga utskotten. Riksdagen har redan 5 ordinarie
            utskott och vid denna riksdag två särskilda utskott. Ken det då
            vara skäl att skapa en så stor apparat som det nya utskottet med
            32 ledamöter, med ett stort antal suppleanier; och hvilken betydlig
            omvexling af utskottsmedlemmar, kanske med skiljaktiga åsigter
            i voteringarne, kommer icke sannolikt att ega rum, så att utskottets
            pluralitet i en fråga går i en rigtning,ien annan likartad fråga
            i motsatt rigtning?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RebF1nges2a89cJoDrdQLC" prev="i-J7h6j3yNgQaKvjJBFzzXLp" who="i-YKUZ529TLETsHHzN6nkEU2">
          <seg xml:id="i-TW6Hik8gU6RJLhHQFYZ9Rj">
            Då konstitutionsutskottets förslag efter mitt omdöme hvarken
            är högst nödigt eller nyttigt, anser jag mig böra instämma i den
            vid betänkandet fogade reservationen och yrkar för den skull afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JmmrfA4w3Mp7bAZP3tKoYV" type="speaker">
          Herr von Strokirch:
        </note>
        <note xml:id="i-QKMuTwRNwBt8No8aGtqV6F">
          De anmärkningar, som blifvit gjorda mot konstitutionsutskottets
          framstälda förslag, innehålla, att bifall till
        </note>
        <note xml:id="i-Wmsexof5AS5ZA7ZyACLxsf">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-UDyNu7zi9FtaS9WMcTPdna">
          Om införande af ett ständigt utskott i stället för de tillfälliga
          utskotten. (Forts )
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JrEpCL7jAh4rw2mePkMJD1">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-AeXVfe9YSQpnpNLq44A1y6" type="date">
          12 Onsdagen den 16 April.
        </note>
        <note xml:id="i-EkmkyNFDbJAqdfxVWrKPD3">
          Om införande utskottets förslag skulle vara en i viss mån retrograd
          handling, i det att af ett ständigt man ville återinföra hvad
          vid 1865 års riksdag förkastades, och att
        </note>
        <note xml:id="i-27K9t8mYhX3pxEe2XC7TPA">
          utskott i stället
        </note>
        <note xml:id="i-YEvteDe9uKTK1Vg4fPvV1T">
          för de till- Jälliga utskotten.
        </note>
        <note xml:id="i-Pbni1Wj7ESHLD85BFEZzvf">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-QrGoLHbgiADMBs9u2upQk5" next="i-53WupATLEYDZEb8TTAWG7z" who="i-5BRVk73D7xc6p4YfM7HAZs">
          <seg xml:id="i-EBJNQ8jyV58qBWXLaSnUY">
            denna förkastelsedom öfver hvad utskottet föreslagit att återinföras
            blef fäld redan på 40 talet. Jag får emellertid i minnet återföra
            att, för att år 1865 vinna det stora målet; fingo alla detaljer
            i det hänseendet vika och att vid det stora tillfället, då representationsfrågan
            genomdrefs, icke kunde göras någon ändring i förslaget utan måste
            det i des3 helhet antagas eller falla. Deremot kan med goda skäl
            sägas, att ett bifall till utskottets förslag skulle godtgöra
            det beslut, som vid 1865 års riksdag i detta afseende fattades,
            ty jag är öfvertygad att, om man fått med noggrannhet granska
            1865 års förslag i dess detaljer, så hade ekonomiutskottet fått
            vara vid lif. Jag anser, att det beslut, Riksdagen fattat, om
            införande af de tillfälliga utskotten, icke motsvarat sitt ändamål
            och hvilket, enligt mitt förmenande, ligger i institutionens beskaffenhet
            Då de tillfälliga utskotten inrättades, fingo kamrarne nemligen
            rätt sig beviljad att äfven utan remiss till utskott afslå en
            motion och tillika bestämdes med afseende å utskottens sammansättning
            och arbetsordningen för dem, att hvarje kammare skulle tillsätta
            sina tillfälliga utskott samt att ärendena skulle först af tillfälligt
            utskott inom den kammare, der motionerna väckas, beredas och medkammaren
            icke få del af andra tillfälliga utskotts betänkanden än sådana,
            som rörde frågor, hvilka ansågos vara förtjenta af framgång i
            den andra kammaren. Men i dessa bestämmelser ligger en allt för
            stor magt för majoriteten att undertrycka den enskilde riksdagsmannens
            rätt. Också har kammarens rätt i förevarande hängeende varit ganska
            litet i praxis tillämpad just af hänsyn till den enskilde riksdagsmannen
            och för att icke förtrycka minoritetens åsigt. På dessa grunder
            anser jag, att de tillfålliga utskottens införande "varit ett
            vågadt och föga lämpligt försök.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-53WupATLEYDZEb8TTAWG7z" prev="i-QrGoLHbgiADMBs9u2upQk5" who="i-5BRVk73D7xc6p4YfM7HAZs" next="i-9bi7ntB7Y8HAmDU27iQSj2">
          <seg xml:id="i-H6iXc8Lz4FJzxiT5xfLjji">
            För öfrigt har jag funnit och tror mig också kunna bevisa, att
            ärendenas beredning och behandling i allmänhet sker vida bättre
            genom ett gemensamt arbete i utskott från båda kamrarne.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9bi7ntB7Y8HAmDU27iQSj2" prev="i-53WupATLEYDZEb8TTAWG7z" who="i-5BRVk73D7xc6p4YfM7HAZs" next="i-Gr5p2P4RppYJnNi3iJY4b1">
          <seg xml:id="i-C6dLy3mYBiRX7eU5qbRFy3">
            Man har vidare sagt att man skulle få svårt att finna personer,
            som vore villiga och beredda att för hela riksdagen gå in i ett
            så beskaffadt nytt utskott som det föreslagna. Jag vill derpå
            svåra att den, som åtait sig att vara riksdagsman, har också skyldigheter
            att uppfylla, och jag anser att, den som blir insatt i ett sådant
            utskott, skall också arbeta der och icke undandraga sig uppdraget
            af beqvämlighetsskäl. Jag tror derför att man icke behöfver fästa
            sig vid den anmärkningen. :
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gr5p2P4RppYJnNi3iJY4b1" prev="i-9bi7ntB7Y8HAmDU27iQSj2" who="i-5BRVk73D7xc6p4YfM7HAZs" next="i-34wJUyKM6TQNag93wkmP87">
          <seg xml:id="i-TNbLtqfqtyT4QXbiZ2JXtA">
            Den förste ärade talaren har åberopat en hel historik och statistik
            rörande de mål, som handlagt: af de tillfälliga utskotten under
            samtliga riksmöten sedan 1865, och funnit att dessa varit i medeltal
            vid hvarje riksdag till antalet 15 från den ena och 45 från den
            andra kammaren, hvaremot det gamla ekonomiutskottet skulle handlagt
            många flera mål och ärenden. Häraf skulle följa, att, om föreslagna
            utskottet inrättades, riksdagarne skulle komma att förlängas.
            Jag vill då fästa uppmärksamheten derpå, att de gamla riksdagarne
            ofta räckte halftannat år eller mer, och det är då klart att det
            skulle blifva en ganska stor numerär, hvadan den nämnda omständigheten
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-77whjEaDuNs4zZezeR4LJn" type="date">
          Onsdagen den 16 April. 13
        </note>
        <u xml:id="i-34wJUyKM6TQNag93wkmP87" prev="i-Gr5p2P4RppYJnNi3iJY4b1" who="i-5BRVk73D7xc6p4YfM7HAZs" next="i-NbsTty86nAf6sqJhkieUoj">
          <seg xml:id="i-Vt5rKbW7a1S23rLS2sEohf">
            icke kan utgöra ett bevis i afseende å det antal mål, som skulle
            tillhöra det nya ekonomiutskottet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NbsTty86nAf6sqJhkieUoj" prev="i-34wJUyKM6TQNag93wkmP87" who="i-5BRVk73D7xc6p4YfM7HAZs" next="i-6vbhvyCQYzCc4tGmprwnyF">
          <seg xml:id="i-SLLeVcAiiPwAWe9rvaGvGQ">
            Man her vidare funnit olägenheter komma att uppstå deraf, att
            det föreslagna ekonomiutskottet skulle i vissa ärenden behöfva
            sammanträda med andra utskott, såsom t. ex. lagutskottet. Det
            är en särdeles god sak, enligt mitt förmenande, att så kan ske,
            och det skedde också förr med stor fördel. Jag vet icke att riksdagarne
            derigenom förlängdes. Tvärt om! De förkortades rätt mycket. Arendena
            bereddes derigenom fortare, och de vunno betydligt i utredning.
            Derigenom vanns också att den ekonomiska lagstiftningen kunde
            gå i jemnbredd med civiloch annan lagstiftning. Man skulle verkligen
            med utskottets inrättande ernå många fördelar, som vore särdeles
            goda att återvinna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6vbhvyCQYzCc4tGmprwnyF" prev="i-NbsTty86nAf6sqJhkieUoj" who="i-5BRVk73D7xc6p4YfM7HAZs" next="i-VU6wSKJuH48TJN7R7pXWMg">
          <seg xml:id="i-WBe5jHky9YVxLmddxozx7o">
            Att det skulle blifva konflikter meilan kamrarne genom det nya
            utskottets inrättande, såsom den siste talaren förmenat, det tror
            jag icke, utan min tro är, att detta skulle blifva fallet mycket
            mindre än hvad nu är möjligt, af det skälet att, om motioner väckas
            i en kammare, som kunna vara rätt omfattande och goda, men genom
            majoriteten der förtryckas, så, om icke precis konflikt uppstår,
            anses det åtminstone ogrannlaga kamrarne emellan, att sådana frågor
            icke öfverlemnas till den andra kammarens behandling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VU6wSKJuH48TJN7R7pXWMg" prev="i-6vbhvyCQYzCc4tGmprwnyF" who="i-5BRVk73D7xc6p4YfM7HAZs" next="i-V7Zk1NWz6CHowVwKkGzLAE">
          <seg xml:id="i-8AdgNjXcxfEKCHmW533ZRX">
            Man har också sagt att det är bättre, om ärendena först beredas
            i ena kammaren och sedan komma till den andra kammarens behandling,
            så att denna icke skulle behöfva handlägga andra ärenden än dem,
            som af den kammare, der frågorna väckts, ansett förtjenta af afseende.
            Det kan ju vara att detta kan innebära en tidsvinst, men den vinnes
            i större grad, om ärendena från början beredts gemensamt. Det
            har äfven utskoitet ansett.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V7Zk1NWz6CHowVwKkGzLAE" prev="i-VU6wSKJuH48TJN7R7pXWMg" who="i-5BRVk73D7xc6p4YfM7HAZs">
          <seg xml:id="i-9pAzV3NCxiwYbVbYi3RAKB">
            På grund af hvad jag nu yttrat, anser jag utskottets förslag
            komma att afhjelpa de fel, som ansetts förefinnas med afseende
            å de tillfälliga utskotten, och jag får derför förorda utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5Z9T7ChXJbrkzj8iBwnEsc" type="speaker">
          Herr Bergius:
        </note>
        <u who="i-WYKYyMpgmry8fYiHcFNTZN" xml:id="i-XMQApJHgrEb6eeN9XnXkSz" next="i-6a4mZx3e9fiAuaJZfbrmyR">
          <seg xml:id="i-BCFAm9c7vaeRUimLfc1m2n">
            Med det föreliggande förslaget har man icke afsett annat än åstadkommandet
            af en bättre form för att bereda sådana rikedagsärenden, som tillhöra
            de tillfälliga utskottens handläggning. Dessa utskott hafva, enligt
            min uppfattning, visat sig olämpliga särskildt deruti, att samarbete
            i desamma icke eger rum mellan ledamöter från de olika kamrarne,
            och att, om kamrarne stanna i olika beslut i fråga, som beredts
            af tillfälligt utskott, en sammanjemkning är mycket svår att verkställa.
            Det synes mig påtagligt, att af dessa skäl delegationer, sammansatta
            af ledamöter från båda kamrarne, skola ega företräde framför delegationer,
            sammansatta af ledamöter endast från den ena kammaren. Det är
            dessa synpunkter, som för mig varit bestämmande att biträda förslaget.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Bo6z8JaN5pyr8j4z2qJMBQ">
          Såsom det nuvarande systemets fördelar har framhållits, att motion,
          som väckes i en kammare, kan af denna, utan remiss till utskott,
          afslås, och vidare att motioner, som icke bifallas i den kammare,
          der de väckas, icke behöfva behandlas i medkammaren, samt slutligen
          att man kan påräkna specielt sakkunniga personers medverkan för
          utredning af de frågor, som hänvisas till tillfälliga utskott.
        </note>
        <note xml:id="i-4UE252ghHFJBSu7mSP2mQZ">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-6DMCQcyKHqJ3Mi7JfSteyc">
          Om införande af ett ständigt utskott i stället för de tillfälliga
          utskotten.
        </note>
        <note xml:id="i-GMbDfMoMwFDBLZJUgtV8Cm">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-N2Xaykr7ujZGb4hiPfjWA6">
          N:o 23,
        </note>
        <note xml:id="i-RsMi4B6whvNqVFwqoyqES9" type="date">
          14 Onsdagen den 16 April.
        </note>
        <note xml:id="i-Ug5uiykVaGfpXQu7fRFQ1E">
          Om införande Utvägen att utan remiss afslå motioner torde hafva
          blifvit ytterst of ett ständigt gällan begagnad. Den omständigheten
          att vissa frågor, som nu be-
        </note>
        <note xml:id="i-4FEkAZwPg4Sz9AsC84YYj3">
          utskott i ställe för de till-
        </note>
        <note xml:id="i-AkELXGKZvYythMCz2vdQTY">
          "handlas endast af en kammare, enligt förslaget, skulle komma
          att
        </note>
        <u xml:id="i-6a4mZx3e9fiAuaJZfbrmyR" prev="i-XMQApJHgrEb6eeN9XnXkSz" who="i-WYKYyMpgmry8fYiHcFNTZN" next="i-9dhTF4oUFgULpyxjDz68PV">
          <seg xml:id="i-4uChKg3DbchCy7rfUHtx6z">
            "fälliga utbehandlas af begge, kan icke medföra någon nämnvärd
            olägenhet;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-xF8nVgAcM96SUeZpEyxc7">
          skotten. (Forts )
        </note>
        <note xml:id="i-8fELiJZo9K6SYRunvU2TzP">
          och efter hvad erfarenheten visat, tillsättas de tillfälliga
          utskotten icke så, att ledamöterna kunna anses specielt sakkunnige
          med afseende på de frågor, som der beredas, ty till samma utskott
          hänvisas frågor af den mest olikartade beskaffenhet. Man kan derför
          med full visshet antaga, att ett utskott, bestående af 32 ledamöter
          från begge kamrarna, skall representera lika mycken sakkunskap
          beträffande dithörande frågor som ett tillfälligt utskott, bestående
          af 7 eller 9 ledamöter eger, beträffande de frågor, som der handläggas.
        </note>
        <u xml:id="i-9dhTF4oUFgULpyxjDz68PV" prev="i-6a4mZx3e9fiAuaJZfbrmyR" who="i-WYKYyMpgmry8fYiHcFNTZN" next="i-X7YhkeEHkiioDQcvaNVB6e">
          <seg xml:id="i-JQ2YwW3KF4mjZegoeDBsGr">
            Då denna fråga år 1880 var före, var det flera framstående talare
            i kammaren, som uttalade sig för förslaget, deribland sär kildt
            friherre De Geer. Jag skall be att få uppläsa några ord ur hans
            anförande. Han yttrade bland annat:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X7YhkeEHkiioDQcvaNVB6e" prev="i-9dhTF4oUFgULpyxjDz68PV" who="i-WYKYyMpgmry8fYiHcFNTZN" next="i-NRP1e5JYr7NnKFBq4vf8wz">
          <seg xml:id="i-XY7ereGW6CYuBAu2Cf2Y6g">
            »Afven jag måste för min del bekänna, att försöket att i den
            nuvarande riksdagsordningen införa så beskaffade utskott, som
            i de flesta andra länders representationer begagnas, nemligen
            utskott som bestå ensamt af ledamöter från den kammare, som tillsatt
            utskottet. icke till fullo motsvarat de förväntningar, som jag
            för min del fäst vid denna inrättning.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NRP1e5JYr7NnKFBq4vf8wz" prev="i-X7YhkeEHkiioDQcvaNVB6e" who="i-WYKYyMpgmry8fYiHcFNTZN" next="i-AN8wJ3Eg1dCiDQRU3GreiR">
          <seg xml:id="i-UEdgpLoL7Gcu7wogrwqJLv">
            Och vidare säger han:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AN8wJ3Eg1dCiDQRU3GreiR" prev="i-NRP1e5JYr7NnKFBq4vf8wz" who="i-WYKYyMpgmry8fYiHcFNTZN" next="i-PhXS7NH2WhMhx1dz1TToyf">
          <seg xml:id="i-XyQCmBFbFgNjb1F9uUbNjS">
            »Ett annat skäl mot de tillfälliga utskotten tror jag är att
            söka deri, att det alltid är svårt att för frågornas beredning
            och behand-. ling följa två olika system, så att vissa frågor
            hänvisas till ständigt och andra till tillfälligt utskott. Det
            vill synas, som om allmänna meningen arbetade till enhet i detta
            fall, och då jag icke tror, att det kan sättas i fråga, att de
            ständiga utskotten helt och hållet skulle upphöra, blir det en
            naturlig tanke att man i stället sätter i fråga, att de tillfälliga
            utskotten böra försvinna och en återgåag ske till den enhet i
            detta fall, som i gamla riksdagsordningen var stadgad.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PhXS7NH2WhMhx1dz1TToyf" prev="i-AN8wJ3Eg1dCiDQRU3GreiR" who="i-WYKYyMpgmry8fYiHcFNTZN" next="i-2K8F1fztZABLEstSiqCsYr">
          <seg xml:id="i-HoyoiR64PPUQWVmHZ6pouf">
            Ja, det synes mig med skäl kunna frågas, om de tillfälliga utskotten
            äro en så förträfflig inrättning, som somliga synas anse. Hvarför
            utsträcker man då icke deras verksamhetsområde till behandling
            af alla sådana motioner, som icke stå i samband med kongl. propositioner?
            Om de tillfälliga utskotten äro lämpliga för beredning af ekonomiska
            och administrativa lagstiftningsfrågor, så borde de väl vara lika
            lämpliga för beredving af frågor rörande civillagstiftning och
            dylikt. "Men man har icke sökt utsträcka deras verksamhet, antagligen
            derför att de icke visat sig vara någon lycklig form för ärendenas
            behandling utan snarare tvärt om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2K8F1fztZABLEstSiqCsYr" prev="i-PhXS7NH2WhMhx1dz1TToyf" who="i-WYKYyMpgmry8fYiHcFNTZN" next="i-GEL5buARKm9HG4GFH3sMH8">
          <seg xml:id="i-f5aLZN77x9ccc5YzLrNYv">
            Man har framstält anmärkningar mot det sätt, hvarpå det nya utskottets
            befogenhet blifvit bestämd enligt konstitutionsutskottets förslag.
            Jag vill erinra, att de tillfälliga utskottens befogenhet är så
            bestämd, att dit höra alla frågor, som icke tillhöra ständigt
            utskotts behandling, men äro af beskaffenhet att utskotts yttrande
            deröfver erfordras. Man ansåg emellertid i utskottet, att dét
            icke var lämpligt att endast meddela negativa bestämmelser rörande
            ekonomiutskottets befogenhet, utan att först den positiva bestämmelsen
            borde
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DHcCnKdWAVwUsJKQAKzQ8a" type="date">
          Onsdagen den 16 April. 15 N:o 238.
        </note>
        <note xml:id="i-N31R9kQUdrW3te7sA29Kq7">
          meddelas, att det skulle åligga ekonominutskottet att »meddela
          utlå Om införande tande öfver de från kamrarne hänvisade frågor,
          som angå lagar och '/ 2 Here författningar om rikets allmänna
          hushållning eller grunderna för "ör de til allmänna inrättningar
          af alla slag», men som denna bestämmelse icke fällsga utansågs
          tillräcklig, måste dertill fogas den supplerande bestämmelsen,
          skotten. att frågor, hvilka »eljest äro af beskaffenhet att böra
          af något Riks- = Forts.) dagens utskott behandlas, men icke tillhöra
          annat här ofvan nämndt utskott» äfven skulle tillhöra ekonomiutskottets
          handläggning. För min del kan jag icke finna annat, än att dessa
          bestämmelser äro ganska tydliga, och jag tror icke att, om ekonomiutskottet
          införesg, detta blir anledningen till någon större meningsskiljaktighet
          om, tili hvilket utskott en fråga skall hänvisas, än som redan
          för närvarande kan yppas i det afseendet.
        </note>
        <u xml:id="i-GEL5buARKm9HG4GFH3sMH8" prev="i-2K8F1fztZABLEstSiqCsYr" who="i-WYKYyMpgmry8fYiHcFNTZN" next="i-GBfirf9wh8kqAiLvvM97iM">
          <seg xml:id="i-QRuH32BDP3x9SDdepfpwtA">
            Det har här äfven talats om att det icke vore lämpligt, att ekonomiutskottet
            sammanträdde med annat utskott. Jag kan icke finna, hvarför det
            icke skulle vara lämpligt. På den tiden, då det gamla ekonomiutskottet
            fans, var det ganska vanligt, att lagutskottet och ekonomiutskottet
            sammanträdde. Så skedde vid behandlingen af grufstadgan. Jag kan
            icke finna annat än detta är en lämplig form för ärendenas beredning.
            Skulle det vara någon fråga, som tillhörde ekonomiutskottets handläggning,
            men ansåges erfordra en speciel sakkunskap, hvarpå tillgång icke
            funnes inom utskottet, så vore ju kamrarne oförhindrade att för
            en dylik frågas beredning tillsätta ett särskildt utskott, en
            form, som visat sig särdeles tillfredsställande. Det behöfver
            icke derför vara ett så synnerligen talrikt utskott. Är frågan
            af mindre omfattning, torde det vara lämpligt, att utskottet utgöres
            af ett färre antal ledamöter, än som nu vanligen är förhållandet
            med de särskilda utskotten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GBfirf9wh8kqAiLvvM97iM" prev="i-GEL5buARKm9HG4GFH3sMH8" who="i-WYKYyMpgmry8fYiHcFNTZN">
          <seg xml:id="i-MWQcw4Gvoo7B75z3LdwYQs">
            På de skäl, jag nu anfört, anhåller jag om bifall till utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KeZUisvF7v3ywKnpSxaG2V" type="speaker">
          Herr Sundberg:
        </note>
        <u who="i-QW5W2LNiETVn7C6pxUPTUU" xml:id="i-NyEqVrkEWvt4yX2nZYMjbi" next="i-C62xrQaxDbH8b87FfWm1zA">
          <seg xml:id="i-CX24u8YCKHZBh435HdFtyC">
            Jag hade verkligen aldrig för min del trott, att den dag skulle
            komma, då man visade så mycket intresse, som nu, att döma af detta
            utskottets betänkande, tyckes vara fallet, för ett återupplifvande
            af det döda utskott, som fordom kallades allmänna besvärsoch ekonomiutskottet.
            När dödsdomen i december 1865 fäldes öfver detta utskott, förspordes
            icke, så vidt jag kan erinra mig, deröfver någon klagan, fastän
            man nog sörjde öfver mycket annat och kanske hade skäl att sörja
            öfver mycket annat, som genom det gamla representationssättet
            gick förloradt. Ekonomiutskottet hörde nemligen alldeles icke
            till de mera omhuldade institutionerna och man var den tiden,
            mine herrar, så litet böjd för att instämma i konstitutionsutskottsts
            nu uttalade mening om den långa erfarenhet, som skulle hafva visat
            detta utskotts förträfflighet med hänsyn till riksdagsärendenas
            behandling, att man snarare kände sig böjd för att tänka alldeles
            tvärt om. Och man torde hafva haft skäl för en sådan böjelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C62xrQaxDbH8b87FfWm1zA" prev="i-NyEqVrkEWvt4yX2nZYMjbi" who="i-QW5W2LNiETVn7C6pxUPTUU" next="i-PfBWGUHijjqPrVjyxNKCcn">
          <seg xml:id="i-PizK8kcNVc2WvUMUvUeC2G">
            Detta ekonomiutskott hade nemligen under sin omkring sextioåriga
            tillvaro mer och mer blifvit en stor reservoir, i hvilken man
            kastade allt möjligt, likt och olikt, stort och smått, de mest
            grannlaga
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RMzVc3dUXHpYYVqtmiLHyp">
          N:o 28,
        </note>
        <note xml:id="i-BUESuR6rYc7x93um4tF26g" type="date">
          16 Onsdagen den 16 April.
        </note>
        <note xml:id="i-FhcjnAk8KN88wETbyhLfqg">
          Om införande och vigtiga samhällsfrågor tillsammans med åtskilligt
          småplock, de
        </note>
        <note xml:id="i-3oorD8v79gYwHiHatyXueH">
          af ett ständigt utskott i stället för de till-
        </note>
        <note xml:id="i-KGXmVdGg8bXYBNCnAf1UqU">
          fälliga utskotten.
        </note>
        <note xml:id="i-8iaqJarE1kkLrrGaXc4FM5">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-PfBWGUHijjqPrVjyxNKCcn" prev="i-C62xrQaxDbH8b87FfWm1zA" who="i-QW5W2LNiETVn7C6pxUPTUU" next="i-QcATGQjsj7QzTyEPdqYKsR">
          <seg xml:id="i-4xJT7FguS9BsGkhcC4WW1J">
            mest obetydliga saker, som motionärerna icke ens ansågo sig böra
            besvära sig med att ordentligt motivera. Hvad utskottet under
            sådana förhållanden fick att göra är lätt att begripa. Det var
            både svårt och lätt, men den lätta beståndsdelen ansågs verkligen
            åtminstone tidtals så öfvervägande, att riksstånden voro vid valet
            af ledamöter i detta utskott vida mindre nogräknade med hänsyn
            till noggrann sakkunskap och erfarenhet än vid valet af ledamöter
            till de andra utskotten. Dermed vill jag visst icke hafva sagt
            att valet till ekonomiutskottet utföll dåligt, nej, långt derifrån!
            Tillgång på brukbara och dugliga krafter var inom de respektive
            stånden verkligen så stor, och man gjorde valen så utan hänsyn
            till politisk partifärg, att sammansättningen merändels blef ganska
            förträfflig. Men när de svåra sakerna förekommo till utredning,
            så saknade man ändå alltför mycket en mnöjaktig specialkännedom,
            och utskottet var icke sällan i rätt stor förlägenhet. Att der
            en tillgång på verklig sakkunskap för ärendenas utredning förefans,
            denna icke alltid afgick med segern, det behöfver jag knappt säga.
            En mängd exempel på motsatsen skulle kunna uppvisas, men jag bryr
            mig icke om att uppvisa ett enda, ty det skulle i alla fall kanske
            ingenting bevisa, men säkert är emeilertid, mine herrar, att ekonomiutskottets
            historia visst icke är så lysande, som konstitutionsutskottet
            här synes antaga, och lika säkert är att det var erfarenheten,
            just samma erfarenhet, som konstitutionsutskottet åberopar, som
            utdömde ekonomiutskottet, men inga teoretiska liebhaberier. Hvilken
            anledning har man väl då att tro på återuppväckandets stora magt?
            Ingen, mine herrar! Kammarvalen lemna ingen säkerhet för att det
            nyas lif får större varaktighet och styrka, än det gamla utskottets
            lif egde. Jag tror att, om man vill vara upprigtig, man från många
            synpunkter med hänsyn till dessa kammarval skulle kunna våga säga:
            Vestigia terrent! Jag tror derför att det är rådligast att lemna
            den ifrågasatta återuppväckelsen å sido, emedan jag för min del
            är öfveriygad derom, att man efter någon tids ny erfarenhet skulle
            komma att å nyo nödgas uttala den bekännelsen: Det hade varit
            bäst att låta den döde hvila i ro.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QcATGQjsj7QzTyEPdqYKsR" prev="i-PfBWGUHijjqPrVjyxNKCcn" who="i-QW5W2LNiETVn7C6pxUPTUU" next="i-PytpxPm2u8BAtMueZxnPTZ">
          <seg xml:id="i-F8C3sMe759Ms4RZFnGGAaZ">
            Nu nämner emellertid konstitutionsutskottet, att den nya anordningen
            med de tillfälliga utskotten visat sig onöjaktig. Må så vara!
            Jag vill derom icke tvista med konstitutionsutskottet; men hvarför
            icke söka upphjelpa denna institution på annat sätt än genom återupplifvande
            af något, som också visat sig vara onöjaktigt? Den tanke, som
            ligger till grund för den klandrade utekottsinstitutionen, är
            åtminstone efter min uppfattning en ganska sund tanke och om den
            lag, i hvilken den fått ett uttryck, slagit mindre väl ut, så
            torde felet kanske mera ligga i lagens tillämpning än i lagen
            sjelf. Hvarför, frågar jag exempelvis, skall man nödvändigt remittera
            hvarje fråga till tillfälligt utskott, äfven om hon är af den
            beskaffenhet, att i den kammare, der den väckes, icke den ringaste
            sympati för densamma finnes, och då lagen medgifver, att frågan
            kan utan remiss expedieras? Så skedde under de första riksdagarne
            inom den kammare, jag då hade den äran tillhöra, men det kom ur
            bruk, Man hade undseende
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XkuV5tFJr4RYksycbg4Fqe">
          Onsdagea den 16 April. 17 N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-PytpxPm2u8BAtMueZxnPTZ" prev="i-QcATGQjsj7QzTyEPdqYKsR" who="i-QW5W2LNiETVn7C6pxUPTUU" next="i-X22XvvfHZduyz9MATF4F8s">
          <seg xml:id="i-NPYSYrbXgmS6Jni293pwrN">
            för hvarandra och regeln att remittera allt möjligt blef konstant.
            Så Om införande går det äfven till inom denna kammare Vidare må
            jag fråga, hvara/ ett ständigt för skall nödvändigtvis, då beslut
            i fråga, som varit under tillfälligt "fskott i stället å . : för
            de till-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X22XvvfHZduyz9MATF4F8s" prev="i-PytpxPm2u8BAtMueZxnPTZ" who="i-QW5W2LNiETVn7C6pxUPTUU" next="i-PyPLxubEPYKE71gxFaL6Xi">
          <seg xml:id="i-HUAe32KaLWTbQxHTgV74hH">
            utskotts behandling, är fattadt i den ena kammaren och detta
            beslut fälliga utunderställes medkammaren, frågan der å nyo remitteras
            till tillfälligt ” skotten. utskott, tillsatt inom den kammaren,
            oaktadt utredningen på det första (Forts.) stället ofta är så
            fullständig att någon ny är komplett obehöflig? Sådant allt gör
            maskineriet ovigt och ovigare än behöfligt varit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PyPLxubEPYKE71gxFaL6Xi" prev="i-X22XvvfHZduyz9MATF4F8s" who="i-QW5W2LNiETVn7C6pxUPTUU" next="i-3mSJkm4vsCLSq889mu8Giv">
          <seg xml:id="i-89nWPCkbCtd7DbGPPxAedY">
            Jag skall emellertid akta mig för att upptaga kammarens tid med
            mina fattiga ord och sålunda icke heller med någon kritik öfver
            vare sig utskottets motivering eller dess positiva förslag. Meningen
            med hvad jag sagt har mindre varit någon förhoppning att kunna
            öfvertyga andra om rigtigheten af min åsigt än att få uttala den
            samma till protokollet, helst det torde vara sannolikt, att jag
            aldrig kommer att deltaga i denna frågas slutliga behandling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3mSJkm4vsCLSq889mu8Giv" prev="i-PyPLxubEPYKE71gxFaL6Xi" who="i-QW5W2LNiETVn7C6pxUPTUU" next="i-5jqTDfazwWD6jf6wEfZFB9">
          <seg xml:id="i-Poawq8RqBbyMN2gHS9FxLo">
            I afseende på motiveringen för min åsigt hänvisar jag för öfrigt
            till reservantens i utskottet reservation, i hvilken jag rörande
            allt hufvudsakligt instämmer. Jag tillåter mig derför också att
            till slut citera hans ord såsom motiv för mitt yrkande och dessa
            ord äro:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Kcg2ZXGhZ8DmQzhPLfAJN1">
          »Då afskaffandet af de tillfälliga utskotten och återupplifvandet
          af ekonomiutskottet för behandling af de frågor, som nu tillhöra
          de förras handläggning, är egnadt snarare att öka än minska meningsstriderna
          angående frågan om till hvilket utskott en väckt fråga skall höra;
        </note>
        <note xml:id="i-54iM4W6x1aztbAEeN4mPTS">
          då ett ekonorsiutskott genom den mängd olikartade frågor, som
          der sammanföras, ej erbjuder bättre garantier, snarare sämre utsigter
          för frågornas grundliga utredning, än tillfälliga utskott, på
          hvilka kammaren eger fria händer att fördela beredning af motioner,
          som förtjena afseende;
        </note>
        <note xml:id="i-CYCZfRa7r6KVj97AUvCtGm">
          då ekonomiutskottets företräde mera hägrar i föreställningen
          än har sitt stöd i verkligheten, om kammaren gör sig till godo
          de fördelar, com innehållas i riksdagsordningens föreskrifter
          angående behandling af de ärenden, som tillhöra tillfälligt utskotts
          handläg ning;
        </note>
        <u xml:id="i-5jqTDfazwWD6jf6wEfZFB9" prev="i-3mSJkm4vsCLSq889mu8Giv" who="i-QW5W2LNiETVn7C6pxUPTUU" next="i-N9nns6qj9vSt38ch2m7sYA">
          <seg xml:id="i-MKo5WeKtENcghzJakgbc5g">
            då den omständigheten, att man i praxis ej gjort sig till godo
            dessa fördelar, ej bör leda till grundlagens ändring, utan tillämpande
            af praxis efter den ledande tanke, som genomgår vår Riksdags arbetsordning;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YGsskHjviv5ccsbhHvusFx">
          då den nu föreslagna ändringen går ut på att afskära kammare
          två så vigtiga rättigheter som dem, kammare eger, pemligen att
          nedlägga en inom densamma väckt, opåkallad motion uti ifrågavarande
          ämnen och att medkammaren ej behöfver taga befattning med pröfning
          af en i sådant ämne väckt motion, förr än den kammare, hoz hvilken
          den är väckt, gifvit den sitt understöd, på samma gång som ändringsförslaget
          innebär en obefogad inskränkning i kammares rätt att anordna den
          efter sakens bäst lämpade beredning af dylika frågor; och .
        </note>
        <u xml:id="i-N9nns6qj9vSt38ch2m7sYA" prev="i-5jqTDfazwWD6jf6wEfZFB9" who="i-QW5W2LNiETVn7C6pxUPTUU" next="i-28DtVUjSRDUUAdZEUMsXcT">
          <seg xml:id="i-PyVxwKZRp689jWhJvYFeqq">
            då slutligen de bristfälligheter, med hvilka den nu varande utgkottsinrättningen
            är behäftad, lättare afhielpas, om-man bibehåller den grund, hvarpå
            densamma hvilar, än om man försöker uppblåsa lifvet i för länge
            sedan utdömda institutioner»,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-28DtVUjSRDUUAdZEUMsXcT" prev="i-N9nns6qj9vSt38ch2m7sYA" who="i-QW5W2LNiETVn7C6pxUPTUU">
          <seg xml:id="i-QDWMeLLii9hWmDmy76azVX">
            så yrkar jag för min del afslag på utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VeCBhZ9GKMV7h6uTUkbp9M">
          Första Kammarens Prot, 1890, N:o 23. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AFLYQxrer6Cg8ZeF4MJ6Z2">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-HeumYt5AgDbSb7zgJrDrAo">
          Om införande
        </note>
        <note xml:id="i-U9JN2m7WVx1tKgoca3FKqP" type="date">
          18 Onsdagen den 16 April,
        </note>
        <note xml:id="i-WxbK8a9XhijKvuhG1NddHr" type="speaker">
          Herr vice talmannen:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-UC8avkZmaJPYgwk41T8Lv6" next="i-EbKB6ETuNuzZs9H1Y86x5x">
          <seg xml:id="i-NBKYDfrmvQD7Sj2wrNuvmQ">
            Då den siete högt ärade talaren, hvars
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EbKB6ETuNuzZs9H1Y86x5x" who="unknown" prev="i-UC8avkZmaJPYgwk41T8Lv6" next="i-HAef6mcc8AYeriT13BaWx8">
          <seg xml:id="i-CYJ6hUF4RGnU2xLm9wfkYa">
            aj ett ständigt erfarenhet i riksdagsärendenas behandling liksom
            min sträcker sig
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-17iFyXBFR4raMd3LrYHCs6">
          utskott i stället
        </note>
        <note xml:id="i-Djx3KZLsEyjE6JDaXtWZKT">
          för de till-
        </note>
        <note xml:id="i-TqKgeWs8MUrdHnLrc2wdzi">
          Jälliga utskotten. (Foerts.)
        </note>
        <u xml:id="i-HAef6mcc8AYeriT13BaWx8" who="unknown" prev="i-EbKB6ETuNuzZs9H1Y86x5x" next="i-DnVqxHJsJ5jm26tJt4yywH">
          <seg xml:id="i-L4PPmg7w7Z2xY9jTT1CYms">
            temligen högt upp i ståndsriksdagstiden, börjat sitt anförande
            och nästan hufvudsakligen grundat detsamma på en kritik af det
            gamla allmänna besvärsoch ekonomiutskottets sammansättning och
            verksamhet, torde det tillåtas mig att få upptaga denna del af
            frågan till något utförligare granskning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DnVqxHJsJ5jm26tJt4yywH" who="unknown" prev="i-HAef6mcc8AYeriT13BaWx8" next="i-6TDufogpfJX4QGeGfPh8k6">
          <seg xml:id="i-RDGD2fP8r6hELhNMQrjAEk">
            Den ärade talaren började med att säga, att då vi vid 1865 års
            riksdag afskaffade ekonomiutskottet, hördes deröfver ingen klagan.
            Anledningen härtill är emellertid mycket lätt att se. Det fans
            så mycket annat att tala om, att ekonomiutskottet fick vara der
            det var. För öfrigt skall, såsom nogsamt är bekant, ett hvilande
            grundlagsförslag antagas i sin helhet eller förkastas i sin helhet,
            och säkerligen fans det ingen, som vid representationsreformens
            genomförande lät sitt votum bero på den omständigheten, huru vida
            ekonomiutskottet skulle fortfarande finnas eller icke.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6ZioeR4TbcpimXpPkgfSCb">
          Vidare har den ärade talaren sagt, att ekonomiutskottet icke
          hörde till de mera omhuldade institutionerna och att riksstånden
          vid tillsättandet af detta utskott voro mindre noggranna med afseende
          på sakkunskap m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-6TDufogpfJX4QGeGfPh8k6" who="unknown" prev="i-DnVqxHJsJ5jm26tJt4yywH" next="i-6VSMNR764rqECVZ9J2Mkmr">
          <seg xml:id="i-84dG9PfUwYizhdCAWAue8y">
            I detta stora utskott, bestående af 12 ledamöter från hvarje
            stånd, hvilket egentligen icke annat än högst undantagsvis hade
            att göra med politiska frågor, plägade från de särskilda stånden
            insättas framstående ledamöter, hvilka tillhörde minoriteten derstädes.
            Att utskottsledamöterna tillhörde ståndens minoritet, torde icke
            kunna anses såsom bevis på bristande sakkunskap, allra helst som
            de, hvilka den tiden hörde till minoriteten, sedermera under en
            ganska lång tid bildat riksdagens majoritet. För öfrigt begagnades
            också detta utskott till att använda yngre krafter, hvilka icke
            kunde anses ännu vara mogna för arbetet inom de andra utskotten.
            Härtill var ock arbetssättet i och ändamålet med utskottet särdeles
            väl lämpadt, ty för detsamma gälde det mindre att i detalj utarbeta
            förslag samt framlägga dem i sådant skick att de kunde omedelbart
            godkännas och varda Tag än att uttala de allmänna önskningar,
            som Riksdagen hyste beträffande en frågas genomförande i viss
            rigtning. Om utskottets förslag af stånden bifölls, berodde frågans
            vidare utredning på Kongl. Maj:t, hvarifrån den i många fall sedermera
            å nyo återkom till Riksdagen. Om speciel sakkunskap i detta utskott
            någon gång eaknades, berodde väl detta till en stor del derpå
            att i ett utskott i allmänhet nöjaktig sakkunskap inom vidsträckta
            områden icke alltid kan åstadkommas och svårligen torde det kunna
            påstås, att en sådan brist är så fullkomligt främmande äfven för
            de nuvarande utskotten, att icke i speciella frågor äfven der
            nöjaktig sakkunskap icke alltid förefinnes. Hvad man med full
            säkerhet kan påstå äfven om de fasta utskotten är, att fastän
            nöjaktig sakkunskap der må finnas, denna icke alltid afgår med
            segern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6VSMNR764rqECVZ9J2Mkmr" who="unknown" prev="i-6TDufogpfJX4QGeGfPh8k6" next="i-VjuP5t2ZfGUWFjUbLcUpyC">
          <seg xml:id="i-FWiD7BitrJcY7JEpQ2K6Zg">
            Ytterligare sade den ärade talaren, att ekonomiutskottets historia
            icke vore så lygande, som konstitutionsutskottet framstält den.
            Jag har icke till uppdrag eller åliggande att försvara konstitutionsutskottets
            betänkande eller allt hvad detsamma kan innehålla, men det vet
            jag, att lösningen af ganska många och vigtiga frågor utgick från
            ekonomi-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5twVcUVqccW8pd35nPxQkZ" type="date">
          Onsdagen den 16 April. 19
        </note>
        <u xml:id="i-VjuP5t2ZfGUWFjUbLcUpyC" who="unknown" prev="i-6VSMNR764rqECVZ9J2Mkmr" next="i-CEqnbYCPYjgAPX9FqWzy4n">
          <seg xml:id="i-UqX9agv7RrSuka1tBFKv79">
            utskottet. Jag vill i detta afseende blott erinra om två sådana
            frågor, nemligen de, som angingo presterskapets lönereglering
            och den kommunala lagstiftningen. Båda dessa frågor utgingo från
            ekonomiutskottet. Om jag haft tillfälle att vidsträcktare undersöka
            förhållandena, skulle det ej vara svårt att uppräkna många flera
            sådana frågor, ehuru jag nu icke vågar försöka något sådant i
            blott tillit till mitt minne.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RM9ng58qLGtpmoKZqSbDou">
          Åter sade den ärade talaren, att det varit erfarenheten som utdömt
          ekonomiutskottet och icke, såsom jag tror hans ord föllo sig,
          några »teoretiska liebbaberier». Jag är i detta fall icke af samma
          tanke som han. Då förslaget till vår nu varande riksdagsordning
          år 1862 författades, var naturligt, att de, som författade densamma,
          togo hänsyn till och intryck af hvad som i främmande länder gälde
          beträffande representationen samt särskildt egnade uppmärksamhet
          åt arbetssättet inom de olika representationerna. Med en stor
          varsamhet, som icke nog kan berömmas, bibehölls likväl med afseende
          å arbetssättet största delen af de gamla traditionerna och sålunda
          äfven de ständiga utskotten för behandlingen af sådana frågor,
          hvilkas återkommande vid hvarje riksdag kunde väntas, nemligen
          kongl. propositioner och andra förslag rörande riksdagens verksamhet
          inom beskattningen och lagstiftningen m. m. Men jag vågar påstå,
          att det var på grund af hvad man kände om arbetssättet inom andra
          representationer, som i riksdagsordningen inrymdes ett försök
          att låta en del ärenden — hvartill valdes de som förut behandlats
          af ekonomiutskottet — handläggas af tillfälliga utskott, hvilka
          hafva samma karakter som de utskott, som tillsättas inom andra
          länders representationer, så till vida att de i regeln väljas
          för behandling af vissa redan kända frågor och uteslutande bestå
          af ledamöter, tillhörande den kammare, der frågorna väckts.
        </note>
        <u xml:id="i-CEqnbYCPYjgAPX9FqWzy4n" who="unknown" prev="i-VjuP5t2ZfGUWFjUbLcUpyC" next="i-FyYfC5j9t4gDUfegL2P9DH">
          <seg xml:id="i-6oeKp8haxtRHckmqidBGmH">
            Hvad jag här sagt, står icke i strid med hvad den man, hvilken
            kontrasignerat förslaget om den nya riksdagsordningen, yttrade
            vid behandlingen af 1880 års förslag om införandet af ett ekonomiutskott,
            då han uppträdde till förmån för en förändring, hvilken han, med
            den honom utmärkande fullständiga frihet från förkärlek för hvad
            han sjelf gjort, så snart han ansåg något annat och bättre lämpligen
            kunna sättas i stället, förordade, emedan de tillfälliga utskotten
            icke syntes honom hafva motsvarat, hvad man vid dessa utskotts
            inrättande afsett, och representationen tycktes fortfarande med
            förkärlek fästa sig vid och använda de traditionella ständiga
            utskotten under det de tillfälliga utskotten mera betraktades
            med likgiltighet, om icke med motvilja. Att icke någon förändring
            uti detta förhållande sedan dess skett torde vi alla kunna intyga.
            En hvar vet, att under motionstiden vid riksdagens början de motionärer,
            angående hvilkas motioner tvekan kan hysas, huru vila de böra
            gå till fast eller tillfälligt utskott, sträfva att gifva dem
            sådan form, att de obestridligen skola gå till fast utskott. Vi
            veta äfven, att med afseende på den på sin tid mycket omtvistade
            frågan, huru vida remiss till utskott skulle ske med afseende
            på motionens form eller innehåll, Andra Kammaren antagit den åsigt
            att remiss skall ske med afceende på innehållet, hvilket icke
            tyckes utvisa någon synnerlig förkärlek för de tillfälliga utskotten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WAUHynWnywhasp9j3S6QXK">
          Frågan om fasta eller tillfälliga utskott i allmänhet anses lämp--
        </note>
        <note xml:id="i-3hcPuqVXJpEkFXuunKaHeZ">
          N;o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-Uvu6oTpZfFjKs3oCz62sFs">
          On införande af ett ständigt utskott i stället för de tillfälliga
          utskotten. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-P4YucfSWPSxMiy2CfK9CTM">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-X9RdTyzC3bNxvm2Aj5Gpbn" type="date">
          20 Onsdagen den 16 April.
        </note>
        <u xml:id="i-FyYfC5j9t4gDUfegL2P9DH" who="unknown" prev="i-CEqnbYCPYjgAPX9FqWzy4n" next="i-AWGAT8Swqf6GuiUzXJqkKf">
          <seg xml:id="i-7hMEHepULKygvbcijfz285">
            Om införande ligare för våra förhållanden synes sålunda tillhöra
            dem, hvilka kunna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-C9bgFNZg6U1As9HH9Ycgji">
          af ett ständigt utskott i stället
        </note>
        <note xml:id="i-YPXMtxRPmXX1uU8fdwjuWM">
          för de till-
        </note>
        <note xml:id="i-NX72JuhYx53YjkHN6RDaVy">
          fälliga utskotten. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-AWGAT8Swqf6GuiUzXJqkKf" who="unknown" prev="i-FyYfC5j9t4gDUfegL2P9DH" next="i-Szj8JUQ9RrPsbU25mgLZ7D">
          <seg xml:id="i-377gxXGgr6coHPYJpQRhVe">
            besvaras med ett enkelt ja.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Szj8JUQ9RrPsbU25mgLZ7D" who="unknown" prev="i-AWGAT8Swqf6GuiUzXJqkKf" next="i-Y3r193MwLaaWtXdauCWx9a">
          <seg xml:id="i-59yg6oF7ENXsfJNJy9bzMd">
            Hvad åter angår bedömandet af den frågan, huru valen till ett
            ständigt ekonomiutskott skulle slå ut, vill jag ej derom yttra
            mig; den förefaller så ytterst oviss att derom ej är möjligt att
            säga något med bestämdhet. Emellertid kan jag ej se något skäl,
            hvarför man med afseende på ett sådant utskott, som icke skulle
            hafva en i egentlig mening politisk karakter och der icke skulle
            komma att behandlas frågor, som stå högst bland stridsfrågorna
            för dagen, vid valet icke skulle kunna väntas samma hänsyn till
            minoriteten, som visat sig vid tillsättandet af de tillfälliga
            utskotten och äfven visade sig vid valen till ekonomiutskottet
            inom ståndsrepresentationen. Jag kan icke föreställa mig, att
            den ena representationen ej skall hafva i viss mån samma tendenser
            i sådant afseende som den andra, och hvad det beträffar, att partierna
            uu för tiden skulle stå allt för skarpt emot hvarandra, så fans
            det tider under ståndsrepresentationen, då partistriderna voro
            ojemförligt mycket skarpare än nu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y3r193MwLaaWtXdauCWx9a" who="unknown" prev="i-Szj8JUQ9RrPsbU25mgLZ7D" next="i-QX5n62ntBg9JFsQqTsk5RT">
          <seg xml:id="i-UkZTy8YgT658xoR5jSSQsj">
            Den ärade talaren föreslog slutligen, att man skulle upphjelpa
            de tillfälliga utskotten, hvilket borde ske framför allt derigenom
            att man icke genast remitterade motioner, som tillhörde tillfälligt
            utskotts behandling, utan först debatterade dem och dervid afslog
            sådana, som icke ansågos förtjena något afseende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QX5n62ntBg9JFsQqTsk5RT" who="unknown" prev="i-Y3r193MwLaaWtXdauCWx9a" next="i-Bg8ELaRwse4XV5yatg1R2N">
          <seg xml:id="i-9JbmrvnU6sUZy8iNMBXe7">
            En gammal mycket erfaren ledamot af ridderskapet och adeln, hvars
            namn jag icke behöfver nämna för dem, som tillhört ståndsrepresentationen,
            sade med afseende på ett sådant tillvägagående, att det var det
            onyttigaste man kunde taga sig före att afslå en motion vid begäran
            om remiss, ty detta framkallade endast en debatt, som var alldeles
            onödig. Var motionen omotiverad, så blef den hastigt affärdad
            i utskottet och ännu hastigare i riksdagen. Jeg anser också, att
            ett sådant förfarande ej skulle leda till annat än ett bortspillande
            af tid för ändamål, som kunnat vinnas på vida enklare sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bg8ELaRwse4XV5yatg1R2N" who="unknown" prev="i-QX5n62ntBg9JFsQqTsk5RT" next="i-UBaXbDmcaS1YMv5ci7LzeV">
          <seg xml:id="i-FER8xq3GUoifAjJmJJYhn6">
            Hvad åter angår den åsigten, att en kammare icke borde, då den
            fått från den andra mottaga utlåtande i ett ärende, tillhörande
            tillfälligt utskott, remittera frågan till ett dess eget utskott,
            utan genast deröfver besluta, så visar erfarenheten, att något
            sådant ej gerna kommer i fråga, och så konstant är denna erfarenhet,
            att jag tviflar på att man genom uttalande af önskningar om ett
            annat förfaringssätt skall kunna åstadkomma ändring uti det nu
            varande förhållandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UBaXbDmcaS1YMv5ci7LzeV" who="unknown" prev="i-Bg8ELaRwse4XV5yatg1R2N" next="i-KpK6A1EpQXSQr4euLoUnwc">
          <seg xml:id="i-VkhVWiocL5JnG7WVybvzfQ">
            Jag har nu tillåtit mig att bemöta hvad den högt ärade talaren
            yttrat och det återstår då för mig att angifva det hufvudsakliga
            skälet, hvarför jag för min del vill tillstyrka bifall till konstitutionsutskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Cu5rNx43fME4QgwTETZUZb">
          Detta skäl är, att jag anser, att de ständiga utskotten på grund
          af deras sammansättning af ledamöter från begge kamrarne och de
          tillfällen, som derigenom vid ärendenas behandling beredas till
          öfverläggning mellan representanter för olika meningsrigtningar,
          som eljest skulle ständigt skiljas åt, samt sammanjemkning af
          de stridiga meningarne, tillhöra det dyrbaraste af vårt nu varande
          arbetssätt, och jag kan ej fatta, hvarföre det skulle ligga något
          oklokt uti att utsträcka detta arf från en äldre tid till områden,
          som vid vår nu va-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KKoyvwAwEXaqzr45rRYBYr" type="date">
          Onsdagen den 16 April. 21 N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-KpK6A1EpQXSQr4euLoUnwc" who="unknown" prev="i-UBaXbDmcaS1YMv5ci7LzeV" next="i-US1GbXTvqYugUKbhkgtUS1">
          <seg xml:id="i-HG1r6zRa1koKANoJZWA1s8">
            rande riksdagsordnings genomförande undanskötos, såsom jag tror,
            Om införande endast för att tillfälle skulle gifvas för att pröfva,
            huru vida ett annat 2 ett ständigt arbetssätt kunde möjligen vara
            lämpligare och bättre. Min öfvertya gelse är ock, att — skall
            denna kammare fortfarande lyckas att rea- ”fälliga utlisera 1iksdagsordningens
            föreskrift om dess likställighet med Andra skotten. Kammaren —
            kommer detta att bero visserligen i första hand på det = (Forts.)
            sätt, hvarpå kammaren väljes, men derjemte just derpå att båda
            kamrarnes ledamöter i de allra flesta och vigtigaste frågorna
            blifva i tillfälle att med hvarandra samråda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-US1GbXTvqYugUKbhkgtUS1" who="unknown" prev="i-KpK6A1EpQXSQr4euLoUnwc">
          <seg xml:id="i-S5WGdhys4sTdkDth94ZNVK">
            Att utvidga området för ett system, som visat ett så godt resultat
            som samarbetet i de ständiga utskotten mellan ledamöter från båda
            kamrarne, kan icke synas mig vara i ringaste mån betänkligt, och
            anhåller jag derför om bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SSvcNzTDuSoNqG1cgURrFB" type="speaker">
          Herr Björnstjerna:
        </note>
        <u who="i-4yKLYX6bdK5Z7rBVKCN1RT" xml:id="i-E2FXdobgk5RuVXWoJtm55Y" next="i-8GMxq49sRzjxvZyuarsJ5r">
          <seg xml:id="i-9Qduu3mrD7sWrbnEz7zmdS">
            Jag skall be att få till alla delar instämma i hvad den siste
            ärade talaren yttrade och äfven jag tror mig kunna intyga, att
            meningen, i synnerhet hos den man, kvilken anses såsom det förnämsta
            upphofvet till vårt nu varande representationsskick och hvilken
            kontrasignerat den kongl. propositionen om representationsreformen,
            med afskaffandet af det hittills varande allmänna besvärsoch ekonomiutskottet
            var just att, såsom den siste talaren nämnde, bereda tillfälle
            att försöka samma sätt, som i andra länder brukades, vid tillsättande
            af utskott och att denna förändring alls icke innefattade någon
            fördömelse af allmänna besvärsoch ekonomiutskottet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8GMxq49sRzjxvZyuarsJ5r" prev="i-E2FXdobgk5RuVXWoJtm55Y" who="i-4yKLYX6bdK5Z7rBVKCN1RT" next="i-7NrQ517ThH7H59ZBiqqotg">
          <seg xml:id="i-Hm5NDDgZ2Z75tjYXvqrjjW">
            Här har blifvit sagdt, att riksdagsarbetet skulla förlängas genom
            detta utskotts återinförande på det sätt att man skulle få sitta
            och vänta på att ekonomiutskottet skulle afsluta sitt arbete på
            sådana motioner, som kunde väckas i sista stund. Detta skulle
            dock ej blifva förhållandet, utan man finge förfara på samma sätt
            som nu, då det, så vidt jag vet, många gånger händt, att när öfriga
            utskott afslutat sina arbeten, det funnits ärenden qvar till behandling
            inoin lagutskottet; riksdagen har då i alla fall afslutats och
            de ärenden, som återstått, hafva ej vunnit behandling af lagutskottet
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7NrQ517ThH7H59ZBiqqotg" prev="i-8GMxq49sRzjxvZyuarsJ5r" who="i-4yKLYX6bdK5Z7rBVKCN1RT" next="i-JEjVQk7Z5zSgLrqf9Dv2KL">
          <seg xml:id="i-9Rade6P3qauULt4HCr312y">
            Hvad angår det nu varande arbetssättet med tillfälliga utskott,
            så hemställer jag till hvar och en af de kammarens ledamöter,
            som suttit i ett sådant utskott, om det icke är dåligt. Jag har
            endast ett år haft äran att vara ledamot af ett sådant utskott.
            Första Kammarens tillfälliga utskott bestå eom bekant af fem ledamöter.
            Vid riksdagarne väckas och hänvisas nu till dessa utskott frågor
            af mycket skiljaktigt slag. Detta tillfälligt utskott hade sålunda
            att behandla frågor om ölförsäljning, om försvarsväsendet, om
            margarinlag 0. s. v. Det är blott en lyckträff, om man bland dessa
            utskotts fem ledamöter kan finna så mycken sakkunskap, som erfordras
            för frågornas behandling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JEjVQk7Z5zSgLrqf9Dv2KL" prev="i-7NrQ517ThH7H59ZBiqqotg" who="i-4yKLYX6bdK5Z7rBVKCN1RT" next="i-YVQfjFn5yK982238sh3RAT">
          <seg xml:id="i-NPEsmuBpim3LVZDCn5are1">
            Men det är ej nog med sakkunskap. Man måste äfven finna någon
            ledamot, som vill och kan åtaga sig att författa utskottets betänkanden
            och motivera desamma samt har tid att motivera dem på sådant sätt,
            att de klart och tydligt framställa sakens sammanhang för Kammaren.
            ;
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DZQtZGRi3DK7KPHQdTjNsw">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-XFuakLgWykgaMk2Y8pJPic">
          Om införande af ett ständigt utskott i stället för de tillfälliga
          utskotten. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-PV9Kvq1mQXBdCq1VpGbpCS" type="date">
          22 Onsdagen den 16 April.
        </note>
        <u xml:id="i-YVQfjFn5yK982238sh3RAT" prev="i-JEjVQk7Z5zSgLrqf9Dv2KL" who="i-4yKLYX6bdK5Z7rBVKCN1RT" next="i-7Tjz23PXCWBgGW1AyNWFgp">
          <seg xml:id="i-DsHKZE34EKB8kDJGRwqM7B">
            Jag skall be att få framställa ett exempel på hur det går till.
            Vid den riksdag, då jag hade äran sitta i ett tillfälligt utskott,
            väcktes, såsom vanligen tillgår, i begge kamrarne samma motion
            i margarinfrågan. I Andra Kammarens utskottsbetänkande upptogos
            några uppgifter, som framkommit i tidningsartiklar, undertecknade
            med lätt genomskinliga initialer, och, så vidt vi »i Första Kammarens
            utskott» kunde döma, blef härigenom utredningen i det andra utskottets
            betänkande fullständigt origtig, såsom hvilande på felaktiga uppgifter.
            Till följd häraf orsakades oss mycket besvär med infordrande af
            uppgifter från olika håll i inoch utlandet. Genom de upplysningar
            vi sålunda erhöllo bekräftades i många fall icke hvad Andra Kammarens
            tillfälliga utskott hade uppgifvit, och de båda utskotten kommo
            följaktligen till alldeles motsatta resultat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7Tjz23PXCWBgGW1AyNWFgp" prev="i-YVQfjFn5yK982238sh3RAT" who="i-4yKLYX6bdK5Z7rBVKCN1RT" next="i-TDBcoXaUEV3yZpDCLf7Mxu">
          <seg xml:id="i-MS8xKLY1NG5TmnPMZCwm61">
            Om nu i stället för att kamrarne hvar för sig tillsätta ett utskott
            att arbeta på samma förslag, man finge förslagen behandlade i
            ett utskott, sammansatt af ett större antal ledamöter från begge
            kamrarne, skulle deras utredning blifva ofantligt mycket bättre
            verkstäld.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TDBcoXaUEV3yZpDCLf7Mxu" prev="i-7Tjz23PXCWBgGW1AyNWFgp" who="i-4yKLYX6bdK5Z7rBVKCN1RT">
          <seg xml:id="i-X3ufXXkEq32dxrx53xeGGc">
            För min del tycker jag, att de nu varande tillfälliga utskotten
            under alla dessa år visat sig vara för sitt ändamål olämpliga,
            och jag kan sålunda ej annat än förena mig med den siste ärade
            talaren och tillstyrka bifall till konstitutionsutskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WRCiUT2baE6K13DXGevng5" type="speaker">
          Herr Treffenberg:
        </note>
        <u who="i-JdNaSV4Ydav1Tknmim3WDs" xml:id="i-DDMKskVQfg15rQMUPr4Giv" next="i-E2QjY84hmG85myQ9bf3H5V">
          <seg xml:id="i-BzNKdAS7h1K1RdeUWuGbQY">
            Ett yttrande från mig kunde visserligen vara öfverflödigt, sedan
            herr vice talmannen så förträffligt bemött herr Sundbergs anmärkningar
            emot konstitutiomsutskottets i frågavarande förslag. Det var mig
            så mycket kärare att höra en vederläggning af dessa anmärkningar
            från detta håll, som alla, hvilka minnas striderna om representationsreformens
            genomförande, äfven väl minnas att herr vice talmannen då var
            en af de yppersta försvararne af det nya och bekämpande af det
            gamla. Herr vice talmannen har emellertid sedan dess kommit till
            den erfarenheten, att det var skada att taga bort det allmänna
            besvärsoch ekonomiutskottet. Ja — och om det fick falla utan att,
            såsom herr Sundberg sade, man sörjde deröfver, var derför att
            man hade så mycket annat att sörja öfver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E2QjY84hmG85myQ9bf3H5V" prev="i-DDMKskVQfg15rQMUPr4Giv" who="i-JdNaSV4Ydav1Tknmim3WDs" next="i-DJLS7Do1ibAucqgErTnMt7">
          <seg xml:id="i-MU7uubM4Ywf7cZrE1TevJw">
            Det egentliga skälet, hvarför jag uppträdt är, att mig synes
            som om herr vice talmannen emellertid med något för lätt hand
            berört en punkt i herr Sundbergs anförande, på hvilken denne likväl
            sjelf syntes lägga stor vigt. Herr Sundberg begagnade nemligen
            det uttrycket, att det ej vore skäl att återupplifva en institution,
            som redan blifvit utdömd. Detta, mine herrar, är ett mycket farligt
            tal, visserligen kanske icke i denna kammare, der det finnes så
            många, som ju icke kunna räknas till den kategori, som här för
            några dagar sedan kallades de »kritiklöses», men så mycket farligare
            på andra håll, der det finnes så många som icke så noga göra sig
            reda för den verkliga innebörden af ett sådant yttrande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DJLS7Do1ibAucqgErTnMt7" prev="i-E2QjY84hmG85myQ9bf3H5V" who="i-JdNaSV4Ydav1Tknmim3WDs" next="i-EEqeUfNU9SFvPpdP9B6Btf">
          <seg xml:id="i-8EruK1MGMsRa18fyAsxr3x">
            Tillämpningen på denna fråga af påståendet, att det icke vore
            skäl att upplifva en redan utdömd institution, kunde hafva något
            skäl för sig, i händelse man under den — icke såsom herr Sundberg
            sade »sextioåriga», utan, jag ber om ursäkt — sextiofemåriga tillvaro,
            som allmänna besvärsoch ekonomiutskottet hade — det kom nem-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XLWn3VAtQjHaHHsysuCe6Y" type="date">
          Onsdagen den 16 April. 23 N:o 23.
        </note>
        <u xml:id="i-EEqeUfNU9SFvPpdP9B6Btf" prev="i-DJLS7Do1ibAucqgErTnMt7" who="i-JdNaSV4Ydav1Tknmim3WDs" next="i-BqMqMVA8CG4pA6cUsQTkf9">
          <seg xml:id="i-5qt4W8TfcxyQc7tXteTJE9">
            ligen till stånd vid 1800 års riksdag —- funnit, att detsamma
            arbe- Om införande tade illa, och derför försökt att få det utdömdt.
            Men något sådant a/ ett ständigt visade sig icke vara händelsen,
            utan, så vidt jag känner, satte under une ST hela denna långa
            tid ingen i fråga att ens rucka på detta utskott. ”gälliga ut-
            Jag tror också, att det har goda och vackra minnen att åberopa
            till skotten. sitt försvar. Herr vice talmannen nämnde nyss två
            frågor, de, som = (Forts.) "rörde presterskapets lönereglering
            och den kommunala lagstiftningen, hvilka beredts af detta utskott.
            Jag skall nu bedja herrarne gå igenom Svensk författningssamling
            och se efter hvad som uträttats af detta utskott under de 25 sista
            åren, innan representationsreformen kom till stånd, samt gedan
            jemföra resultaten af dessa 25 årens verksamhet med hvad som uträttats
            af de tillfälliga utskotten under de 25 år, som förflutit efter
            det representationsreformen genomfördes. Jag tror icke, att det
            gamla utskottet skall förlora på jemförelsen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BqMqMVA8CG4pA6cUsQTkf9" prev="i-EEqeUfNU9SFvPpdP9B6Btf" who="i-JdNaSV4Ydav1Tknmim3WDs">
          <seg xml:id="i-R7oteMrYXmHdvMzsRCgEit">
            Jag vill af hjertat tacka min gamle vän och skolkamrat herr von
            Strokirch för det han velat blåsa lif i det hedervärda besvärsoch
            ekonomiutskottet och det skulle vara mig mycket kärt, om han till
            en annan riksdag äfven kunde ställa så till att vi också finge
            tillbaka de gamla fyra stånden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V72fiJHUxLkFhHoANXYx3V" type="speaker">
          Friherre Klinckowström:
        </note>
        <u who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" xml:id="i-6CedguthZQzQyYYH8Brprw" next="i-9Yeyb9z7KRuvNNyrx2xUHW">
          <seg xml:id="i-T1xWfrkUp7tn96B2rVu8pk">
            Efter den utredning och de många skäl, som de talare anfört,
            hvilka önska framgång åt konstitutionsutskottets förslag, kan
            jag icke behöfva vara särdeles mångordig. Jag har emellertid att
            förebringa några skäl, som icke här tillräckligt framhållits,
            hvarför jag anser den förändring, hvarom här är fråga, högst nödig
            och nyttig äfvensom möjlig att verkställa och sålunda uppfylla
            de betingelser, som grundlagen föreskrifver för en sådan förändring.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-23EAhjBdZqtxPgvh1qBRcd">
          Det är alldeles gifvet, att för närvarande genom tillsättande
          i båda kamrarne af s. k. tillfälliga utskott man icke på fullt
          rigtigt sätt tager vara på kamrarnes ledamöters krafter och arbetsförmåga.
          Jag vill i detta afseende blott nämna, att vid denna riksdag inom
          de utskott, som kamrarne tillsatt för behandling af tillfälliga
          riksdagsgöromål, finnas inalles från Första Kammaren 15 ledamöter
          och 6 suppleanter samt från Andra Kammaren 36 ledamöter, men inga
          suppleanter. Vi se således, att hos de tillfälliga utskotten inom
          riksdagen nu förslösas 51 ledamöters arbetskraft. Nu har motionären
          föreslagit, att det utskott, som skulle ersätta de tillfälliga
          utskotten, nemligen ekonomiutskottet, skulle bestå af 24 ledamöter
          och konstitutionsutskottet har ökat deras antal till 32.
        </note>
        <u xml:id="i-9Yeyb9z7KRuvNNyrx2xUHW" prev="i-6CedguthZQzQyYYH8Brprw" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-KMGe9G6hQYsY3E1DMgcpmV">
          <seg xml:id="i-CjqPQRsyp8YfLcwKYNMJCZ">
            Den, som någon gång suttit i ett tillfälligt utskott, har måst
            inse huru origtigt de jemväl äro organiserade. Två föregående
            talare hafva redan påpekat åtskilliga af de olägenheter, som härigenom
            uppstå, och jag vill påpeka ännu en, hvilken jag icke blott förmodar
            kunna vara för handen, utan tror verkligen ganska ofta uppstå.
            Sedan föredragning skett af en motion, som skall behandlas i tillfälligt
            utskott, plägar, visserligen icke alltid, men vanligen motionären
            inväljes i det utskott, som skall handlägga hans motion. Då har
            skett och kommer troligen alltid att inträffa, att hans motion
            någon gång underkännes och en åsigt omfattas af majoriteten inom
            utskottet, som strider rakt emot den mening, för hvilken han önskat
            framgång.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DEvHzW7WcQ2QreYMLgPado">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-VjF4vLdXEwj6Qc8d3yQCzz" type="date">
          24 Onsdagen den 16 April.
        </note>
        <note xml:id="i-W6Vgbfu8cBhC3RroVDyiBN">
          Om införande Är han nu ordförande i utskottet, åligger det honom
          emellertid en-
        </note>
        <note xml:id="i-GdNATH49bqriF1pRgGL9kX">
          af ett ständigt utskott istället
        </note>
        <note xml:id="i-JSz7BcB4KxSfU6LRqGtasU">
          för de tillfälliga utskot:en.
        </note>
        <u xml:id="i-KMGe9G6hQYsY3E1DMgcpmV" prev="i-9Yeyb9z7KRuvNNyrx2xUHW" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-H55kUYYvFwg1VMMFVh1zvj">
          <seg xml:id="i-LdRHK6ACpL9574CW8mYmZU">
            (Fort3.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H55kUYYvFwg1VMMFVh1zvj" prev="i-KMGe9G6hQYsY3E1DMgcpmV" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-ALz4UtbDqimWVxEy5X63iP">
          <seg xml:id="i-14ugaj9UDhGPBZeKiDtTt9">
            ligt nu varande bestämmelser att uppsätta utskottets betänkande
            i öfverensstämmelse med den mening, som strider mot hans, sådan
            den blifvit framstäld i motionen. En hvar af er, mine herrar,
            kan lätt förstå, huru ett sådant betänkande skall blifva beskaffadt.
            Han måste naturligtvis framställa klämmen, om jag får så säga,
            till majoritetens i utskottet åsigt, dertill är han nödd och tvunger,
            men betänkandet blir derefter, såsom man mången gång ser vid genomläsandet
            af dessa tillfälliga utskotts betänkanden. Ett slikt förhållande
            finner jag, för att nyttja ett starkt uttryck, vara alldeles abderistiskt
            och blott till följd deraf måste jag önska en sådan förändring,
            som den konstitutionsutskottet föreslagit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ALz4UtbDqimWVxEy5X63iP" prev="i-H55kUYYvFwg1VMMFVh1zvj" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s">
          <seg xml:id="i-M9ve7y7AV3Jv7XPWwpQs8W">
            Jag vill ej vidare upptaga kammarens dyrbara tid.. Jag har allenast
            velat tillkännagifva, att jag varmt önskar, att den af konstitutionsutskottet
            föreslagna förändringen måtte varda godkänd till att blifva hvilande
            för grurdlagsenlig behandling vid nästkommande riksdag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YbwgeLwsZbwqDmoy22wZtx" type="speaker">
          Hans excellens friherre Åkerhielm:
        </note>
        <u who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" xml:id="i-E2AFHjZ9b7BuffCUZwAvSg" next="i-VgPoq1jpkvtbeBcWBzvzpe">
          <seg xml:id="i-9b636RFzPMTV38YkdgUB6v">
            Ehuru öfverläggningen redan långt fortskridit, djerfves jag dock
            hoppas, att kammaren skall tillåta mig att från den bänk i denna
            kammare, hvarifrån jag såsom riksdagsman eger att yttra mig, få
            framföra hvad som ligger mig på hjertat att säga med anledning
            af nu föreliggande förslag till grundlagsändring.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VgPoq1jpkvtbeBcWBzvzpe" prev="i-E2AFHjZ9b7BuffCUZwAvSg" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-EAPGupqo12j6CfFxaApMfj">
          <seg xml:id="i-FsQV3GXDVzhW2LX4rVcaR6">
            Jag skall då bedja att få börja med att bemöta de ord jag hörde
            af kammarens ledamöter helsas med ett gladt skratt, då jag från
            medkammaren, der jag måst bevista en öfverläggning, åter. här
            inträdde. En talare gladde sig nemligen i hoppet att hans gamle
            vän och skolkamrat, som velat blåsa lif i det afsomnade ekonomiutskottet,
            äfven måtte hjelpa honom att blåsa lif i de gamla riksstånden.
            För min del kan jag ej hysa samma önskan det kan måhända vara
            onödigt att uttala — helst det ej torde vara okändt ett jag på
            sin tid var med om att införa det statsskick, som nu är hos oss
            gällande; emellertid är jag dock af den mening, att vid detta
            statskick kan låda en eller annan brist, som behöfrer botas, att
            en eller annan förändring, eller, sågom vice talmannen sagt, »försök»
            vid den nya riksdagsordningens införande blifvit gjordt, som kan
            tarfva att skärskådas, om det varit i alla afseenden lyckligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EAPGupqo12j6CfFxaApMfj" prev="i-VgPoq1jpkvtbeBcWBzvzpe" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-4pEXVmVdsroKhDVBQxdJvG">
          <seg xml:id="i-5FFQAP92k7DbSfQuSQDD7E">
            De tillfälliga utskotten, som med det nya statsskicket infördes
            hos oss, äro osvenska och passa ej in i den svenska riksdagsordningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4pEXVmVdsroKhDVBQxdJvG" prev="i-EAPGupqo12j6CfFxaApMfj" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-27BKh3TohTk3r4aZsgmTnS">
          <seg xml:id="i-Y4zg5xEvK5yboNzLA3Pz3i">
            Den svenska grundlagen förbehöll åt hvarje riksdagsman fri motionsrätt,
            och våra riksdagsordningar kände icke till någon rätt för ett
            stånd eller en kammare att strypa eller döda en motion, innan
            den blifvit i vederbörlig ordning utredd och pröfvad, vägd och
            granskad. Hela apparaten med de tillfälliga utskotten, och hvad
            dermed följt, är ett lån från södern. Jag tviflar på att någon
            kan med skäl påstå, att erfarenheten visat att det varit lyckligt.
            För min del delar Jag den åsigt, hvilken den statsman och grundlagsstiftare,
            som främst har förtjensten af och ansvaret för det nya statskickets
            införande, frambar då han, såsom redan erinradt blifvit, för åtskilliga
            riksdagar
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SqyRTvGb7Ba4Td1wERV4rV" type="date">
          Onsdagen den 16 April. 25
        </note>
        <u xml:id="i-27BKh3TohTk3r4aZsgmTnS" prev="i-4pEXVmVdsroKhDVBQxdJvG" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-45rzvDP2jDKZ1pWHhaG61K">
          <seg xml:id="i-GVqQehp4dqoQXCuwdQKMG">
            sedan förklarade, att erfarenheten om de tillfälliga utskotten
            vore sådan, att man icke borde motsätta sig förslag om upptagande
            igen af ett ständigt utskott med ledamöter valde från båda kamrarne,
            arbetande med hvarandra och med hvarandra beredande och utredande
            ärendena, innan de i kamrarne föredragas — ett sådant utskott
            alltså, som den svenska riksdagen känner väl till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-45rzvDP2jDKZ1pWHhaG61K" prev="i-27BKh3TohTk3r4aZsgmTnS" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-QNGSQBGND5e5TzqbQZNt5q">
          <seg xml:id="i-NBn9NfgM4aaVCtyUcs2CJW">
            Jag vill icke gå in på något bemötande af de anmärkningar mot
            det gamla allmänna besvärsoch ekonomiutskottet, hvilka af en högt
            värderad ledamot af denna kammare, förut talman i andra kammaren
            och tidigare ledamot af presteståndet, blifvit framstälda — de
            hafva fullständigt i dag blifvit af vice talmannen bemötte. Jag
            vill endast af egen erfarenhet tillägga till hvad som derom yttrats,
            att under de ståndsriksdagar, hvaruti jag deltog, var allmänna
            ekonomiutskottet oftast vida bättre sammansatt för frågornas utredning,
            än hvad de tillfälliga utskotten nu i allmänhet kunna vara. Ått
            för ett eller annat tillfälligt utskott någon gång kan vara att
            påräkna någon synnerligen framstående förmåga, eller att i detsamma
            tillfälligtvis kan komma att insättas någon särskild specialist,
            då en fråga tillhörande hans fack derstädes skall behandlas, vill
            jag viset icke förneka; men i allmänhet har det ej varit regeln
            att de tillfälliga utskotten kunnat förtjena det omdömet om grundlig
            utredning och verkligt utarbetande, som ovilkorligen, säga hvad
            man vill, från ståndsriksdagarnes tid måste tillerkännas det allmänna
            besvärsoch ekonomiutskottet. Detta utskott arbetade på afdelningar.
            Ja, det är sant, men detta var icke någon olägenhet, utan tvärtom
            en fördel. Från afdelningen kommo frågorna in till plenum, skärskådades
            der, under kastades ofta anmärkningar af sakkunnige, ginge ej
            sällan tillbaka till afdelningen för att så återkomma till plenum
            samt derefter slutligen i en mogen och anständig drägt komma in
            till ständerna. Dessa fördelar framför de nu bruklige tillfällige
            utskottens tillfälliga utredningar vunnes äfven under nuvarande
            statsskick i det allra närmaste åtminstone, om man nu ville ånyo
            införa ekonomiutskottet, hvilket blefve tillräckligt talrikt för
            att nu som tillförene gifva snart sagåt hvarje landsärda tillfälle
            att der finna en målsman.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QNGSQBGND5e5TzqbQZNt5q" prev="i-45rzvDP2jDKZ1pWHhaG61K" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-PSEZiNqUp7Y3tYd9JpPHC5">
          <seg xml:id="i-RtwehGRFdqD6PXuRQbbENc">
            Slutligen vill jag äfven erinra om att i detta utskott insattes
            vanligen de ledamöter af riksdagen, hvilka, att jag så må säga,
            skulle beredas öfning i vapenföring, det var för dem en skola,
            en uppfostringsanstalt. = Sedan deras krafter der blifvit pröfvade,
            sedan man mätt dem och funnit dem ega duglighet i en eller annan
            rigtning, var det för riksdagens väljande män lätt att flytta
            de lämpligaste hvar efter sina anlag och visade insigter in i
            de ständiga utskotten, der de s£edermera tillkämpade sig en högre
            ställning och ett större anseende. Den skolans återinförande tror
            jag skulle, med hänsyn till de täta ombyten, som nu ega rum inom
            rikedagen, blifva rikedagen till stort gagn. Mera än en gång har
            jag och säkert flera andra bland kammarens ledamöter hört det
            tillvitas den nya representationsiormen — som jag erkänner att
            jag varit med om att införa och hvilken jag icke vill se utsatt
            för ett tillbakagående — hört, säger jag, den förebråelsen rigtas
            mot densamma, att den icke eger de forna riksståndens förmåga
            att uppfostra, icke har den gamla
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KVBpSE9nzNhYravx6FhZNH">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-9FZFKvFKLfkd6WqQaSkmHA">
          Om införande af ett stänåigt utskottistället för de tillfälliga
          utskotten. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CQ2pigdkb6R3Ah1aT4riYH">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-TfjSaMF6ZMsDVsahEq4DBV">
          Om införande af ett ständigt utskottis'ället för de tillfälliga
          utskot"en. (Forts,)
        </note>
        <note xml:id="i-Ft1YB6XUjtwXu3LDghai5p" type="date">
          26 Onsdagen den 16 April.
        </note>
        <u xml:id="i-PSEZiNqUp7Y3tYd9JpPHC5" prev="i-QNGSQBGND5e5TzqbQZNt5q" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-BWnDzxLSyjMrSG7e4sHBAx">
          <seg xml:id="i-DrduTr74zVwmKgGy3bDX21">
            representationens skola. Men denna skola var mindre stånden sjelfve
            utan just det allmänna besvärsoch ekonomiutskottet. Den, som för
            dess talan har derigenom också tagit bort udden af de anmärkninger,
            som gjorts och kunna göras mot den nuvarande riksdagsordningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BWnDzxLSyjMrSG7e4sHBAx" prev="i-PSEZiNqUp7Y3tYd9JpPHC5" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-Nd8CPgxmNsLxRg17JtQyK4">
          <seg xml:id="i-9imQ7GJ1rBV9CdMWiXaGdw">
            Af hvad jag sagt lärer tydligen framgå, att, då jag icke vill
            ingå i någon detaljerad granskning af de mot det framlagda förglaget
            gjorda anmärkningar, hvilka jag för min del anser vederlagde,
            jag tror det är godt ock lyckligt att man kommit att tänka på
            att åter upptaga hvad som bättre stämmer öfverens med den svenska
            riksdagsordningen i dess helhet, än hvad förhållandet är med det
            utländska lånegodset, de tillfälliga utskotten och att jag sålunda
            önskar framgång, nu eller i en nära framtid åt ett förslag, som
            jag anser ovilkorligt innebära en nyttig grundlagsändring. Huru
            vida denna förändring kan vara nödig redan nu, derom skall jag
            af särskilda skäl icke yttra mig, den saken lärer väl Riksdagen
            nogsamt pröfva, men afgjordt synes mig vara att den är nyttig
            och innebär en förbättring af det nu bestående.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nd8CPgxmNsLxRg17JtQyK4" prev="i-BWnDzxLSyjMrSG7e4sHBAx" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW">
          <seg xml:id="i-MzSMUuyinC8c4wggyQ7tWj">
            Jag framställer icke något yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-R3FPdqEhYN4T6U4cyRQ66W" type="speaker">
          Herr Bergström:
        </note>
        <u who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" xml:id="i-qsoTgbKjNW5ppmkq8Kwod" next="i-AKsNFZRShvbgBBci4Qaw1P">
          <seg xml:id="i-QQdmcwFMnQx2RED1aakCuH">
            Det förslag, som konstitutionsustkottet framlagt, bär mig så
            emot, att jag måste uttala, att jag på det liligaste önskar, att
            detta förslag redan vid denna riksdag måtte falla och ej förklaras
            hvilande till den nästa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AKsNFZRShvbgBBci4Qaw1P" prev="i-qsoTgbKjNW5ppmkq8Kwod" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" next="i-8ZmspPoxJicP6ZHC9JKTrP">
          <seg xml:id="i-N7utiHoipXzTqvQ2yU6zNu">
            Jag är för närvarande så besvärad af influensa, och min röst
            är så hes, att jag helst sett, att jag ej behöft här yttra mig.
            Då jag nu gör det, sker det visst icke i den tron, att mitt yttrande
            kan komma att utöfva något inflytande på kammarens beslut i denna
            fråga, utan derför att jag vill hafva till protokollet antecknadt,
            att jag ej varit med om det föreliggande förslaget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8ZmspPoxJicP6ZHC9JKTrP" prev="i-AKsNFZRShvbgBBci4Qaw1P" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" next="i-Js3wqyh7VcVmhb8TyAzQNM">
          <seg xml:id="i-A7FTXYvLGQUT5t3H3EUeLB">
            Det är egendomligt för den svenska Riksdagen, att de ärenden,
            som förekomma till behandling, undergå en förberedande behandling
            och granskning af gemensamma utskott, i hvilka båda kamrarne insätta
            lika antal Todamöter. Det är vidare en egendomlig omständighet,
            att reglerna härom fått infiyta i grundlagen och icke, såsom i
            andra länder sker, i en arbetsordning. Man kan ju icke med fog
            påstå, att bestämmelserna huru ärendena skola beredas höra till
            statsskicket, utan de äro helt enkelt delar af arbetsordningen.
            Att den svenska Riksdagen kommit att låta bereda ärendena genom
            gemensamma utskott har varit en praktisk nödvändighet till följd
            deraf att Riksdagen under ståndsrepresentationen arbetade på fyra
            kamrar. Den successiva behandlingen af ärendena var rent af omöjlig,
            de kräfde en simultan, en samtidig behandling. Jag har icke något
            ondt att säga om dessa gemensamma eller, såsom de i riksdagsordningen
            benämnas, ständiga utskott. Tvärt om förtjena de stort beröm,
            i synnerhet i politiskt afseende, mindre med hänsyn till frågornas
            utredning. I politiskt afseende hafva de varit af synnerligt gagn.
            De föra nemligen kamrarnes ledamöter i närmare beröring med hvarandra
            och ställa dem icke så åtskilda, som i andra länder med två fristående
            kamrar. Derför var det, enligt min tanke, mycket välbe-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KduBvwrCoq5Q6db33tRzHr" type="date">
          Onsdagen den 16 April. 27
        </note>
        <u xml:id="i-Js3wqyh7VcVmhb8TyAzQNM" prev="i-8ZmspPoxJicP6ZHC9JKTrP" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" next="i-APT7Hky7hYsxUdLVQFuMtc">
          <seg xml:id="i-4nBku7LVaDjEdBYECh6JTd">
            tänkt att, när man skred till att ändra representationsformen,
            man bibehöll de fem ständiga utskott, hvilka finnas påbjudna i
            den nu gällande riksdagsordningen. Vid hvarje riksdag förekomma
            ärenden af beskaffenhet att böra behandlas af dessa fem utskott.
            Afven om någon fråga om ändring i grundlagarne icke väckes, så:
            tillkommer det konstitutionsutskottet att granska statsrådsprotokollen
            och att afgifva utlåtande öfver det sätt, hvarpå Konungens rådgifvare
            utfört sitt ansvarsfulla värf. Statsutskottet bar att uppgöra
            budgeten samt granska fullmägtiges i riksgäldskontoret förvaltning.
            Bevillningsutskottet är också nödvändigt, emedan det har att föreslå,
            huru bevillningen skall utgöras. Afven bankoutskottet måste finnas,
            ty om än icke någon fråga om ändring i bankoreglementet väckes,
            skall det likväl afgifva utlåtande öfver det sätt, hvarpå fullmägtige
            i riksbanken skött ritt åliggande. Slutligen är också lagutskottet
            nödigt, ty, om äfven det otroliga skulle inträffa, att frågor
            om lagändringar ej förekomme, har lagutskottet att afgifva utlåtande
            rörande det sätt, hvarpå justitieombudsmannen utfört sitt kall.
            Men deremot är det tänkbart, ehuru föga att hoppas, att det någon
            riksdag kurde inträffa, att det icke funnes något ärende, som
            skulle tillhöra tillfälligt utskott, eller det nu föreslagna ekonomiutskottet.
            Hvad har man då att göra med ett sådant ständigt utskott, som
            icke komme att operera i alla fall? För min del ser jag en lycka
            deruti, att åtminstone i ett hänseende kamrarne äro fullkomligt
            fristående, att de icke äro såsom de siamesiske tvillingarne,
            hvilka fingo röra sig på en och samma tid, på ett och samma sätt.
            Det sätt, hvarpå de tillfälliga utskotten öfva sin verksamhet,
            lemnar deremot rum för en sådan frihet. Här hafva fälts allt för
            oblida omdömen öfver det sätt, hvapå de tillfälliga utskotten
            fullgjort sina uppdrag. Jag vågar påstå, att i allmänhet hafva
            deras betänkanden utmärkt sig för lika grundlig utredning och
            lemnat lika goda upplysningar, som de ständiga utskottens. Och
            underligt skulle det väl också vara, om icke inom riksdagen skulle
            finnas att påräkna lika goda pennor, som de unga herrars, hvilka
            fungera såsom sekreterare i de ständiga utskotten. Det är nedsättande
            för Riksdagen att påstå, att ett tillfälligt utskott icke skulle
            kunna åstadkomma en lika god utredning och ett lika väl skrifvet
            betänkande, som de ständiga utskotten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-APT7Hky7hYsxUdLVQFuMtc" prev="i-Js3wqyh7VcVmhb8TyAzQNM" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" next="i-9PF2Fq2hhoQ2jmbdknT6we">
          <seg xml:id="i-B8sgfkoybvCWDsLtwvSd3W">
            Jag vill icke mycket längre upptaga kammarens tid, ty emot uppväckande
            till lif af »allmänna besvärsoch ekonomiutskottet» hafva så grundliga
            skäl anförts af den förste ärade talaren, herr Törnebladh, af
            herr erkebiskopen och af reservanten herr Rydin, att jag endast
            behöfver åberopa dessa skäl. För min del finner jag ytterligare
            en betänklighet deri, att man vill göra detta utskotts ledamöters
            antal så stort som 32. Det är ett onaturligt stort antal. Visst
            är, att om detta utskott kommer till stånd och man skall utvälja
            16 ledamöter i hvardera kammaren, kommer åtminstone Andra Kammaren
            att begagna valet såsom ett magtmedel och ett sätt att belöna
            partivänner. Valet blefve hvarken opartiskt eller särskildt egnadt
            att tillgodose de ärendens kraf, som eljest i de tillfälliga utskotten
            förekomma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9PF2Fq2hhoQ2jmbdknT6we" prev="i-APT7Hky7hYsxUdLVQFuMtc" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" next="i-V59MKaRdvHKTRSHkhWs5sJ">
          <seg xml:id="i-LZTAANc9UWLMJqRzkyLTVb">
            Jag önskar på det lifligaste, att detta betänkande måtte afslås.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GPL53wopjaMKR3Sr3dqQhc">
          Om införande af ett ständivt utskott: iställe: för de tillfälliga
          urskotten. (Forts )
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3m38uoa6PDZpL5krW6zkAK">
          N:o 23
        </note>
        <note xml:id="i-9HRQ2MMSBqiNfiDHHFGT3G" type="date">
          28 Onsdagen den 16 April.
        </note>
        <u xml:id="i-V59MKaRdvHKTRSHkhWs5sJ" prev="i-9PF2Fq2hhoQ2jmbdknT6we" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" next="i-2sG7gu3twYYJzvaRg7R5tC">
          <seg xml:id="i-YWb7aQ6fQzMedMsRfgkeHW">
            Om införande Jag kunde nog hafva anmärkningar att göra mot redaktionen,
            men
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FvLpjCUmirKaZTaRLTDmAY">
          af ett ständigt utskott i stältet för de till- 101
        </note>
        <u xml:id="i-2sG7gu3twYYJzvaRg7R5tC" prev="i-V59MKaRdvHKTRSHkhWs5sJ" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" next="i-7VoxYKHgogkjeK2A5FZoK4">
          <seg xml:id="i-Y9Wt7CzSNhUdMxreBpn3hv">
            dem vill jag icke framställa nu, derför att jag icke vill skjuta
            bort itt krut i förtid. Om, emot hvad jag förmodar, hoppas och
            önskar,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7VoxYKHgogkjeK2A5FZoK4" prev="i-2sG7gu3twYYJzvaRg7R5tC" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" next="i-YbxVzGRYYrgSi7Mb4ra8WV">
          <seg xml:id="i-37vU6SU9K7SL5KYyaHwGA1">
            fälliga urdenna grundlagsändring blir förklarad hvilande, skall
            jag vid den
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EuyjEsjRuB6sy1pEgZhFgJ">
          skotten. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-YbxVzGRYYrgSi7Mb4ra8WV" prev="i-7VoxYKHgogkjeK2A5FZoK4" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm">
          <seg xml:id="i-Tn6re479Mm1BoRmL7TXncZ">
            definitiva behandlingen framkomma med dessa redaktionsanmärkningar
            och då liksom nu yrka afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XV3dDHb8AVeXmgaCDVhhSo" type="speaker">
          Herr Borg:
        </note>
        <note xml:id="i-JnWq4XqrVNAu2TPmijW8qB">
          Då jag i egenskap af ledamot i 1880 års konstitutionsutskott
          befann mig bland reservanterna mot ett förslag af samma art som
          det nu föreliggande, föranledes jag deraf, äfvensom af åtskilliga
          andra förbållanden, att i korthet yttra mig något om saken.
        </note>
        <u xml:id="i-B17nrukfATWNeeZ2kmxaxo" next="i-22BK5UyY4axc3qN23CdawJ" who="i-DE86LDEC7dgsNMqreAPcdK">
          <seg xml:id="i-8XYrDbdJYZthdbP5d3phYR">
            De klagomål, som från flera håll framstälts deröfver, att de
            tillfälliga utskotten skulle vara så underhaltiga, kunna ej anses
            fullt befogade. Vi böra komma i håg, att ganska många och vigtiga
            frågor blifvit af dessa utskott behandlade och mycket väl utredda.
            Jag anser mig icke behöfva omnämna många sådana frågor, men vill
            betona, hvad reservanten, herr Rydin, derom yttrar i gin reservation.
            Han påpekar nemligen bland sådana: fattigvårdsfrågan, undervisningsfrågan
            och arbetarefrågan — tre utomordentligt vigtiga frågor, som blifvit
            med omsorg och insigt af tillfälliga utskott behandlade. Och om
            man skulle lemna en historik öfver dessa utskotts arbeten, skulle
            man finna, att ganska många andra vigtiga frågor likaledes af
            dem blifvit väl utredda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-22BK5UyY4axc3qN23CdawJ" prev="i-B17nrukfATWNeeZ2kmxaxo" who="i-DE86LDEC7dgsNMqreAPcdK" next="i-Sz2qz8YCrGhpBTwg5DicjR">
          <seg xml:id="i-PGDBVfvhSm9WMFcq1RjCfH">
            Jag vill ock fästa uppmärksamheten deruppå, att Andra Kammaren
            — den kammare, som enligt herr Törnebladhs alldeles rigtiga framställning
            skulle hafva de största olägenheterna af de tillfälliga utskotten,
            emedan dessa hafva så många motioner från nämnda kammare att behandla
            — dock utan omröstning, således enhälligt, afslog 1880 års konstitutionsutskotts
            tillstyrkande af ett ständigt ekonomiutskotts införande. Det har
            väl dock någon betydelse, då det kommer från det håll, der olägenheterna
            af tillfälliga utskott skulle vara störst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Sz2qz8YCrGhpBTwg5DicjR" prev="i-22BK5UyY4axc3qN23CdawJ" who="i-DE86LDEC7dgsNMqreAPcdK" next="i-YTAZ4LpHeCXfh4A9ULHr66">
          <seg xml:id="i-VRNbsAup8voRFEQxKAZJAs">
            Med anledning af herr statsministerns förnyade påpekande deraf,
            att dessa tillfälliga utskott vore ett lån utifrån, som icke öfverensstämmer
            med våra svenska förhållanden, behöfver jag knappast erinra om
            den gamla satsen: hvad vore vi, barbarer, om vi ej från utlandet
            bemtat åtskilligt af hvad der visat sig nyttigt? Det är kändt,
            att just dylika utskott i alla representationer, äldre än vår,
            befunnitz ändamålsenliga. Man har der icke under de många flera
            år de der varit begagnade stält i fråga att afskaffa dem. Och
            hvarför skulle vi göra det? Jag undrar, om vår psykologi, vår
            logik och våra statsförhållanden äro så olika andra folks, att
            i förevarande fall samma ordning icke skulle kunna gälla för oss
            som för dem? Jag kan icke föreställa mig annat, än att vi kunna
            med lika stor fördel som andra representantförsamlingar begagna
            dessa tillfälliga utskott.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YTAZ4LpHeCXfh4A9ULHr66" prev="i-Sz2qz8YCrGhpBTwg5DicjR" who="i-DE86LDEC7dgsNMqreAPcdK" next="i-Y8GR3kbQLbR1TwswavoNxh">
          <seg xml:id="i-G8U4uq9cJNH2SdBgWH73nK">
            Herr Sundberg har, enligt min åsigt fullkomligt rigtigt, anmärkt,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y8GR3kbQLbR1TwswavoNxh" prev="i-YTAZ4LpHeCXfh4A9ULHr66" who="i-DE86LDEC7dgsNMqreAPcdK" next="i-LDoHznUbDsYnK2ig6LUaRg">
          <seg xml:id="i-Vmpo1XZj2ya73fzUonAori">
            att det ej är lagen utan lagens tillämpning vi skola vända oss
            emot, då vi klandra de tillfälliga utskotten. Si måste det ock
            vara, ty . det är ingenting, som hindrar oss, utan det är tvärtom
            vår skyldighet att, om vi eljest hafva tillgång till personer
            med insigt i sådana
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5QxxuA8Tk4b8fVcbnadPaV" type="date">
          Onsdagen den 16 April, 29 N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-LDoHznUbDsYnK2ig6LUaRg" prev="i-Y8GR3kbQLbR1TwswavoNxh" who="i-DE86LDEC7dgsNMqreAPcdK" next="i-HztEL46F7RjG3BLYJfp9fo">
          <seg xml:id="i-HYJNGfTED9aujThUZU2Y3r">
            ärenden, som de tillfälliga utskotten behandla, i dessa utskott
            insätta Om införande dem. Och nog borde man kunna påräkna att
            i regeln få ett bättre 2/ ett ständigt arbete af dessa för speciella
            ärenden utsedde personer, än om man "fskortistället kastade ärendena
            i hvad man kallar en »sump», der det finge bero a ra på en tillfällighet
            eller »Guds försyn», huru de blefve behandlade. ” skotten. Jag
            kan således icke finna någon grund att frångå tillfälliga ut-
            = (Forts.) skott och ersätta dem med ett allmänt besvärsoch ekonomiutskott.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HztEL46F7RjG3BLYJfp9fo" prev="i-LDoHznUbDsYnK2ig6LUaRg" who="i-DE86LDEC7dgsNMqreAPcdK" next="i-Nhh8E2KbgALudCykvdC72r">
          <seg xml:id="i-9Fi6NkQVgE84C81LfmR3Tz">
            En liten anmärkning vill jag tillägga, nemligen att ett sådant
            besvärsoch ekonomiutskott skulle bli ganska dyrbart. Det komme
            att arbeta på t. ex. sex afdelningar; med två eller tre tjenstemän
            i hvarje, finge vi säkerligen minst 5-, 6-, 7,000 kronors ökade
            årliga utgifter, och det vore för statskassan ej så ringa. Deremot
            vill jag påpeka, att man skulle mycket lätt kunna afhjelpa behofvet
            af skrifiträde för de tillfälliga utskotten genom att anslå ett
            mindre belopp, t. ex, 1,200 kronor, att i mån af arbetet utdelas
            åt personer, som i dessa utskott lemnat biträde med skrifning
            och utredpingar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nhh8E2KbgALudCykvdC72r" prev="i-HztEL46F7RjG3BLYJfp9fo" who="i-DE86LDEC7dgsNMqreAPcdK">
          <seg xml:id="i-Kd1Hzk57Z1e6L82dEkZQgt">
            Detta är nu mindre betydande anmärkningar, men hufvudsakligen
            på de grunder, som anförts af herrar Törneblad, Sundberg och Bergström,
            ber jag att få yrka afslag på utskottets betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3wtTpcj5c9J4YRi1YqBksZ">
          Herr grefven och talmannen tillkännagaf, att anslag utfärdats
          till sammanträdets fortsättande klockan 7 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-BV36rTBMiVfHtZe72nKpJd" type="speaker">
          Herr Wieselgren:
        </note>
        <u who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" xml:id="i-HmAMe7T6n6b4LJJbD47RCk">
          <seg xml:id="i-HGZ2qhK2BimjWzCWcoqPHn">
            Då jag erfarit, att minnet af striden om samma fråga för 10 år
            sedan ännu är så pass lifligt, att man jemväl vet, huru som jag
            då uppträdde i Andra Kammaren och talade mot det förslag, som
            då var framlagdt i samma syfte, ber jag att få till protokollet
            tillkännagifva, att jag ännu står på samma ståndpunkt som då.
            På de skäl, som af många föregå :nde talare anförts, kommer jag
            derför att äfven nu rösta för afslag å utskottets betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VPA4Uc4oPXg162FQ4erwdq" type="speaker">
          Herr Alin:
        </note>
        <u who="i-Y9YbqDh3YmC3zyXjWiT1re" xml:id="i-8pxgFV5qeMXPDQcVfoWesz" next="i-S2PAu6k9HTyGw2iJXGf3iu">
          <seg xml:id="i-JncRTZ8RaNu9DNsHf3gmjG">
            Jag vill endast yttra några ord, delvis med anledning af hvad
            lagutskottets högt ärade ordförande här anfört.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S2PAu6k9HTyGw2iJXGf3iu" prev="i-8pxgFV5qeMXPDQcVfoWesz" who="i-Y9YbqDh3YmC3zyXjWiT1re" next="i-X2CkcDwG1ZhnJrdrjAZqnr">
          <seg xml:id="i-UQxG1GRtKbfrDpg2z1ap6E">
            Först vill jag då nämna något om hvad han yttrade angående det
            antal ledamöter, som föreslagits att utgöra det nu ifrågasatta
            ekonomiutskottet. Han ansåg, att antalet skulle blifva för stort,
            om det sattes till 32. Jag ber att der vid lag få erinra, att
            konstitutionsutskottet i detta fall följt alldeles samma beräkningsgrund,
            som gälde med afseende på bestämmandet af antalet af det nuvarande
            statsutskottets ledamöter. Det utgjorde under ståndsriksdagarne
            36 och är nu 24. Det gamla ekonomiutskottet hade 48 och det nya
            skulle få 32 ledamöter. Antalet synes äfven böra tagas något så
            när stort, då meningen är att ersätta så pass många utskott som
            de närvarande ' tillfälliga, eller 4 i Andra Kammaren och, om
            jag mins rätt, 3 i Första Kammaren. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X2CkcDwG1ZhnJrdrjAZqnr" prev="i-S2PAu6k9HTyGw2iJXGf3iu" who="i-Y9YbqDh3YmC3zyXjWiT1re" next="i-R5vQTepSmQMEL81cX7RkPH">
          <seg xml:id="i-JoYfwaHgSLpikbcUz2An1A">
            Herr Bergström lemnade en förklaring öfver tillkomsten af seden
            att utreda ärenden genom gemensamma utskott och påpekade tillika
            det nyttiga, som ligger i en sådan sed. Han har således ingenting
            emot de ständiga gemensamma utskotten i och för sig, och han förklarade
            sig särskildt icke hafva något emot, att dylika utskott finnas
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MdYfjvHiM813wPuDXREWyi">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-EMm1VxzAuzihngbrxkQtKy" type="date">
          30 Onsdagen den 16 April.
        </note>
        <u xml:id="i-R5vQTepSmQMEL81cX7RkPH" prev="i-X2CkcDwG1ZhnJrdrjAZqnr" who="i-Y9YbqDh3YmC3zyXjWiT1re" next="i-MDchhxTDMsxTsuqJQeidBV">
          <seg xml:id="i-131We9rnT3gzFGh7ZP2WaN">
            Om in örande för att behandla frågor, hvilka gifvet kunna anses
            förekomma vid
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KkSArdgQtY42p3XKaMaHzm">
          af ett ständigt utskott istället
        </note>
        <note xml:id="i-LTXKvvmPxNL1dnJSvBG1WK">
          för de till-
        </note>
        <note xml:id="i-QdUWqgrTLdHv9t6v2E3jVa">
          fä liga utskotten, (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-MDchhxTDMsxTsuqJQeidBV" prev="i-R5vQTepSmQMEL81cX7RkPH" who="i-Y9YbqDh3YmC3zyXjWiT1re" next="i-Scn771HasGSGc8Y2QXJQ8f">
          <seg xml:id="i-7BrtuhRt5B5tMXL6c5KzgY">
            hvarje riksdaz. Men han antog möjligheten deraf, att sådana frågor,
            som skulle blifva föremål för nu föreslagna utskott, icke skulle
            komma att uppstå. Han yttrade, att det är tänkbart, att ingen
            sådan fråga blafve väckt, ehuru han medgaf, att det är föga troligt.
            Ja, ser man på erfarenheten under vår riksdagstid, är det så föga
            troligt, att jag anser det skälet icke betyda det allra ringaste
            i vågskålen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Scn771HasGSGc8Y2QXJQ8f" prev="i-MDchhxTDMsxTsuqJQeidBV" who="i-Y9YbqDh3YmC3zyXjWiT1re" next="i-WsuA1rSV7z9rdiPmaevFxG">
          <seg xml:id="i-A8wUMrMXMrNUeHyirNvXxW">
            Det har nämnts, att de frågor, som behandlas af ekonomiutskottet,
            likasom de, hvilka utgöra föremål för de tillfälliga utskottens
            pröfning, ofta äro af mycket stor vigt och betydelse. Ja, det
            är ostridigt. Men just derför anser jag det vara af synnerlig
            vigt, att man vid skapandet af former för dessa frågors behandling
            ser till, att formerna blifva sådana, att de lemna full garanti
            för att nämnda frågor blifva så sorgfalligt pröfvade som möjligt.
            Jag kan visserligen icke bestrida rigtigheten deraf, att utmärkta
            utlåtanden kunna utgå och hafva utgått från tillfälliga utskott,
            men å andra sidan torde väl motståndarne till ett ständigt ekonomiutskott
            icke kunna undgå att medgifva, att, medan frågor af synnerligen
            stor vigt och betydenhet kunna komma till dessa utskott, den utredning,
            som der skall lemnas dem, lätt kan bli i högsta grad otillfredsställande.
            Jag vill fästa uppmärksamheten t. ex. på betydelsen af ett uttalande
            af Andra Kammaren om en sådan fråga som omorganisationen af våra
            läroverk. Om en dylik fråga der väcktes i form af motion om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t, blefve den lemnad till ett dess tillfälliga
            utskott. Hade den kommit till ett utskott, der äfven ledamöter
            från Första Kammaren sutte, innebure detta mera garanti för att
            denna fråga blefve behandlad med större omsigt, och till följd
            deraf skulle man ej i formen för motionens förberedande behandling
            kunna söka anledningen till ett ensidigt uttalande af Andra Kammaren,
            som med afseende på frågans följande behandling kunde bli ödesdigert.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9MBe3Y7xFi9jvS3d4TpJa3">
          Med afseende på garantierna för en dylik frågas behöriga utredning
          vill jag på samma gång påpeka, huru som ett sådant utskott, som
          nu är i fråga, om det infördes, i flera fall vore mera egnadt
          att betrygga kontinuiteten i frågans behandling än de nuvarande
          tillfälliga utskotten. Man har från ståndsriksdagarnes tid mer
          än ett exempel på, huru som vigtiga frågor blifvit upptagna på
          grund af enskild motion och så behandlats af ekonomiutskottet,
          hvars hemställan föranledt skrifvelse till Kongl. Maj:t, som sedermera
          gjort en framställning till Riksdagen af den beskaffenhet, att
          Kongl. Maj:t till exempel inhemtat Riksdagens yttrande angående
          ett förslag till en förordning eller, innan han vidtagit åtgärd
          för att bringa ewt dylikt förslag till stånd, inhemtat Riksdagens
          mening angående de grunder, hvarpå den blifvande förordningen
          borde hvila o. &amp; v. Dessa frågor, från början behandlade af ekonomiutskottet,
          blefvo, då de kommo från Kongl. Maj:t, behandlade af samma utskott,
          och då detta utskott vid det senare tillfället hade samma eller
          till stor del samma personer till ledamöter som vid det förra,
          hade man fördelen af mera kontinuitet än nu, då motsvarande frågor
          behandlas af tillfälliga utskott, innan de gå till Kongl. Maj:t,
          och efter återkomsten skickas till ett ständigt utskott, der det
          är beroende på en ren till-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4zDFgu5uknhXav9JEdyG9V" type="date">
          Onsdagen den 16 April. 31
        </note>
        <note xml:id="i-WhkTMusB8fer1ZtNWPBiLv">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-FQEwoixzywchuCfMdkk7T6">
          fällighet, huru vida ledamöter finnas, som voro med om frågans
          första Om införande behandling i tillfälliga utskott. af ett ständigt
        </note>
        <u xml:id="i-WsuA1rSV7z9rdiPmaevFxG" prev="i-Scn771HasGSGc8Y2QXJQ8f" who="i-Y9YbqDh3YmC3zyXjWiT1re" next="i-4ihpnRb2foxMNRJ8xFLBF7">
          <seg xml:id="i-Ks22mWRMBLEjNxLxrjmHae">
            Jag skall icke längre upptaga kammarens tid, då så mycket” blifvit
            ordadt om frågan, men det synes mig, om man besinnar, att här
            är fråga om ärenden, i afseende på hvilka Riksdagen eger att uttala
            svenska folkets önskningar och behof, som om man borde vara mycket
            angelägen om att ställa de former, hvarunder dessa frågor böra
            behandlas, så, att man icke försvårar möjligheten för Riksdagen
            att utöfva denna sin rätt och pligt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Lr4wGSpjSUiMv4SBAA77pi">
          Jag hemställer om bifall till utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-CQhhf1QNfrP56p37jwAzGp">
          Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr grefven
          och talmannen enligt de derunder framstälda yrkandena propositioner,
          först derpå att utskottets ifrågavarande förslag till ändrad lydelse
          af $ 53 regeringsformen skulle hvila till grundlagsenlig behandling
          vid en kommande riksdag, och vidare på förkastande af nämnda förslag,
          samt förklarade sig finna den förra propositionen, hvilken upprepades,
          vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-9hBdqsijPPZBuicySbuLLS">
          Herr Bergström med flere begärde votering, i anledning hvaraf
          uppsattes, justerades och anslogs en omröstningsproposition af
          följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-MYqEANMj1eaJGyhrR9V68E">
          Den, som vill, att konstitutionsutskottets i utlåtandet n:o 8
          framstälda förslag till ändrad lydelse af $ 53 regeringsformen
          skall hvila till grundlagsenlig behandling vid en kommande riksdag,
          röstar
        </note>
        <u xml:id="i-4ihpnRb2foxMNRJ8xFLBF7" prev="i-WsuA1rSV7z9rdiPmaevFxG" who="i-Y9YbqDh3YmC3zyXjWiT1re" next="i-Ey22K3pYL2J4UMqa4wtMTk">
          <seg xml:id="i-UPGMtEVwUqffBK2bx2ChLn">
            Ja;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-rmrjUS77LMVa3WWCaokT9">
          Den, det ej vill, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-JdrgEFL9ZwFuxQAddphNuC">
          Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-2aJwN3ACa4zUFevDYxhDFw">
          Vinner Nej, förkastas nämnda förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-MKuYCmV4Qb5E1rpspuWg8i">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-6erbiGF1PwvzCdpx4MiF3n">
          Ja—63; « - Nej—60.
        </note>
        <note xml:id="i-M9Lh7yxYhCkV1hVnPJBMQu">
          Utskottets förslag till ändrad lydelse af $$ 37, 45, 44, 47,
          55, 56, 59, 62, 63 och 80 riksdagsordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-CXjDgnidyM8dRSHSSxuKxq">
          Dessa förslag antogos att hvila till grundlagsenlig behandling
          vid en kommande riksdag.
        </note>
        <u xml:id="i-Ey22K3pYL2J4UMqa4wtMTk" prev="i-4ihpnRb2foxMNRJ8xFLBF7" who="i-Y9YbqDh3YmC3zyXjWiT1re" next="i-C5jEvy8aCdXCXazLe1J7sn">
          <seg xml:id="i-MMUXELddkCCoVLuhJckibz">
            utskottistäjlet
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C5jEvy8aCdXCXazLe1J7sn" prev="i-Ey22K3pYL2J4UMqa4wtMTk" who="i-Y9YbqDh3YmC3zyXjWiT1re" next="i-odWSR9bUEQfmHArNpBvM6">
          <seg xml:id="i-DZvHgX9G5hu1FrCpkuZtmK">
            för de ti'l-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G5kUWiBdCSy9VLTb3Gr15s">
          fälliga u'- skotten. (Forts. ;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QePML444vnjMXiGwhuCio9">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-Gpe68XMMRLjmA7FjPDeHf8" type="date">
          32 Onsdagen den 16 April.
        </note>
        <note xml:id="i-PJWGmqFZeS1cvTggAuQutJ">
          Utskottets i förevarande utlåtande afgifnx hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-MBs1W7r9s3nfayufaqB8Zg">
          Förklarades besvarad genom kammarens föregående beslut.
        </note>
        <note xml:id="i-M3ktkDvDY7CWjnnkgny7nx">
          Vid föredragning af statsutskottets nedannämnda, den 11 innevarande
          april bordlagda utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-32EyfWGEWe6R32grCVxMzM">
          n:o 48, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående försäljning
          af den sg k. kommendantsängen vid skansen Kronan i Göteborg m.
          m.,
        </note>
        <note xml:id="i-Kpoteqx6xfUBPDCzVbvprv">
          n:o 49, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående försäljning
          till Hvetlanda bysamhälle af viss delaf förra häradshöfdingebostället
          Hvetlanda Thomasoch Kullagården n:is 4 och 6 samt
        </note>
        <note xml:id="i-FrVUDd4WtjuvDaLMQf96RG">
          n:o 50, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition. angående statens
          öfvertagande af ett rörande säteriet Mossebo med underlydande
          hemman i Mölltorps socken af Vadsbo härad afslutadt köp,
        </note>
        <note xml:id="i-4nrod1szrsqAtpB1Jh3Qa3">
          biföll kammaren hvad utskottet i dessa utlåtanden hemstält.
        </note>
        <note xml:id="i-VhG7NA9YM3GnYTRftYBYLw">
          Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-DuytDgBmYYXdFewSZu1dga">
          statsutskottets utlåtande n:o 51, med anledning af väckt motion.
          om afskrifning af oguldna återstoden af ett Vesans kärroch sjöuttömningssamt
          odlingsbolag beviljadt lån; samt
        </note>
        <note xml:id="i-DRseeJwcRzHYypk8vW93L9">
          lagutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-7PCRC5wtfjeAfcbrf8bP6C">
          n:o 42, i anledning motion om skrifvelse till Kongl. Maj:t med
          begäran om framläggande af förslag till lag angående upphäfvande
        </note>
        <note xml:id="i-PQT2N4GS75enHYKFzcQ5qM">
          af fideikommisstiftelser i fast egendom m. m.; oc
        </note>
        <note xml:id="i-3f3oiTyEyhxg7hpGbdqQND">
          n:o 43, i anledning af väckta motioner om ändrad lydelse af $
          11 i förordningen om kommunalstyrelse på landet den 21 mars 1862.
        </note>
        <note xml:id="i-KqcyYfePV5DfCzo2u4D9Hj">
          Herr Borg afgaf en motion, n:o 50, angående skrifvelse till Konungen
          i fråga om afgörande genom skiljedomstol af tvister, som kunna
          uppkomma mellan Sverige och främmande magter.
        </note>
        <note xml:id="i-UZQVJk4E8zpnpMRBV4CzUs">
          Denna motion blef på begäran bordlagd.
        </note>
        <note xml:id="i-RMAEUaCGCDhFLsP21gP7k7">
          Upplästes en inkommen skrifvelse af följande lydelse: Till Riksdagens
          Första Kammare.
        </note>
        <u xml:id="i-odWSR9bUEQfmHArNpBvM6" prev="i-C5jEvy8aCdXCXazLe1J7sn" who="i-Y9YbqDh3YmC3zyXjWiT1re">
          <seg xml:id="i-AoV466c2u9GjCgrChWFY6J">
            Vördsammast gifver jag kammaren härmed tillkänna, att jag
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--fk--23/prot_1890__fk__23-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-15PtSjoSRzgPHGCRXg48F6" type="date">
          Onsdagen den 16 April. 33 :0 28.
        </note>
        <note xml:id="i-SEECyLuHr7xM1iyYoifmRB">
          till följd af illamående ej kan deltaga i kammarens sammanträde
          i dag och sannolikt icke heller i de sammanträden, som komma att
          hållas under närmast följande dagar.
        </note>
        <note xml:id="i-VpuCpEwvK77k6c2eddWAuh">
          Stockholm den 16 april 1890.
        </note>
        <note xml:id="i-669kDk2Ar5ZqaZDNFgBjyg">
          Julius Roman.
        </note>
        <note xml:id="i-BxNbpwuJAAcWaU6oqWHTX5">
          Justerades fem protokollsutdrag för detta sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-S3EDVXspK7mgQLctWtZqL4">
          På framställning af herr grefven och talmannen beslöts, att på
          föredragningslistan till nästa sammanträde skulle bland utskottsbetänkandena
          sättas främst de, hvilka denna dag bordlagts första gången, och
          närmast derefter statsutskottets utlåtande n:o 6.
        </note>
        <note xml:id="i-GrxCJBuDf55JY9H3qsdP6p">
          Som föredragningslistan för dagen blifvit genomgången, medgaf
          kammaren, på hemställan af herr. frofven och talmannen, att de
          till sammanträdets fortsättande utfärdade anslagen finge nedtagas.
        </note>
        <note xml:id="i-72Pw9q98cCo5p25Shn5Tsf">
          Kammaren åtskildes kl. 2,7 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Ew3hiiYxrDxDZjFHv8kTxo">
          In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-JGJ3Sf4MA15dmdwtSPkNyX">
          ÅA. von Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-CnzwG57TYCauc1ny1RmWBz">
          Första Nammarens Prot, 1890 N:o 23.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
