<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1890--ak--15">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1890--ak--15</head>
          <docDate when="1890-03-15">1890-03-15</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E8rCxzMqKCRGc53JUUXMA7">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-2t6CAovPaCbzDUtTMQebZJ">
            1890. Andra Kammaren. N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Ch6EdoMvngpzA2zwbmvhiR" type="date">
            Lördagen den 15 mars.
          </note>
          <note xml:id="i-3x5K9MK3KYEYgWC4uv5u6K">
            Kl. 11 f. m. g 1. Justerades protokollen för den 7 och 8 innevarande
            mars. 8 2.
          </note>
          <note xml:id="i-5fYKZnMx5LXofFzTCV6cAK">
            Vid föredragning af Kongl. Maj:ts i senaste sammanträdet bordlagda
            proposition till Riksdagen med förslag till ändringar i 30, 70,
            72, 98 och 109 88 regeringsformen samt 32, 65, 68, 71 och 73 $$
            riksdagsordningen begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-PoHxzSuJw6UhveFDkrY3Fi" type="speaker">
            Herr Dahn, som anförde:
          </note>
          <u who="Q5615889" xml:id="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" next="i-DkXaK9k4BtRk3QPqRT97HA">
            <seg xml:id="i-4J5Hfnk9XL8d851nHFMAyq">
              Herr talman, mine herrar! Då jag för min del icke kan vara med
              om den grundlagsändring, som här föreslagits beträffande 72 paragrafen
              i regeringsformen, eller de öfriga här ifrågasatta grundlagsändringar
              och icke heller vill vara med om en banklag, sådan som den af
              komitén föreslagits och af regeringen accepterats, såvida den
              icke ganska väsentligt kommer att ändras, så anhåller jag att
              få lemna detta kongl. förslag och denna banklag några kommentarier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SiwziZUcsFC1NTMhCyYZ4b" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-Ey6uf465Zd8pvZjE4HjCWW">
              Motivet till ändringen af riksbanksfullmägtiges sammansättning
              har, såsom komitén framhållit, varit att ernå dels större kontinuitet
              inom fullmägtige och dermed större sjelfständighet och dels mera
              sakkännedom eller fackkunskap. Huruvida kontinuiteten blefve större
              genom den nu föreslagna ändringen, är väl ej svårt att inse; det
              behöfver väl knappast dragas i tvifvel, att de tre konungavalde
              ledamöterna blefve fullmägtige på lifstid — så nog blefve kontinuiteten
              bevarad. Men denna skulle, föreställer jag mig, kunna bevaras
              äfven derigenom, att fullmägtige valdes at Riksdagen för någon
              längre tid, än hvad nu är förhållandet, så att de t. ex. afgingo
              successive två och två, såsom ock af bankkomitén föreslagits.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5xKvn2UE8m3k51f5tiUooj" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-9QPCqmmbNrcCsfHmYAn74y">
              Hvad sjelfständigheten hos fullmägtige angår, så synes det mig,
              som att sjelfständigheten hos de af Riksdagen utsedde torde blifva
              minst lika stor som hos de konungavalde. De komme visserligen
              att hafva hvar sin höga principal; men Riksdagen är en kollektiv
              enhet, med lika många viljor som hufvud, och skulle någon fullmägtig
              stöta sig med vissa af dessa hufvud och viljor, så kunde han alltid
              ändå hafva förhoppning om, att en god del fortfarande tillhörde
              hans meningsfränder.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M8B8Kt9w7gTr35HMKB8tbC">
            Andra Kammarens Prot. 1890. N:o 15. 1
          </note>
          <u xml:id="i-64W8mNWrProHtDGt5BD5vC" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-MgSEPVSZ9ie3nG9eXpvfhT">
              Om grumd-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AeebXz2JQve4yZgbMtzPxH" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-E97drs9xoaBfhd8EwGyxQf">
              lagsändring
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W3QJhmBA2x8hwAJsEScHox">
            i fråga om riksbanken.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UFBvEX9iDopa1fJbeDUGjr">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-KrkerTwgefRGHPesMdfK8h">
            Om grumndlagsändring i fråga om riksbanken. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-GKkSyChDRBoXpnim8CA2bC" type="date">
            2 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-8inuykgiwrKWJ1BhKoMu4n" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-5BEQJrRzKTsuSQdndQMGbS">
              Beträffande fackkunskapen kan det ju nog blifva möjligt, att
              de af Konungen valde vore sakkunnige, men säkert är det dock ingalunda.
              Man har icke något erfarenhetsrön i den vägen, eftersom Riksbanken
              nu i öfver 200 år varit under Riksdagens egen vård och garanti.
              Men om man får draga upp jemförelser med utnämningar på andra
              håll, t. ex. inom postverket, så har det ju visat sig, att det
              icke alltid varit postverkets tjenstemän, utan vanligtvis äldre
              militärer (åtminstone förut), som blifvit befordrade till de förnämsta
              postmästaretjensterna. Likaså, i fall man tager hänsyn till befordringarna
              inom armén, så klagas det ju i dessa dagar i pressen öfver att
              yngre officerare vid befordran hoppat öfver halfva dussin af sina
              äldre kamrater, samt hurusom man vid landsortsregementena mest
              får kammarherrar eller gardesofficerare till regementsofficerare.
              Det är således icke någon omöjlighet att till de tre konungavalde
              riksbanksfullmägtige lika lätt kunde utses tre hofmän, som tre
              bankmän.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KfUXy5WQYxR5Xr5GE9cSLB" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-N2Rgi8sGdDGgKTf6TfraB2">
              För min del skulle jag anse lämpligt att fullmäktige finge en
              sådan sammansättning, att, om niotalet lades till grund derför,
              såsom bankkomitén föreslagit, Riksdagen valde dessa på samma sätt
              som hittills, nemligen genom sin nämnd, och att dessa nio utsågo
              bland sig en bankchef eller direktör, hvilken skulle vara underkastad
              omval hvarje år inom fullmägtige, men så länge han hade sina kollegers
              förtroende, d. v. s. minst halfva antalet af deras röster, sutte
              qvar som direktör och voré oafsättlig från Riksdagens sida. Han
              skulle sålunda enligt detta förslag hvarken vara beroende af den
              ena eller andra statsmagten, och på samma gång man torde kunna
              vara öfvertygad om att han representerade fackkunskapen, blefve
              äfven i hans person kontinuiteten och sjelfständigheten synnerligen
              väl bevarade. De öfriga åtta skulle, såsom bankkomitén föreslagit,
              afgå första gången efter lottning två för hvarje år. Deras tjenstgöring
              blefve fyraårig och sammanfölle således icke med Andra Kammarens
              treårsperiod, hvilket deremot den tjenstetid gör, som bankkomitén
              föreslagit, och man kan tänka sig, att alla de sex fullmägtige,
              Riksdagen enligt komiténs förslag hade att välja, skulle komma
              att afgå under en och samma riksdagsperiod.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8tzYRUYFyfDTQzPmjTa54B" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-VVMA3b3arUmhMAx9y31vEk">
              Vore det så, att direktören doge eller på annat sätt afginge,
              t. ex. genom att hafva mist sina kollegers förtroende, finge naturligtvis
              vice direktören under tiden stå i spetsen för bankstyrelsen till
              dess Riksdagen hunne välja en ny styrelseledamot, och de nio fullmägtige
              sedan utsett en ny direktör. Blefve den nyvalde ledamoten direktör
              (något som väl sällan komme i fråga), så ginge ju allt i gamla
              spåren med afseende på valen af bankofullmägtige för öfrigt, hvarom
              icke skulle den nyvalde ledamoten tjena, tills det varit den nye
              direktörens tur att som ledamot afgå. Komme härtill att, såsom
              förhållandet är i åtskilliga utländska hufvudbanker, man bestämde
              att några af fullmägtige (t. ex. en tredjedel) borde vara verklige
              affärsmän, skulle fullmägtige tillföras en affärsroutin och köpmansintelligens,
              som specielt med hänsyn till utrikes--
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RKt6ibv9u8SQbf2LeAn48X" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 3
          </note>
          <u xml:id="i-MHFoAs757ECbcZXpGaN2LK" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-2qXhn7G1sJEVbupo2dLR8k">
              förhållande ryckte upp banken och bevarade den från att stelna
              1 formerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DwLZTmVLZffn3TviUzGxVV" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-FLQ6XZEW5s4K7zENhJH4xJ">
              För öfrigt tycker jag, att det är rent af besynnerligt, hur man
              numera på allt sätt söker kringskära Riksdagens magt; mig förefaller
              det, att Kongl. Maj:t verkligen har så mycket att göra, 1 synnerhet
              inom den ekonomiska lagstiftningen, att han skulle betacka sig
              för att få ännu mera. Jag vet heller icke, om, i en tid sådan
              som vår, det kan vara lämpligt att utvidga konungamagten på representationens
              bekostnad. För min del tror jag det icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2wpqJwMJwXZfrzwAmwEbQc" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-3m9UovZRX212quBPo7FK59">
              Med afseende på hvad bankkomitén föreslagit är det en och annan
              punkt, som jag fäst mig vid och som jag näppeligen kan tro att
              denna kammare vill acceptera. Komitén gör, synes det mig, riksbanken
              — om den skall blifva sådan som komitébetänkandet innehåller —
              till en sådan förnämitet, att allmänheten endast kommer att känna
              den så att säga par renommé; och detta »par renommé», det blir
              genom de privata bankinstituten. Genom att förbjuda all inlåningsränta,
              som man nu vill göra, blir det omöjligt för bankofullmägtige att
              ens till sina bästa kunder bevilja en liten uppoch afskrifningsränta
              som ju också är en inlåningsränta. Följden häraf blir naturligtvis
              den, att icke något solidt köpmanshus exempelvis här i Stockholm
              kommer att använda riksbanken för diskontering af sina vexlar,
              då de ej få hafva uppoch afskrifningskonto med ränteberäkning
              i denna bank, utan man vänder sig 1 stället till andra bankinrättningar,
              der en sådan uppoch afskrifningsränta medgifves. På så vis skulle
              riksbanken komma att förlora sina bästa vexelkunder. Att någon
              egentlig inlåningsränta på s. k. depositioner icke behöfves för
              riksbanken, då den ju skulle komma -att få snart sagdt alla statens
              inkomster på folioräkning och icke behöfva utbetala statsutgifterna
              annat än på temligen regelbundna tider och sålunda kan under tiden
              använda en del af dessa medel i sin rörelse, är ju visserligen
              tydligt; men att rent af förbjuda bankofullmägtige att betala
              inlåningsränta, det synes mig i alla fall synnerligen opraktiskt.
              Man får väl hysa något förtroende till fullmägtiges banksinne?
              Också hafva danskarne, som ju äro ett erkändt praktiskt folk,
              ej dragit i betänkande att i nationalbanken i Köpenhamn betala
              inlåningsränta, när till bankens förmån så anses lämpligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8AAaFAhVpsdB4Lb51zEXy5" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-S9pC8E9sx2kiHBBDmgpM78">
              Man har föreslagit, att en kreditivutlåning skulle liksom nu
              få ega rum på tolf månader, »emedan det finnes en del kunder,
              företrädesvis mindre näringsidkare och handtverkare, som möjligen
              behöfva en sådan lånerörelse». Men på samma gång vill man, att
              icke ens det minsta kreditiv skall få utlemnas mot borgen. Tydligt
              är dock att dessa mindre näringsidkare, som äro i behof af kreditiv,
              1 allmänhet hvarken hafva några obligationer eller aktier eller
              ens inteckningar (då de ofta nog ej hafva några fastigheter,)
              att erbjuda såsom säkerhet. Jag hade derför förestält mig, att
              man borde stadga ett maximum aft. ex. 3,000 kronor, under hvilket
              fullmägtige finge rättighet att utlemna kreditiv äfven emot godkänd
              borgen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W1VsNQ21Q7ejqESmkSYZME" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-PD4SnrH9dFEUKqgT7bQGmf">
              Hvad afbetalningslånen beträffar, har man i komiténs förslag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BhhekntE9XADYT5YbhxnDk">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-WbDyN6ADydoZRyRcQVxydN">
            Om grundlagsändring i fråga om riksbanken. (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WBcFiKUBUdaP9xaCQSNJY3">
            N:o 15. Om grund-
          </note>
          <note xml:id="i-X277QDE48ehqq6QAvdDwbH" type="date">
            4 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-R6CZdy17f9VWV8JobzrpRT">
            inskränkt den derför afsedda summan från tolf till tio millioner
          </note>
          <u xml:id="i-DY7kQTug52bX12eMXH8yd9" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-RukuBDRemLdAZj8CXSK1VR">
              lagsändring kronor. Dessa tio millioner skulle fördelas på tjugufyra
              kontor,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EodUPVRGCypCErWyH5mXSE">
            i fråga om riksbanken. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-2URSMYsW5jVtsji44nqwh2" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-PqxpbGtGENDjSbYCb8bYC6">
              nemligen tjugutre afdelningskontor, som det ju är meningen att
              småningom inrätta, samt hufvudkontoret. Tydligen skulle dermed
              denna lånerörelse förlora snart sagdt all sin nuvarande betydelse,
              helst om intet maximum för dessa låns storlek bestämdes, då ett
              kontor kunde utlåna hela det på detsamma belöpande lilla beloppet
              till några få personer eller bolag. För min del hade jag förestält
              mig, att samma proportion i förhållande till grundfonden som hittills
              bort bibehållas. Det hade då blifvit åtminstone omkring femton
              millioner kronor att fördela på tjugufyra kontor. Jag hade också
              tänkt mig, att man, i enlighet med hvad som föreslagits uti en
              motion af herr Fredholm från Vestergötland, skulle kunna stadga
              den bestämmelse, för att motverka det så ofta öfverklagade borgensväsendet
              i fråga om dessa lån, att den, som ville hatva ett sådant lån
              mot borgen, skulle inbetala det på hittills vanligt sätt, det
              vill säga under loppet af två och ett halft år, med afbetalning
              sålunda hvar sjette månad, hvaremot de, som hade goda inteckningar
              eller dito obligationer eller aktier att lemna såsom säkerhet,
              skulle få göra afbetalningarna endast hvar tolfte månad. Detta
              vore nu ingenting orimligt; ty de kreditiv, som de enskilda bankerna
              mot dylika säkerheter skulle få i riksbanken under de sista fem
              åren af den föreslagna öfvergångstiden, nemligen under åren 1899—1903,
              blefve ju i det hela taget ej annat än stående femårslån, i det
              de komme att fortsättas år efter år under alla fem åren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HMdvC65yDirep1JFzzawha" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-UZnB69T7G9rGcvdWkSB1vi">
              Att komitén föreslagit, det riksbanken skulle rediskontera för
              privatbankerna, synes mig mycket klokt; ty detta är det enda sättet
              för dem att få en kassareserv sådan, att de kunna hålla afdelningskontor
              och bibehålla den svenska, eller, om jag så må säga, Wallenbergska
              postremissvexeln vid sin egenskap af å-vista-förbindelse. Men
              att dessa privatbanker skulle beredas en sådan vinst häraf, som
              de skulle få genom rättigheten att rediskontera för endast två
              tredjedelar af riksbankens vanliga diskonto, synes mig allt för
              orimligt. Redan en half procent är ju vackert. Då under vanliga
              förhållanden genomsnittstiden för de vexlar, en bank diskonterar,
              omfattar omkring tre månader, kan ju genom rediskonteringen kapitalomsättningen
              ständigt förnyas, hvadan en half procent lägre diskonto vid rediskontering
              bör vara en ganska god förmån. Få enskilda bankerna så ett kassakreditiv
              under de sista fem åren mot endast två procent ränta utan kreditivafgift,
              såsom ju af komitén är föreslaget, så tyckes det för nämnda banker
              komma att blifva en briljant affär. Deremot anser jag, att ett
              för allmänheten gagneligt samarbete mellan riksbanken och privata
              bankinrättningar äfven efter öfvergångstiden (1903) nödvändigt
              bör ega rum, och således rediskonteringsrätt mot något lägre diskonto
              än riksbankens vanliga må i lag de privata bankinstituten medgifvas,
              med rätt för bankofullmägtige att bestämma de med afseende på
              konjunkturer och andra omständigheter lämpliga graderingarna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NNub9akt9kGbgfpvo2VSbH">
            Jag föreställer mig att, med förutnämnda utsigter för ögonen
            (en rediskontering af två tredjedelar af riksbankens diskonto
            och
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QdEuEJk8yNFCa7kDQovNXP" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 5
          </note>
          <u xml:id="i-G53hCKAbdxcEdRyRX7giga" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-BvugL8Jn64eZ2pTqpWZdNM">
              ett kassakreditiv med 2 procent utan kreditivafgift), det från
              1899 icke skall finnas en enda sedelutgifvande bank, utan att
              de genast ombildas till aktiebanker. Ty derigenom befrias de från
              den solidariska ansvarigheten. Och en sedelutgifning af endast
              tjugufem millioner kronor, fördelade på 26 banker, är allt för
              liten för dem att med nämnda gynsamma utsigter hålla på. Men då
              har man också strandsatt riksbanken. Ty föreställningen är ju
              den, att riksbanken icke skulle vara 1 stånd att öfvertaga hela
              sedelutgifningen förr än 5 år derefter, och då har man genom lag
              bestämt, att de enskilda bankerna skola hafva rätt att redan 1899
              afsäga sig dessa tjugufem millioners sedelutgifning mot förmåner,
              som jag nyss nämnt. Skulle oaktadt dessa förmåner verkligen de
              enskilda bankerna hålla så mycket på dessa tjugofem millioners
              sedelutgifning, ja, mine herrar, då vittnar detta om, att under
              många år dessa banker betalt alltför liten bevillning för sin
              sedelutgifning, och detta är må hända att taga fasta på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FSCvv6JbRtL1vBAxxs3qRb" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-UgHq5XiJ1zeBWTyLrrVGMF">
              Med afseende å sedelutgifningen och den metalliska kassan har
              jag deremot att anmärka, att jag tycker beggedera, både sedelstocken
              och kassan, äro för små. Riksbankens och de nuvarande enskilda
              bankernas sedelutgifning är för närvarande omkring 150 millioner
              kronor, och man har alltid åberopat, och detta nog med rätta,
              att det endast varit medelst den obegagnade sedelutgifningsrätten
              som de enskilda bankerra varit i stånd att dels hålla sina många
              afdelningskontor, dels inlösa postremissvexlar vid uppvisandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Uuj9QKb2C94pwoLdp4VPxb" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-3zahn6U6A1bHQtxxBpNasc">
              Nu föreslår bankkomitén, att den metalliska kassan skall ut-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BJ8uLhDhUhkCyqZa6N9KKZ" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-8NJWrvk5SU9miMSN4vuRQ">
              göra 25 millioner kronor, mot hvilken skulle få utgifvas lika
              många
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TBnNnJuan2ULxmc898jmPn">
            millioner kronor i sedlar och dertill ytterligare 75 millioner,
            af hvilka sistnämnda 15 millioner skulle hafva ett underlag af
            30 procent i guld, motsvarande fyra och en half millioner guld.
            Det skulle således blifva en sedelutgifning af 100 millioner mot
            omkring trettio millioner kronor ädel metall. Visserligen skulle
            banken äfven ega att utgifva sedlar mot guld, som var under transport
            hit från utlandet och försäkradt mot sjöfara, äfvensom på fordringar
            å löpande räkning, innestående hos utländska handelshus och bankirer,
            men något guld är sällan på väg hit, utom då det börjar fattas
            i metalliska kassan, och bankens fordringar på löpande räkning
            i utlandet äro, såsom ett par gånger i fjor, stundom inga, hvadan
            sedelutgifningen på nämnda valutor knappast bör tagas med vid
            beräkningen af sedelstocken. Men 100 millioner kronor i sedelutgifning
            är, synes det mig, väl litet. Ty vid hösttiden, då sedelstocken
            är störst, hafva privatbankerna haft utelöpande 55 å 56 millioner
            och riksbanken omkring 45 millioner, eller tillsammans ungefär
            nämnda belopp.
          </note>
          <u xml:id="i-JbtE5XdfwrFs7Eq8m1Aydo" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-J7FghQuyxPNcoVrXZesRNQ">
              Under svåra tider är det nödvändigt, att riksbanken såsom sedelbank
              är elastisk, så att den kan stå allmänheten till tjenst och ej
              vålla strypning; men att vidtaga några utomordentliga åtgärder
              i det ögonblick, elasticiteten behöfs, kan vara farligt nog. Banken
              bör på förhand vara så inrättad, att den lugnt kan motse
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2m6uazao7oQEP4PKR1aafA">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-VN3D8qRaFdbXTMJsQbYbKu">
            Om grundlagsändring i fråga om riksbanken. (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H6AkQvw7qpMNhW7hLxaxeK">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-EHn2o2Yeb9dumjskz9f323">
            Om grundlagsändring i fråga om riksbanken. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Gcwuc8LFvxWo85N4fbu83U" type="date">
            6 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-GcnHt3oUfugGtKmgduZ2t9" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-4nBBQVAB1sw5kMas3aE9V5">
              svåra eventualiteter, och den metalliska kassan och sedelstocken
              städse stå i ett väl afvägdt förhållande till hvarandra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NyntGjyCDvt4EHmaqqwwFP" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-D6obi2iAz5WdBhcYzESPyr">
              Om bankkomitén föreslagit den metalliska kassan t. ex. till 30
              millioner kronor och för öfrigt bibehållit samma proportion vis
              a vis sedelstocken, d. v. s. bestämt den s. k. obetäckta sedelutgifningen
              till tre gånger metalliska kassan, eller 90 millioner, så hade
              den normala sedelutgifningsrätten utgjort 120 millioner. Den sista
              femtedelen af dessa 90 millioner skulle naturligtvis också betäckts
              med 30 procent guldvaluta, eller 5!/, millioner, och sålunda den
              metalliska kassan faktiskt kommit att utgöra 35!/, millioner,
              när sedelstocken finge utgöra 120 millioner. Derigenom blefve
              det också möjligt att vid dessa 23 afdelningskontor, som ju jemte
              sina öfriga funktioner skulle få uppdraget att vara ett slags
              utqvittningsoch liqvidationskontor för privata bankinrättningar,
              kunna ega en tillräcklig kassareserv så väl för eget behof som
              vid betjening med rediskontering. Detta synes mig böra tagas i
              öfvervägande, innan man här vid lag fastslår några siffror i lagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RN4dRF9Pf3Gu7A6UUq34A4" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-71pUQFkbR456h2skLZTJxB">
              Vidare är det en sak till, som jag synnerligen fäst mig vid,
              nemligen bankkomiténs förslag att upphäfva tvångskursen, Det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MGkWoEQmokX6ob7A5aAAg9" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-WK67iuaXcx8PQY6zQ7wMw4">
              : låter mycket vackert och rättvist, att man icke behöfver mottaga
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LVaGuSFBYDnsAZn1E8AA2Y" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-eo4BFYhXeGbT9PUZDN13C">
              riksbankens sedlar annat än om banken inlöser dem. Men, mine
              herrar, under normala förhållanden är det likgiltigt, om tvångskurs
              finnes eller icke; under dåliga tider åter är det nödvändigt,
              såvida man med ett mindre ondt vill afvärja ett ännu större. Ja
              har det visat sig i andra land, t. ex. i Frankrike. Då franska
              banken år 1848 icke inlöste sina sedlar, påbjöds tvångskurs. Ar
              1850 började banken åter inlösa sina sedlar och tvångskursen upphörde.
              Under kriget 1870 påbjöds likaledes tvångskurs, och banken upphörde
              att inlösa sina sedlar. Och dessa sedlar äro ingen småsak; de
              utgöra öfver tre milliarder francs. Tvångskursen gäller fortfarande
              i Frankrike. Och samma är förhållandet i åtskilliga andra länder.
              Om under svåra tider banksedeln upphör att vara lagligt betalningsmedel,
              är det tydligt, att man lätteligen kan ställa till den allra värsta
              villervalla på penningområdet, ingen vill hafva det värdelösa
              papperet, utan söker pracka på sin närmaste nästa den olycksaliga
              sedeln, så fort han kan, och skall och bör då den, som vid det
              ödesdigra tillfället ju af en ren slump är innehafvare af banksedeln,
              taga förlusten? Hela ligor af procentare och samvetslösa spekulanter
              skola kunna uppträda och genom vägran att mottaga riksbankens
              sedlar och genom utspridande af falska rykten om bankens förmåga
              att inlösa desamma väcka allmänhetens misstroende till riksbankssedlarne
              och medelst inköp för vrakpris af nämnda sedlar oförsynt sko sig
              på samma allmänhets bekostnad, väl vetande att, när förskräckelsen
              gått öfver, banken utan prut inlöser sina sedlar, ty genom den
              kredit vi hafva i utlandet och genom vårt nuvarande välordnade
              obligationssystem är det en bagatell för Riksdagen att såsom högsta
              vårdare och garantör för riksbanken medelst försäljning af obligationer
              till utlandet öka den metalliska kassan, så att den och sedelstocken
              komma 1 normal ställning till hvarandra. I Belgien finnes ingen
              tvångskurs,
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-006.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-J5XNuAzAW5rs1nAzj2dH2D" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-EeoS8MDttcQev8zeG3aSg">
              -
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XNmotJaEWqpMhayApUhS8n" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 7
          </note>
          <u xml:id="i-Rn4tDKbJybK9eBoTUMwraN" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-6rvsqW74rYr9EAjityhKeH">
              och banken är egentligen oberoende af staten, men der har staten
              dock vid ett par tillfällen sedan år 1850 varit nödsakad att ikläda
              sig garanti för sedlarne till följd af den förskräckelse och de
              olyckor, som höllo på att uppstå inom affärsverlden, då ingen
              ville hafva dem. Det är väl också abnormt att gifva riksbankens
              sedlar en sådan egenskap, att de, fastän garanterade af Riksdagen
              och, enligt 2 paragrafen lagen om rikets ständers bank af 1830,
              föremål för Kongl. Maj:ts särskilda omsorg att upprätthålla deras
              metalliska värde, under vissa förhållanden väl få användas för
              inbetalning af alla statsinkomsterna, men ej för bestridande af
              några statsutgifter. På hvad sätt skall staten under dylika förhållanden
              aflöna sina embetsoch tjenstemän, som ju nu ej längre aflönas
              med boställen och naturaprestationer, och huru bestrida andra
              nödvändiga statsutgifter. Mig synes derför det vådligt ,att upphäfva
              denna tvångskurs. I Danmark gå nationalbankens sedlar som lagligt
              betalningsmedel, och detta folk är tvifvels utan näst Israels
              barn det mest praktiska och omtänksamma, när det gäller ekonomi
              och affärer i allmänhet. För öfrigt finnes det ju för riksbankens
              sedlar — utom metalliska kassan och lätt realiserbara fondpapper
              — samma garanti, nemligen Riksdagens garanti, som för riksgäldskontorsobligationer,
              och på garantörens vilja och förmåga att inlösa dessa senare tviflar
              man ej; derom vittnar den stigande kursen på svenska statspapper
              i utlandet (oaktadt den låga räntesatsen) och öfverteckningen
              vid uppläggande af inhemska lån.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DkXaK9k4BtRk3QPqRT97HA" prev="i-JvvyEcQXDTYyKpppYJX8Dn" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-45atJPrn2HPyq8ynZYfviv">
              Här vore kanske åtskilligt ännu att tillägga med afseende på
              detta bankkomiténs förslag. Men då frågan icke föreligger till
              afgörande, utan det endast gäller en remiss, skall jag icke upptaga
              kammarens tid längre, utan anhåller, herr talman, att mitt anförande
              får åtfölja den kongl. propositionen till det utskott, som kommer
              att behandla densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J9TdQuugqNsz1P62nRztYg" type="speaker">
            Herr Hedin yttrade:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-VgVGRUiPqzYHwjPHmLsWE2" next="i-3Lx7smSJYBLMK5mfgtdVSd">
            <seg xml:id="i-Tgggaf59LFon1UeQgBBZNv">
              Herr talman! Jag gör mig ett nöje, ett verkligt nöje af att försöka
              ett försvar, i viss mån och vilkorligt, för Kongl. Maj:ts proposition,
              åtminstone ett slags försvar, sådant det nu kan blifva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3skghaWdQShNc4M9y1ZZzc" prev="i-VgVGRUiPqzYHwjPHmLsWE2" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-4dGHqWngEzJ8SqvhrUeitc">
              Må hända äro många af de anmärkningar, som af min ärade vän,
              den föregående talaren, blifvit framstälda mot det kongl. förslaget,
              välgrundade, men det skulle också kunna hända, att dessa anmärkningar,
              huru ledsamma de än äro, uppvägas af någon särdeles afsevärd fördel.
              Det torde nemligen förhålla sig så, att utom det, man omedelbart
              ser i den kongl. propositionen, der äfven finnes annat, som man
              icke strax och med full säkerhet ser. Detta är blott en gissning
              från min sida, men då jag är öfvertygad om dess rigtighet, då
              den åtminstone eger en hög grad af sannolikhet, torde herr talmannen
              tillåta mig att få omnämna densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Drz1wUAWqNwhBDWALsMKN1">
            När vid första riksdagen efter representationsreformen det första
            yrkandet gjordes om en begränsning af detta Konungens administrativa
            lagstiftningsenvälde, hvartill absolut icke finnes motstycke i
            något annat land, anförde konstitutionsutskottet såsom
          </note>
          <note xml:id="i-RDp3FGtvgLVGEj4fEh4nii">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-cgYNshEsW2g1TqSXX7pfQ">
            Om grundlagsändring i fråga om riksbanken. Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ki3ymFXJ5rR46wAdVfsNSA">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-WyKDN7WY7oR45L9a4i3EGq">
            Om grundlagsändring i fråga om riksbanken. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MFrTEja5VzyqcXxCiZiYzA" type="date">
            8 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-8vWBFWpP6QDspNtJdMNvmX">
            skäl mot detta förslag, att Konungens vidsträckta ekonomiska
            lagstiftningsrätt blifvit honom förunnad såsom en motvigt mot
            Riksdagens beskattningsrätt med dertill hörande finansförvaltning.
            Jag behöfver icke erinra om, att detta skäl är fullkomligt gripet
            ur luften, i ty att 1809 års grundlagsstiftare icke gjorde någon
            sådan beräkning rörande magtfördelningen mellan Konung och Riksdag.
            Förhållandet är, att 1809 års grundlagsstiftare ville åt Konungen
            upplåta den administrativa lagstiftningsmagten inom det jemförelsevis
            med nu begränsade omfång, som den då hade; grundlagsstiftarne
            förestälde sig icke, att det skulle inträffa, som sedermera inträffat,
            nemligen att under de gångna åttio åren Konungen genom oupphörliga
            inkräktningar utvidgat denna magt på ett sätt, som man då icke
            kunde drömma om. Emellertid är konstitutionsutskottets anförda
            yttrande 1867 anmärkningsvärdt, så till vida som det bevisar,
            att man redan då icke var främmande för den tanken, att om Konungen
            en gång skulle komma att dela magten öfver riksbanken med Riksdagen,
            en förutsättning derför vore, att Konungen afträdde sitt envälde
            på det ekonomiska lagstiftningsområdet. Samma tanke uttrycktes
            ännu tydligare af konstitutionsutskottet vid. 1869 års riksdag,
            då, med anledning af väckt fråga om ändring i 39 $&amp; regeringsformen,
            utskottet yttrade, att man icke borde företaga någon inskränkning
            i det administrativa lagstiftningsenvälde, som åt Konungen öfverlåtits,
            emedan representationen »fortfarande» — tänk så ohyggligt! — var
            i besittning af den forna ståndsriksdagens rätt att ensam råda
            öfver väsentliga delar af rikets bankväsen och finansförvaltning.
            Sedan dess har man hört samma visa på föga ändrad melodi många
            gånger upprepas, senast af konstitutionsutskottet vid 1889 års
            riksdag.
          </note>
          <u xml:id="i-7rqpwxPuke3usdYMk5JCYW" prev="i-VgVGRUiPqzYHwjPHmLsWE2" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-5XLsCZg3eoFB1t9R55Q8ud">
              Nu förefaller det mig, herr talman, i högsta grad sannolikt,
              att när Kongl. Maj:t proponerar Riksdagen att afträda en del —
              jag är icke säker på huru stor den i sina konseqvenser blir, men
              betydlig blir den — att, när Kongl. Maj:t proponerar Riksdagen
              att afträda en del af sin magt öfver riksbanken, Kongl. Maj:t
              också indirekt velat uppmana Riksdagen att å sin sida proponera
              Kongl. Maj:t att afstå från sitt envälde öfver den ekonomiska
              lagstiftningen. Man kan. väl göra den frågan: hvarför har icke
              Kongl. Maj:t sjelf direkt tagit äfven detta initiativ till ändring
              af grundlagen? Men skälet ligger i öppen dag: det är ett konstitutionelt
              grannlagenhetsskäl, det är en finkänslig hänsyn till de så kallade
              statsmagternas likställighet. När Kongl. Maj:t å sin sida efter
              sitt tycke framställer ett anspråk, vill Kongl. Maj:t, att Riksdagen
              utan fingervisning från Kongl. Maj:ts sida framställer sina motanspråk
              i den form, Riksdagen kan finna passande. Det ligger sålunda i
              denna Kongl. Maj:ts proposition hvad man skulle kunna kalla »en
              fin invit. Jag styrkes i denna uppfattning deraf, att jag på sid.
              13 i den kongl. propositionen ser, att herr finansministern vid
              ärendets första föredragning citerat ett yttrande af bankkomitén,
              ett yttrande, som går ut på att, eftersom Kongl. Maj:t har en
              så vidsträckt magt på det ekonomiska lagstiftningsområdet, Kongl.
              Maj:t ytterligare bör få magt äfven öfver riks-
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AjSJxW7c4iGw8wQi36ghTA" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 9
          </note>
          <u xml:id="i-W9YYfNVJMCeCNY4VBB7yXy" prev="i-VgVGRUiPqzYHwjPHmLsWE2" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-B6iuA8T8VYtMC5bS8DhhGq">
              banken. Detta är en åskådlig tillämpning af den abstrakta men
              opulära satsen »mycket vill mer ha» Naturligtvis kan man gå ångt
              på denna väg; om Konungen får den magt, han nu önskar, kan han
              en annan gång komma och med samma skäl säga, att eftersom Kongl.
              Maj:t har den stora, ofta öfverklagade magten på den ekonomiska
              lagstiftningens område och derjemte fått andel 1 riksbankens förvaltning,
              han också bör hafva motsvarande magt öfver riksgäldskontoret.
              Jag vet verkligen icke hur långt man kan blifva hågad att fortsätta
              denna tankegång; men, det vet jag, den logiska konseqvensen leder
              långt. Nu är det tydligt, att herr finansministern, då han citerade
              det ofvannämnda yttrandet af bankkomitén, att, då regeringen i
              vårt land har på det ekonomiska området så stor befogenhet, hon
              ej bör vara utestängd från andel i magten öfver riksbanken, icke
              velat antyda, att detta bankkomitéhs yttrande skulle höra till
              de delar af utlåtandet, om hvilka han säger att han i hufvudsak
              kan instämma med komitén. Nej, säkerligen har herr finansministern
              med en humor, som är mindre vanlig i en kongl. proposition, velat
              gifva Riksdagen en varning att se upp med hvad den gör. Det är
              nemligen tydligt, att nämnda citat i Kongl. Maj:ts proposition
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8hshdfoNNzvdtH1vVKzYxx" prev="i-VgVGRUiPqzYHwjPHmLsWE2" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-VUC564eEoya1QSGJa2VRfS">
              från bankkomiténs utlåtande måste i allra högsta grad uppmuntra
              -
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-URVMp2z2zFRLoS3w2XWKP5">
            det för sin reformvänlighet bekanta konstitutionsutskottet, som
            vid många föregående tillfällen i princip erkänt rigtigheten af
            yrkandet om inskränkning af Konungens ekonomiska lagstiftningsrätt,
            att, i fall utskottet kommer att, som man säger, »redlektera på»
            den kongl. proposition, som nu föredragits till remiss, då också
            taga i hop med 89 8 regeringsformen och det på sådant sätt, att
            dess dagar — jag menar icke konstitutionsutskottets, utan 89:de
            paragrafens — snart skola vara räknade.
          </note>
          <u xml:id="i-CrdZc76jBaBFGtFxP4DnUz" prev="i-VgVGRUiPqzYHwjPHmLsWE2" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-5S2xMRHiRAFbGSMiciZa7g">
              Under förutsättning att denna min gissning om ett osynligt, men
              verkligen befintligt innehåll i den kongl. propositionen är grundad,
              torde densamma kanske böra ses med blidare ögon, än den ärade
              föregående talaren varit benägen till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Lx7smSJYBLMK5mfgtdVSd" prev="i-VgVGRUiPqzYHwjPHmLsWE2" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-QPy5t1cDpGJMKsmPm4H5Xa">
              För öfrigt vill jag tillägga, att jag lika upprigtigt som hjertligt
              önskar den kongl. propositionen det öde, den förtjenar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5s9qbmwn6poJknfVuuweyT">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad, remitterades
            den ifrågavarande kongl. propositionen, jemte de i anledning af
            densamma nu afgifna yttranden, till konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-7PpVkrzQdP8y8SShDKah7j">
            Till behandling af statsutskottet öfverlemnades följande kongl.
            propositioner, nemligen:
          </note>
          <note xml:id="i-AGVaTSzjejjMYM6J5VyYDh">
            1:0) med förslag till lag, innefattande tillägg till förordningen
            angående en postsparbank för riket den 22 juni 1883;
          </note>
          <note xml:id="i-B7oD46G12vUs3hCypNDSgr">
            2:0) angående försäljning till Hvetlanda bysamhälle af viss del
            af förra häradshöfdingebostället 1 mantal Hvetlanda Thomasoch
            Kullagården n:is 4 och 6;
          </note>
          <note xml:id="i-A7c8ZegHaXSsX4BhUX4Qe9">
            3:0) angående tilläggspension för jägmästaren i Skellefteå revir
            O. E. H. Grahl; samt
          </note>
          <note xml:id="i-FZ7EvZ3gzzGmCk1R3gNcru">
            4:0) angående statens öfvertagande af ett rörande säteriet
          </note>
          <note xml:id="i-WtPezfyyEGcYrHsHWFatX6">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Lq4pAnJxjTJfX5kSPxA7iZ">
            Om grundlagsändring i fråga om riksbanken. (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CZCnHdbq7NmLyqbE1GXat">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-FvgqfXWTtnoodb7gqwpQmP" type="date">
            10 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-EQAy6MoDFjFNmUu4QYyMie">
            Mossebo med underlydande hemman 1 Mölltorps :socken af Vadsbo
            härad afslutadt köp.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-FurT8fTt5dSrL89KQ9RC7w">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-SJJFtayMLBvMq2yXJjAthd">
            Efter föredragning vidare af herr V. B. Wittrocks motion, n:o
            218, hänvisades densamma till särskilda utskottet.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-6aMh6npHzrFpvGEVsS4TSr">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-NtuEKv91gGn4KH6gCtc1zd">
            Härefter förekom till afgörande den på kammarens bord hvilande
            frågan, huru vida det spörsmål till herr statsrådet och chefen
            för kongl. justitiedepartementet, som herr E. W. Wretlind äskat,
            finge till bemälde herr statsråd framställas eller icke.
          </note>
          <note xml:id="i-H7p1uE99te9SuHGpETus6n">
            Sedan herr Wretlinds skriftligen affattade framställning i ämnet
            blifvit uppläst, gaf herr talmannen proposition på bifall till
            herr Wretlinds ifrågavarande begäran och fann svaren hafva utfallit
            med öfvervägande ja för denna framställning. Votering blef likväl
            begärd och försiggick enligt följande nu uppsatta och af kammaren
            godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-YAc8KuGw9VrdQSesLeZu5q">
            Den, som vill, att det af herr E. W. Wretlind väckta spörsmålet
            må till herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet framställas,
            röstar
          </note>
          <note xml:id="i-Dbvfk2QrGNUcFY4EAmUfaU">
            ja; Den, det ej vill, röstar nej;
          </note>
          <note xml:id="i-U1v5tBoXLEtShqfEnhx56b">
            Vinner nej, har kammaren vägrat bifall till spörsmålets framställande.
          </note>
          <note xml:id="i-W4RajnUpr5Ksoajddxe8EA">
            Sammanräkningen af rösterna visade 110 ja mot 79 nej; och hade
            kammaren alltså medgifvit, att spörsmålet i fråga finge till herr
            statsrådet och chefen för justitiedepartementet framställas.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Tvgp7EkSUFp8eUBcSyqEGy">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-UXAmu7JiuwKSVV5giHig8S">
            Föredrogos och bordlades för andra gången: lagutskottets utlåtanden
            n:is 27, 28 och 29; samt Andra Kammarens tillfälliga utskotts
            utlåtande n:o 17.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-Hfpt3iEkJN4RQfr7w1LdP8">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-D1Zff96ryAFGStF5E7i4m">
            Företogs till behandling bevillningsutskottets betänkande n:o
            3, angående allmänna bevillningen.
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TEqKgX7XA7LgkWt7q3QGai" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 11 Punkten 1.
          </note>
          <note xml:id="i-KRaAkHqVmkQagKjP4yv9rR">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-A526YwpqtmQKrruBsevQHp">
            Angående tillägg till
          </note>
          <note xml:id="i-6vk76TNVJcUqQj4DMBo1bV">
            Uti en inom Andra Kammaren väckt motion, n:o 140, hade 3 $ 2?
            mom.
          </note>
          <note xml:id="i-TiUjMHizrr4b724mYC2r13">
            herr W. Farup, med hvilken herrar J. Bromée och vice talmannen
            Db
          </note>
          <note xml:id="i-9Xnki3Bt5TV64QmaX5xDKN">
            Liss Ol. Larsson instämt, föreslagit dels att till gällande bevillningsförordnings
            8 &amp; 2 mom., i hvilket upptages hvad som räknas till inkomst af
            arbete, måtte fogas en punkt af följande innehåll:
          </note>
          <note xml:id="i-THcy1dw58YDccjWWQgoRae">
            »Inkomst genom skogsafverkning eller försäljning af skog å å
            annans mark»;
          </note>
          <note xml:id="i-5h3njFn7KAPqsSRpkzuDga">
            dels ock att i samma förordnings 12 8, som behandlar beskattningsorten,
            måtte tilläggas ett så lydande moment:
          </note>
          <note xml:id="i-WjukgVMcrcNtrnqDBRK1zT">
            »Innehafvare af rätt till afverkning af skog å annans mark; för
            inkomst deraf: der skogen är belägen.»
          </note>
          <note xml:id="i-PcvX5fLpNkq5Kq3qjMDbbn">
            På anförda skäl hemstälde emellertid utskottet, att ifrågavarande
            motion icke måtte vinna Riksdagens bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-3Q8XJh6BdsQPPE9PZcahLm">
            Emot denna utskottets hemställan hade reservation anmälts af
            herrar J. P. Nilsson i Käggla, J. Bengtsson i Gullåkra och J.
            Eliasson.
          </note>
          <note xml:id="i-S6XzAeKrEcKVyyZScWjp66">
            Efter föredragning af punkten anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-7FtDqKxSB17LJhPXFSXdpL" type="speaker">
            Herr Bengtsson 1 Gullåkra:
          </note>
          <u who="Q5596510" xml:id="i-BXrL7S6aCVGvyPKuHGzJMj" next="i-NzVyjgFudfC4TNJZ3y1gvb">
            <seg xml:id="i-622YwBHcSTbvLWEaqfg1jA">
              Herr talman, mine herrar! Då jag icke delar utskottets åsigt
              i förevarande punkt af detta betänkande, skall jag be att få yttra
              några ord derom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VBpUQHrXRdyZq5mSRjF9yp" prev="i-BXrL7S6aCVGvyPKuHGzJMj" who="Q5596510">
            <seg xml:id="i-BtV8KLwUyEf9JDzA74UrpE">
              För min del anser jag herr Farups motion fullt berättigad, ja
              icke endast berättigad, utan äfven synnerligen behjertansvärd,
              ty det är icke tvifvel underkastadt, att vid många tillfällen,
              då skogsafverkningar försiggå i större skala, kommunernas utskylder
              förökas på alla sätt, utan att kommunerna få den ringaste andel
              af den vinst, som skogsafverkarne skörda på sin afverkningsrätt.
              Vid afgörande af denna motion bör man taga noga hänsyn till hvad
              motionären begär, ty han begär icke annat än ett förtydligande
              af bestämmelserna om beskattning af skogsafverkning å annans,
              icke å egen mark.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-74CT9GtP3d211ct2VpeDbz">
            Beträffande motionens första punkt säger utskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-TbCm1SoBUVxoRL4frP4SE3">
            Om någon bedrifver skogsafverkning såsom särskild näring, måste
            denna rörelse hemfalla under de i 8 8 bevillningsförordningen
            omförmälda »binäringar till jordbruket, i den mån de icke afse
            tillgodogörande af eget jordbruks produkter» och sålunda beskattas
            såsom inkomst af arbete. I detta fall är följaktligen någon åtgärd
            med anledning af hvad herr Farup yrkat i första punkten af sin
            motion icke erforderlig. Icke heller lärer beträffande beskattningsorten
            för dylik rörelse någon ändring böra göras i gällande stadgande
            att rörelse beskattas, der densamma eller någon hufvudsaklig gren
            deraf på mera sjelfständigt sätt eller 1 afsevärd omfattning 1idkas.
          </note>
          <note xml:id="i-CFprSfryqSSAfVonEakYZ8">
            Men, mine herrar, hvad är det motionären begärt annat än ett
            förtydligande af just denna paragraf, som utskottett åberopat,
            nemligen ett tillägg till denna punkt af följande innehåll: »Inkomst
            genom skogsafverkning eller försäljning af skog å annans mark».
          </note>
          <u xml:id="i-7juF4nGH4KMoFsxdNSBSqG" prev="i-BXrL7S6aCVGvyPKuHGzJMj" who="Q5596510">
            <seg xml:id="i-JwBuNJ5ycgNVnjPghQCVeh">
              Detta tillägg har han begärt, men utskottet anser det öfverflödigt,
              -
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7cSxQn8ocjATnBcoQoQhi2">
            och 12 $
          </note>
          <note xml:id="i-BK4LZWvZEcYNeW1pbS9Fk3">
            evillningsförordnmingen.
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NGsuYZRpCJ99yoAnJKUuCq">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-VQZJADu2PKxwsqnveRrK4X">
            Angående tillägg till
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-3vYgWtpZq3nf5HJbfnLvXk">
            8 §2 mom.
          </note>
          <note xml:id="i-3VtSoFmx3DufQncwwY7B4Y">
            och 12 $ bevillningsförordningen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Ei4u9jxTfNQzzT2YvJQi6Q" type="date">
            12 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-7cvKZZGDxokvxRqdPdhPBV">
            hvaremot jag tycker, att det är nödvändigt. Om man genomläser
            den af utskottet åberopade paragraf 8 mom. 2, finner man der hänfördt
            till inkomst af rörelse eller yrke inkomst »af bergsbruk, kalkoch
            stenbrott jemte dertill hörande verk, inrättningar och näringar;
            qvarnar och sågverk; fabriker, mekaniska verkstäder, bränvinsbrännerier
            och andra för varors tillverkning eller förädling anlagda inrättningar;
            mejerihandtering och andra binäringar till jordbruket, i den mån
            de icke afse tillgodogörande af eget jordbruks produkter», men
            här står icke omnämndt skogsafverkning, ehuru Jag för min del
            icke kan inse, hvarför icke, lika väl som här uppräknats bergsbruk,
            kalkoch stenbrott, äfven kunnat stå ordet skogsafverkning, i synnerhet
            som utskottet sjelft erkänner, att om någon bedrifver skogsafverkning
            såsom särskild näring, måste denna rörelse hemfalla under de i
            8 $ bevillningsförordningen omförmälda binäringar till jordbruket,
            i den mån den icke afser tillgodogörande af eget jordbruks produkter
            och sålunda beskattas såsom inkomst af arbete.
          </note>
          <u xml:id="i-GXJo5eBCjJoHJpBz3639JU" prev="i-BXrL7S6aCVGvyPKuHGzJMj" who="Q5596510">
            <seg xml:id="i-DN86ia8TEVLVbaJt69x2D2">
              Vidare säger utskottet: »Beträffande åter det fall, att afverkningen
              bedrifves af samma person, som sedan använder det afverkade timret
              till förädling, hyser utskottet fortfarande den af utskottet förut
              uttalade äsigt, att en särskild beskattning af den inkomst, sjelfva
              afverkningen medfört, är praktiskt outförbar». Denna motivering
              synes mig stå i rak strid med de åsigter utskottet uttalat i föregående
              stycke, eller att all skogsafverkning, som icke afser tillgodogörande
              af eget jordbruks produkter, skall enligt bevillningsförordningen
              upptaxeras såsom särskild rörelse, ty utskottet lär väl icke med
              fog kunna påstå, att, om ett sågverksbolag köper afverkningsrätten
              till skog å annans mark, detta bolag tillgodogör sig eget jordbruks
              produkter. Nej, mine herrar, detta är obestridligt en sådan rörelse,
              som enligt såväl 8 8 i bevillningsförordningen som utskottets
              förut uttalade åsigt skall såsom särskild rörelse beskattas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T7NS2EDfxCXQgw1fnhttG">
            Hvad slutligen motionärens andra förslag beträffar, eller att
            till 12 $ i bevillningsförordningen skulle göras följande tillägg:
            &gt;Innehafvare af rätt till afverkning af skog å annans mark; för
            inkomst deraf: der skogen är belägen»; så synes mig detta yrkande
            stå i full analogi med nu gällande föreskrifter i bevillningsförordningen.
            I 12 $, der beskattningsorten afhandlas, står nemligen i punkten
            b) »bank-, jernvägsoch kanalbolag: der bolagets rörelse drifves
            vare sig genom hufvudafdelningseller kommissionskontor eller vid
            större eller mindre stationer»; och i punkten c) »annat bolag:
            å den eller de orter, der bolagets rörelse eller någon hufvudsaklig
            gren deraf på mera sjelfständigt sätt eller i mera afsevärd omfattning
            drifves»; och det kan väl icke med fog bestridas, att icke ett
            bolag drifver en sådan hufvudsaklig gren af sin rörelse, der detsamma
            köpt afverkningsrätt till skog.
          </note>
          <u xml:id="i-NzVyjgFudfC4TNJZ3y1gvb" prev="i-BXrL7S6aCVGvyPKuHGzJMj" who="Q5596510">
            <seg xml:id="i-UDS59NQ51FPUi9wMmLq1V5">
              För öfrigt bör det ju vara en ganska lätt sak att på den ort,
              der en enskild person eller ett bolag idkar skogsafverkning på
              annans mark, uppskatta inkomsten af denna rörelse. På grund af
              hvad jag nu anfört kan jag icke föreställa mig annat, än att,
              om
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YGVciE6QKGGGzmipzejkHb" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 13
          </note>
          <note xml:id="i-wPFzwNCeqAG4RzP5bJ9d6">
            en enskild person eller ett sågverksbolag bedrifver skogsafverkning
            på annans mark, denna rörelse skall dels enligt 8 8 i bevillningsförordningen
            särskildt upptaxeras till bevillning och dels enligt 12 8 mom.
            c i samma förordning beskattas just på det ställe, der rörelsen
            bedrifves. Då nu motionären icke begärt annat än ett par förtydligande
            tillägg till dessa paragrafer, kan jag för min del icke förstå,
            hvarför utskottet afslagit derna begäran, 1 synnerhet som utskottet
            i sin motivering gillat motionärens åsigt.
          </note>
          <note xml:id="i-75GrB5yrn4B7j6hLMMX6NE">
            Herr talman! Jag skall anhålla om afslag å utskottets betänkande
            och bifall till herr Farups motion.
          </note>
          <note xml:id="i-KD7u6QU7FzFKdUoG3TSSJV" type="speaker">
            Herr Berndes:
          </note>
          <u who="Q5573886" xml:id="i-KwbTCmTDBEzP4TdLwMQjSm" next="i-2jKufA6tBwvDWeQedp9HrD">
            <seg xml:id="i-Rpwu95C6MuMjU6fAadqQhK">
              Herr talman, mine herrar! Motionären har föreslagit, att bevillning
              skall särskildt påföras för inkomst genom skogsafverkning å annans
              mark. Denna tanke kan nog vara ganska rigtig, men hvarför icke
              då också utsträcka samma princip äfven till sådan skogsafverkning,
              som eger rum å egen mark, ty jag kan icke se, att timmerdrifning
              får uppfattas såsom en binäring, som afser tillgodogörande af
              eget jordbruks produkter. A andra sidan tror jag icke att, när
              hemmanen för långliga tider sedan skattlades, man tog någon hänsyn
              dertill, att i en aflägsen framtid skogen skulle komma att afverkas
              och skickas långt bort till försågning, utan man tog endast hänsyn
              till, huru många menniskor, som kunde finna sitt uppehälle, och
              huru många kreatur, som kunde uppfödas på hemmanen. Emellertid
              har motionären icke föreslagit att lägga bevillning på andra än
              dem, som drifva skogsafverkningen å annans mark. Hvad skulle följden
              häraf blifva? Jo, att den ene, som drifver en dylik handtering,
              skulle åläggas skatt, men den andre, som gör samma sak, han skulle
              gå fri. Om Per drifver timmer på sin egen skog, så behöfver han
              icke betala någon bevillning, men om Pål, som kanske köpt Pers
              afverkningsrätt, gör det, så får han erlägga skatt. Om man genom
              försäljning öfverlåter något på annan person, sker det vanligtvis
              med samma rätt, hvarken bättre eller sämre, hvarmed man sjelf
              eger detsamma, men vid ett sådant här köp af en afverkningsrätt
              inträffar en besynnerlig förändring i varans beskaffenhet, 1 det
              att rätten skattlägges först då den öfvergår till en annan, och
              detta är väl något inkonseqvent. Motionären har sagt: detta hör
              icke hit, utan »hvar och en får svara för sig sjelb. Detta må
              vara sant, hvad Per och Pål beträffar, att det icke angår den
              ene, om den andre får betala skatt eller ej, men motionären har
              med sitt förslag velat skaffa kommunerna uppe i skogstrakterna
              större inkomster, och ställer man sig på denna ståndpunkt, så
              blir förhållandet icke detsamma, ty då få kommunerna beskatta
              den enes men icke den andres skogsafverkning. Det kommer då att
              ligga i kommunernas intresse, att hvarje hemmansegare afhänder
              sig sin skog, så att främmande personer skola afverka densamma,
              ty då få kommunerna inkomst deraf, men icke annars. Jag tror dock,
              att kommunerna skulle hafva större intresse deraf, att hemmansegarne
              behålla sina skogar och använda dem på ett förståndigt sätt, så
              att de endast afverka dem i den mån tillgången medgifver eller
              möjligen behofvet bjuder
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WA1N3A6zy7ABGdoFBapCNi">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-UvuixTk5VMxgj1joWDfrNj">
            Angående tillägg till 8$2 mom. och 12 $ bevillningsförordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Lg5Lm41KAxs2hkEJwcSLtP" type="date">
            N:o 15. 14 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-WZWJyu5SBJRKidhdpwxUdo" prev="i-KwbTCmTDBEzP4TdLwMQjSm" who="Q5573886">
            <seg xml:id="i-UrL1kPB8kvw7cTLxmLk4Ay">
              Angående så. Men då konjunkturerna locka dertill, komma kommunernas
              in- ST tressen i strid med sig sjelfva. 5 128 En annan sak, som
              icke torde vara motionären obekant, är, att bevillnings- .På senare
              tider det börjar blifva allt mera vanligt, att sågverksförord-
              — bolagen köpa icke endast afverkningsrätten till skogen, utan
              sjelfva nmngen. skogen med full eganderätt. Ja, det äricke ovanligt,
              att sågverks- (Forts) — bolag, som redan hafva afverkningsrätt
              till en skog, hvaraf ännu återstå 10 a 20 år, ändock köpa fullständig
              eganderätt derå på evärdelig tid. Under sådana förhållanden skulle,
              om motionärens förslag ginge igenom, dessa bolag få en ytterligare
              eggelse till att köpa sina skogar med full eganderätt, men huru
              ginge det då med kommunernas intresse, som skulle bestå i inkomst
              af afverkning å annans mark?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ryt1qguq5XPHCQG6LWBNR" prev="i-KwbTCmTDBEzP4TdLwMQjSm" who="Q5573886">
            <seg xml:id="i-WKictbY96zgiwMqu8erwxe">
              Jag tror således, att motionären har varit mindre lycklig i formuleringen
              af sitt förslag, men om motionären varit mindre lycklig, så måste
              jag dock tillstå, att utskotteticke varit lyckligare i sin bevisföring
              emot hans motion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dn2qKYLo4KsyhWmwCbuR6R" prev="i-KwbTCmTDBEzP4TdLwMQjSm" who="Q5573886">
            <seg xml:id="i-WRDv3f7KNHrebqF1f6jiCp">
              Utskottet säger på ett ställe, att inkomsten af skogsafverkningen
              kan beräknas först, sedan den förädlade produkten blifvit försåld
              och försäljningssumman influtit. Det vore då märkvärdigt. Om jag
              bryter en grufva i ett län, så får jag bevillning mig påförd i
              den kommun, der grufvan är belägen. Man anser mig der hafva erhållit
              förtjensten af grufvan. Det hjelper icke att säga: jag har masugn
              och vill förädla malmen till tackjern, och först sedan detta blifvit
              såldt, kan jag beräkna min vinst. Vid masugnen kan ju inträffa
              det förhållande, att jag icke säljer tackjern, utan skall använda
              det till stångjern vid något på annat håll liggande bruk, och
              först när stångjernet är såldt, kan förtjensten beräknas. Jag
              tror icke att man skulle fästa sig dervid. Det lär väl också icke
              kunna hålla streck. — Att sätta pris på timmer vore väl icke så
              svårt. Det är väl få ställen, der det icke finnes någon egare
              af skog, som sjelf afverkar och säljer timmer. Då fins ju inköpspris
              på timmer. När man vet detta pris och naturligtvis äfven drifningskostnaden,
              gäller det att beräkna värdet på den afverkade skogen, men det
              blir väl icke så svårt och är i allt fall en sak, som det tillkommer
              taxeringsmyndigheterna att göra. Man kan således lika litet i
              fråga om timmer som angående andra råvaror påstå, att man icke
              kan beräkna vinsten, förrän varan är färdig och försåld.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2Je6hR2ETT64vqb91gfBhM" prev="i-KwbTCmTDBEzP4TdLwMQjSm" who="Q5573886">
            <seg xml:id="i-KEWb6MqNuo9TzdQQT7wdsS">
              Vidare säger utskottet på annat ställe, att om någon drifver
              skogsafverkning å annans mark, är det af vigt att skilja mellan
              den skogsafverkning, som drifves såsom särskild näring samt den
              afverkning, som är förenad med sågverksrörelse. Här kommer utskottet
              till samma inkonseqvens som motionären i fråga om dem, som hafva
              afverkningsrätt till skog. Om nemligen Per afverkar timmer och
              försäljer varan, så är det en sak, och då, påstår utskottet, kan
              han härför enligt gällande förordning påföras bevillning, men
              om Pål afverkar skog för sitt sågverk, så är det en annan sak.
              Detta är inkonseqvent och det är orimligt, att den ene, som hugger
              timmer, skall påföras bevillning derför, men den andre icke.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PzghFh2CmtEwMpprFy9azw" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 15
          </note>
          <u xml:id="i-Uh9cTbc7BQ637HCnAFV7Xf" prev="i-KwbTCmTDBEzP4TdLwMQjSm" who="Q5573886">
            <seg xml:id="i-JHpojvGjFWUVN4BXfC2rmB">
              Utskottets inkonseqvens kan emellertid så till vida sägas vara
              något mindre än motionärens, att man kan säga, att staten får
              sin bevillning vid sägverken, och det kan göra staten detsamma,
              om staten får bevillningen der eller på annan plats. Men för kommunen,
              hvars intresse det nu gäller, är det en stor skilnad, om den ene
              eller den andre betalar bevillningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YALPbqRx5LiUsj1b5uZyw5" prev="i-KwbTCmTDBEzP4TdLwMQjSm" who="Q5573886">
            <seg xml:id="i-JMfjwNgbyjkpd5pSZNvZSU">
              Utskottet säger att den, som drifver timmer till försäljning,
              kan påläggas bevillning efter nu gällande bevillningsförordning,
              men om förordningen skall vara lika för alla, så böra äfven sågverksbolagen
              drabbas af samma bevillning, hvilket jag icke tror enligt gällande
              förordning kan ske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2jKufA6tBwvDWeQedp9HrD" prev="i-KwbTCmTDBEzP4TdLwMQjSm" who="Q5573886">
            <seg xml:id="i-CuNTkgVW4dLgas6zMBN8FU">
              Det står i bevillningsförordningen angående »annat bolag», att
              det påföres bevillning &gt;»å den eller de orter, der bolagets rörelse
              eller någon hufvudsaklig del deraf på mer sjelfständigt sätt eller
              i afsevärd omfattning bedrifves». För att kunna pålägga bevillning
              fordras sålunda, att afverkningen antingen drifves på ett för
              sågverksrörelsen sjelfständigt sätt eller i afsevärd omfattning.
              Nu kan det hända, att ett sådant bolag i en trakt har en timmerdrifning
              » afsevärd omfattning», men deremot i andra kommuner ganska obetydliga
              afverkningar. Då kommer man till det resultat, att samma bolag
              kan för samma slags handtering påföras bevillning i en kommun
              men icke i en annan. Detta är ej heller konseqvent. Jag kan emellertid
              ej på det sätt motionären framstält sin motion annat än afstyrka
              densamma och yrka bifall till utskottets betänkande, men icke
              gör jag det på utskottets motivering.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BDAMU5aVgp5gvRcxu6n5ps" type="speaker">
            Herr Farup:
          </note>
          <u who="Q5725909" xml:id="i-KQx1FcfyMRohvZ1J186EE2" next="i-BsRmyfwNdCZfGbFi6qzLxi">
            <seg xml:id="i-X9o9uXRGNFP5QafzA4x2hg">
              Det är med en viss tvekan, jag begärde ordet i denna fråga, ty
              jag har redan så många gånger besvärat kammaren dermed, och frågan
              är enligt mitt förmenande temligen noga utredd. Men den uppträder
              under nya former, och nya inkast göras deremot. Det hjelper icke
              att man gång på gång vederlägger de skäl, som mot motionen framkomma;
              sedan de blifvit ena dagen vederlagda, komma de åter dagen derpå
              i annan form.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RixRz5nJePZCoJbmwZjBoM" prev="i-KQx1FcfyMRohvZ1J186EE2" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-M94Euur7TFDHRwUBYAKf5w">
              Jag beder först få anföra några ord med afseende å utskottets
              motivering, som förefaller mig både knapphändig och vilseledande.
              Utskottet säger, sedan det först refererat ett tidigare anförande,
              som redan förut blifvit vederlagdt, att det icke skulle vara möjligt
              att, då afverkningen bedrifves 1samband med sågverksrörelse, verkställa
              särskild beskattning deraf; en sådan skulle vara praktiskt outförbar.
              Detta inkast synes mig vara mer än naivt. En talare å stockholmsbänken
              har äfven vederlagt det, och jag skall bedja att närmare få framhålla
              det orimliga i ett sådant påstående. — Jag vill göra en jemförelse,
              hemtad från jernbruksrörelsen. Hvarje särskildt verk, som tillhör
              ett större jernbruk, blir påfördt bevillning, och hvarje grufva,
              masugn, spikhammare o. sg. v. blir alltså hvar för sig påförd
              bevillning. Det dröjde länge, innan man kom dit, och då gjordes
              samma inkast deremot som nu med afseende å skogsafverkning — att
              det var omöjligt att verkställa sådan taxering. Erfarenheten har
              dock visat, att det väl gått för sig och att först sedan man kommit
              derhän att på nämnda sätt påföra be-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NSC4NRsXzbGvfzCBBb4T25">
            N:o 185.
          </note>
          <note xml:id="i-GrdCPUpbGp6nar8NSH427F">
            Angående tillägg till 852 mom. och 12 $ bevillningsförordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4k5PRaLrgb1vZXYSMkyXtT">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-DXZxBAXUu1mBerL593b71R">
            Angående tillägg till $ 2 mom. och 12 $ bevillmingsförordn”ningen.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-C4d8wefNaHpWtBpbisopUN" type="date">
            16 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-8p6NsCdTZabfQvqJfUJppW" prev="i-KQx1FcfyMRohvZ1J186EE2" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-NUUe3PChPGXqsNR5aFvYyw">
              villning så blef det någon ordning och reda i dessa bevillningar.
              Hvad hinder möter då här att kunna uppskatta denna inkomst af
              afverkning, mer än det, som möter vid uppskattandet af inkomst
              af en grufva? Malmen är ju vid olika tider af olika värde, den
              måste först till masugnen och sedan i förädladt skick till de
              särskilda verken, och många år kunna åtgå, innan malmen blir omsatt
              i penningar. Men ändock möter här ingen svårighet. Hvarför skola
              då sådana möta i fråga om inkomsten af skogsafverkning? Vid bedömandet
              har jag ju, såsom en föregående talare nämnde, jemförelsen mellan
              timmerpriset på stället och det pris, det afverkade sågtimret
              kan uppgå till. Jag tror icke att ringaste hinder möter att få
              reda och klarhet härutinnan, och motsatsen har aldrig visats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PAC7wnMTWqqaxpDgUmgFg1" prev="i-KQx1FcfyMRohvZ1J186EE2" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-QFVpAAKanGGe7iJ5KPuqYv">
              Utskottet har velat skilja mellan denna rörelse såsom en särskild
              näring och då den står i förbindelse med annan rörelse — sågverksrörelsen.
              Utskottet finner nu intet hinder möta att efter 8 8 påföra bevillning,
              då den drifves såsom särskild näring. Här vill jag först anmärka,
              att utskottet dock under föregående åren haft en annan åsigt härutinnan
              än det nu har. I min motion har jag framhållit, att utskottet
              år 1885 — jag tror att det var nämnda år — bestämdt förklarat,
              att då 8 81 bevillningsförordningen icke uttryckligen stadgade,
              att bevillning skulle påföras sådan rörelse, som här är i fråga,
              så kunde det icke föra till något resultat att föreskrifva, hvar
              bevillningen skulle påföras — det kunde ej hjelpas. Då var utskottet
              af den meningen, att någon bevillning icke kunde påföras, nu deremot
              af den uppfattningen, att sådant kan ske. Hvad menar utskottet
              egentligen? Hvilket utskott har rätt? Och hvad hinder är det att
              bifalla min motion, när utskottet medgifver att, om skogsafverkning
              drifves såsom särskild näring, det kan gå för sig att påföra den
              bevillning efter 8 8. Och hvad hindrar att påföra afverkningsrörelsen
              bevillning, om den drifves i samband med sågverksrörelse? Om allt
              detta har utskottet, såsom man kunnat vänta, icke gifvit ringaste
              utredning. Jag tror icke det fins något, som hindrar att man pålägger
              malmgrufva 1-samband med jernbruk bevillning. Det har äfven så
              praktiserats, och några olägenheter eller svårigheter hafva icke
              derigenom vid sjelfva beskattningen uppstått, tvärt om, sedan
              så skett, hafva dessa skatteförhållanden vunnit en ordning och
              stadga, som — jag kan säga det — förut varit omöjliga att ernå.
              Så vill det blifva äfven på detta område i samma ögonblick man
              vet hvad man vill och äfven gör det. Men hela saken tyckes vara,
              att man vill hafva skatt lagd på de små särskilde näringsidkarne,
              men de store, som hafva inkomster af millioner, de skola vara
              befriade från bevillning. HEljest har jag icke kunnat finna skälet,
              hvarför denna i mina ögon så enkla fråga blifvit så intrasslad
              som den nu är. Huru kunna vid en taxering personer, som sitta
              i Stockholm eller Göteborg eller Söderhamn, hafva någon idé om
              hvad ett sådant sågverk förtjenar å en rörelse uppe i Haparanda
              eller i en socken långt in i landet, och huru kunna de påföra
              sågverksegarne bevillning, motsvarande
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LWDZu7UDW4aUvKqpkmLLfT" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. Ti
          </note>
          <u xml:id="i-6dE847URXd3PYA9LQx2GzU" prev="i-KQx1FcfyMRohvZ1J186EE2" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-GuhMFobCKDYeWPzgGNjceu">
              den verkliga inkomst, de hafva, då de om densamma icke kunn hafva
              någon kännedom? i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2adhuttB5n4vC5k3zzqUEZ" prev="i-KQx1FcfyMRohvZ1J186EE2" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-K4tnoJ7Bw9GwrbWcWWTWKs">
              Millioner på millioner ha samlat sig genom denna rörelse, företrädesvis
              å de trakter jag nu här framhållit, men äfven annorstädes, t.
              ex. i Småland, drifves denna rörelse, och äfven der lär den undgått
              bevillning. Eller om någon del blifvit påförd bevillning, har
              det dock varit en försvinnande liten del, emot hvad det lagligen
              bort vara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H2ARNt1TWvhGj1MuaqWya3" prev="i-KQx1FcfyMRohvZ1J186EE2" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-ShQet1XLyXKmRNX6HTVPD">
              Utskottet menar derefter, att en särskild beskattning af den
              inkomst, som »sjelfva afverkningen» medför, är praktiskt outförbar.
              Jag är verkligen icke 1 stånd attfatta, hvad utskottet menar.
              Jag har flera gånger läst igenom den satsen för att finna någon
              mening deri — men fåfängt. »Sjelfva afverkningen» gifver ju ingen
              inkomst, utan det är en ren utgift, som afgår från inkomsten.
              Och jag har aldrig någonsin yrkat, att man skulle påföra bevillning
              på »sjelfva afverkningen»; ty denna består uti att fälla träden,
              aptera dem till sågtimmer och bjelkar m. m. samt bortföra virket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FjxAjMyFFUQREtK6WLnLhN" prev="i-KQx1FcfyMRohvZ1J186EE2" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-MPFbVKQnk9nNmS79pjGBPS">
              Jag skall nu be att med några ord få bemöta talaren på stockholmsbänken.
              Om den ärade talaren hade varit med, när den sista bevillningsförordningen
              kom till stånd, skulle han sannolikt hafva uteslutit hela anförandet
              med afseende å den skilnad, som kan vara mellan afverkning på
              egen mark och på andras mark. Kongl. Maj:t hade då i sin nådiga
              proposition föreslagit, att bevillning skulle påföras äfven å
              den skog, som afverkades å egen mark — lika mycket som å skog,
              som afverkades å annans mark. Men på samma gång hade Kongl. Maj:t
              äfven framstält såsom en närliggande framtidsfråga, att jordbrukarne
              äfven skulle betala en särskild skatt utöfver de skatter, som
              redan vore ålagda för den inkomst, de hade från jordbruket. Utskottet
              fäste sig verkligen vid Kongl. Maj:ts proposition ifråga om en
              bevillning å inkomst utaf skogsafverkning å egen mark och sökte
              äfven formulera en paragraf i detta syfte. Men den kunde icke
              bestå vid Riksdagens pröfning. Ty det visade sig genast, att det
              då ovilkorligen skulle blifva en dubbel beskattning på jordegaren.
              Först skulle han skatta för sin skogsmark och årligen erlägga
              bevillning derför, kanske 20, 30, 40 år, utan att hafva ett öres
              direkt inkomst deraf, och när han så vågade skörda och taga inkomst
              af denna fastighet, skulle han skatta en gång till. Den ärade
              talaren sammanblandade två saker, som, efter min uppfattning och
              den uppfattning kammaren då hade, icke alls beröra hvarandra.
              Om jag skördar min egen skog och förer timret till mitt eget sågverk
              och sedan säljer virket, icke har bevillning derför blifvit påförd,
              om icke sågverket varit af den större betydelse, att der äfven
              sågats för andras räkning. Det blir en ny fråga, om man skall
              gå den vägen. Möjligen kan man komma dit. Men ännu äro vi ej der.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gn4si5n3WG3UXbH4xBqTX9" prev="i-KQx1FcfyMRohvZ1J186EE2" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-3hGTCPpkyBDK7GUPQELVK2">
              Talaren framhöll vidare, att jag uteslutande sett denna fråga
              från synpunkten af kommunernas intresse. Det är ett misstag. Om
              den ärade talaren läst min motion, skulle han sett, att jag lika
              mycket skärskådat frågan från statens synpunkt och framhållit
              de oerhörda förluster staten nu lider genom att icke få ut sin
              rätt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JXGoQjiMaWDDdQGSzbqB52">
            Andra Kammarens Prot. 1890. N:o 15. 2
          </note>
          <note xml:id="i-TLgRqjFSC7ScyoZDk9kzrg">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-DJVPYF5L2pqaN4NMueuF46">
            Angående tillägg till 8$2 mom. och 12 $ bevillningsförordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FHbSPXrvsF8ddBQWUo4Cy7">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-FripVqMAJ8HGcaPXpoCE5C">
            Angående tillägg till
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-VYLMbR8yX3j2Mero3XRBbA">
            8 §2 mom.
          </note>
          <note xml:id="i-A3Wx3Kko7dPNkAfXAE1ixD">
            och 12 $ bevillningsförordningen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-KeVYfeTzZoVgNaSu8sWEej" type="date">
            18 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-DZfPzjv7juzBWSUWPc58Sq" prev="i-KQx1FcfyMRohvZ1J186EE2" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-4t6LSAr3PWkgx6z9AmpeSm">
              i bevillningsväg af alla dessa stora inkomster. Faktum är, att
              oerhörda inkomster kommit dem som idkat ifrågavarande rörelse
              till godo; men de hafva undgått bevillning. Om nu en skogsegare
              skattar för sin jord, men man säger: »han har icke nog skatt»,
              så må man ålägga honom mera skatter; det är en fråga för sig.
              Men det är ej något skäl för att fritaga dessa, som otvifvelaktigt
              hafva de största inkomsterna, från bevillning för de inkomster
              de verkligen hafva. Detta har i motionen framhållits; och då har
              ju saken setts från statens, icke från kommunernas synpunkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LFfrdGgMX6BKwkSyawrWpP" prev="i-KQx1FcfyMRohvZ1J186EE2" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-9u768YcZEiJCCKVKaxXtpJ">
              Men kommunerna hafva äfven en mycket stor börda deraf. Jag ber
              att få erinra herrarne om förlidet års debatt angående herr Hygrells
              motion, hvari han föreslog, att skogarne inom lappmarken skulle
              upplåtas till fri disposition. En talare på gefleborgsbänken framhöll
              då de förfärliga olyckor, som den starka skogsafverkningen åstadkommit
              för jordbrukarne, der skogen var lemnad till fri disposition.
              Jag har icke förmåga att pointera allt så starkt som denne framstående
              talare. Jag vill blott påminna om de ord, han då yttrade, särskildt
              med afseende å Herjeådalen, då han sade, såsom orden föllo, att
              denna provins nu håller på att förvandlas till ett Irland. Så
              stora olyckor har detta medfört — och dock hafva vederbörande
              ej ens velat bidraga till att underhålla sina egna fattiga. Sådan
              är ställningen, mine herrar. Jag har förut med siffror angifvit
              de stora fattigbördor, som genom dessa personer påbördas kommunerna;
              men, som sagdt, icke med ett öre vilja de bidraga till att underhålla
              dem. Jag kan icke finna, att detta är rätt eller ädelt — tvärt
              om! Må hvar och en uppfostra sina barn — må hvar och en taga vård
              om sina fattiga och må Kongl. Maj:t och kronan få, hvad Kongl.
              Maj:t och kronan tillkommer. Låt oss icke betungas med underhållet
              af en hel mängd personer, som kastas på oss utan att vi få någon
              hjelp till att underhälla dem. Detta är — jag medgifver det —
              en af de väsentligaste punkterna i motionen. Men det är icke den
              enda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ULeQE5Ljfjuz8rmY9s6NLx" prev="i-KQx1FcfyMRohvZ1J186EE2" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-3WAfLrhSQQjXHabVSWFGXj">
              Den ärade talaren yttrade vidare, att förhållandena utvecklat
              sig derhän, att sågverksegare till och med köpa skogsmark. Ja,
              detär sant, de köpa skogsmarken, de köpa hemmanen, de sluka allt
              — hela socknar. Det kommer af den förtvitlade ställning dessa
              socknar råkat uti. Han menade, att detta skulle lända till större
              skada; ty då skulle de afverka sina egna skogar, och socknarne
              ej få något bidrag. Jag tror icke, att skadan blir synnerligen
              stor. Köpa de hemmanen, skola de åtminstone få något intresse
              för den socken, der de äro hemmansegare och fastighetsegare —
              något annat intresse än att blott göra »table rase;, innan de
              lemna marken. Men visserligen är olyckan stor nog. Ty säkert är,
              att der skogsafverkarne bo, t. ex. i Stockholm eller i Göteborg
              eller i England — ty äfven der bo många sådana — skall det icke
              finnas någon kommunal anda hos dem eller hos deras arrendatorer,
              ty de upplåta nemligen hemmanen, som de slagit under sig der uppe,
              åt torpare och arrendatorer. Sådana förhållanden åsyftade den
              nämnde talaren på gefleborgsbänken vid sin jemförelse med Irland.
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RNL69aszyvK5hJUbfwLex6" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 19
          </note>
          <u xml:id="i-BsRmyfwNdCZfGbFi6qzLxi" prev="i-KQx1FcfyMRohvZ1J186EE2" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-XAsxKbXJzacQS8xB4sVrEP">
              Må hända har jag redan tröttat kammaren för mycket. Jag anhåller,
              herr talman, att få yrka bifall till min motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6efD3L6Wd5HS6PnFHVAPx3" type="speaker">
            Herr Dahlberg:
          </note>
          <u who="Q5615201" xml:id="i-TiFosmhKS5NNvnG2KLsGY" next="i-DJ8j48QChQEaPepRF1nMcs">
            <seg xml:id="i-ErsLeK1XGj8JdAef1YUHrC">
              I likhet med motionären hyser jag den åsigten, att på viss afverkningstid
              inköpt skog, som lemnar vinst, skall underkastas bevillning. Öch
              i de bevillningsberedningar och taxeringsnämnder, deri jag under
              flera år deltagit, har detta ständigt varit praxis, Frågan rör
              sig således om, hvarest bevillningen skall erläggas: om den, såsom
              motionären vill, ovilkorligen och under alla omständigheter skall
              erläggas der, hvarest afverkningen sker, eller om den icke under
              vissa förhållanden mera rättvist under en eller annan form bör
              erläggas der, hvarest skogsprodukterna vidare förädlas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4ahbp1GPQXH5Wydmnpg7Tp" prev="i-TiFosmhKS5NNvnG2KLsGY" who="Q5615201">
            <seg xml:id="i-TXDQHF4L6FMPPp4zFzQCZx">
              Motionären synes mig för sitt påstående och för sin under flera
              föregående år upprepade framställning hufvudsakligen hafva anfört
              tre skäl. Det första är, att skogsafverkningen, der den sker från
              inköpt skog, kör ovilkorligen och under alla omständigheter taxeras
              der, hvarest sjelfva afverkningen sker. Det andra skälet, som
              är dervid underförstådt, tyckes vara, att de kommuner, hvarest
              denna afverkning sker, till följd af afverkningen få vidkännas
              icke obetydliga kommunala kostnader, särskildt till fattigvård.
              Det tredje skälet synes vara — såsom också motionären antydt —
              att en exakt taxering i ifrågavarande hänseende icke kan ske på
              annat ställe än der afverkningen sker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JFAA5MBUnm3VZw4jjGhbdr" prev="i-TiFosmhKS5NNvnG2KLsGY" who="Q5615201">
            <seg xml:id="i-9ndsjrYXSj1r71XwMMLUmL">
              Nu har utskottet redan antydt, att gällande bevillningsstadga
              icke lägger hinder i vägen för taxering mom den kommun, der afverkning
              sker af sådan skogsrörelse, som hufvudsakligen går ut på att försälja
              från inköpt skog afverkadt timmer. I detta hänseende delar jag
              fullkomligt utskottets åsigt. Likaså måste jag ansluta mig till
              utskottets framställning i afseende å de praktiska svårigheter,
              som möta att på afverkningsorter taxera denna afverkning, när
              timret vidare skall förädlas vid sågverk. Jag tror också att,
              om man noggrant genomgår de handlingar, som föreligga i detta
              ämne, skall man icke för mycket misstaga sig, om man säger, att
              den egentliga kärnpunkten i saken är, huruvida den ena eller andra
              kommunen skall erhålla det bidrag till de kommunala utgifternas
              erläggande, som naturligtvis blir en följd af att större eller
              mindre taxeringar komma till stånd i den ena eller andra kommunen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cgw1C7TV1rGUYfdpbRXrhM" prev="i-TiFosmhKS5NNvnG2KLsGY" who="Q5615201">
            <seg xml:id="i-XxbN5ruBYjFCBghoNYh5ez">
              Man har i detta hänseende anfört, att fattigvårdsbidraget inom
              de kommuner, der en stor skogafverkning sker, blir särdeles betungande.
              Äfven jag för min del har delvis funnit detta skäl vara ganska
              tungt vägande, ända till dess jag kom att närmare granska de uppgifter,
              som i detta hänseende äro officielt tillgängliga. Jag tillåter
              mig meddela något deraf. Enligt uppgifterna i den handling jag
              här håller i min hand, Sveriges officiella statistik för år 1887,
              utgjorde antalet personer, som å landsbygden åtnjöto fattigunderstöd,
              4,3 procent för hela riket — för Jemtlands län endast 1,8 procent.
              Hela fattigvårdsbidraget, fördeladt på folkmängden, utgjorde för
              hela rikets landsbygd 1 kr. 42 öre — för Jemtlands
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LWaVzHYQFR2zRsr4VyznB7">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-LuMummsWZa1GCyEVPRoRPF">
            Angående tillägg till S$2 mom. och 12 $ bevillningsförordmngen.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XbAc56DmCCc6Xq6mtRmPDc">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-KxXYAR2T7ggHcsvpfkMAKp">
            Angående tillägg till 852 mom. och 12 bevillmingsförordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-35pyGNa73C5eSZKVMt8P84" type="date">
            20 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-zpiijW9Coqk2X4ZwAMJjX" prev="i-TiFosmhKS5NNvnG2KLsGY" who="Q5615201">
            <seg xml:id="i-GaRKDwyaEDXUSPEz8Tt2cb">
              län 84 öre. Fördeladt på fyrk för hela riket, utgjorde det omkring
              25 öre, för Jemtlands län 20 öre — allt i runda tal. Jag kan icke
              heller underlåta att särskildt framhålla Herjeådalens domsaga,
              motionärens valkrets, der, som bekant, en högst betydlig skogsafverkning
              eger rum. Provinsen hade vid 1887 års slut 11,223 invånare, men
              räknade endast 231 understödstagare, deraf 108 barn. Denna siffra
              förefaller så låg, att den mycket väl kan förklaras, utan att
              skogsafverkningen bör anses särskildt bära skulden dertill. Ja,
              jag tror till och med, att flertalet af kammarens ledamöter skulle
              känna sig särdeles tacksamma, om de inom valkretsar med liknande
              folkmängd icke hade ett större antal understödstagare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DichoX9KsCPZg6VsZTd9pZ" prev="i-TiFosmhKS5NNvnG2KLsGY" who="Q5615201">
            <seg xml:id="i-V7uFBr26TJYcNXvMzSWtJC">
              ? Nu är det visserligen en sanning, som icke kan jäfvas, att
              trävarurörelsen ferstädes medfört ökade och mycket betungande
              fattigvårdsutgifter. Men man bör taga reda på, hvarest dessa fattigvårdsutgifter
              mest tynga. Och gör man det, så visar det sig af officiella handlingar,
              att dessa utlagor trycka tyngst och hårdast just inom de kommuner,
              der i allmänhet sågverken ligga och exportrörelsen bedrifves.
              Så t. ex. finner man, att inom Sköns och Njurunda tingslag af
              Vesternorrlands län, der icke en obetydlig del af det i Herjeådalen
              afverkade timret förädlas, under 1887 åtnjöto 996 personer fattigunderstöd,
              deraf 489 barn. Flera andra liknande exempel skulle kunna anföras;
              men då de handlingar, hvarur jag hemtar dem, äro allmänt tillgängliga,
              kan det vara onödigt att dermed upptaga kammarens tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TvGu7p55S1mFBeZrEdn82R" prev="i-TiFosmhKS5NNvnG2KLsGY" who="Q5615201">
            <seg xml:id="i-jwFXj4yGdeacztVcG3JEo">
              Jag har härmed endast velat visa, att fattigvårdstungan inom
              de landsdelar, der skogsafverkningen utgör en betydlig del af
              rörelsen, icke är relativt större än inom den öfriga delen af
              rikets landsbygd. MHärutinnan ligger alltså intet skäl att söka
              åvägabringa någon förändring i sättet för bevillningens utgörande,
              allra minst om en sådan förändring i öfrigt skulle föranleda stora
              praktiska svårigheter och må hända invecklade rättstvister.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TKuaZdx7p6K6Ewgz5vCRt3">
            Motionären har vidare antydt, att »den inkomst, som kan uppstå
            genom förvärfvad skogsafverkningsrätt å annans mark, icke kan
            uppskattas å annan ort, än der rörelsen drifves» Jag måste förvåna
            mig öfver, att motionären kan komma med ett sådant påstående,
            hvilket antyder, att gällande bevillningsstadga måtte vara motionären
            i någon mån obekant. Det står nemligen i dess 16:de paragraf,
            att »styrelse för hvart och ett verk eller bolag, som är med Kongl.
            Maj:ts oktroj försedt eller fått sin bolagsordning af Kongl. Maj:t
            stadfäst o. s. v., skall det åligga att före April månads utgång
            hvarje år, på sätt i 8 15 finnes föreskrifvet, insända dels uppgift
            om dess samtlige lönoch arfvodestagares o.s.v. löneförmåner m.
            m., dels ock bestyrkt utdrag af verkets eller bolagets senast
            afslutade räkenskaper, utvisande beloppet af hela den under räkenskapsåret
            uppkomna vinst. Detta gäller bolag. Och i $ 18 står vidare: »Hvar
            och en annan enligt denna förordning skattskyldig, än de i 8 16
            mom. 1 omförmälda verk och bolag, vare ock vid äfventyr» o. s.
            v. »skyldig att inom åtta dagar efter derom från bevillningsberedningens
            ordförande bevisligen emottagen upp-
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H22uSKjfr9ifUpiY7Mdg8B" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 21
          </note>
          <u xml:id="i-QTzZepj8HLzSJ1epTfAsbB" prev="i-TiFosmhKS5NNvnG2KLsGY" who="Q5615201">
            <seg xml:id="i-BihNsn3wHFo1cmEQFoVz4H">
              maning till honom lemna uppgift å det belopp, hvartill hans inkomst
              af kapital eller arbete det nästföregående året uppgått. Häraf
              framgår tydligt, att vederbörande beskattningsmyndighet har i
              sina händer både att infordra och att tillhålla vederbörande inkomsttagare
              att lemna ordentliga och exakta uppgifter, och jag föreställer
              mig och vet för öfrigt af egen erfarenhet, att det är vida lättare
              att på sådant sätt erhålla en både för stat och kommun exakt och
              rigtig siffra än genom en uppskattning inom ett visst afverkningsdistrikt,
              som ovilkorligen mäste ske på en höft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ndk64KP9fBsxvQmvWyPyPC" prev="i-TiFosmhKS5NNvnG2KLsGY" who="Q5615201">
            <seg xml:id="i-E3tPnhQjCynMsoveY4Z9jF">
              För den enskilde sågverksegaren kan det visserligen vara likgiltigt,
              hvarest han erlägger bevillning, om han erlägger en del inom en
              kommun och en del inom en annan. Men det möter ofta så stora praktiska
              svårigheter att erhålla en exakt siffra öfver hans inkomst på
              skogsafverkningen, så att det synes mig vara tydligt, att denna
              icke kan erhållas annorstädes, än der bolaget har sm styrelse
              eller den enskilde affärsmannen är mantalsskrifven, hvilket är.
              alldeles detsamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QFWz86TXHGbov4j3ruvSAv" prev="i-TiFosmhKS5NNvnG2KLsGY" who="Q5615201">
            <seg xml:id="i-U13RH4FuxKnm6duJCMiQA9">
              En annan sak, som äfven bör tagas i betraktande, är, att en dylik
              förändring i bevillningsförordningen, enligt mitt förmenande,
              äfven om den trots de med dess tillämpning förenade svårigheterna
              blefve antagen, alltid torde komma att hädanefter blifva af mycket
              ringa betydelse. Jag antager, att det ej är motionären obekant,
              att de betydande skogsköp, på grund af hvilka skogsafverkning
              nu under många år pågått, i allmänhet verkstäldes på 1840- och
              1850- talen, och att sålunda afverkningstiden utgår under loppet
              af de närmast kommande åren. Följden blir då den, att antingen
              skogsmarken återgår till hemmansegaren, 1 hvilket fall den naturligtvis
              får bära fastighetsbevillning, eller ock, såsom ofta nog händer,
              sågverksegaren äfven inköper hemmanet, då alltså han blir hemmansegare
              och kommer i samma kategori, som eljest denne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HVqRtpPozko1UTK22gBbkz" prev="i-TiFosmhKS5NNvnG2KLsGY" who="Q5615201">
            <seg xml:id="i-R6G6bcLPP7P6eeyB9JGeBN">
              Dessutom är det ett faktum, att de skogsköp, som nu för tiden
              komma till stånd, vanligen afse mindre, jemförelsevis obetydliga
              arealer och hufvudsakligen verkställas för att gifva underlag
              åt smärre industrier, som föredraga detta sätt att anskaffa sin
              råvara framför att köpa timmer. Det är nog möjligt, att på en
              sådan skogsaffär kan uppstå någon vinst, men det är också alldeles
              säkert, att det är svårt att skilja den vinsten från den, som
              uppkommer vid sjelfva örädlingsstället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LYWYNNLbU76F3e6xTXAVdw" prev="i-TiFosmhKS5NNvnG2KLsGY" who="Q5615201">
            <seg xml:id="i-BFs9bdBmAhNoTZN8NrV4z8">
              Jag har med hvad jag yttrat velat visa, dels att de skäl, som
              motionären för sitt förslag anfört, äro mindre berättigade, om
              man tager hänsyn till den praktiska erfarenheten, dels ock att
              det skulle möta stora praktiska olägenheter att, på sätt motionären
              önskar, låta en sågverksegare uppdela sin möjliga vinst på en
              hel del skogslotter inom fera olika socknar, som han möjligen
              kan innehafva till afverkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DJ8j48QChQEaPepRF1nMcs" prev="i-TiFosmhKS5NNvnG2KLsGY" who="Q5615201">
            <seg xml:id="i-PG79LEj9VAUJoQaUq9gMBi">
              För öfrigt anser jag, att utskottet haft så goda skäl för sitt
              afslagsyrkande, att jag ber att få instämma i detta och följaktligen
              yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JPE5VN6PEsRWqztqrwFnMf">
            Häruti instämde herrar Arlhusiander och Carlsson i Nysäter.
          </note>
          <note xml:id="i-YJXpuraiG52VyrCJep5Rzd">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-VG8ujFuimM1EF2ZkUkmSC2">
            Angående tillägg till 852 mom. och 12 $ bevillningsförordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CpSjKm3CUBWvJMB4bNbn8o">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-A8WCq1Mcjjib2MVAxqFmhg">
            Angående tillägg till
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-uS4LfQtPjdS6zwsHDTcwa">
            8§ 2 mom.
          </note>
          <note xml:id="i-Fc9HDoJMgwzEyFJHNjXdWn">
            och 12 $ bevillningsförordningen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FiocSwvG48dgtz3Yu7wcia" type="date">
            22 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-8FUsvqWFgGmfWj9haQr9Pf" type="speaker">
            Herr E. W. Carlson yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4wpVYHciuEKFDVczzVs8tF">
            <seg xml:id="i-6dCha8NsrNgQ7M1YucsjhC">
              Efter det sakrika anförande, som den näst föregående talaren
              haft, så skulle jag mycket väl kunna afstå från ordet och endast
              instämma i hvad han anfört; men då jag deltagit i motionens behandling
              i utskottet och åtskilliga anmärkningar blifvit framstälda mot
              dess motivering, så skall jag be att få säga några ord i den föreliggande
              frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HQ9owvFUg16rwDW4AfcnNv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XpkuiWqoHETHe5YpTVZa72">
              Såsom herrarne finna, så sönderfaller motionärens yrkande i tvenne
              väsentligt olika. Det ena afser, att skogsafverkning skulle beskattas
              såsom särskild handtering, då den eger rum å annans mark; och
              det andra går ut på, att beskattningen skulle verkställas å den
              ort, der skogen är belägen. Jag skall till en början be att få
              säga, att jag för min enskilda del tror, att motionären nog kan
              hafva åtskilliga skäl för sin framställning om förändring derutinnan,
              att åtskilliga kommuner, inom hvilka dylika skogsmarker äro belägna,
              gå miste om en inkomst, som de skulle få, i fall den skog, som
              afverkas inom deras områden, derstädes finge beskattas. Men hvad
              beträffar motionärens påstående, att staten derigenom skulle lida
              förlust, så är det enligt min uppfattning ej hållbart, då ju de,
              som förädla denna skog, icke i alla fall få erlägga full bevillning
              för den vinst, de hafva på sin rörelse, vare sig de hemtat skogen
              från ett afverkningsområde eller från tio olika. Och då nu bevillningsutskottet
              väl i första rummet har skyldighet att tillse, det staten får
              den bevillning, som tillkommer henne, och icke att vara deloman,
              eller på olika kommuner uppdela olika korporationers beskattningsbara
              inkomst, så måste väl den saken böra hänskjutas till de särskilda
              kommunerna såsom en deras angelägenhet, som de med tillämpning
              af gällande bevillningsförordning, såsom ock den föregående talaren
              nämnde, lätt kunna afgöra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XdbDPbZpfanHE7esFFy8vw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-74kueXEJ2nCS8u2jLcA9Bj">
              Huru denna fråga på bästa sätt skall kunna lösas, och de olika
              kommunerna verkligen erhålla hvad de anse sig vara berättigade
              till, är jag icke i stånd att säga. Jag skulle gerna hafva sett,
              om utskottet på grund af motionärens förslag velat föreslå en
              skrifvelse till Kongl. Maj:t med anhållan att få frågan utredd.
              Ty denna fråga är hufvudsakligen en norrlandsfråga, som är så
              olika med hvad som förekommer 1 andra provinser, att det är ganska
              svårt för bevillningsutskottet att afgöra, hvad som är rättast
              och bäst. Men om nu, såsom motionären föreslagit, det skulle blifva
              ett allmänt gällande lagstadgande, att den, som köper skog på
              annans mark till afverkning, skall betala särskild bevillning
              för denna afverkning, så måste en sådan lag få gällande kraft
              och komma att tilllämpas icke blott i Norrland, utan äfven i södra
              och mellersta Sverige. Nu äro emellertid, såsom bekant, skogsköpen
              derstädes ganska obetydliga. Det har meddelats oss, att t. ex.
              en pappersmassefabrik kan inköpa smärre skogslotter i olika kommuner
              och der afverka det ena året kanske 100 träd på en lott och det
              andra åter kanske ingenting på den lotten, men möjligen några
              hundra på en annan. Huru skulle man nu i bevillningsberedningen
              kunna afgöra, huru mycket hvar och en af dessa kommuner skulle
              erhålla såsom bevillning för en dylik afverkning?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BqN5AHgmcthYDuM5phHtg9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-D5tMVYkjKVNEJmNHvTLN45">
              Huru mycket man än må bestrida den satsen, att värdet eller
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-nY7Yha5Zg9iLitSwSYgyu" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 23
          </note>
          <u xml:id="i-4KK1T7D5HXbErtsyK5h4k6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Bn4ErK3JUoKypUTPWncdW">
              vinsten af en skogsafverkning först kan bestämmas, när varan
              blifvit förädlad, så tror jag dock, att det står fast som ett
              bestämdt faktum, att ingen kan på förhand uppgöra den vinst, som
              t. ex. en pappersmassefabrik gör genom att inköpa den eller den
              skogslotten, förr än den förädlat varan och sett behållningen
              af rörelsen. Likaså kan icke en sågverksegare uppgifva, huru mycket
              han förtjenat på de tusentals stockar, han afverkat på ett eller
              annat område, förrän afverkning, flottning, sågning och förädling
              är verkstäld. Först då försäljningssumman influtit, kan man afgöra,
              hvad vinsten varit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HAAyRZA3VPBCGSUBXVWCUc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GyjRoiW9P7qBvFstPUQYyD">
              Efter hvad mig berättats, lär det i vissa fall förekomma, att
              enskilda personer drifva såsom affär att vara mellanhänder mellan
              skogsegarne och sågverksegarne genom att för längre eller kortare
              tid köpa afverkningsrätten af hemmansegarne. I sådana fall är
              det klart, att desse skogsafverkare, som hvarken äro skogsegare
              eller sågverksegare, göra sig en direkt förtjenst på skogsafverkningen,
              i det de inköpa skogen från den ene och sedan för högre pris försälja
              den till den andre; och jag föreställer mig då, att de på den
              ort, der de äro boende, uppskattas för den förtjenst, som de anses
              göra på sin skogshandel. Icke heiler i detta fall går sålunda
              hvarken statsverket eller den kommun, der personen i fråga är
              bosatt, någon inkomst förlustig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XmyV6nCRtXJJ71C5ye6RGF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SFuUY2VvwraheALqGDhnyH">
              Motionären har sagt, att han ingalunda påstått, att sjelfva afverkningen
              skulle medföra någon förtjenst, utan att den blott medför utgifter
              för den, som verkstält den. Jo, visst är det så, men han har dock
              i klämmen uttryckligen talat om »inkomst genom skogsafverkning
              eller försäljning af skog å annans mark». Utskottet har alltså
              blott citerat motionärens egna ord, då det talat om »inkomst genom
              skogsafverkning». .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NTS8xm6GqXiPA8gWct6WUY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AsgUq2HxsEPfhf5W6aZ83">
              Herr talman! Jag skall icke uppehålla tiden längre. Jag tror
              att frågan af kammaren är så grundligt pröfvad, att icke någon
              vidare utredning behöfves. Jag vill derför endast på de skäl,
              som utskottet anfört —-- om' de än icke äro tillfredsställande
              för motionären eller åtskilliga andra — bedja att få yrka bifall
              till utskottets hemställan. :
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ERaZJ2x4LaWED2eJ98ZyhR" type="speaker">
            Herr Farup:
          </note>
          <u who="Q5725909" xml:id="i-EM56mmFaqXmMnsvtUpneJt" next="i-JuNvqUA7ZZkmWYMKkogXdF">
            <seg xml:id="i-EXgbknw8htAPDXvMfkB8j2">
              Den näst föregående talaren framhöll ur statistiken en del uppgifter
              såsom stöd för ett antagande rörande fattigvårdsförhållandena
              och bördan deraf, som redan en gång förut här har blifvit bemött
              och vederlagdt. Han glömde likväl, då han framlade dessa. siffror,
              att omtala att inom Jämtlands län finnas nästan inga industriella
              anläggningar. Han glömde att omnämna, att i Herjeådalen finnes
              icke en enda sådan. Han glömde att omnämna, att dessa utgifter
              i afseende på fattigvårdstungan, som han framhöll, i det allra
              närmaste allesammans framkallats från den tid, då skogsafverkningen
              började der taga fart, och att denna sålunda bör uteslutande tillskrifvas
              detta plus eller denna ökning i fattigvården. Jag har bott i nämnda
              län omkring 35 år. Då jag först kom dit, visste man der på landet
              knappast utaf någon fattigvårdsbörda. Jordbruket har alltid varit
              hufvudnäringen der-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BQmHLQZitFu6dgtdMi12wz">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-7wXZ12yn1gY7t3EQNrN5k8">
            Angående tillägg till 8$2 mom. och 12 $ bevillningsförordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P7qJmw6WDgfpknJEjtnrhS">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Sj6rgcmvpM4tzvCeCh7HoK">
            Angående tillägg till 8$ 2 mon. och 12 $ bevillningsförordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-6ZbE9cVyMobVVDGxtF3qEr" type="date">
            24 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-EAnowAyxVacA4nu6ccn4eY" prev="i-EM56mmFaqXmMnsvtUpneJt" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-9azX9mb7RuWPuX7pD8HLnd">
              städes, och hvar och en jordegare sörjde i allmänhet sjelf för
              sina fattiga. Alltså var det 1 hög grad vilseledande att, såsom
              talaren gjorde, framhålla att förhållandena inom Herjeådalen kunde
              jemföras 1 detta afseende med förhållandena nere vid Skönvik m.
              £. sågverk. Låt vara att dessa hafva flera fattiga, men de sörja
              iéke för sina fattiga på samma sätt, som man gör på landsbygden,
              ty under det att på landsbygden hvar och en, såsom nyss nämndes,
              förr i allmänhet brukade sörja för de sina, så plägar man vid
              de industriella verken kasta fattigvården på socknen. HNåledes
              är det orätt att på detta sätt söka att vilseleda kammaren, då
              den ärade talaren knappast kunde vara okunnig om verkliga förhållandet.
              Också han tycktes anse, att en industri af ifrågavarande slag
              icke skulle kunna beskattas på en annan ort, än der sågverket
              var beläget; men han var något oklar i sin framställning, och
              jag vet icke om jag rätt förstod hvad han menade. Möjligen skulle
              det, enligt hans åsigt, bero på såverksegarne sjelfva att lägga
              fram sina böcker för att låta dessa läggas till grund för bevillningens
              påförande. Jag ber i det fallet att få påminna om den motion,
              jag i enahanda syfte väckte för tre år sedan, i hvilken jag framdrog
              ett exempel från Dalarne. Det visade sig deraf, att sedan ett
              bolag der utdelat en vinst af flera hundratusentals kronor till
              delegarne, så upplades räkenskaper, hvarigenom vinsten reducerades
              till relativt en obetydlighet, och om bevillningen å denna uppstod
              tvist mellan Gefle stad och landsbygden om fördelningsgrunden.
              Ja, så går det när man får till grund för den bevillning, som
              skall påföras, framlägga de räkenskaper, som man sjelf uppsätter.
              Ty värr blef denna bolagets åtgärd att reducera årsinkomsten godkänd
              icke blott af kammarrätten, utan äfven af Kongl. Maj:t. Dylika
              industriidkare vilja hafva fria händer; men jag tror att hvarken
              staten och än mindre kommunen, som får bära bördan af en sådan
              rörelse, kunna dermed vara synnerligen betjenade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8hkrho3eWpQ2GmQsvtZ86S" prev="i-EM56mmFaqXmMnsvtUpneJt" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-TJpSXB8McyucPojrmFt1YJ">
              En talare på stockholmsbänken framhöll att det endast vore Norrland,
              för hvilket denna fråga hade någon betydelse; men jag skulle kunna
              anföra en hel mängd uttalanden, som visa att den har betydelse
              jemväl för andra delar af riket, och särskildt har jag från Småland
              och kalmartrakten hört klagomål öfver den börda, som denna skogsafverkning
              kastar öfver dessa orter, mest genom den ökade fattigvården, samtidigt
              med att stat och kommun 1 följd af det oklara sätt, hvarpå bevillningsstadgan
              är uppstäld, går miste om en stor del inkomster, som eljest skolat
              inflyta på grund af bevillningen. Skulle någon betvifla mina uppgifter
              rörande bevillningsstadgans oklarhet och oefterrättlighet, så
              torde jag endast behöfva hänvisa honom att i kongl. kammarrätten
              göra sig underrättad om de klagomål, som der blifvit anförda i
              afseende på bevillningstaxeringarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JuNvqUA7ZZkmWYMKkogXdF" prev="i-EM56mmFaqXmMnsvtUpneJt" who="Q5725909">
            <seg xml:id="i-N4RbddZ3HZ2oqHCRAhmJt7">
              Jag' vidhåller mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UdnAdQxT9v9ffSd5KkbovU" type="speaker">
            Herr Jonsson i Hof:
          </note>
          <u who="Q5896085" xml:id="i-TcJPx8u9LzYeK3z6iUdsgm" next="i-Estix2jU6KDGDNDSafrVgW">
            <seg xml:id="i-VVs8nswrUP2t4qyUTr8qf9">
              Då herr Farup nu åter framkommit med samma motion, som han under
              flera år förnyat, och återigen åberopat de skäl, som han förut
              i dessa motioner anfört samt då
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Eowuw4aQEzGf46xYcDuZu5" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 25 N:o 15.
          </note>
          <u xml:id="i-GSRubNoV69EuAV1pb1xfmU" who="Q5896085" prev="i-TcJPx8u9LzYeK3z6iUdsgm">
            <seg xml:id="i-5Dej5bEvPBD6wZxNcZVdPK">
              han fortfarande vill lika frankt påstå, att det i förevarande
              hän- Angående seende finnes en del oegentligheter i bevillningsstadgan,
              som betillägg till höfva rättelse, så har jag ansett mig nu böra
              något närmare än Få '$ besom under föregående år ansetts erforderligt
              utveckla de skäl, som villmingsäro egnade att någorlunda fullständigt
              bemöta hans yrkanden. förordningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-26ckBhytMNSZg8ccie5aaL" who="Q5896085" prev="i-TcJPx8u9LzYeK3z6iUdsgm">
            <seg xml:id="i-H6bF9TUXe1Sw5hLhkHV7xw">
              För det första kunna vi ju vara på det klara angående den = (Forts.)
              saken, att det här icke är fråga om, att ju icke bevillning för
              dessa sågverksrörelser erlägges, utan att frågan helt enkelt gäller
              beskattningsorten för den rörelse, hvarom här är fråga. Det är
              icke sant, att denna bevillning skulle blifva bättre fixerad och
              beskattningen bättre ordnad, om man ginge in på herr Farups förslag,
              än om vår nuvarande bevillningsstadga bibehölles, tvärt om tror
              jag att bevillningsstadgan, sådan herr Farup vill hafva densamma
              affattad, skulle föranleda så mycket trassel och så många besvär,
              att man, i fall man hörsammade herr Farups uppmaning och framdeles
              besökte kammarrätten, just skulle finna huru otillfredsställande
              hans förslag komme att utfalla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R9mdEw19FwiPsu2mrLfXar" who="Q5896085" prev="i-TcJPx8u9LzYeK3z6iUdsgm">
            <seg xml:id="i-AUKsevuzy3Xnjdi3d2WDTC">
              Den fråga, som här föreligger, gäller egentligen de större sågverksegare,
              som köpt skog för afverkning och derjemte äfven timmer till förädling
              vid sågverken. För att herrarne nu må kunna fatta de svårigheter,
              i hvilka ett sådant större sågverk skulle råka, i fall hvarje
              afverknivgsrätt skulle beskattas på den ort, der densamma utöfvas,
              ville jag att herrarne behagade erinra sig förhållandena vid sågverken
              i Gefleborgs och Vesternorrlands län, der större bolag etablerat
              sig och bedrifva stockfångstafverkning icke blott inom samma län,
              utan derjemte inom ett par andra län. Om denna afverkning skulle
              taxeras i den ort, der den bedrifves, skulle följden blifva den,att
              hvarje kommun, inom hvilken afverkningen pågått, skulle söka att
              taxera upp denna afverkning till så höga belopp som möjligt och
              sannolikt högre än rättvist vore. Antag nu, att ett bolag bedrifver
              afverkning på 10 å 15 ställen inom 2 eller 3 särskilda län, så
              skulle bolaget icke kunna blifva i tillfälle att bedöma huru densamma
              utfölle, förrän taxeringslängderna från vederbörande pröfningsnämnder
              inkommit till kammarrätten. Under tiden har emellertid utdebitering
              för rörelsen blifvit verkstäld. Och någon rättelse står ej att
              vinna, förrän utskylderna blifvit erlagda. HNlutresultatet skulle
              dock helt säkert blifva det, att bolaget komme att med sina böcker
              hos kammarrätten styrka sin verkliga inkomst för året, hvilket
              åter skulle medföra en sådan mängd reduktioner i afseende på de
              å de olika orterna påförda kommunalutskylderna, att en fullständig
              villervalla uppkomme. Men icke nog med att den ifrågasatta förändringen
              skulle medföra denna villervalla, utan den skulle kunna leda till
              ännu större orättvisor och oegentligheter, än den nu gällande
              författningen föranleder. Hvar och en, mine herrar, må väl kunna
              föreställa sig, att ju icke alltid en skogsafverkning bedrifves
              med förtjenst, utan stundom äfven med förlust. Och likaledes torde
              äfven en hvar kunna medgifva, att det förhållandet kan inträffa,
              att afverkningen under vissa år kunnat tillföra bolaget förtjenst,
              under det att sjelfva sågverksrörelsen och utskeppningen gifva
              för-
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PwJZMVwX8tVKfd662ddYAj">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-V1QWJeTR5PxGLZ2VFBgaPx">
            Angående tillägg till 8 $ 2 mom. och 12 $ bevillningsförordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Y8iBGGKeV5WPXAgbNyGQ6n" type="date">
            26 Lördagen den 15 Mare,
          </note>
          <u xml:id="i-JuQsb1iRZXvehMDJdZoyWK" who="Q5896085" prev="i-TcJPx8u9LzYeK3z6iUdsgm">
            <seg xml:id="i-ULshvPPwXPBcXrTSZgmcg3">
              lust. Det kan med tillämpning af herr Farups förslag blifva förtjenst
              på skogsafverkningen, emedan man då utgår från den synpunkten
              att det pris, som en vara betinger på en trakt, skall anses vara
              detsamma som det, hvartill varan blifver realiserad. Och sålunda
              kan det uppstå en rent af fingerad förtjenst, som utmynnar i en
              förlust för bolaget. Men i sådant fall skulle ju, derest bolaget
              blefve särskildt beskattadt inom hvarje kommun, der afverkning
              skett, hufvudorten för rörelsens bedrifvande, och der fattigvården
              egentligen tynger, blifva utan bidrag från detta bolag till den
              kommunala beskattningen, under det att den andra kommunen, hvarest
              afverkningen bedrifvits med en tillfällig, inskränkt arbetsstyrka
              under några få veckor af året, erhölle betydande bidrag till sina
              kommunala behof.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TVe2D9rR8vV7WQmHQsKfTr" who="Q5896085" prev="i-TcJPx8u9LzYeK3z6iUdsgm">
            <seg xml:id="i-9bFazEKmtPqy1SNHzbhq21">
              Tro herrarne icke att ett dylikt förfaringssätt skulle leda till
              långt större orättvisa, än om vi bibehölle den nuvarande författningen
              med de små oegentligheter, hvartill densamma i vissa fall kan
              leda? Jo, med all säkerhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UsmG16THFpaH98fKaJvNbn" who="Q5896085" prev="i-TcJPx8u9LzYeK3z6iUdsgm">
            <seg xml:id="i-k7Nj2Fq3HnzWYi4Ai6YUc">
              Herr Farup har å nyo återfört i herrarnes minne det gamla välbekanta
              skälet, som framhölls för tre å fyra år sedan, då ett sågverksbolag
              lyckades draga kammarrätten och Kongl. Maj:t vid näsan genom att
              framlägga sin bokföring och dervid påstå att i detta bokslut afdrag
              icke på sätt, som bort ske, egt rum för stubbören per hvarje afverkadt
              träd, hvarför bolaget påyrkade ett sådant afdrag. Men tror då
              herr Farup, att den svenska Riksdagen eller någon annan riksdag
              här i verlden skulle kunna lyckas att formulera en lag af den
              beskaffenhet, att ju icke mycket skickliga, ja, jag skulle ju
              kunna säga mindre noggranna personer skulle veta att ställa så
              till, att densamma möjligen kunde kringgås och missbrukas? Det
              lärer väl icke kunna helt och hållet förekommas 1 denna verlden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A8LvS7BCf7ki2kYYRYrP7S" who="Q5896085" prev="i-TcJPx8u9LzYeK3z6iUdsgm">
            <seg xml:id="i-6JzcioSWCwZJx16V4DPWkE">
              Det har här blifvit sagdt, att denna fråga hufvudsakligen berör
              Norrland, och den gör det kanske också till allra största delen;
              men i sjelfva verket berör den de större sågverken och icke de
              små enskilda affärerna. Men äfven om så vore förhållandet och
              äfven om dessa större industriella företag vore mägtiga att bära
              en högre taxering, än billighet och rättvisa kräfver, så vill
              åtminstone jag för min del icke vara med om att för dem tillskapa
              en dylik högre taxering, då den icke är grundad på rättvisa. Jag
              kan således icke med min röst biträda ett förslag, som i öfrigt
              ovilkorligen skulle leda till trassel och trakasserier i afseende
              på den kommunala beskattningen, förutom ett oändligt besvär för
              de myndigheter, som finge att pröfva dessa oupphörligen återkommande
              missbruk i beskattningsväg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Estix2jU6KDGDNDSafrVgW" who="Q5896085" prev="i-TcJPx8u9LzYeK3z6iUdsgm">
            <seg xml:id="i-4zkbezh7K73bGajFea9zbF">
              Efter dessa ord anser jag mig icke behöfva yttra något vidare,
              utan slutar med att yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AeoWRdwhU9YdECkJz2w9yo" type="speaker">
            Herr Nilsson i Käggla:
          </note>
          <u who="Q6010769" xml:id="i-8fMwbVyxmnknaJUKzkrwRY" next="i-239fPRAENDYfEYKZdUB68q">
            <seg xml:id="i-GfEYLYzz6r67y9aus1Vaz3">
              Jag har för min del icke kunnat dela utskottets åsigt, utan deremot
              afgifvit min reservation, och vill jag nu helt kort nämna, att
              jag i hufvudsak instämmer med herr Jöns Bengtsson i Gullåkra.
              Jag tror icke, att man här vid
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ra8Xgvjr3MrqWTRX3WayGC" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. | 27 N:o 15.
          </note>
          <u xml:id="i-4tq9qRGG9pbngJaTsUS4r4" prev="i-8fMwbVyxmnknaJUKzkrwRY" who="Q6010769">
            <seg xml:id="i-Twmz9X4X5hRU3hAgjLgri4">
              lag behöfver uppställa så skyhöga murar och att man icke heller
              kan Angående
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BxpUCpsr87reZBXVTaNCJ4" prev="i-8fMwbVyxmnknaJUKzkrwRY" who="Q6010769">
            <seg xml:id="i-CsMb2TGjRXYgsqHx8M5Dj8">
              göra det med framgång, ty det gäller i fråga om en orättvis be-
              Fe gg till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JFEdhGHD5sGhZZd8bEujvE">
            skattning samma lag som om all annan orättvisa, nemligen att
            På '$ be
          </note>
          <u xml:id="i-GXrqeZTdTdcvmV2XVCbT8u" prev="i-8fMwbVyxmnknaJUKzkrwRY" who="Q6010769">
            <seg xml:id="i-RcW3qYt8y3uj5p9XZDNatk">
              den kan öfverklagas och rättelse vinnas. Då man nu motsätter
              villnings-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K5GmhfGdtWmoag7eGYtxPZ" prev="i-8fMwbVyxmnknaJUKzkrwRY" who="Q6010769">
            <seg xml:id="i-Lcw8ssDHgHsYV4uBSHxBWy">
              sig motionen, är det alltså helt enkelt derför, att den goda
              viljan förordningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QyryZWQJbJ5dfhvZSfz1s6" prev="i-8fMwbVyxmnknaJUKzkrwRY" who="Q6010769">
            <seg xml:id="i-Ezgytid6zFN92v27a8va3c">
              för en i och för sig god sak fattas. (Förts.) Man har här yttrat,
              att motionen skulle hufvudsakligen afse
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SaiBTUmGCnaVp1236HzwzX" prev="i-8fMwbVyxmnknaJUKzkrwRY" who="Q6010769">
            <seg xml:id="i-CYaCifKiafMQggpiX64Dy4">
              ett norrländskt intresse. Jag skulle dock kunna anföra åtskilliga
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RsRprPau1jAkpZHYV3bL3P" prev="i-8fMwbVyxmnknaJUKzkrwRY" who="Q6010769">
            <seg xml:id="i-vcYRP8ZuyPWWijeDBWQEJ">
              bittra klagomål från den ort, jag har äran representera, med
              an-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EMnNUg9ZBykpx9YfSkU3JN">
            ledning af de olägenheter, som särskildt vintertiden åsamkas
            den-
          </note>
          <note xml:id="i-FiNFnxhBUXQNNJJiATcsQf">
            samma till följd deraf, att den skogsafverkning och sågverksrörelse
          </note>
          <u xml:id="i-3tzSi3xk5m5xAVp8Xxtnvm" prev="i-8fMwbVyxmnknaJUKzkrwRY" who="Q6010769">
            <seg xml:id="i-NiRfujTTaEUDxZ9mSzEKMe">
              som der bedrifves, drager en hel mängd främmande arbetsfolk till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A8SrkcuYZJX4uPdQcZVaTy" prev="i-8fMwbVyxmnknaJUKzkrwRY" who="Q6010769">
            <seg xml:id="i-4pCPYFVtywZgapfzc3Kv8a">
              orten. . Jag vill emellertid icke närmare orda härom, utan inskrän-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GMHkqiEHYYvMKErJvXQsXr">
            ker mig till att yrka afslag å utskottets hemställan och bifall
            till
          </note>
          <u xml:id="i-239fPRAENDYfEYKZdUB68q" prev="i-8fMwbVyxmnknaJUKzkrwRY" who="Q6010769">
            <seg xml:id="i-P6nFnGhMmJ2J2w5rbafxyw">
              motionen, hvilken väl ändå förr eiler senare skall vinna framgång.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AJnAc8PkXrC8BLj1oCY4D1" type="speaker">
            Herr Bergendahl:
          </note>
          <u who="Q5571534" xml:id="i-6jgE9qHr7FTeX5StscLmKt">
            <seg xml:id="i-9e1wS54DN1H7pZy2NCNnRL">
              Det skulle förundra mig, om Andra Kammaren, som förut bifallit
              en med den förevarande likartad motion, icke skulle komma att
              göra det äfven nu. För min del kommer jag åtminstone att biträda
              densamma. HEnär jag anser det oegentligt, att vid skogsafverkning
              å annans mark inkomsten af det afverkade virket beskattas inom
              den kommun, der denna är belägen, endast 1 det fall, att det säljes
              oförädladt, och denna kommun således går miste om all beskattning
              för detta, i den händelse virket bortföres till inom annan ort
              beläget sågverk, hvilken senare således enligt min åsigt, i detta
              hänseende kommer att åtnjuta en oberättigad fördel på den förras
              bekostnad, och då jag icke kan finna att oöfvervinneliga praktiska
              svårigheter förefinnas för en förändring af bevillningsförordningen
              1 den af motionären afsedda rigtning, så ber jag att få yrka afslag
              å utskottets hemställan och bifall till motionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YY9HAVATAZKdwTBGiG4V93">
            Herrar Andersson 1 Bringåsen och S. M. Olsson instämde med herr
            Bergendahl.
          </note>
          <note xml:id="i-FytGt6GYp5PmBRgxRLuRyW" type="speaker">
            Herr vice talmannen L. O. Larsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-KAx1J4pkDaKwoeYG48Zr77">
            <seg xml:id="i-7tY33D9qXbuXquMHipci96">
              Om bevillningsutskottet och de ledamöter af denna kammare, som
              år ifrån år så anstränga sig att slå i hjel denna fråga, 1 stället
              för att sätta upp svårigheter mot densamma sökte att bidraga till
              dess lösning, så är jag öfvertygad att den för längesedan skulle
              vara löst. Men nu uppträder deremot den ene efter den andre och
              säger: här begås nog svåra orättvisor gent emot vissa kommuner,
              men det skulle kunna hända att, om man ville på det sätt som nu
              är föreslaget undanrödja dem, så skulle de stora sågverken utsättas
              för någon risk, och för att detta måtte undvikas, få kommunerna
              fortfarande lida dessa orättvisor. Så ungefär tycker jag, att
              resonnementet och bevisföringen äro på deras sida, som vilja slå
              i hjel motionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8cUZhPVe8uEmdHxerhdpUx" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DWEkunV7iaLfGE61GgGNzx">
              Man säger, att förhållandena skulle blifva invecklade, om motionen
              bifölles. Liksom de icke vore invecklade redan nu!
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HLGVBnF3ionJXmHLV551PL">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Ry1a2ELEp28jbybYJq25Gd">
            Angående tillägg till 8 $ 2 mom. och 12 $ bevillningsförordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-BguUXsbJm9pP9hXTCPM6HZ" type="date">
            28 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-G3ViFMK8ha3dP988cEHY3x" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KUNyrDfggZkrX4uMEU3vo5">
              Det yttrades vidare nyss af en talare, att bolagen sannolikt
              skulle blifva för högt beskattade, om den ändringen vidtoges,
              att bevillning skulle erläggas till den kommun, der afverkning
              sker. Men om de blifva för lågt beskattade, skulle ingenting betyda!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XPgghaGedi6ASCWrTz4Ei8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UfPnx8DvDQWT7pWareb1Vw">
              Det har här anförts ett exempel från Dalarne. Det är allmänt
              kändt, och jag behöfver icke orda vidare om det. Men jag skall
              be att få anföra ett annat mycket talande exempel i föreliggande
              fråga. Jag köper en skog och afverkar densamma, men har endast
              fått köpa halfva skogen. Den andra hälften har inköpts af ett
              bolag till alldeles samma pris. För att slippa kostnaderna för
              en delning af skogen drifva vi ut den gemensamt och dela timret.
              Jag säljer mitt timmer, och det är alldeles säkert, att jag blir
              taxerad precis för den inkomst, jag haft på timret. Men tro herrarne,
              att bolaget blir beskattadt för sin inkomst? Nej, om man taxerar
              det inom den kommun, der skogen är belägen, så svaras det, att
              detta ej får ske, ty bolaget har sitt sågverk 1 en annan socken.
              Sålunda får jag betala skatt för stockar, som jag tar från samma
              skog som bolaget och som kosta mig precis lika mycket, men bolaget
              går fritt derifrån inom den kommun, der afverkningen eger rum.
              Och i den kommun, der sågverket är beläget och som kanske ligger
              på 20 mils afstånd från afverkningsstället, torde man hafva bra
              litet reda på, huru mycket bolaget förtjent på afverkningen. Men
              i den kommun, der skogen fins, vet man det och kan nästan på öret
              räkna ut vinsten, hvarför svårigheten att der träffa den rätta
              beskattningen ingalunda är stor, utan tvärt om jemförelsevis liten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-jF37M8rkWNwsEYQC5E7mU" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FcvXrAwbNraox7qSzsanwu">
              Det är under sådana förhållanden besynnerligt att möta så starkt
              motstånd, då det är fråga om en sådan förändring i bevillningsförordningen,
              som här åsyftas. Om dessa bolag vore några enfaldiga stackare,
              som icke förstode sig på att öfverklaga taxeringen och få rättelse,
              om de blifvit för högt taxerade, så funnes väl någon anledning
              till ett sådant motstånd. Men det vore att nedsätta dem allt för
              mycket, om man trodde, att dessa bolag och deras förvaltare på
              de olika afverkningsorterna icke skulle förstå att följa med beskattningsfrågorna.
              Man behöfver således icke hysa någon rädsla för att bolagen icke
              skola bevaka sin rätt. Mycket svårare är det då för kommunerna
              att få rätt gent emot dessa bolag. Derom har man redan i olika
              kommuner haft en sorglig erfarenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LaTAHiTLHc9BtXuwikUpNM" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DqtHf58tHkWMh7GsVij8jS">
              Här vore, i fall motionen bifalles, ett steg taget, hvarigenom
              man skulle vinna, om också icke full rättvisa, ty sådan är väl
              i detta fall omöjlig att vinna, så åtminstone det, att man komme
              rättvisan mycket närmare än man kan komma med de föreskrifter,
              som nu finnas. Det är på grund häraf, som jag för min del instämt
              i motionen och nu ber att få yrka bifall till densamma samt afslag
              å utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9veLdRqtNbsv1FB1a3eqgH" type="speaker">
            Herr Bromée:
          </note>
          <u who="Q5587303" xml:id="i-MPWFVpZMJUZmtdYF2dEx99">
            <seg xml:id="i-KZueSo7koGM1wUQByHNuUH">
              Då jag icke har något vidare, åtminstone icke något bättre att
              andraga än hvad som redan blifvit anfördt, och då jag icke i onödan
              vill taga kammarens tid i anspråk, så ber
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5KEhthHZEosypVJBkP1x4U" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 29
          </note>
          <note xml:id="i-AQv1ewoh3MupQn8Zzbjk6j">
            jag att få instämma hufvudsakligen med hvad som blifvit yttradt
            af herr Jöns Bengtsson och herr Farup samt yrka bifall till motionen
            och afslag å utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-VNc9MkqGL1dx4U2TZVGkTS" type="speaker">
            Herr Johnsson i Thorsberg:
          </note>
          <u who="Q5889533" xml:id="i-CmbNc4Bfhura5YP9r3mbyc" next="i-6eDVtxSDtRsp4j7BjajhAE">
            <seg xml:id="i-KvQLkvYo4ZfhhQ6DchSezV">
              Att utskottet ej egnat motionen den uppmärksamhet, som den otvifvelaktigt
              förtjenat, synes mig vara uppenbart. Frågan inskränker sig i öfrigt
              till en princip angående beskattningsort för inkomst af afverkningsrätt
              till skog.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7HENSo4C1PJJrd8Yk5TtPA">
            En talare har redan berört 8 12 i bevillningsförordningen. Jag
            ber att få återkomma till nämnda $, som stadgar i afseende å beskattningsort
            under mom. d): »handlande, fabriksegare samt annan yrkesoch näringsidkare;
            för inkomst af rörelsen eller yrket; å den eller de orter, der
            rörelse eller yrke eller någon hufvudsaklig gren deraf på mera
            sjelfständigt sätt eller i afsevärd omfattning idkas» o. s. v.
            Frågan är således: År afverkning af skog af den afsevärda omfattning,
            att den bör beskattas inom den ort, der den idkas? För min del
            svarar jag på den frågan ett obetingadt ja Att myndigheterna icke
            tolkat bevillningsförordningen på det sätt, att idkare af afverkningsrätt
            blifvit beskattad inom de orter, der afverkning egt rum, kommer
            af den omständigheten, att i motiven till gällande bevillningsförordning
            har uttalats den grundsats, att vid taxering af fast egendom afseende
            bör fästas vid derå befintlig ståndskog. Emellertid känna herrarne
            lika väl som jag, att det, åtminstone i Norrland, förekommer sådana
            fall, då det icke kan fästas afseende vid å hemmanens mark befintlig
            ståndskog af det skäl, att den blifvit försåld för 30 3 40 år
            sedan och således numera till stor del eges af utländska bolag
            eller andra
          </note>
          <u xml:id="i-UJkH6GXSze6Hj8yDavBAwu" prev="i-CmbNc4Bfhura5YP9r3mbyc" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-8AU8naNNQVSmRqSSx9xcbk">
              ersoner. Om nu en otidsenlig lagstiftning bibehållits, som tillåtit
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ny5xjmn2TkP2RGvkUuBzGb" prev="i-CmbNc4Bfhura5YP9r3mbyc" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-GbCrxqd95eCQUUc9oeR1Ya">
              emmansegare att till sina efterträdares förfång försälja afverkningsrätten
              till hemmansdelarnes skog på så lång tid som 50 år, så kan en
              taxeringsnämnd icke begå en sådan orimlighet att påföra nuvarande
              hemmansegare bevillning för en egendom, som eges af dessa till
              stor del utländska bolag och som af skogens ökade värde, som för
              närvarande kan vara mångdubbelt större än vid upplåtelsen, ensamma
              draga fördel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6eDVtxSDtRsp4j7BjajhAE" prev="i-CmbNc4Bfhura5YP9r3mbyc" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-F6B8U4CPknMwR78nWENjk4">
              Det har här anförts såsom skäl för afslag å motionen, att dess
              antagande skulle medföra så stora besvär för sågverksegarne vid
              uppsigten öfver beskattningen. Detta eger sin rigtighet. Men denna
              omständi8shet lärer väl icke böra hindra en reform af så ingripande
              vigt för vissa orter som den föreliggande. Jag ber dessutom få
              anmärka, att äfven i detta afseende kan sågverksoch skogsegarnes
              besvär hänföras till en bokföringsåtgärd, då det för dem blir
              af vigt att, om motionärernas förslag bifalles, så ordna sin bokföring,
              att deraf visas behållningen af skogar inom de olika taxeringsdistrikten.
              Dessa besvär böra ej underskattas, men äro ej af den vigt, att
              ett afslag dermed kan motiveras. Jag skall derför inskränka mig
              till att instämma med motionären samt yrka afslag å utskottets
              betänkande och bifall till motionen. Endast en sak ber jag att
              få tillägga. Med anledning af herr Dahlbergs yttrande, att den
              omständigheten, att sågverksbolagen och andra sågoch
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9PXgBdFEWjiVhmL4tVPeJq">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-8JXkHrPVauq5dKm6hCNSKh">
            Angående tillägg till 8 $ 2 mom. och 12 $ bevillningsförord-
          </note>
          <note xml:id="i-9uruQKD33bVrASMHNdqZaV">
            mingen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QQnqsHdFhkRPGRAcAPE3Do" type="date">
            N:o 15. 30 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-42MRyKCh32CHPRC31HhPkh">
            Angående skogsegare äro skyldige att till bevillningsberedningen
            inlemna tillägg till 55 uppgift om senaste ärets inkomst, vore
            fullt betryggande i det af- 128 bevillseendet, att inkomsten blefve
            beskattad, ber jag få fästa uppmärkningsförord- Samheten derpå,
            att motionären icke med sitt förslag afsett ändring ningen. 1
            gällande bestämmelser i berörda afseende, samt att den ärade (Forts.)
            — talarens yttrande derutinnan ligger på sidan om det förevarande
            ärendet, som har till syfte att framkalla närmare och i vissa
            fall
          </note>
          <note xml:id="i-BWF63xgLw2gKVb137cMGLX">
            ändrade bestämmelser om beskattningsort. Herr Sundström instämde
            häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-4AdJzvgZgEHXCbSwKAyHj5">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Enligt de yrkanden, som derunder
            förekommit, gaf herr talmannen propositioner dels på bifall till
            utskottets hemställan och dels på afslag å densamma och bifall
            i stället till den i ämnet väckta motionen. Herr talmannen fann
            den senare propositionen vara med öfvervägande ja besvarad, men
            som votering begärdes, blef nu uppsatt, justerad och anslagen
            en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-VnkeKJgfs3sV2DLMck5MBg">
            Den, som vill, att kammaren, med afslag å bevillningsutskot-
          </note>
          <note xml:id="i-X59ToXWbvfN9DhU8NbndvM">
            tets hemställan uti första punkten af betänkandet n:o 3, bifaller
            herr Farups 1 ämnet väckta motion, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-G1ahrQ8a9tDiMyHFyn3pjb">
            ja; Den, det ej vill, röstar nej;
          </note>
          <note xml:id="i-AuRZ8s3yhyRm9Jf9bFswh5">
            Vinner nej, har kammaren bifallit utskottets nämnda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-7QrtPcP1gPdpEU4Uw6PHQT">
            Omröstningen utföll med 122 ja och 68 nej; varande sålunda kammarens
            beslut fattadt i enlighet med ja-propositionens innehåll.
          </note>
          <note xml:id="i-WJDuBrMimjmYaNtLUQ5qcR">
            Angående Punkten 2. tillägg till $ . 5 12 7 bevill- Herr N. Åkesson
            hade i en inom Andra Kammaren väckt mo-
          </note>
          <note xml:id="i-T4PWeEmLAnrDvQwXAZjoDc">
            ningsförordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-HBxuj94WpNk9uchevevxk6">
            tion, n:o 65, föreslagit, att Riksdagen ville besluta ett tillägg
            till sista punkten i bevillningsförordningens 12 $, så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-XBMsHaLJU5qGn9My9GLPCn">
            &gt;Prestman, som erhåller lön från flera församlingar, taxeras
            i hvarje af dessa församlingar till det belopp, han derstädes
            uppbär.
          </note>
          <note xml:id="i-TLGzRS5iTTYpV5mzVWBZaT">
            År prestman för sin lön berättigad till bevillningsafdrag, beräknas
            detta på de olika församlingarna i förhållande till den del af
            lönen, som från dem utgår», men hemstälde utskottet under förevarande
            punkt, att motionen icke måtte till någon Riksdagens åtgärd föranleda.»
          </note>
          <note xml:id="i-QxpjvnreSCuntBZFRZzAaT">
            I fråga härom anförde nu:
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bgap6sBuCF7A1pv9uSCjvW" type="date">
            Lördagen den 15 Mars, 31
          </note>
          <note xml:id="i-LSWN5bKTTugBFVepkDyJJS" type="speaker">
            Herr Åkesson:
          </note>
          <u who="Q6255636" xml:id="i-HtgMVvLnj2nftLXRyHQsT7" next="i-TXYASMYc9odG2FdvDczzpj">
            <seg xml:id="i-MWNEA2He5N2nsqHZprW6uQ">
              Jag kan icke vara belåten med det slut, hvartill utskottet kommit,
              och ber derför att få yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EuG1BP138pxQtA7oVyEc47">
            Utskottet säger i sin motivering, att då år 1883 utskottet behandlade
            herr Danielsons i samma ärende väckta motion, detsamma då anförde,
            att vid föregående riksdagar hade väckts motion i enahanda syfte
            som denna, utan att kunna tillvinna sig utskottets förord eller
            Riksdagens bifall, och funne icke något vara anfördt, som kunnat
            rubba utskottets uttalade åsigt om det ifrågasatta stadgandets
            olämplighet.
          </note>
          <note xml:id="i-N2nA7PwRyV1Q9WUkUK5fXe">
            Nämnda utlåtande åberopade utskottet 1888 vid behandling af Per
            Erssons motion, som är lika med min nu föreliggande, och anser
            sig icke heller nu böra frångå sin uttalade åsigt.
          </note>
          <u xml:id="i-W2WgD6FYdhos7axHwkW9SN" prev="i-HtgMVvLnj2nftLXRyHQsT7" who="Q6255636">
            <seg xml:id="i-6p2CiDEQcQoCZQqKvc8wA1">
              Det är således ungefärligen tio år, eller möjligen mera, sedan
              det första utlåtandet på afslag formulerades, som sedan följts,
              men om man betänker att på dessa år mycket förändrats på andra
              områden, oegentligheter rättats och skattejemkningar skett, der
              sådant varit med billighet och rättvisa förenadt, så synes mig
              att utskottet skolat kunna frångå den förut följda principen i
              denna fråga, ty förändringen har, enligt mitt förmenande, goda
              skäl för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YDuFAKcXbZ9xJpqQ5ir3wZ" prev="i-HtgMVvLnj2nftLXRyHQsT7" who="Q6255636">
            <seg xml:id="i-BemyhtAnNmSmwg4kbQ2zP3">
              Det är ju så, att skatt skall utgå af löneinkomsten, och då bör
              väl denna skatt komma dem till godo, som betala lönebeloppet.
              Att jemföra distriktsoch veterinärläkarelöner med lön till prestman
              synes mig icke vara fullt rigtigt; dels äro de jemförelsevis små
              belopp och dels utgår denna lön från större områden, då deremot
              lönen till prest utgår oftast från blott 2 församlingar och på
              något ställe från 3.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3NH9xWG7yq9YbBn6QnakcX" prev="i-HtgMVvLnj2nftLXRyHQsT7" who="Q6255636">
            <seg xml:id="i-4MgM92WvtshQFY1DsHt2Zm">
              Jag tillåter mig nämna hvad några pastorat i Skåne betala i lön
              till prest, som ej är i pastoratet boende eller der mantalsskrifven:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MnK449P6WdqVtedmzD2QfH">
            Hellestad &amp; Dalby betalar 6,000 kr. minus afkastningen af prestgård.
          </note>
          <note xml:id="i-BJ2Vz8sfi3Pd6BEKv4PYkz">
            Stångby semmvasmsemss &gt; 4,900 &gt;» » » » » Husie sm svssaeves :
            » 4,870 &gt;» » &gt; » » Vestra Kerstorp - » 4.880 » » » » » Stora Uppåkra
            ..... &gt;» 4.600 » » » » » Bjellerup &amp; Råby... »&gt; 4.200 » » » »
            »
          </note>
          <note xml:id="i-3DmGQb9vemny5K6C9S7a8c">
            På somliga af dessa ställen få församlingarna icke ett enda öre
            af den skatt, som utgår af dessa summor, och på andra ställen
            blott af en ringa del deraf, i form af vice pastors lön.
          </note>
          <note xml:id="i-WenaMmbYhkBKSB5KPjJZa6">
            Härförutom, på alla de ställen, der pastorat utgöres af mer än
            en församling, får den församling, der icke presten bor och är
            mantalskrifven, ingenting af den skatt, som utgår af den lön,
            den sjelf betalar.
          </note>
          <u xml:id="i-5y3wMfBsk51tRT8ypEDWdi" prev="i-HtgMVvLnj2nftLXRyHQsT7" who="Q6255636">
            <seg xml:id="i-ewFSxeq3TcwZazXorz4iG">
              Med aktgifvande på dessa förhållanden, böra herrarne icke förundra
              sig öfver, om man yrkar på förändring häruti.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TXYASMYc9odG2FdvDczzpj" prev="i-HtgMVvLnj2nftLXRyHQsT7" who="Q6255636">
            <seg xml:id="i-GaoYpduUx6kXUb6MWMM2oa">
              Jag anser vara förenadt med både billighet och rättvisa att den
              kommun, som betalar lönebeloppet, bör äfven tillgodonjuta skattebeloppet
              deraf.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WCQNCmqcjhdLBWZzETxckQ">
            Jag yrkar derför afslag &amp; utskottets hemställan och bifall till
            motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-TK5cNrmyd34R6uXU8J4ruQ">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-9sgy1Nrot8hyD1U1eXo2aS">
            Angående tillägg till $ 12 1 bevillnmingsförord-
          </note>
          <note xml:id="i-21uvwNBSPSEcUDupg6BSEH">
            ningen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PAKFqSXPYrUQjyQoe1RGbp">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Nesj7UaEY3UXWhH4tAhzPX">
            Angående tillägg till $ 12 i bevillningsförord-
          </note>
          <note xml:id="i-Xe59F5uBsvrtbo1gKXkUTc">
            ningen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EQEcHFc84URWgGVpene4bD" type="date">
            32 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-EJTy6YGTDQBg8s6QYrra7M">
            Herrar Danielson, Åkerlund och Andersson i Hamra instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-WGXPk4aFu6pBMzg8cAuPd5" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson yttrade:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-EUZU7AUuE6Lj7b89Z186kt" next="i-XjZzVEQgQwVQgdo89SecEd">
            <seg xml:id="i-6EhDjxvrZaC2fixypU2LQX">
              Då ingen af bevillningsutskottets ledamöter ansett sig böra försvara
              utskottets hemställan, skall jag söka göra det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XjZzVEQgQwVQgdo89SecEd" prev="i-EUZU7AUuE6Lj7b89Z186kt" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-A6DPYBTV8aSphaWkLLRMEY">
              Jag kan icke föreställa mig, att den uppfattningen kan vara rigtig,
              att presten skall, derför att han uppbär lön från olika församlingar,
              erlägga bevillning i alla dessa olika kommuner. Hela saken gäller,
              att för den lön, presten åtnjuter från en annexförsamling, han
              också der skall erlägga bevillning och kommer således äfven att
              i samma församling erlägga kommunalskatt. Ar den principen rigtig,
              att en person icke skall skatta der han bor för inkomster, som
              han har från andra församlingar, och må hända han eller hans familj
              kan komma att betunga fattigvården, så slipper ju den församling,
              der hans kommunalutskylder erläggas för denna inkomst, ifrån hela
              denna fattigvårdstunga, som 1 så fall kastas ensamt på moderförsamlingen.
              Ett sådant steg, som här är af motionären föreslaget, kan således
              icke vara rigtigt. Men om det vore rigtigt att fatta ett beslut
              i sådan syftning, så borde ännu ett steg tagas på samma väg, nemligen
              i fråga om klockarelöner. Det finnes åtminstone 1 Skåne klockare,
              som uppbära sin lön från flera församlingar, och samma förhållande
              som med afseende å prester skulle sålunda föreligga äfven 1 afseende
              å klockare. Jag tror att Andra Kammaren hittills i beskattningshänseende
              sträfvat efter det målet att ordna så, att, der en person bor
              och har sin inkomst, der skall han skatta. Sålunda har den uppfattningen
              förut gjort sig gällande här i kammaren, att en aktieegare i en
              privatbank, hvilken eger exempelvis 20,000 kronor i bankens aktier,
              skall för sin inkomst af dessa aktier upptaxeras der han bor och
              icke der banken har sitt säte. Det kan ju äfven hända, att en
              kapitalist blir utfattig och hela hans familj kommer fattigvården
              till last i den kommun, der han varit boende. Om en annan grund
              för taxeringen än den jag nyss omnämnde skulle göra sig gällande,
              skulle följden blifva den, att kapitalisten må hända icke med
              ett enda öre bidragit till denna kommuns utgifter. Det föreliggande
              förslaget går således i alldeles motsatt rigtning emot den uppfattning,
              som hittills gjort sig gällande, och bör kammaren på sådan grund
              desto mindre kunna bifalla förslaget. Om man inslår på den väg,
              motionären anvisat, tror jag derför att man skulle nödgas vidtaga
              en hel del förändringar i gällande bevillningsförordning, hvilka
              motionären synes hafva förbisett och som skulle vara mindre välbetänkta.
              Jag anhåller för min del om bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YH77UYeHwGTQRnZNK5DrfG">
            I detta yttrande instämde herr Truedsson.
          </note>
          <note xml:id="i-LtMTgAmm2a3vs1HunBcFoM" type="speaker">
            Herr Bengtsson i Gullåkra:
          </note>
          <note xml:id="i-EAmnXKLCrbQ8CJp6L8ytPx">
            Då jag äfven i afseende å nu förevarande punkt varit af annan
            mening än bevillningsutskottets
          </note>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XZ6DZPNdNtrxhqDB3XsBgZ" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 33
          </note>
          <u xml:id="i-BZwqBFd2RqUjrUz4QTpXRC" next="i-7WdTjQjLmrDSm8qxoJNZpf" who="Q5570257">
            <seg xml:id="i-PAR4kBPzJsDcmhq3fQPhXK">
              majoritet, ber jag få yrka afslag på utskottets hemställan och
              bifall till motionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4oeLw2d1BdDmz34NnnQ8tU" prev="i-BZwqBFd2RqUjrUz4QTpXRC" who="Q5570257">
            <seg xml:id="i-QcNziuZXrVYJZA7ggXWZ2R">
              Jag tror, att den föreslagna bevillningstaxeringen icke skulle
              möta så stora svårigheter, som man här velat påvisa. Jag vet icke,
              hvarför det i förevarande fall skulle vara omöjligt att fördela
              den upptaxerade inkomsten på de olika socknarne 1 den mån densamma
              derifrån utgår, då det redan låter sig göra i andra fall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GwKRPxpe8NnuHAgPauZnGi">
            I 8 12 af gällande bevillningsförordning heter det sålunda bland
            annat: »skattskyldig taxeras för inkomst af kapital och arbete:
            a) patronus ecclesiz; för inkomst af tionde eller ersättning derför:
            der inkomsten utgår». Såsom herrarne veta, har patronus i vissa
            församlingar skyldighet att underhålla kyrka och åtnjuter derför
            tionde af församlingen, och han skall sålunda enligt bevillningsförordningen
            beskattas derför, der tionden utgår. Det synes mig då, som om
            prestens inkomster från församlingen vore fullt jemförliga härmed
            och att. äfven han sålunda rättvisligen borde beskattas, der han
            åtnjuter inkomsten.
          </note>
          <u xml:id="i-7WdTjQjLmrDSm8qxoJNZpf" prev="i-BZwqBFd2RqUjrUz4QTpXRC" who="Q5570257">
            <seg xml:id="i-9CcJfDDc2MUpV7aFaLZf71">
              Jag skall derför, som sagdt, yrka bifall till motionärens förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4MFRHmsF8Q5ZGr3MVxwX9y" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-68gW4vK6v7skfXPqXh3aYz">
            <seg xml:id="i-K1kT3YD4199EG9Je3Z5QZT">
              Jag vill endast fästa den siste talarens och kammarens uppmärksamhet
              derå, att, om motionärens förslag nu bifölles, komme detta beslut
              att stå i rak strid mot kammarens nyss fattade beslut i första
              punkten af detta betänkande, och så inkonseqvent tror jag ändå
              ej att kammaren vill handla.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K51Em6TkdAW9bfRzjcQNey" type="speaker">
            Herr Gyllensvärd:
          </note>
          <u who="Q5779576" xml:id="i-67DhsfH3nTYvW1RAKx1Q7P" next="i-4y1yQumHU4QCgfux5kroDk">
            <seg xml:id="i-9eT8gPpM9EHvSkvzaB25yD">
              Jag skall endast be att få instämma med dem, som yrkat bifall
              till motionärens förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7Xqfa2oGK8XA5ddtJWpBAG">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad, gaf herr talmannen
            1 enlighet med de gjorda yrkandena propositioner dels på bifall
            till utskottets hemställan och dels på afslag derå och bifall
            till motionen; och förklarade herr talmannen sig anse den förra
            propositionen hafva fertalets röster för sig. Votering begärdes,
            i följd hvaraf en så lydande voteringsproposition uppsattes, justerades
            och anslogs:
          </note>
          <note xml:id="i-NLCdSyF1kvAyRqPv616EPx">
            Den, som bifaller hvad bevillningsutskottet hemstält i 2 punkten
            af dess betänkande n:o 3, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-EWsfbQgZRivNh4oA6BDhyy">
            Ja; Den det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-QXLRz1SnVGqxtpmCEfFBbU">
            Vinner nej, har kammaren, med afslag å utskottets hemställan,
            bifallit herr N. Åkessons i ämnet väckta motion.
          </note>
          <note xml:id="i-V3XCjbbx2up48Dcc58GNgh">
            Röstsedlarne uppräknades i vanlig ordning och visade 91 ja mot
            67 nej; hvadan utskottets hemställan af kammaren bifallits.
          </note>
          <note xml:id="i-F3HQbBDtLy5Bqtry85iXZf">
            Andra Kammarens Prot. 1890. N:o 15. 3
          </note>
          <note xml:id="i-LviLRYZzzUD5eGi4aNnbwa">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-W9qahcHDYHeZUyYppLTbYr">
            Angående tillägg till $ 12 i bevillningsförord-
          </note>
          <note xml:id="i-DThM7ruPtseSiEoU9vXUEC">
            ningen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ErdgfseB7HV2krJUHczhCc">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-T9XZZ9eDeBwPA5SSdAk8tk">
            Angående tillägg till $ 12 i bevillningsförord-
          </note>
          <note xml:id="i-NW8KExt86LxkhpTvgCAbkF">
            ningen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-3NhjcCcM5yrenW7UfDYhjV">
            Om vissa ändringar i bevillnings-
          </note>
          <u xml:id="i-4y1yQumHU4QCgfux5kroDk" prev="i-67DhsfH3nTYvW1RAKx1Q7P" who="Q5779576">
            <seg xml:id="i-PtQWKiXpXniST6v79iUvQ8">
              förordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U4RBnLHSnGQMYx4qkvGnG4" type="date">
            34 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-ECv1FBWTUgagk1G7UZz54M">
            Vid föredragning härnäst af punkten 3, deri utskottet hemstält,
            att en af herr P. Svensson 1 Brämhult inom Andra Kammaren väckt
            motion, n:o 119, om åläggande för hvarje skattskyldig att aflemna
            uppgift om sin inkomst af kapital eller arbete, icke måtte af
            Riksdagen bifallas, begärdes ordet af motionären
          </note>
          <note xml:id="i-BMGupBVrsApaCbFGay6Aby" type="speaker">
            Herr Svensson i Brämhult, hvilken yttrade:
          </note>
          <u who="Q6199107" xml:id="i-22wsjycM8VjPqgLLgnJVfj">
            <seg xml:id="i-7P3Pj7bSCmLEV9wtCnXDpp">
              Af utskottets betänkande finner jag, att utskottet hemstält,
              att min motion icke måtte af Riksdagen bifallas. Till stöd härför
              har utskottet åberopat bestämmelserna i 8 18 i bevillningsförordningen
              och kommit till det slut, att ett stadgande i det syfte jag föreslagit
              icke är af behofvet påkalladt. Häri är jag icke fullt enig med
              utskottet. Jag vågar fortfarande hysa den åsigt, att en lagstiftning
              i det af mig antydda syfte är nödvändig. Men då jag erkänner,
              att det är mycket svårt att lagstifta i en fråga sådan som den
              föreliggande, och då jag ej har utsigt att vinna ändring 1 utskottets
              beslut, ämnar jag icke framställa något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BxBxA1ZMeRdtn8cxHRo6iG">
            Vidare yttrades ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-G7WW9x9QSepauUYwRobuTL">
            I punkten 4, som härefter föredrogs, hemstälde utskottet, att
            en af herr H. Amnéus inom Andra Kammaren afgifven motion, n:o
            50, om ändringar i 88 24, 30, 37, 38, 39 och 51 1 gällande bevillningsförordning
            icke måtte vinna Riksdagens bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-D4Rd2E2qo6JkdgZhaVawjo" type="speaker">
            Herr Amnéus begärde ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q5549004" xml:id="i-DdoP5BmU5sXaXGfc22bBDj" next="i-GUkN6iE5SUXNCDirPfd4fa">
            <seg xml:id="i-MtJoP9sFtQErGo2Jn9xSv2">
              Jag har i min motion påpekat å ena sidan tillvaron af åtskilliga
              brister i vår bevillningsstadga och å den andra nödvändigheten
              att denna stadga, som utgör den apparat, hvilken skall reglera
              svenska folkets beskattning till så väl stat som kommun samt dess
              politiska och kommunala rösträtt, arbetar väl och pålitligt. Utskottet
              har emellertid enhälligt afstyrkt min motion, och under sådana
              omständigheter torde det knappt löna mödan att ingå på en närmare
              granskning af utskottets skäl eller kanske rättare dess brist
              på sådana.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TcEJV5eNCri5dy5iFKTR5m" prev="i-DdoP5BmU5sXaXGfc22bBDj" who="Q5549004">
            <seg xml:id="i-UbjqbipycvuHfuySnbpaVh">
              I förbigående skall jag dock be att få bemöta tre skäl, som utskottet
              anfört. Det första är, att »rättelse icke bör sökas på strafflagstiftningens
              väg». Ja, det är just derhän äfven jag vill komma, att man icke
              skall behöfva anlita strafflagen, utan kommunalstämmoordförandena
              ställas i parité med ledamöter i taxeringsnämnderna. För det andra
              säger utskottet, att den föreslagna förändringen i 39 $ skulle
              gifva Konungens befallningshafvande allt för stort inflytande
              öfver taxeringen. Detta skäl torde dock icke vara af någon synnerligt
              stor betydelse, då i första hand den af kommunen utsedde suppleanten
              skulle inkallas och då derjemte Konungens befallningshafvandes
              beslut här som i andra fall kan öfverklagas. I afseende på den
              ändring i 8 51, som jag föreslagit, säger utskottet för det tredje,
              att det icke kan gå in på det äfventyr för underlåtenhet att i
              besvärsskrift lemna tydlig uppgift om bostad, som jag förordat.
              Detta äfventyr torde emellertid vara mindre betydligt, då ju pröfningen
              tillkommer pröfningsnämnden sjelf.
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9FRayJq4sZmSsexgBRjsZt" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 35
          </note>
          <u xml:id="i-8YFCKCiuk94h86Emtqqs74" prev="i-DdoP5BmU5sXaXGfc22bBDj" who="Q5549004">
            <seg xml:id="i-LXvCbMmwQpELnd6D893w2">
              Deremot måste jag på det lifligaste beklaga, om jag verkligen
              uttryckt mig så ofullständigt och illa; att utskottet haft fog
              för den åsigt, att min motion skulle innebära ett attentat mot
              kommunalstämmoordförandena. Dertill skattar jag denna corps öfver
              hufvud taget allt för högt, och jag har äfven i motionen uttryckligen
              framhållit, dels att blotta tillvaron i bevillningsstadgan af
              de föreslagna bestämmelserna antagligen i de flesta fall skulle
              ensamt i och för sig inskränka förseelsernas antal, utan att de
              ens behöft beifras, samt dels äfven att, ehuru vi redan i strafflagen
              hafva bestämmelser för dylika fall, dessas tillämpning dock synts
              mig mindre behaglig både för de tjenstemän, som skulle tillämpa
              dem, och för kommunalstämmoordförandena sjelfva. Det var just
              på grund deraf jag tog mig friheten föreslå, att man skulle fixera
              påföljden lika för kommunalstämmoordförande som för öfriga funktionärer
              vid taxeringsförrättningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GUkN6iE5SUXNCDirPfd4fa" prev="i-DdoP5BmU5sXaXGfc22bBDj" who="Q5549004">
            <seg xml:id="i-RtoTwE27KXKNAcWr5GuL5D">
              Jag skall emellertid nu icke framställa något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7dm5pvNd6ScH49KmSurWWi" type="speaker">
            Herr Göransson anförde:
          </note>
          <u who="Q5780280" xml:id="i-Mr32wza6chbbtN1zLoQrfP" next="i-XkDE6CrFXUJPLaUbhsJvCd">
            <seg xml:id="i-MA1RtosUbUuzWHsGQq7hMX">
              Förutom de skäl, som utskottet anfört för afslag å motionen,
              ber jag att ytterligare få anföra några skäl, som enligt min tanke
              tala för att motionen hvarken kan eller bör bifallas. .
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5H2ggTdN8mCbCdtSaV7xgh">
            I $ 30 af bevillningsförordningen heter det i andra stycket:
            »På landet skall beredningens förslag senast den 6 juni öfverlemnas
            till kommunalstämmans ordförande, som det åligger ofördröjligen
            efter mottagandet kungöra, att ifrågavarande förslag blifvit uppgjordt
            och aflemnadt, samt att kännedom om detsammas innehåll kan på
            angifvet ställe inhemtas.. Tio dagar före taxeringsnämndens sammanträde
            skall han öfversända förslaget till vederbörande kronofogde.»
            Vidare stadgar 8 37: »Så fort sig göra låter utfärdar Kongl. Maj:ts
            befallningshafvande allmän kungörelse angående anställande af
            val till ledamöter i taxeringsnämnderna samt tid och ställe för
            nämndernas sammanträden».
          </note>
          <note xml:id="i-BLqG2PFWtftn7ZyJkjwa9r">
            Så länge det icke finnes stadgadt att Kongl. Maj:ts befallningshafvande
            ej må utsätta taxeringsnämndernas sammanträden tidigare, än att
            kommunalstämmans ordförande efter den 6 juni kan hinna kungöra
            om beredningens förslag och att kännedom om detsammas innehåll
            må kunna inhemtas samt förslaget derefter hinna insändas till
            kronofogden 10 dagar före taxeringsnämndens sammanträde, anser
            jag ett sådant förslag som det af motionären framstälda vara outförbart.
            Det har också inträffat inom det län jag tillhör, att Konungens
            befallningshafvande utsatt taxeringsnämndernas sammanträde till
            den 18 juni. Antag nu, att kommunalstämmoordföranden erhåller
            beredningens förslag den 6 juni och att den 6 juni £. ex. skulle
            infalla på en måndag. Han kan då icke få detta kungjordt förr
            än nästföljande söndag, ty det lär väl ej på landet vara möjligt
            att kungöra det på annat sätt än medelst uppläsande från predikstolen
            i församlingens kyrka. Detta skulle då komma att ega rum den 12
            juni. Enligt nu gällande förordning skulle i förevarande fall
            förslaget vara insändt till kronofogde redan den 8 juni, sålunda
            4 dagar, innan det blifvit kungjordt.
          </note>
          <note xml:id="i-Xgrx5N8cjhoj8a2P4XBtWt">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-W4Q3yJDcARS8gAbEq3yg8n">
            Om vissa ändringar i bevillningsförordningen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ULstzNysLHAv9hSekx25vz">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-LHiGFRP78zvymwHZ5eRF9r">
            Om vissa ändringar i bevillnimgs-
          </note>
          <note xml:id="i-QR3NPkySGaVrgCUwUYoiud">
            förordningen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QSP8AHvDAGGKP12iw3ZFyP" type="date">
            36 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-GNhCM2bzHZuKuJH5imnfgD">
            Skulle enligt motionärens förslag äfven den tid tagas i beräkning,
            som erfordras för att per post insända förslagen, så blefve det
            kanske ytterligare ett par dagars afdrag. Förslaget finge då afsändas
            redan den 6 juni, eller samma dag som kommunalstämmans ordförande
            erhöll detsamma, och i så fall vore det honom omöjligt att fullgöra
            sitt åliggande med att kungöra om beredningens förslag m. m. Jag
            kan under sådana förhållanden icke finna annat, än att det vore
            i hög grad obilligt att ålägga en kommunalstämmoordförande att
            tio dagar före den, då taxeringsnämnd sammanträder, vid bot af
            tre kronor för hvarje öfverskjutande dag tillställa kronofogden
            bevillningsberedningens förslag. Antingen måste man ändra tiden
            för inlemnandet af beredningens förslag från den 6 juni och bestämma
            +t. ex. någon dag i maj månad, eller också göra en ändring i den
            rigtningen, att Konungens befallningshafvande ej egde att bestämma
            tiden för taxeringsnämnds sammanträde till så kort tid efter den
            6 juni som nu stundom sker.
          </note>
          <u xml:id="i-UETCx4Uv7CPc3D929Vez3S" prev="i-Mr32wza6chbbtN1zLoQrfP" who="Q5780280">
            <seg xml:id="i-V6xb8zkE2sEqDxDpgzcpRj">
              Vidare må nämnas, att, om motionärens förslag blefve antaget,
              det vore omöjligt för de skattskyldige att få någon tid att taga
              del af beredningens förslag och den tiden kan nu ofta blifva ganska
              knapp, om vederbörande ordförande i bevillningsberedning underlåter
              att insända beredningens förslag förrän sista dagen, då han är
              skyldig göra det. Det är nu stadgadt, att så väl taxeringsnämndens
              som pröfningsnämndens protokollsutdrag skola vara tillgängliga
              under 14 dagar. I 30 8 finnes ingen bestämd tid stadgad. Det är
              endast föreskrifvet, att förslaget skall vara på angifvet ställe
              tillgängligt, hvilket nog äfven är en brist i paragraferna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TGXAt8rFnt9QUaAMeCDg2h" prev="i-Mr32wza6chbbtN1zLoQrfP" who="Q5780280">
            <seg xml:id="i-7dNGWd6M9t88LyPC3CfdoP">
              För öfrigt kan jag icke vara med om att bifalla förslag, som
              ålägga en kommunalstämmoordförande böter i dylika fall. Vi veta,
              att det i 14 8 af förordningen om kommunalstyrelse på landet stadgas,
              att »ej må annan sådant uppdrag sig afsäga, än embetseller tjensteman,
              som at sin befattning är hindrad att uppdraget fullgöra». Om det
              nu således är en person, som ej är till befattningen qvalificerad,
              hvarken skrifkunnig eller räkenskapskunnig, så kan han det oaktadt
              icke afsäga sig, utan är skyldig att för 4 år mottaga och sköta
              uppdraget. Att då stadga så strängt ansvar för en försummelse,
              som mången gång förorsakats endast af okunnighet, kan jag för
              min del icke vara med om, så mycket mer som det ännu på många
              ställen kan finnas kommuner, der det icke är så godt om personer,
              som äro lämpliga till sådant uppdrag. För öfrigt finnes det ju
              försummelser af kommunalstämmoordförande i mycket vigtigare frågor,
              såsom t. ex. att vid riksdagsmannaval icke insända valprotokoll
              till domhafvanden, och naturligtvis borde det i första rummet
              vara ansvar för kommunalstämmoordförande i sådana fall. Emellertid
              kan jag, som sagdt, för min del icke vara med om några dylika
              bestämmelser i nu föreliggande fråga, och af de skäl jag anfört
              ber jag att få yrka bifall till utskottets framställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JZ1dABHaatWZBwpytzJQHm">
            Vidare anfördes icke. Kammaren biföll utskottets hemställan.
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MA3Nis5qsopdU8WtjVP1pG" type="date">
            Lördagen den 15 Mars, 37 N:o 15. Punkten 5.
          </note>
          <note xml:id="i-DsQmhKFFhQUhfsdNgw4aJ8">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-Eb6TmLPRLnqmzFQs4ftjv6">
            ST. I ordningen förekom härefter lagutskottets utlåtande n:o
            26, Om ändrad
          </note>
          <note xml:id="i-fc6a5RodqGMjtdaQmjnNR">
            i anledning af väckt motion om ändrad lagstiftning rörande rätt
            lagstiftning
          </note>
          <note xml:id="i-BQC2y2BqWeFCMqMcMmKdKP">
            för utländing att besitta fast egendom i riket. rörande rätt
            3 ? för utländing
          </note>
          <note xml:id="i-919SfZXmB78gzVbC1ARS6e">
            so . so a att besitta
          </note>
          <note xml:id="i-XGZeqQnMoVfwhEqYegdYRY">
            Motionären, herr J. Petersson i Boestad, hade i sin berörda fast
            egendom
          </note>
          <note xml:id="i-VWgQEZ7ZKNezaGGR6pXdk1">
            motion, n:o 40, föreslagit: »att utländska bolag ej må tillåtas
            att 4 riket. förvärfva jordfastighet inom landet med skogbärande
            mark; samt
          </note>
          <u xml:id="i-UL2uSwBQKSiwcBK7uvbfcp" prev="i-Mr32wza6chbbtN1zLoQrfP" who="Q5780280">
            <seg xml:id="i-DCdBTSWHYUEd1yPbtu1rg3">
              att enskilde utländingar, som söka tillåtelse att förvärfva jordegendom
              inom landet, måtte vara skyldige dels att inom en be-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9VgR99WAoheUPxqiop9TPx" prev="i-Mr32wza6chbbtN1zLoQrfP" who="Q5780280">
            <seg xml:id="i-3giuPZVAKUXfA4FFTc2Wcr">
              stämd kort tid blifva svenska undersåtar samt dels att under
              de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PzLrwQ7QrkiswrA9nG6hsG" prev="i-Mr32wza6chbbtN1zLoQrfP" who="Q5780280">
            <seg xml:id="i-Myj8zXAxW2wfsm5CADiNYD">
              första tio åren ej använda skogen till annat än husbehof; vidare
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q9dQ7JTUaunZ3RLp26bSQ8">
            yrkas bestämdt förbud för utländing att köpa skogsafverkningsrättigheter
            på hemman och lägenheter, som ej under eganderätt
          </note>
          <u xml:id="i-XkDE6CrFXUJPLaUbhsJvCd" prev="i-Mr32wza6chbbtN1zLoQrfP" who="Q5780280">
            <seg xml:id="i-6GiKGG3Kk829K2Rb1QH2xf">
              tillhöra dem&gt;.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6mnfcAAezGfxZTnZAUsNPm">
            Utskottet hemstälde emellertid, att motionen icke måtte till
            någon Riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-ULT7Pe4SAfHoQs1Jout6jw">
            Emot utskottets för denna dess hemställan anförda motivering
            hade reservation anmälts af herr A. Lilienberg.
          </note>
          <note xml:id="i-YKVdk3QBkyTLjBEjiLn5W8">
            Efter föredragning af ärendet anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-3fDCcLL6cPFNiNZA41NzhZ" type="speaker">
            Herr Petersson i Boestad:
          </note>
          <u who="Q6045435" xml:id="i-35fBHgLpMhhQt7dQ5HF4Vr" next="i-HmR7JcaqqB4CkZbUv8upkb">
            <seg xml:id="i-XoEmvxJ2yYZ36DCfXxkvsc">
              Herr talman, mine herrar! Då jag icke kan gilla lagutskottets
              motiv för afslag å förevarande motion, ber jag att med några ord
              få redogöra för skälen till mina yrkanden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-94ShLLbv81VBxb5agxqpWE">
            I Småland och Blekinge hafva utländingar köpt skogsegendomar,
            dem de rent af barhuggit på skog, ja, till och med alléoch parkträden
            hafva fälts, och strax derpå försålt den sålunda sköflade skogsegendomen.
            Jag känner ej, om samma oskick grasserar i mellersta Sverige,
            men från Norrland får man ofta läsa i tidningarne, att de utländska
            bolagen skoningslöst angripit de skogar, de genom köp eller på
            annat sätt tillegnat sig. Så läste vi för några dagar sedan i
            Svenska Dagbladet angående ett utländskt bolag: »Detta bolag,
            som består af kapitalister, existerar — berättar Svensk trävarutidning
            — icke som arbetande firma med undantag af sågverksrörelse; vinsten
            för förra året uppgick till mycket mer än en half million m. m.
            Ordföranden i nämnda bolag inberättade, att bolaget egde skogar
            i Sverige till en utsträckning af 850,000 engelska acres, deraf
            största delen var frilån och återstoden arrenderad afverkning.
            Det utländska bolagets tillvägagående gent emot den svenska lagen
            är 1 sanning intressant; ordföranden vid bolagsstämman skall ha
            yttrat: Enligt svensk lag
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TxLPSjRtGZRF53F4CmtiYg">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-3ddVDpwHdh18QB4Rde5SRB">
            Om ändrad lagstiftning rör ande rätt för utländing att besitta
            fast egendom t riket. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-BbFVwZkhgX73BBjw3reBKm" type="date">
            38 Lördagen den 15 Mars,
          </note>
          <u xml:id="i-2cucih5mkEqFBkBDVdXEzj" prev="i-35fBHgLpMhhQt7dQ5HF4Vr" who="Q6045435">
            <seg xml:id="i-MjAwi4dYTMynLMeRkU654k">
              eger intet utländskt bolag rättighet att arbeta i Sverige, hvadan
              det blef en nödvändighet att hafva ett svenskt bolag bakom; detta
              bolag är innehafvare af vår egendom, men vi äro å andra sidan
              egare till bolaget; hela förtjensten tillfaller det utländska
              bolaet» etc. ; Vi känna litet hvar till Luleå—Gellivara jernvägsbolag,
              som fått skogar 1 betydlig mängd på båda sidor om jernvägen. Men
              ej nog härmed. Ett utländskt bolag har så godt som för intet fått
              veriges rikaste och största jernmalmberg. Jag tror derför, att
              tiden är inne att i någon mån inskränka denna utländska invasion
              på fosterlandets rikaste och derför för oss svenskar ömtåligaste
              områden, helst när vi veta, att våra grannländer genom en klok
              lagstiftning redan skyddat sina dyrbara skogar i förenämnda afseenden.
              HLagutskottet säger, att det »saknas för närvarande icke bestämmelser,
              hvilka, rätt tillämpade, kunna anses någorlunda tillfredsställande».
              Med detta »någorlunda» menar nog utskottet, att det kunde vara
              bättre lagstiftadt 1 detta fall, men utskottet vill likväl ej
              föreslå något af hvad i motionen yrkas. Jag anser dock, att, om
              hvad jag föreslagit vunne Riksdagens bifall, man hade ett kraftigt
              medel att hämma ofoget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HmR7JcaqqB4CkZbUv8upkb" prev="i-35fBHgLpMhhQt7dQ5HF4Vr" who="Q6045435">
            <seg xml:id="i-L6tQMv4HcDr5cWX8J76NyU">
              Då jag sålunda icke kan godkänna lagutskottets knapphändiga utlåtande
              rörande denna för landet så betydelsefulla fråga, tager jag mig
              friheten yrka frågans återförvisande till utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S1p8PMuaZ548BUUz1dGtq1" type="speaker">
            Herr Gustaf Berg:
          </note>
          <u who="Q5571210" xml:id="i-Fym74ixjnFZqjFm4DLAD4z" next="i-4gif4vCY9YtDGQ72TnG6Rs">
            <seg xml:id="i-Q9v7mX8sPbYcpJppdPp7Ks">
              Ehuru jag för ingen del kan biträda det yrkande, som motionären
              1 sin motion framstält, anser jag emellertid, att det i motionen
              berörda förhållandet är af den beskaffenhet, att det verkligen
              förtjenar en ganska stor uppmärksamhet och att det derför förr
              eller senare måste påkalla lagstiftningens ingripande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CHDGCiv9czvARBZ3QafpgM" prev="i-Fym74ixjnFZqjFm4DLAD4z" who="Q5571210">
            <seg xml:id="i-QKVBSggLy36ucda8KBYf23">
              Det är ett faktum, att utländingar inköpa stora skogsmarker i
              vårt land, afverka och sköfla skogen och derpå lemna landet, ett
              faktum, som lagutskottet icke heller har bestridt. Men utskottet
              har ansett, att det redan finnes ett korrektiv mot de olägenheter,
              som ligga i detta faktum, det korrektivet nemligen, som innehålles
              1 kongl. kungörelsen den 3 oktober 1829, enligt hvilken utländsk
              undersåte eller utländskt bolag icke vore berättigade att i riket
              förvärfva och besitta fast egendom, utan att de dertill undfått
              Kongl. Maj:ts tillstånd. Ja, det är mycket rigtigt att ett sådant
              slag af korrektiv verkligen finnes, men korrektivet är, enligt
              mitt förmenande, icke såsom utskottet anser, tillfredsställande.
              Jag för min del anser det fastmer vara nästan chimeriskt. Pröfningen
              af förhållandet, huru vida den utländske mannen eller det utländska
              bolaget erhållit tillstånd att besitta fastigheten, försiggår
              nemligen 1 vanliga fall icke före afverkningen, utan kommer först
              i fråga, då lagfart å fastigheten sökes; och när man vet, att
              med lagfarts sökande kan enligt nu gällande lagfartslag anstå
              1!/,, kanske 2 år, och att det sedermera beror på, huru vida åklagare
              ingriper eller icke, om denna tid kan än ytterligare utsträckas,
              så följer häraf, att utländing, som förvärfvat en skogsegendom,
              har på sig ett par
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GTMyqv1dnVU8X1ZcZihrvC" type="date">
            Lördagen den 15 Mars, 39
          </note>
          <u xml:id="i-KazJuiZV9c8xk3Xq2xMeDC" prev="i-Fym74ixjnFZqjFm4DLAD4z" who="Q5571210">
            <seg xml:id="i-SH7sg2kery9h7Xad523hCK">
              tre vintrar att drifva sin afverkning. MSålunda kan inträffa,
              och inträffar i vanliga fall, att egendomen blir på skog sköflad
              redan innan det af utskottet påpekade korrektiv kommer till tillämpning.
              Detta kan ju icke vara lämpligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KKp72KsYq6xcNNt4ZGBerF" prev="i-Fym74ixjnFZqjFm4DLAD4z" who="Q5571210">
            <seg xml:id="i-CV4tYxJmfEHUWJQ1duustx">
              Det torde äfven böra påpekas, huru som den jord, som utländingar
              besitta i vårt land, ingalunda representerar något ringa värde.
              Det sista summariska sammandrag i detta hänseende, som är för
              allmänheten tillgängligt, är för år 1880, och det visar, att redan
              vid den tiden besutto utländingar i Sverige fastigheter å landet
              till ett taxeringsvärde af nära 24 millioner kronor och städerna
              till ett taxeringsvärde af åtskilliga millioner. Och detta förhållande
              måste för hvar och en svensk, som icke är nog stor kosmopolit
              att anse det vara fullkomligt likgiltigt, huru vida Sveriges jord
              eges af inhemske män eller af utländingar, vara allt utom glädjande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2Pp59cETXRTg8EZN9MezcQ">
            ” Skulle man nu göra något i det syfte motionären önskar, så
            borde det väl gå i den rigtningen, att man stiftade förbud för
            utländske undersåtar och bolag, som förvärfva fast egendom 1 riket,
            att börja afverkning af skogen förr, än lagfart ä egendomen erhållits.
            Då kunde denna Kongl. Maj:ts pröfningsrätt, som utskottet har
            framhållit, blifva effektiv och få någon betydelse. Förvärfvar
            åter utländing endast afverkningsrätt till skog utan att på samma
            gång komma i besittning af eganderätt till jorden, torde 26 $i
            näringsfrihetsförordningen var tillämplig, såsom utskottet äfven
            antydt.
          </note>
          <u xml:id="i-4gif4vCY9YtDGQ72TnG6Rs" prev="i-Fym74ixjnFZqjFm4DLAD4z" who="Q5571210">
            <seg xml:id="i-AjN8oqaTPYZpWBJXZmXgh3">
              "Jag har icke något yrkande att framställa, men har emellertid
              velat påpeka dessa förhållanden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8NS1wCq2DuaoZyPB6pRUgz" type="speaker">
            Herr Lilienberg:
          </note>
          <u who="Q5951340" xml:id="i-MDoRJbWTvHq6UUFN5p748Y">
            <seg xml:id="i-Tm7ZPRsBiEV2UXiNKYvPz">
              Jag har, såsom herrarne finna af betänkandet, reserverat mig
              mot den motivering utskottet användt. Nu har motionären yrkat
              återremiss. Jag tror visserligen icke, att med en sådan mycket
              kan uträttas vid denna riksdag; men skulle kammaren vara villig
              återremittera ärendet till utskottet, så skall jag för min del
              ingenting hafva deremot. Det vore naturligtvis ett uttryck af
              kammarens sympatier för det mål, hvartill motionären sträfvar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-qriXDjnuY7oMyQQgttf27">
            Öfverläggningen var härmed slutad. Herr talmannen gaf först proposition
            på bifall till utskottets hemställan och derefter på återremiss;
            och beslöt kammaren återförvisa ärendet till utskottet för förnyad
            behandling.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-28XVVvr8Cw2SEeWY2ZTQ28">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-X1eeNXJng95xYwR1Br3jiN">
            Till afgörande förelåg vidare Andra Kammarens tredje tillfälliga
            utskotts utlåtande n:o 4 (i samlingen n:o 15), i anledning af
            väckt motion om ändring i gällande bestämmelser rörande reseersättning
            till utmätningsoch stämningsmän.
          </note>
          <note xml:id="i-Gsrvpqxr6PpCE91gfGhUgC">
            Uti en inom Andra Kammaren väckt motion hade herr H. Andersson
            i Bringåsen föreslagit, att Riksdagen ville för sin del
          </note>
          <note xml:id="i-H6oAE5XBN3nouNSZJVxiP7">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-V1FLPwETZvXkbMQdnA4CpH">
            Om ändrad lagstiftning rörande rätt för utländing att besitta
            fast egendom i riket. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-58w6muHcCocQGiTMTM58P5">
            Om ändring i gällande bestämmelser rörande reseersättning till
            utmätningsoch stämmngsmän.
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EZPGs3kGpmVCqcpZon33h2">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-6pRz2t9vEgtXrESfsUoe1G">
            Om ändring i gällande bestämmelser rörande rese-
          </note>
          <note xml:id="i-dGDAadW2sFEm5yNMDcmiM" type="date">
            40 Lördagen den 15 Mars,
          </note>
          <note xml:id="i-3LeyRYr3LpzdGQtRkRnJxC">
            besluta följande ändring och tillägg antingen i utsökningslagens
            7 $ eller Kongl. Maj:ts nådiga förordning angående ersättning
            till förrättningsman för utmätning i enskilda mål m. m. den 12
            juli
          </note>
          <note xml:id="i-MhrgHG7pJBYB19d9AZJvW5">
            ersättning till 1378: &gt;Reseersättning må endast utgå och beräknas
            från intill utmätningsförrättningsstället närmast boende förrättningsmans
            eller stämnings-
          </note>
          <note xml:id="i-5DHvB7mLfDiGhb1WwULJBG">
            och stämningsmän. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-YTRPNBih8YSepk8haucoGi">
            mans hemvist, äfven om annan förrättningsman, stämningsman eller
            vittne för förrättningen användes», men hemstälde utskottet i
            förevarande utlåtande, att motionen icke måtte till någon Riksdagens
            åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-LGNJxz9uwxPrk3UrNDLD3N">
            Efter det utskottets hemställan blifvit uppläst, anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-E6ywRs1W7romGzDsyfNBSL" type="speaker">
            Herr Andersson i Bringåsen:
          </note>
          <u who="Q5554719" xml:id="i-N7xJjjsaSV17NE3TujJcSb" next="i-4SPC7oTgf5hf7YJvrsDRdY">
            <seg xml:id="i-X3r6mtLwsyEAVEPzzj1pHi">
              Då jag först genomögnade utskottets betänkande, öfverraskades
              jag af att finna, att utskottet varit enigt om att afstyrka min
              motion. Jag tror dock för min del, att utskottet gått något förhastadt
              till väga, då utskottet detta gjort. Utskottet har icke haft många
              välvilliga ord om min motion. Blott på ett enda ställe tillerkänner
              utskottet densamma ett visst berättigande. Utskottet säger nemligen:
              »Vidkommande slutligen vittne i utsökningsmål, torde det visserligen,
              särskildt i de nordligare delarne af landet, med sina långa afstånd
              och obeqväma kommunikationer, någon gång kunna inträffa, att,
              på sätt motionen framhåller, kostnaden i dylika mål stegras derigenom,
              att förrättningsmannen till biträde använder vittne, som bor långt
              ifrån förrättningsstället,, Detta är, så vidt jag kunnat se, det
              enda ställe, der utskottet erkänner, att jag i någon mån har rätt.
              Det vore dock märkvärdigt, om icke äfven på andra håll åtskilliga
              missbruk egt rum i detta hänseende. Det heter emellertid i utskottets
              betänkande: »Missförhållanden af den art, motionären påpekat,
              hafva, för så vidt utskottet derom kunnat vinna upplysning, ej
              försports från rikets öfriga delar och torde för den skull endast
              undantagsvis förekomma». Jag känner visserligen icke så noga till,
              huru förhållandet är i södra Sverige, men erinrar mig just, att
              i revisionsberättelsen står omnämndt, att en förrättningsman der
              en gång hann åka 24 mil på ett dygn och ändå verkställa en massa
              förrättningar. Det visar sig således, att man äfven i de södra
              orterna har förmåga att upprätta reseräkningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fp1DiYxABK7DEk8mTzrEit" prev="i-N7xJjjsaSV17NE3TujJcSb" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-Ky7HaUAbhNmwepziqxsWZc">
              Vidare säger utskottet i sin motivering: »och hyser utskottet
              för sin del den grundade öfvertygelsen, att, om sådana missförhållanden
              på någon ort skulle yppas, vederbörande länsstyrelse, sedan densamma
              om förhållandet erhållit kännedom, ej skall underlåta att vidtaga
              sådana åtgärder, hvarigenom nödig rättelse i anmärkta hänseendet
              må kunna vinnas». Ja, det är godt och väl. Men är det då icke
              bättre, att Riksdagen med ett penndrag åstadkommer ändring i dessa
              missförhållanden, än att hvar och en, som anser sig förorättad,
              skall behöfva gå till Kongl. Maj:ts befallningshafvande för att
              söka rättelse? Jag är för min del öfvertygad derom, att, om Riksdagen
              åtminstone i någon mån ginge min motion till mötes, skulle en
              hel del fattiga familjer i Sveriges rike vara Riksdagen tacksamma.
              Jag vet exempel på, att förrättnings-
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AibrNWwQA96HnQo3mRRDm6" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 41
          </note>
          <u xml:id="i-XYkonTZV5iVNhWrf8JDxt9" prev="i-N7xJjjsaSV17NE3TujJcSb" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-88vRb7USP34TY7Su9zoZow">
              män, som hafva fera utslag att tillställa personer i samma by,
              finna med sin fördel förenligt att icke förrätta mer än en utmätning
              om dagen. Om de då hafva 1 å 2 mil att färdas — och det hinna
              de på dagen — och de taga skrifbiträde med sig, så är det påtagligt,
              att förrättningsmännen derigenom bereda sig en betydligt ökad
              inkomst, och det olyckligaste af allt är, att detta sker på de
              fattigas bekostnad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TX562WS4kRk7DRXqfoXfUm" prev="i-N7xJjjsaSV17NE3TujJcSb" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-UrKaykQHXUUo1pz3G5t5vj">
              Det är detta missförhållande, jag velat förekomma, och jag kan
              icke tro annat, än att litet hvar i denna kammare har reda på,
              att dylika »oegentligheter», som det heter på det nyaste språket,
              ganska ofta ega rum.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FaJYvL4AtaSqXDP1Gt9mqT">
            Jag tillåter mig derför att föreslå frågans återremitterande
            och jag har satt upp ett förslag till den kläm, som skulle följa
            återremissen. Den lyder så: »att Riksdagen hos Kongl. Maj:t i
            underdånighet anhåller om sådan ändring i Kongl. Maj:ts nådiga
            förordning af den 12 juli 1878, att reseersättning till biträde
            eller vittne vid förrättningar, som i $ 4 af nänmmda förordning
            omförmålas, icke må beräknas för längre vägsträcka än som svarar
            mot närmast intill förrättningsstället boende nämndeman eller
            stämmingsmans. .
          </note>
          <u xml:id="i-JBH9gFmbHEGbGUW81mfdY9" prev="i-N7xJjjsaSV17NE3TujJcSb" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-KckgHzXZxHdjpsXBoQWjER">
              Att jag nu som utgångspunkt för reseersättningen här omnämnt
              nämndeman eller stämningsman har berott derpå, att jag icke vetat
              hvad jag skulle hitta på för ett bestämdt ord i annat fall. Ty
              icke kan man säga, att beräkningen skall ske från socknens kyrka
              eller från närmaste gästgifvaregård, då det kan vara flera mils
              af. stånd emellan dem och förrättningsstället, och då förrättningsmännen
              deremellan väl kunna träffa på personer, som äro villiga att tjenstgöra
              som vittnen. Jag har hvarken varit nämndeman eller stämningsman.
              Men jag har många gånger varit med som biträde i dylika fall,
              och jag tror att det varit till fördel för den, hos hvilken utmätning
              eller stämning skett. Jag har nemligen aldrig tagit betaldt för
              den lilla tidspillan, som jag sålunda haft, och jag tror, att
              på det sättet praktiseras det mången gång äfven på andra håll
              än 1 min hemtrakt. Att, såsom utskottet säger, det skulle vara
              svårt för förrättningsman att få vittne med sig och att, om anmodadt
              vittne säger nej, förrättningen icke skulle kunna verkställas,
              tror jag derför för min del icke ega någon tillämplighet i verkligheten
              annat än i det fall, att förrättningsmannen skulle stöta på sådana
              personer, som vore till fattningen mycket inskränkta. Ty om de
              icke skulle vara det, så är det ju tydligt, att hvar och en gerna
              vill göra sin granne den tjensten att biträda som vittne, för
              att det måtte kunna undvikas, att vittne hemtas på flera mils
              afstånd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4SPC7oTgf5hf7YJvrsDRdY" prev="i-N7xJjjsaSV17NE3TujJcSb" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-5FppfcsyWgeQBdfzX47H9v">
              Jag skall icke vidare besvära kammaren med att upptaga den redan
              strängt anlitade tiden, utan skall nu endast anhålla om återremiss
              i det syfte, som finnes angifvet i den af mig nyss upplästa klämmen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R5gksKNcwPpGe2HCij97PP">
            Häruti instämde herr Andersson 1 Baggböle.
          </note>
          <note xml:id="i-Q3pMv7qXdqFvjqufMvppUA">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Jmg8MEWzcyrdNqZCjAr5pH">
            Om ändring i gällande bestämmelser rörande reseersättning till
            utmätningsoch stämningsmän. (Forts.)
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DTYcLNaDvQA4GsmDvy3dxv">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-GkPiP4mfxKZXNPT4CYxeWM">
            Om ändring
          </note>
          <note xml:id="i-DSdFhJ9y8PHofNtzN3bv8p">
            i gällande
          </note>
          <note xml:id="i-QNtPbnfgZn4uu6RqAgi3vQ">
            bestämmelser rörande reseersättning till
          </note>
          <note xml:id="i-GsBxgyJpWNctgmZhVuuyDB" type="date">
            42 Lördagen den 15 Mars. Vidare yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-JqT3PPhcDknLGzseWUGpRv" type="speaker">
            Herr Thestrup:
          </note>
          <u who="Q6207546" xml:id="i-MuvHu4kYW5pzHqtArtJ7sC" next="i-BkBpQPRJRHLSpTF578rE5r">
            <seg xml:id="i-QfHNEmv8YNJy4vSbqKkZVu">
              Att missbruk utaf sådan beskaffenhet, som em motionären framstält,
              kunna inträffa och att de kunna inträffa
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TcJAPRLkGnTVhfeeeBuNH9" prev="i-MuvHu4kYW5pzHqtArtJ7sC" who="Q6207546">
            <seg xml:id="i-4dazpnKbLaX5hrZ652GmpU">
              utmätningspå alla ställen, vill jag icke bestrida, men jag skulle
              dock tro att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SLKwpwD5jZ8VxzJd8qJddJ">
            och stämmingsmän. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-MgBTodm8qaxQVX433vWd2N" prev="i-MuvHu4kYW5pzHqtArtJ7sC" who="Q6207546">
            <seg xml:id="i-Y26gdoApKHGAz3zKXaATN1">
              de höra till sällsyntheterna. Att kunna genom lagstadganden hindra
              högre eller lägre embetsoch tjenstemän från dylika missbruk i
              deras tjensteutöfning torde emellertid ej låta sig göra. Ty vinningslystnad
              och snikenhet lära icke genom någon lag kunna förekommas. De missbruk,
              som motionären afser, synas bero på särskilda förhållanden i Norrland.
              Åtminstone har utskottet, i enlighet med de upplysningar det i
              sådant afseende sökt förskaffa sig, icke funnit, att i någon afsevärd
              grad dylika missbruk förekomma på andra ställen i riket. Men hvad
              särskildt Norrland beträffar, kunna de förklaras genom de lokala
              förhållandena. När nere hos oss, t. ex. 1 Skåne, der man räknar
              vägen till närmaste länsman eller kronofogde i fjerdingsväg högst
              en eller annan mil, exekutiva förrättningar förekomma, kunna kostnaderna
              icke blifva stora för delgifvandet af stämning, för utsökning,
              utmätning eller försäljning. Detta är ju tydligt. Men att deremot
              i Norrland, der afstånden äro så stora, att man räknar väglängden
              emellan förrättningsmannens bostad och förrättningsstället till
              8 a 10 mil, kostnaderna skola blifva högst ansenliga, om förrättningsmännen
              först delgifva stämning, så företaga utsökning och utmätning samt
              sedermera försäljning, när för hvarje förrättning skall erläggas
              en reseersättning för 3—10 mil från förrättningsmannens bostad;
              det kan naturligtvis ingen förundra sig öfver. Öch vid dylika
              fall kan man nog förstå, att förrättningskostnaderna — såsom motionären
              säger — någon gång kunna till och med 10-dubblas. Men ett sådant
              missförhållande lärer väl i allt fall icke kunna genom lagbestämmelser
              ändras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AvhfS2P2L6po8tkAsTmppS" prev="i-MuvHu4kYW5pzHqtArtJ7sC" who="Q6207546">
            <seg xml:id="i-Goc51fenn7pU2CS4qbXV7F">
              Frågor förekomma ofta, der förhållandena i Norrland äro olika
              mot dem i mellersta och södra Sverige, och detta är fallet icke
              blott i denna nu föreliggande fråga, utan så har det varit beträffande
              många andra ärenden, som Riksdagen haft under sin behandling.
              Men att dervid uppställa en undantagslag till förmån för Norrland,
              hvilken lag icke blott icke vore föranledd af något behof för
              öfriga delar af landet, utan för dem kunde vara rent af till skada,
              det får man akta sig att göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DjW1YXUCDt8giED2QagBr1" prev="i-MuvHu4kYW5pzHqtArtJ7sC" who="Q6207546">
            <seg xml:id="i-Fo5EPd3R6639jtStArinq3">
              Motionären har omtalat, att det ofta händt, att förrättningsman,
              som haft flera förrättningar i samma by, icke verkstält dem på
              samma dag, utan fördelat dem på flera dagar, så att på det sättet
              kostnaderna ökats. Det kan nog hända att så tillgått någon gång,
              men det lärer väl ändå icke hafva inträffat ofta. Detta afses
              ju icke heller i motionärens föreliggande förslag, utan i stället
              framhålles der, huru man skulle gå till väga 1 olika fall för
              beräkningen af den reseersättning, som skall utgå vid utmätningars,
              utsökningars och stämningars förrättande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BkBpQPRJRHLSpTF578rE5r" prev="i-MuvHu4kYW5pzHqtArtJ7sC" who="Q6207546">
            <seg xml:id="i-2Yiu12caukAuEHSarS4zex">
              På grund af hvad jag sålunda i korthet anfört, och i öfrigt under
              åberopande af de skäl betänkandet innehåller, tager jag mig friheten
              att yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SCZHmC5LTeowdAavkhZHM" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 43
          </note>
          <note xml:id="i-12xRgHeHQxFDNSKcbgbuyp" type="speaker">
            Herr Persson i Stallerhult:
          </note>
          <u who="Q6042697" xml:id="i-HxB32ZwoG5f6RhwMAVomat" next="i-P7yCFpAB8pryfL26PPYstT">
            <seg xml:id="i-89a8NNuTEaZrR9Cce7Qwu9">
              För min del vill jag understödja motionären i hans förslag, hvilket
              går ut på att nedbringa kostnaderna i utsökningsoch delgifningsmål.
              Då utskottet som skäl för afslag framhållit, att de missförhållanden,
              som motionären omnämnt, icke skulle ega rum annat än undantagsvis,
              så vill jag säga att, efter hvad jag har mig bekant, äro de allmänt
              förekommande. Och då är det väl heller icke underligt, om de framkallat
              ett allmänt missnöje, och det lika väl i andra delar af landet
              som i Norrland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CUSSwiMRR5aZeiryCT174C" prev="i-HxB32ZwoG5f6RhwMAVomat" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-GYbqGxhWu6MBWEQdFWgLMy">
              Förslaget afser förrättningsman, stämningsman och vittne. Beträffande
              desse kan utskottet nog hafva skäl för afslag å motionen, i hvad
              den gäller förrättningsman eller utmätningsman, ehuru äfven i
              fråga om honom det bör kunna ifrågasättas, att kostnaderna för
              hans förrättningar måtte blifva billigare, än de för närvarande
              äro. Det finnes fögderier, der kronofogden i regeln uppdrager
              utmätningars förrättande åt länsmän eller andra personer, för
              hvilka han har förtroende, och det händer icke sällan, att dessa
              personer hafva betydligt längre väg till förrättningsstället,
              än hvad kronofogden har. Det vore sålunda icke ur vägen, om förslaget
              äfven i sådana fall kunde tillämpas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GzVCxwKQuNYZSk5bG8vZsB" prev="i-HxB32ZwoG5f6RhwMAVomat" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-HAeoddhE2RcoNpa327KMC2">
              Hvad åter beträffar vittne, praktiseras det allmänt så, att förrättningsmannen
              såsom vittne medtager sitt skrifbiträde eller sin körsven, i fall
              han åker med skjuts, och i sådana fall får man icke blott betala
              skjutsersättning för förrättningsmannen, utan äfven för vittnet,
              så att på det sättet skjutsersättningen utgår med dubbelt belopp.
              Då är det väl skäl att söka förekomma ett sådant sätt att gå till
              väga, hvarigenom förrättningsmannen uppdrifver sina inkomster
              på den söktes bekostnad. Nu har emellertid utskottet påstått,
              att det icke vore för att bereda inkomster åt sig sjelf, som förrättningsman
              använder ett sådant vittne, utan att det i allmänhet får förutsättas,
              att vittnet får sjelf uppbära inkomsten af reseersättningen för
              sig. Men jag har vid ett tillfälle, då en skjutskarl användes
              som vittne, framstält till honom frågan, om han finge sjelf behålla
              skjutsersättningen, och han svarade: »nej, jag får endast uppbära
              den ersättning, som är bestämd för sjelfva vittnesförrättningen
              enligt lag, d. v. s. 1 krona, men jag får icke någon skjutsersättning»&gt;.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YLdsWQQjTQDdAxmUTqQwte">
            Utskottet påstår att, om Kongl. Maj:ts befallningshafvande blefve
            uppmärksamgjorda på sådana missförhållanden, dessa myndigheter
            icke skulle underlåta att vidtaga de åtgärder, hvarigenom nödig
            rättelse må kunna vinnas, det vill säga — förmodar jag — att Kongl.
            Maj:ts befallningshafvande skulle på uppmaningens väg tillse,
            att förrättningsman icke skulle få använda sitt skrifbiträde eller
            personer, som vore långt aflägset boende, såsom vittnen. Men då
            man läser 8 7 i utsökningslagens 1 kap. och ser att der stadgas,
            att »utmätningsman skall vid sin förrättning hafva med sig ojäfvigt
            vittne», och det vidare stadgas i $ 5 af kongl. förordningen den
            12 juli 1878 att, då resa erfordras »för verkställande af förrättning,
            — — — — äro förrättningsman och vittne berätti-
          </note>
          <note xml:id="i-VP3KzQP49MB7fxnxKUm78G">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-5EkhKt6J65dPVTtGKHc9Yz">
            Om ändring i gällande bestämmelser rörande reseersättning till
            utmälningsoch stämmngsmän. (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4NwbzbVkLrtoeyrX4Re9uC">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-RQWuW5ZpQshT8sa6AQ3ZS8">
            Om ändring 1 gällande
          </note>
          <note xml:id="i-RVcX9tSkWArHXp9tN5GjJf" type="date">
            44 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-RTd73YW1Wsqg895rZLq2Tp" prev="i-HxB32ZwoG5f6RhwMAVomat" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-HRFGD7TQimzDF7ee85g6hf">
              gade till ersättning, hvardera för skjuts efter en häst», så
              tror jag för min del icke, att Kongl. Maj:ts befallningshafvande
              kan på det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PQMzzYCSbcdkhowxQ7XqZG">
            bestämmelser sättet nedbringa förrättningskostnaderna i fråga
            om vare sig förrörande rese- —..
          </note>
          <note xml:id="i-HYE5n5Xd8bfLCxNe62mRci">
            ersättning til utmätningsoch stämningsmän. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-LdVAbeA5RmDgJo1jSKaG66" prev="i-HxB32ZwoG5f6RhwMAVomat" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-BYRFqQmFrHMkyTeXmSJTVU">
              7 rättningsmannen eller vittnet. Det står i lagen, att förrättningsmannen
              skall hafva med sig vittne, och då torde man ej kunna vinna någon
              nedsättning genom hemställan till Kongl: Maj:ts befallningshafvande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J7KZk3x8uHQ3jUgHBUhS2P" prev="i-HxB32ZwoG5f6RhwMAVomat" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-B18qN892J4DTJ7UT9b1GFt">
              Utskottet påstår, att det skulle kunna medföra ökade kostnader,
              om icke förrättningsmannen finge medföra vittne från sin hemort,
              emedan det då lätt skulle kunna hända, att förrättningen icke
              kunde verkställas. Ett sådant resonnement kan lätt leda till tanken,
              att utskottet icke med nog uppmärksamhet läst motionärens förslag,
              ty icke har han velat förmena förrättningsmannen att taga vittnet
              från sitt hem och nöja sig med ett närmare boende, utan han säger,
              att det endast är för att nedbringa kostnaderna i sådant fall
              som hans motion framkommit — och förslaget lyder: »Reseersättning
              må endast utgå och beräknas från intill förrättningsstället närmast
              boende förrättningsmans eller stämningsmans hemvist, äfven om
              annan förrättningsman, stämningsman eler vittne för förrättningen
              användes».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P7yCFpAB8pryfL26PPYstT" prev="i-HxB32ZwoG5f6RhwMAVomat" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-VwxYC4UQPCVbMnU3qETF7M">
              Enskilda bankerna, till hvilka allmänheten har sina största och
              mesta skulder, använda alltid stämningsmän från samma stad, der
              kontoret är beläget, för att delgifva stämningen. Genom ett sådant
              tillvägagående uppbringas kostnaderna för delgifvande mycket mer,
              än om man användt stämningsman, som vore boende närmare förrättningsstället.
              Det är visserligen bedröfligt att se att så skall gå till, men
              då nu lagen är sådan, kan man ingenting göra deråt, och derför
              vore en ändring behöflig. I afseende härå antager utskottet, att
              de dömande myndigheterna skulle genom slutlig dom se till, att
              kostnaderna icke blefve oskäligt höga. Men de allra flesta mål
              dragas icke under domstolens pröfning, och då det i regeln gäller
              mindre belopp, söker gäldenären gemenligen åstadkomma någon utväg,
              emedan han har intet att vinna genom att draga frågan om kostnaderna
              under domstolen. För erhållande af någon rättelse härutinnan vore
              derför skäl att på lagstiftningens väg söka förekomma de öfverklagade
              missförhållandena. Motionären har nu yrkat, att frågan skulle
              återremitteras till utskottet för förnyad behandling, och jag
              instämmer i hans yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UCWh6RKZdNDx4dh58WYgmy" type="speaker">
            Herr Norén:
          </note>
          <u who="Q6016509" xml:id="i-PQRw3KR1kSwTTFvytyz249" next="i-6LtRAYbSJTb68STSjc3tvC">
            <seg xml:id="i-29L2BTKCdvuZKx6wXZg49W">
              Jag vill först tillkännagifva, att jag instämmer i motionärens
              yrkande om återremiss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SASp7yg2hv7tKxSmMdCTym" prev="i-PQRw3KR1kSwTTFvytyz249" who="Q6016509">
            <seg xml:id="i-QXT5f53ZiuKwm5LKaw2vWw">
              I öfrigt vill jag blott till svar på den ärade ordförandens inom
              utskottet yttrande, att sådana olägenheter, som motionären framdragit,
              icke skulle vara till finnandes i södra Sverige, hafva sagt, att
              i allmänhet äro länsmännen i det distrikt, jag tillhör, jordbrukare
              samt hafva egen häst och stalldräng. Denne stalldräng tages alltid
              med som vittne på förrättningarna och alltid tages reseersättning
              för två personer. Det är detta missbruk, som bör och kan rättas
              på sätt motionären föreslagit. Jag får derför, som sagdt, med
              honom yrka återremiss.
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G3c97qk2ZT6qxGcyUepY89" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 45 N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Sx9ByYzTHagZRvzvrUbnb5">
            Herr Björkman förklarade sig instämma med herr Norén. Om ändring
            1 gällande
          </note>
          <note xml:id="i-VazxU8UJPEV71H9NB3WjwR">
            . . s . bestämmelser i 5 oås : är oa Herr Andersson i Bringåsen:
            Det är med anledning af Föravide: fegö-
          </note>
          <u xml:id="i-QDASQVW1ogG4RzA8f5rjAz" prev="i-PQRw3KR1kSwTTFvytyz249" who="Q6016509">
            <seg xml:id="i-FkFp32DQ7VsLJPZQre3MNq">
              utskottets ordförandes, herr Thestrup, anförande, som jag anhåller
              ersättning till att få säga några ord. Han nämnde nemligen, att
              det kunde vara utmälningsgagnande för norra delarne af Sverige
              att få till stånd en sådan och stämförändring, som jag föreslagit,
              men att den skulle medföra olägenforts) heter för de södra trakterna.
              Hvari denna olägenhet skulle bestå, (Forts. har jag icke magt
              att fatta. Men hvad vi alla säkert begripa är,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WdkeBJ31TjB7XEfkujmDXb" prev="i-PQRw3KR1kSwTTFvytyz249" who="Q6016509">
            <seg xml:id="i-Pag4zUcrn4haVoDTkPovwd">
              att om det för de allra största delarne af landet vore en fördel,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6fSmxrbaSoEmoiHDxFLXVW" prev="i-PQRw3KR1kSwTTFvytyz249" who="Q6016509">
            <seg xml:id="i-DWNhR5LNbipnWJcS6wnr1x">
              i fall, såsom jag hemstält, det blefve närmare bestämdt huru
              för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Y46oBUJ9PhpLLHiks6iYB" prev="i-PQRw3KR1kSwTTFvytyz249" who="Q6016509">
            <seg xml:id="i-JVi4coqqT6DbKyQTe61LCq">
              vittne skulle beräknas reseersättning, så kan det väl icke inverka
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PT7SqpMe1L8cesUA9E3kQV">
            på frågans lösning, om på de trakter, der afstånden mellan förrättningsmän
            och förrättningsställe endast räknas i fjerdingsväg,
          </note>
          <u xml:id="i-BGewaPYGP9FE6jFTqeqy2L" prev="i-PQRw3KR1kSwTTFvytyz249" who="Q6016509">
            <seg xml:id="i-C1QfJFXYKuuhpCCyWsy1xz">
              man skulle hafva någon olägenhet af blifvande nya bestämmelser
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9gAJchbHBE1MaokhgJbCva" prev="i-PQRw3KR1kSwTTFvytyz249" who="Q6016509">
            <seg xml:id="i-RMaaQQSgET2CryWhbHxGJU">
              i ärendet, alldenstund väl icke rikets minsta, utan dess största
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R1LwmaeXn7Bwxtfjw1XKeh" prev="i-PQRw3KR1kSwTTFvytyz249" who="Q6016509">
            <seg xml:id="i-Ry5SYsiog4ua4ZfwjG3nya">
              delars intressen böra vid sådana frågors behandling vara de afgö-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6LtRAYbSJTb68STSjc3tvC" prev="i-PQRw3KR1kSwTTFvytyz249" who="Q6016509">
            <seg xml:id="i-PfeNSujdj4CuxP9S9GLsij">
              rande. — Jag fortfar 1 mitt yrkande om återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RbsvPj546DxcWG87GJyUZp" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <note xml:id="i-2kFoq9nxCzMXVbjynvwfb6">
            Såsom förhållandena nu föreligga, är det lämpligast, att kammaren
            låter vid utskottets hemställan bero. Arendet har icke undergått
            grundlagsenlig behandling, då det icke tillkommer tillfälligt
            utskott att taga befattning med en motion, som ifrågasätter en
            förändring af utsökningslagen. Hvad utskottet hade bort göra var
            att, när utskottet granskat motionen, anhålla att få återlemna
            den till kammaren. Först under den högst osannolika förutsättningen,
            att Andra Kammaren skulle hafva afslagit en sådan anhållan, skulle
            det hafva blifvit utskottets skyldighet att göra hvad det nu gjort
            eller att afgifva utlåtande i sakfrågan. Jag ber att få fösta
            uppmärksamheten derpå, att om kammaren skulle denna gång afvika
            från sin eljest iakttagna grundsats, att frågor om ändringar i
            allmän lag skola öfverlemnas till lagutskottet, kammaren utsätter
            sig för obehagliga repressalier från Första Kammarens sida. Medan
            denna kammare förut med den största stränghet följt den grundsatsen,
            att frågor om ändringar af allmän lag, 1 hvilken form de än framträda,
            ovilkorligen böra hänvisas till lagutskottets förberedande behandling,
            har deremot i Första Kammaren gjort sig gällande det besynnerliga
            bruket att, i fall en fråga om förändring af allmän lag af motionären
            framlägges i form af en anhållan om skrifvelse till Kongl. Maj:t,
            den då remitteras till tillfälligt utskott. Det kan möjligen finnas
            någon ursäkt för detta bruk, men här är förhållandet ett annat,
            då motionären ju icke begärt någon skrifvelse, utan framkommit
            med ett formuleradt lagförslag. Andra Kammaren har hållit så strängt
            på sin grundsats, att beslut, som Första Kammaren fattati lagfrågor
            på grund af tillfälligt utskottsutlåtande, här blifvit, ehuru
            kammaren icke i sak haft något emot sjelfva förslaget, genast
            på ögonblicket afslagna, endast derför att kammaren ansett, att
            frågan undergått grundlagsenlig behandling. Afviker Andra Kam-
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7of8FDZxf17zhxBiQcQLXX">
            N:o 135.
          </note>
          <note xml:id="i-5P36XpYFTAZ3pb82B3hLxS">
            Om ändring i gällande bestämmelser rörande reseersättning till
            utmätningsoch stämningsmän. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-PEVbmvmmtNxcqjBvG4xCnR" type="date">
            46 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-5svuePMbJhoRZywdBdhGgn" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-Y43AuECeME8uD76EQuXrsR">
              maren härifrån vid detta tillfälle, kan Första Kammaren komma
              att taga repressalier. Det torde derför vara bäst att låta vid
              utskottets hemställan bero. Motionären kan ju upptaga frågan en
              annan gång och då se till, att den kommer till vederbörligt utskott,
              nemligen lagutskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GwT7AtPnxKnspdNPDmuCTr" type="speaker">
            Herr Lasse Jönsson:
          </note>
          <u who="Q5896011" xml:id="i-Fw5C9i9H2tFHjEgsu4RLd4" next="i-PMpNQieqRwesH36S82bxSd">
            <seg xml:id="i-6DgQ1HkZWyShdX6oDd3YQ6">
              För min del är jag af en annan åsigt än den siste talaren. Jag
              anser, att här icke är fråga om annat än ett förslag till ändring
              i den kongl. förordningen af den 12 juli 1878, och följaktligen
              håller jag före, att intet formelt hinder föreligger att behandla
              frågan såsom utskottet gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PMpNQieqRwesH36S82bxSd" prev="i-Fw5C9i9H2tFHjEgsu4RLd4" who="Q5896011">
            <seg xml:id="i-CjLBBH85uABRrqhRXHiVuG">
              Beträffande åter sjelfva saken, instämmer jag med de talare,
              som säga att något måste göras för att få rättelse deri. Utskottets
              ordförande har yttrat, att man 1 södra Sverige icke haft någon
              olägenhet af det nu brukliga förfaringssättet, men då äfven jag
              är ifrån den delen af landet och jag har någon erfarenhet i ämnet
              från min ort, får jag säga, att jemväl 1 södra Sverige hafva gjort
              sig gällande liknande klagomål som de af talaren från Jemtland
              omnämnda. Jag vet för öfrigt icke hvad det skulle kunna blifva
              för olägenhet af en lagändring. En lagförändring i detta afseende
              skulle tvärt om för alla landsdelar medföra en förbättring och
              motarbeta ett missbruk, som är kändt öfver hela Sverige. Utskottets
              ordförande har visserligen sagt, att det vore omöjligt att hindra
              tjenstemän att skaffa sig sådana extra inkomster, men på det sättet
              får man icke se saken, utan när den föreligger för Riksdagen,
              bör Riksdagen taga den allvarligt och söka hindra att något dylikt
              vidare förekommer. Kan icke Riksdagen göra det, bör den åtminstone
              alltid söka att göra hvad den kan, då missbruk många gånger gjort
              sig gällande. Jag tager mig derför friheten att instämma 1 motionärens
              förslag om återremiss. Jag skulle helst velat hafva den vidare
              utsträckt än 1 hans sista förslag, då motionen föreföll mig bättre,
              men för närvarande inskränker jag mig till yrkande om återremiss
              i angifven syftning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D8whrkCgLPabc23gbbSWRM" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-SZb3jN99fGSc3HR1jLV8v8" next="i-YSmonMjezQNfk12fFNhCV7">
            <seg xml:id="i-HhWP9PBBjtiUrZGFpz1eSR">
              Jag begärde ordet med anledning af talarens på stockholmsbänken
              yttrande. Jag tror dock, att han i detta fall missuppfattat motionärens
              förslag. Efter det förslag, motionären nu framstält, föreslår
              han en skrifvelse, och frågan gäller nu endast om reseersättning
              för vittnena vid utmätningsförrättningar. Förslaget rör icke 8
              7 i kap. 1 af utsökningslagen, som lyder: att utmätningsman skall
              hafva med sig ojäfvigt vittne; och 1 den föreskriften har motionären
              icke begärdt någon ändring. Men frågan om ersättning åt ett sådant
              vittne förekommer, som vi känna, i en särskild af Kongl. Maj:t
              utfärdad författning af den 12 juli 1878. Det är således den der
              ekonomiska lagstiftningen motionären berört, och då lär väl icke
              ärendet bort behandlas på annat sätt än som skett. Jag vill derför
              för min del vara med om en återremiss, och tror, att frågan har
              större betydelse än man i första hand velat tillmäta den. Att
              det icke är endast i de norra orterna, utan äfven i landet rundt
              om som det föreligger betydliga miss-
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2NviNHKw6c9uwkWM4nBywm" type="date">
            Lördagen den 15 Mars, 47
          </note>
          <u xml:id="i-YSmonMjezQNfk12fFNhCV7" prev="i-SZb3jN99fGSc3HR1jLV8v8" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-9V64iyXuUqDDLAj3NvASDB">
              bruk, tror jag, att vi litet hvar hafva reda på. Ty, såsom talaren
              på elfsborgslänsbänken omnämnde är det ganska vanligt, att förrättningsmannen
              tager sin dräng eller körsven med sig som vittne, och han får
              derigenom lika stor reseersättning som förrättningsmannen sjelf.
              I fråga om delgifningar hafva ock somliga stämningsmän företräde
              framför andra, som bo närmare förrättningsstället, och derigenom
              blifva reseersättningarna mycket större än de behöfde blifva,
              och detta till förfång för den fattige gäldenären. Jag tror derför,
              att man borde se till att kostnaderna skulle kunna nedbringas,
              och icke mer än behöfligt drabba den fattige. Jag förenar mig
              alltså med dem, som yrkat återremiss, och hoppas, att utskottet,
              som tyckes varit ense, icke skall motsätta sig det som begäres,
              utan återkomma med en hemställan i det af motionären nu föreslagna
              syfte:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4ZfSznKu2v2LfpyUnE5mvc">
            I detta yttrande instämde herrar Smedberg, Persson i Heljebol,
            Andersson i Hasselbol, Olsson i Kyrkebol, Erikson i Myckelgård,
            Olsson i Frösvi, Ersson i Arnebo och Jönsson i Gammalstorp.
          </note>
          <note xml:id="i-9UvypRQYGrToahMT2JLEG" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-JFNF4UMCBNVV66XgEMUdoW" next="i-7xwTuWW9AfGavLodhEoeXq">
            <seg xml:id="i-U42UiWE5uS9WfmksvyEFzS">
              Då jag nu genomläser motionärens framställning, så finner jag,
              i likket med talaren på stockholmsbänken, att någon oformlighet
              vid motionens remitterande till tillfälligt utskott blifvit begången.
              Men det är icke så lätt att förekomma, att icke en motion någon
              gång kan blifva remitterad till annat utskott, än dit den rätteligen
              hör, i synnerhet då man kan vara tveksam om, hvilket utskott den
              tillhör. Vid det tillfället, då motionerna skola remitteras till
              vederbörligt utskott, hafva kammarens ledamöter svårt att kunna
              tillbörligt sätta sig in i de väckta förslagen, emedan motionerna
              icke då äro tryckta, och det lärer väl kunna sättas i fråga, om
              icke kammaren vid ett eller annat tillfälle varit mindre lycklig
              vid val af utskott, dit en väckt motion remitterats. Så väcktes
              här vid denna riksdag en motion, hvilken blef remitterad till
              tillfälligt utskott, beträffande hvilken motion man kan vara tveksam,
              huruvida den icke bort gå till lagutskottet — jag menar motionen
              af herr Bergman i Stockholm. Herr Bergman hade ifrågasatt förslag
              om en lag rörande ålderdomsförsäkring, och då borde väl också
              motionen hafva remitterats till lagutskottet; men i så fall var
              den ej 1 laga tid i kammaren väckt. Det samma torde i viss mån
              vara förhållandet med den förevarande motionen, deri motionären
              sammanblandat saker, som dels skolat hänvisas till ständigt och
              dels till tillfälligt utskott, som ej får ega rum. Det kan således
              ifrågasättas, huruvida båda dessa motioner bort remitteras till
              utskott.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qv48CFFiCBpLJxsSWmp5LC">
            Men skall nu frågan återremitteras till tillfälliga utskottet
            — och om den uppfattningen i denna kammare skulle göra sig gällande,
            att en fråga som denna kan behandlas af tillfälligt utskott —
            då bör man komma i håg att motionären föreslagit, »att Riksdagen
            ville för sin del besluta följande ändring och tillägg antingen
            i utsökningslagens $ 7 eler Kongl. Maj:ts nådiga förordning angående
            ersättning till förrättningsman för utmätning i enskilda
          </note>
          <note xml:id="i-9Je4qwUJbVw8tNeDKvasxV">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-EKrqU6qvxM2Jai3VBFoEs">
            Om ändring 1 gällande bestämmelser rörande reseersättning till
            utmätningsoch stämningsmän. (Forts.)
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PdSGJV5PshzLaGPK1ai1RB">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-HiANuWV7os1RbZtvJq8SmZ">
            Om ändring i gällande bestämmelser rörande reseersättning till
            utmätningsoch stämmingsmän. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-4sViDb36BXpTa2xGNz2PMG" prev="i-JFNF4UMCBNVV66XgEMUdoW" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-9XhRkuuQWXkhBEvCt4dC91">
              Om brandväsendets ordnande på landet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XBMMpi3VseE5o6zh8BgviR" type="date">
            48 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-7xwTuWW9AfGavLodhEoeXq" prev="i-JFNF4UMCBNVV66XgEMUdoW" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-XyR15ec5huqv3gtn8UigjK">
              mål m. m. den 12 juli 1878». Kammaren har således, 1 fall motionen
              återremitteras, faktiskt erkänt att en förändring 1 lag, sådan
              som i motionen föreslagits, kan af Kongl. Maj:t utan Riksdagens
              hörande ändras, hvilket jag ej tror kammaren vill medgifva. Vill
              man derför hafva frågan återremitterad till tillfälligt utskott,
              så bör motionären, om det kan medgifvas, återtaga sitt förslag
              i den första delen deraf. Då rördet icke utsökningslagen, och
              då får frågan en annan ställning. Och då har man också, som jag
              tror kammaren bör göra, hållit på den rätten, som kammaren alltid
              förut noga bevakat, att rena lagfrågor icke skola blifva hänvisade
              till behandling af tillfälligt utskott. Jag tror derför klokast
              för denna gången vara att afslå motionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RSc9Ztd5MeCd9M2mfHCL5J" type="speaker">
            Herr Andersson 1 Bringåsen:
          </note>
          <note xml:id="i-NtNKeh4yVUWCB4SRxC92DM">
            I mitt sista förslag har jag endast yrkat en förändring af 1878
            års förordning, så att hvad herr Sven Nilsson omnämnde redan blifvit
            ändradt.
          </note>
          <note xml:id="i-2omkS57cZ8qV7UmYuonbMN">
            Härmed var öfverläggningen slutad; och sedan herr talmannen till
            proposition upptagit hvart och ett af de tre olika yrkandena,
            beslöt kammaren återremittera ärendet till utskottet.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-9GPVevX2H4en9vkrGEubxH">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-KDRMCGKLWyYchfHUkYZa9E">
            Slutligen föredrogs Andra Kammarens tredje tillfälliga utskotts
            utlåtande n:o 5 (1 samlingen n:o 16), i anledning af väckt motion
            om skrifvelse till Kongl. Maj:t i fråga om brandväsendets ordnande
            på landet.
          </note>
          <note xml:id="i-EpN8GGLVzyLEWEnH22eBi7">
            Med hufvudsakligt tillstyrkande af ifrågavarande inom Andra Kammaren
            af herr J. Andersson 1 Örstorp afgifna motion, n:o 186, hemstälde
            utskottet i detta utlåtande:
          </note>
          <note xml:id="i-3XbVFM4kyVkr6Pg35tCXRe">
            att Riksdagen ville i skrifvelse hos Kongl. Maj:t anhålla, det
            Kongl. Maj:t måtte meddela bestämmelse derom, att den eller de
            kommuner på landet, som af förekommen anledning besluta att inrätta
            brandcorpser och för dem antaga stadgar, må ega att hos Kongl.
            Maj:ts befallningshafvande å dessa stadgar erhålla sådan fastställelse,
            att desamma kunna anses ega bindande verkan äfven hvad vitesbestämmelserna
            angår.
          </note>
          <note xml:id="i-KKDBF7yPhABv4Snma33rh4" type="speaker">
            Herr Hedin begärde ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-Lwf3J4J8MMZzBDbNoRQczq" next="i-6pwwnJiSS7urHJG8c9jvWf">
            <seg xml:id="i-7gbVSLHxevwTtxxRA5cKzJ">
              Den långt framskridna tiden gör det för mig till en skyldighet
              att afstå från hvad jag eljest skulle velat försöka, nemligen
              en mera fullständig belysning af detta förslag från konstitutionelt-legal
              synpunkt. Jag skall inskränka mig till att i största möjliga korthet
              anföra de skäl, på grund af hvilka jag vågar hoppas och vågar
              bevekligen vädja till kammaren, att den icke måtte godkänna ett
              sådant förslag som detta. Det är alldeles naturligt, att ingen
              menniska kan hafva någonting emot motionärens allmänna syfte att
              främja en bättre ordning 1 brandväsendet på landet, och det är
              ju mycket möjligt, att den af honom föreslagna åtgärden skulle
              kunna blifva lämplig. Men den väg, han valt, är icke den rätta.
              Att nu nio af svenska folkets valde representanter kunnat förena
              sig om en sådan hem-
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9kg5f8WhSLoj9uB9CL9rc4" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 49
          </note>
          <u xml:id="i-SCCQ9uoDY2WeLHQsHr4Xp5" prev="i-Lwf3J4J8MMZzBDbNoRQczq" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-RRf35esC1vAxuMRXezHy4N">
              ställan som den ifrågavarande, det är ett i sanning ledsamt tidens
              tecken. Ty hvad är det väl utskottet här föreslår? Utskottet föreslår
              att Riksdagen — i förbigående sagdt tillkommer det icke tillfälligt
              utskott att göra någon hemställan till Riksdagen, utan blott till
              vederbörande kammare — utskottet föreslår, att Riksdagen måtte
              ingå till Kongl. Maj:t med en uppmaning, det Kongl. Maj:t, med
              utvidgande afsin administrativa lagstiftningsrätt, skall bemyndiga
              kommunerna att under vites föreläggande ålägga sina medlemmar
              allesammans, eller helt godtyckligt flere eller färre, personliga
              tjenstbarheter, det vill säga bemyndiga kommunerna att genom kommunalbeslut
              ingripa i lagstiftningen om svenska medborgerliga allmänna rättigheter
              och skyldigheter, således att ingripa på ett område, som enligt
              lag och sakens natur lyder under Kongl. Maj:ts och Riksdagens
              gemensamma lagstiftningsmagt. Det undras mig i sjelfva verket,
              herr talman, hvar utskottet till äfventyrs kan hafva haft sina
              tankar, då det kunnat läsa den vid betänkadet bilagda resolutionen
              af den 25 februari 1887 på ett så märkvärdigt sätt, att utskottet
              i densamma funnit ett motiv för sin hemställan, i stället för
              att der finna, hvad der verkligen finnes, nemligen en ganska tydlig
              fingervisning derom, att Kongl. Maj:t enligt sin egen uppfattning
              icke eger den rätt, utskottet nu velat föreslå Riksdagen att uppmana
              Kongl. Maj:t att utöfva. Ty det lärer vara klart, att, om Kongl.
              Maj:t icke har en sådan rätt enligt nu gällande grundlagar, Kongl.
              Maj:t icke heller — det medgifver förmodligen utskottet — kan
              få en dylik rätt genom ett beslut af Riksdagen, tillkommet i den
              ordning och den form, som ifrågasättes i detta förslag till skrifvelse
              från det tillfälliga utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BP1Gg9g7BVMD779ciMERzd">
            På en tid, då Riksdagen icke trodde, att den behörigen kunde
            häfda sin magt och värna svenska folkets rättigheter uteslutande
            genom prutningar på de af Kongl. Maj:t begärda anslag — jag menar
            under ståndsriksdagens senare tid — skulle ett sådant förslag
            som det tillfälliga utskottets hafva blifvit synnerligen strängt
            bedömdt. Jag ber att få erinra, herr talman, om justitieombudsmannens
            till 1856—1858 årens Riksdag afgifna berättelse, med den deri
            förekommande ytterst skarpa kritiken öfver den då nyligen af Kongl.
            Maj:t utfärdade nya instruktionen för landshöfdingeembetena, och
            tillika om konstitutionsutskottets vid samma riksdag, under hänvisning
            till justitieombudsmannens yttrande, mot Konungens rådgifvare
            framstälda anmärkningar särskildt med anledning af 10 $ i nämnda
            instruktion. Mot denna paragraf gör konstitutionsutskottet, såsom
            förut justitieombudsmannen, den allvarliga erinran, att Kongl.
            Maj:t deri tillåtit sig att i kraft af sin administrativa lagstiftningsrätt
            bemyndiga sina befallningshafvande att i sådana fall, der ansvar
            i lagen icke finnas utsatta, stadga viten, d. v. s., såsom konstitutionsutskottet
            erinrar, att med hjelp af vitesförelägganden stifta nya lagar,
            eller, för att begagna justitieombudsmannens uttryckssätt, att
            genom vitens åläggande »konstruera» nya »brott&gt;. Konstitutionsutskottet
            erinrar derom, att en sådan Konungens befallningshafvandes rätt
            till vites föreläggande var alldeles okänd för 1734 års lag och
            okänd för den samma
          </note>
          <note xml:id="i-3uVNfxt3LMfBpy93QLdPre">
            Andra Kammarens Prot. 1890. N:o 15. 4
          </note>
          <note xml:id="i-EatCwVoXs7TpXsrxgWSqzW">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-CTFoGhBTZtiectZnxFvQYQ">
            Om brandväsendets ordnande
          </note>
          <u xml:id="i-4XRBtxKEQvtRkHbWuEQg4G" prev="i-Lwf3J4J8MMZzBDbNoRQczq" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-9hDXSAu4UNCJMbMGxbxbES">
              på landet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9jxFRq4sxPgsfSxpAerz8i">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F6P1grzu1RLnZnun8mAEB2">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-VYwn9Zzt4g8eyEMnqZT5B1" type="date">
            50 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-4nsxXbHhvv9uc8qCJKVcL5">
            Om brandår utfärdade landshöfdingeinstruktionen, att likväl sedermera
            pra-
          </note>
          <u xml:id="i-ATAns64oaiWwn2ACAzv9nN" prev="i-Lwf3J4J8MMZzBDbNoRQczq" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-Gu41SXw892q3kki2tX2E5q">
              väsendets
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XkhE3VLeReSjeChu6praUW">
            ordnande
          </note>
          <u xml:id="i-6YBKNedt4qSsiq2wG26LuN" prev="i-Lwf3J4J8MMZzBDbNoRQczq" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-Jt4tp1VKYB3oAdR3PcDcqD">
              på landet. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4MmdzRHCcho3ibptkeYK9Q">
            xis uppkom, att Konungens befallningshafvande stadgade sådana
            viten, men att det då äfven förekom, att domstol vägrade att tillämpa,
            såsom utskottet säger, »dessa lagar, stiftade af dertill icke
            behöriga myndigheter». Visserligen utfärdades år 1781 ett kongl.
            bref med befallning till domstolarne att tillämpa sådana af Konungens
            befallningshafvande stadgade viten. Men härvid äro att märka två
            omständigheter, som gjorde att denna vitesrätt i Konungens befallningshafvandes
            hand blef ganska begränsad, nemligen för det första, att enligt
            1781 års kungörelse denna rätt var inskränkt till ekonomioch politiemål,
            och för det andra att det förutsattes, för att Konungens befallningshafvande
            skulle kunna utfärda vitesbestämmelser, som skulle tillämpas af
            domstolarne, att plikt förut blifvit ådömd, det vill säga vitesrätten
            var inskränkt till handlingar, som redan voro i lag och författningar
            såsom brottsliga ansedda. Något helt annat blef den rätt att förelägga
            viten, som Kongl. Maj:t medgaf sine befallningshafvande i 1855
            års landshöfdingeinstruktion, 1 ty att den stadgades, icke i den
            paragraf, som handlar om allmänna hushållningsmål, utan i den,
            som handlar om allmän ordning. Det är detta förfarande, hvilket
            så strängt bedömdes af konstitutionsutskottet och af justitieombudsmannen
            vid 1856— 1858 årens riksdag, som nu funnit nåd för tillfälliga
            utskottets ögon!
          </note>
          <u xml:id="i-FsxuzbaUC6ZLx6j2y5SqV5" prev="i-Lwf3J4J8MMZzBDbNoRQczq" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-4239gGX3A6f7NaupLXkzf8">
              Om utskottet hade gjort sig besvär att en smula öfverväga de
              lagar och författningar, som reglera nutidens svenska kommunallif,
              skulle det naturligtvis funnit, att den grundsats, som beherskar
              hela denna lagstiftning, är, att kommunerna väl skola hvar för
              sig förvalta sma egna angelägenheter, hushållnings-, ordnings-,
              skoleller kyrkliga angelägenheter, men detta endast i enlighet
              med de i sådant afseende stiftade lagar och författmngar. Detta
              kunde utskottet hafva läst i 8 1 uti förordningen om kommunalstyrelse
              på landet, i kyrkostämmoförordningen, 1 skolstadgan m. m, Utskottet
              kan få en påminnelse derom genom att gå ett stycke tillbaka på
              dagens föredragningslista, nemligen till punkten 7 angående herr
              Wretlinds begäran att få framställa en interpellation till justitieministern.
              Den gäller den ganska märkvärdiga förordningen af år 1868. Meningarna
              kunna kanske vara delade beträffande lämpligheten af den rätt,
              denna förordning lägger i kyrkorådets hand att förbjuda föredrag
              inom församlingen, när dessa anses leda till söndring i kyrkligt
              hänseende o. s. v. Men, olämplig eller ej, hafva dock kommunerna
              på lagligt sätt fått denna rätt; och säkerligen skulle de ej kunnat
              falla på den idén, att de genom ett kommunalbeslut skulle sjelfva
              kunna tillegna sig den. Huru hafva kommunerna — kommunala delegationer
              — kommit i besittning af en sådan rätt? Har det skett på det sättet,
              att de på en stämma beslutit sig för att taga den och sedermera
              talat vid Konungens befallningshafvande att utfärda vitesförbud?
              Nej, det är Riksdagen, som antagit lagen, hvilken Kongl. Maj:t,
              sanktionerat efter inhemtande af kyrkomötets bifall. Hvad man
              sålunda än må tänka om den ifrågavarande lagbestämmelsens tjenlighet,
              så har dock den kyrkliga kommunen på behörigt sätt
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GdXCUvXodsLx95HHuqx3yN" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. | 51 N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-W1JqeSkR32tBYDPcPpWutM">
            fått sin magt i detta fall. Hvarför ej i det föreliggande ämnet
            Om brandvälja en dylik väg, i stället för att i strid med alla
            grundsatser, RR som gälla för den svenska kommunalorganisationen,
            lemna rätt åt pe landet. kommunerna att med hjelp af Konungens
            höga förtroendemän i &gt;” (Forts.) landsorten genom vitesbestämmelser
            »stifta nya lagar» och »kon-
          </note>
          <note xml:id="i-RfuYstBZwKp4FRjBHmSuoS">
            struera nya brott» på ett område, hvilket, om något, väl måste
            förbehållas åt statsmagten, åt Kongl. Maj:t och Riksdagen sam-
          </note>
          <note xml:id="i-F1g4NooAcjtM9DaTeE6Mgc">
            fäldt, nemligen lagstiftningen om svenske medborgares rättigheter
          </note>
          <u xml:id="i-CKQm5LUHzJ7zqt89FGvBPk" prev="i-Lwf3J4J8MMZzBDbNoRQczq" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-6CUH9CXJkYMNq5sanqrvCL">
              och skyldigheter?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PEYNjpsr3KTfaKWxQvg7Nu" prev="i-Lwf3J4J8MMZzBDbNoRQczq" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-PjPToxE5Mxx1GUXLZDrmSy">
              Det sätt, hvarpå Kongl. Maj:ts administrativa lagstiftningsrätt
              allt mer och mer börjat utöfvas, skall, om man fortgår vidare,
              leda till en 'verklig lagstiftningsanarki och, om jag får begagna
              några ord ur justitieombudsmans-instruktionen, bereda en allmän
              osäkerhet för medborgares rättigheter. Vi skola få tillfälle att
              tala om denna sak, när utlåtande en gång kommer från konstitutionsutskottet
              angående förslaget om grundlagsgaranti för svenske medborgares
              församlingsrätt. Denna gång skall jag taga ett annat exempel från
              en företeelse för dagen. Kongl. Maj:t utfärdade år 1888 på hösten
              en kungörelse angående ändringar i brandstadgan. Dessa ändringar
              anses auktorisera kommunala myndigheter — t. ex. stadsfullmägtige
              i Stockholm, med godkännande af öfverståthållareembetet — att
              stadga vilkor för rättigheten att bygga ett hus! Låt oss fortgå
              ännu en tid på detta sätt, låt kommunalmyndigheterna på detta
              sätt ingripa i lagstiftningen om svenske medborgares allmänna
              rättigheter och skyldigheter — på ett sätt i Stockholm, ett annat
              i Örebro, ett tredje i Göteborg o. s. Vv. i oändlighet. Det är
              hvad jag kallar lagstiftningsanarki. Och det är en sådan anarki,
              som håller på att inbryta, sedan Kongl. Maj:t — olagligt — genom
              1868 års ordningsstadga för rikets städer delat med sig af sin
              sjelftagna, således olagliga magt öfver svenska folkets församlingsrätt
              icke blott åt 25 Kongl. Maj:ts befallningshafvande i förening
              med kommunalrepresentationen i 'städerna, utan äfven åt magistraterna;
              Kongl. Maj:t har för öfrigt förbehållit sig att utsträcka tillämpningen
              af ordningsstadgan — och samma lagstiftningsanarki — till landsbygdskommunerna.
              Och under denna anarkis hägn kunna medborgarnes vigtigaste rättigheter
              befinnas hafva försvunnit. .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PrJLZJeqLGMxU59uxXNHLV" prev="i-Lwf3J4J8MMZzBDbNoRQczq" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-9Bdp9HXgxCZbFShGqdfvMF">
              Jag tror, att det vore tid att stanna på denna väg. Atminstone
              förefaller det icke för mycket begärdt, att Riksdagen icke formligen
              skall uppmana Kongl. Maj:t att ytterligare utsträcka det administrativa
              lagstiftningsvälde, hvaröfver vi så länge klagat. Om Riksdagen,
              i stället för att inskränka det, uppmanar Kongl. Maj:t att i kraft
              af sin administrativa lagstiftningsrätt ytterligare inkräkta på
              våra dyrbaraste rättigheter — hvad anledning har Riksdagen då
              att förundra sig, om den af herr finansministern anförda principen
              tillämpas: »Den mycket har, skall mera ha». Hvad anledning har
              Riksdagen att förundra sig, om Kongl. Maj:t en annan gång i större
              skala förnyar det tilltag, som försöktes 1888, genom beslutet
              att i strid med värnpligtslagen ålägga eleverna
            </seg>
          </u>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2WoQJJH36AT7CGFLoxdgmy">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-TkYmddwdHcpatUewj9z3Xe">
            Om bramdväsendets ordnande
          </note>
          <u xml:id="i-5dyPFcAtRyZsAJJTNMYMLh" prev="i-Lwf3J4J8MMZzBDbNoRQczq" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-4iqitndzQWP2xvaFNdnUC9">
              på landet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3gbAuopK1rCfxs1VD3yj7y">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MNHMgiHMrwbEVarDsWFENB" type="date">
            52 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-78N37YkhUtHZqPwawvcQ2K" prev="i-Lwf3J4J8MMZzBDbNoRQczq" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-8tUdxGuUc8KNBH59H3QyxG">
              vid statens skogsskolor ökad värnpligt? Riksdagen har alldeles
              ingen anledning att deröfver förundra sig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TdPANaivhffoftsJnjKsxR">
            Jag anhåller, herr talman, om afslag på utskottets föreliggande
            betänkande. :
          </note>
          <u xml:id="i-6pwwnJiSS7urHJG8c9jvWf" prev="i-Lwf3J4J8MMZzBDbNoRQczq" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-LBwoeDjukEXF6PcQg6jeC7">
              Vidare anförde:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CNphHC7rsvmRFXGE8p5ytZ" type="speaker">
            Herr Jansson i Krakerud:
          </note>
          <u who="Q5828721" xml:id="i-J8FhjXNjYZTF7Hjo5yPA9m" next="i-LTuKrZJWitxRfyzXwrjbhR">
            <seg xml:id="i-Sz4cFg3w1dgLMocCgDncka">
              Motionären, likasom utskottet, har utan tvifvel utgått från den
              synpunkten, att brandstodsbolag på landsbygden borde beredas större
              rättigheter, än nu är fallet — nemligen rättighet att inrätta
              brandeorps och att i reglementet få införda vitesbestämmelser
              för dem, som icke ville ställa sig nämnda reglemente till efterrättelse.
              För min del skulle jag mycket väl kunnat vara med om ett sådant
              förslag, i fall utskottet i fortsättningen hållit på, att brandstodsbolagen
              skulle få komma i åtnjutande af dessa rättigheter. Men motionären
              lika väl som utskottet synas hafva öfvergifvit den principen,
              eller också har utskottet fått klart för sig, att »kommunerna»
              är detsamma som brandstodsbolagen, synnerligast då det så väl
              i motiveringen som i klämmen infört ordet: »kommuner», der det
              enligt mitt förmenande bort stå: »brandstodsbolag»&gt;.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AFQCnKL9tuNtJujEd9Z2cV" prev="i-J8FhjXNjYZTF7Hjo5yPA9m" who="Q5828721">
            <seg xml:id="i-JGohsWM5HvX2WQzaM4cqaA">
              Jag ber att få påpeka några missförhållanden, som utan tvifvel
              skulle blifva ganska svåra för det syfte motionen afser, om utskottets
              betänkande skulle bifallas. Brandstodsbolagen hafva, som bekant,
              många delegare i åtskilliga kommuner. I den ena kommunen utgöra
              sådana delegare majoriteten, i den andra åter minoriteten. Om
              nu ett brandstodsbolag önskade få infördt i reglementet, att man
              skulle få brandcorpser inom kommunerna, så är det klart, att den
              kommun, der dessa delegare utgjorde majoriteten, inrättade en
              brandeorps, den kommun åter, der delegarne i samma bolag utgjorde
              minoriteten, inrättade icke någon brandeorps. BSådant tillvägagående
              kan icke vara i brandstodsbolagens intresse. Jag tror således,
              att, om det blefve en brandstodsbolagens ensak att i denna del
              handla efter omständigheterna, något magtmissbruk icke skulle
              blifva begånget. Ty då skulle den, som icke ville underkasta sig
              reglementets föreskrifter, kunna gå ut ur brandstodsbolaget; men
              ur kommunen kan man icke gå ut, i fall magtmissbruk eger rum.
              Dessutom fins det åtskilliga kommuner, som bildat brandstodsbolag
              inom sig sjelfva. Åtskilliga hemmansegare och lägenhetsinnehafvare
              hafva bildat ett bolag. Men så är det ett par större godsegare
              eller industriidkare, som inom kommunen hafva majoritet, då fråga
              är om att afgöra något på kommunalstämma. Om nu bolaget ville
              inrätta en brandcorps, skulle det beslutas å kommunalstiämma.
              Men då kunde dessa två, som egde majoriteten, sätta sig emot saken,
              emedan de ej hade så stor fördel af inrättandet utaf en brandcorps.
              Det kunde också tvärtom hända i en annan kommun, att ett par tre
              industriidkare, som önskade få en brandcorps i ordning, kunde
              besluta detta; och de andra, som utgjorde minoriteten, skulle
              då nödgas underhålla nämnda brandecorps. Detta torde vara en betydlig
              oegentlighet
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CGsCKBwRmNgXLGbAVUZiev" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 53
          </note>
          <u xml:id="i-J797B6KWBhBPdw3ecCqaDz" prev="i-J8FhjXNjYZTF7Hjo5yPA9m" who="Q5828721">
            <seg xml:id="i-AQi8JyqmyFbw82QRHhSYH6">
              eller orimlighet, synnerligast som åtskilliga hemman, ja, till
              och med byar, ligga en half eller en hel mil från kommunen och
              derför ej hafva den ringaste fördel utaf inrättandet af en dylik
              brandcorps. Jag tror derför för min del, att det vore bäst, om
              brandstodsväsendet fortfarande finge vara en enskild angelägenhet
              och icke indroges bland de kommunala frågorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LTuKrZJWitxRfyzXwrjbhR" prev="i-J8FhjXNjYZTF7Hjo5yPA9m" who="Q5828721">
            <seg xml:id="i-4H2cvajXFQM5a4HLeqwkGm">
              På grund häraf kan jag icke förena mig med utskottet i det förslag
              det framstält, men tror dock att, om det blefve omredigeradt,
              man ändå skulle kunna åstadkomma något. Jag skall derför yrka
              återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cqj81KsWjQtpSUd15J1jn2" type="speaker">
            Herr Andersson i ÖOrstorp:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4jm2cuuaDwia9iKGoFfGsu">
            <seg xml:id="i-JEdjdWuip5FzP3ca6zPmcD">
              Jag hade väntat, att en så billig och anspråkslös begäran som
              den, hvilken i föreliggande motion framstälts, skulle utan invändning
              kunnat bifallas af denna kammare. Jag har nemligen fattat frågan
              endast såsom en organisationsfråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KD93jWKdc6m9zWGbPxHMta" who="unknown">
            <seg xml:id="i-R7Qj9fnWfgt5uxh8g3rFUU">
              Som bekant, är det enligt den kongl. förordningen af den 8 maj
              1874 icke möjligt för alla kommuner att efter de bestämmelser,
              som der föreskrifvas, få ordna sitt brandväsende. BStadgan föreskrifver
              nemligen i 20 $: »Hvad i denna stadga är föreskrifvet om stad,
              gälle i tillämpliga delar äfven för köping; så ock för hamn, fiskeläge
              och annat ställe med större sammanträngd befolkning». Då nu en
              kommun på landet icke kan hänföras under benämningen »ställe med
              större sammanträngd befolkning, så är det ej möjligt för en sådan
              kommun att på grund af nämnda stadga erhålla rättighet att ordna
              sitt brandväsen. Nu är det så — jag medgifver det villigt — att
              det icke inom alla kommuner i landet kan vara fördelaktigt att
              hafva en brandcorps, men på andra orter är det ej allenast fördelaktigt,
              utan rent af utaf behofvet påkalladt. Jag har derför trott, att
              Kongl. Maj:ts befallningshafvande i de respektive länen skulle
              kunna få rättighet att fastställa brandcorpsreglemente för kommun,
              som ansåge brandcorps inrättande för sig nyttigt och fördelaktigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HFPtLo84tukEzBuEa4zQoj" who="unknown">
            <seg xml:id="i-F2AFvhqGJARSd3Kjtziw2">
              Jag har här 1 min hand ett brandstodsreglemente, gällande för
              den ort jag tillhör. Det är af Kongl. Maj:ts befallningshafvande
              i Malmöhus län behörigen faststäldt. I dess 37 8 heter det: »Delegarne
              inom hvarje socken, hvars sammanräknade försäkringsvärde å hus
              och lösören öfverstiger 200,000 kronor, skola dessutom» — d. v.
              s. utom den materiel, som i föregående paragraf beskrifves — »gemensamt
              anskaffa och underhålla för socknens gemensamma begagnande en
              ändamålsenlig brandspruta med slang, så vida ej kyrka, enskilda
              personer eller bolag inom socknen hålla dylik spruta, hvilken
              får af alla delegarne begagnas vid eldsvåda. Kostnaden härför
              utgår i mån af hvars och ens sammanräknade försäkringsvärde».
              Nu hafva de flesta kommuner inom denna brandstodsförening anskaffat
              sådana redskap, somliga vida derutöfver. Men tydligt är, att kostnaden
              för dessa brandredskap icke kan vara till mycken nytta, om kommunen
              icke har rättighet att föreskrifva sättet och ordningen för deras
              användande. Väl är det sant, att, när eldsolycka inträffar, det
              är hvars och ens skyldighet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7JB4wby9uTmooKgKM3CnAS">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-BrVjRjXqwg8HYHk4Wkid8p">
            Om bramdväsendets ordnande
          </note>
          <u xml:id="i-RixJd8sH9kb4xSJvkxmbRg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MQ2gmGv9yBEn2JWEWNQupJ">
              på landet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JmeTwqx3BtT38ru7nqrLyU">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PUiqUtcZieTLYwdBX4NdQB">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-4BtDg6Mpfsoto7Me9u7P7X">
            Om bramdväsendets ordnande
          </note>
          <u xml:id="i-8HKJt1Dd6tNqjXLPLkKsNn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DB7mxEZRjVNjBaeMAgJFGF">
              på landet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5CSn9puSW3eLRM6FX3RXZh">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-7YgFfZwL9jZNPWbmHPxgeg" type="date">
            54 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-5fz9VcJAYZP9QpL7sizFXC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-G6qvxXXmvDG6G9q4VVFWc">
              att biträda vid släckningen. Men herrarne torde dock medgifva,
              att det är en ofantlig stor skilnad, om det är en ordnad brandcorps,
              som arbetar med släckning, bergning o. d. I vanliga fall är det
              väl föreskrifvet, att det skall finnas en brandspruta; men det
              är ej bestämdt, att de eller de personerna skola egna sig åt släckningsarbetena,
              de eller de biträda vid bergningsarbetet o. s. v. Jag har derför
              ansett det vara af behofvet högeligen påkalladt, att kommun, som
              ville anordna brandcorps, skulle vara berättigad att få reglementet
              faststäldt, förutsatt att det vore bygdt på billiga och rimliga
              grunder. Enligt 7 8 i gällande kommunalförordning eger kommun
              att med afseende på ordning och säkerhet inom kommunen antaga
              ordningsstadga och få den faststäld; men då, enligt högsta domstolens
              utlåtande, brandcorpsreglementen icke äro att hänföra till sådana
              ordningsstadgar, kan för närvarande någon fastställelse derå icke
              erhållas. Här vore nu fråga om en förenkling af saken, hvarigenom
              man skulle slippa att gå den långa omväg, som brandstadgan föreskrifver.
              Då skall det nemligen bero på Kongl. Maj:ts befallningshafvandes
              pröfning och hörande, hvarefter förslaget skall skickas in till
              Kongl. Maj:t. Huru jag betraktar saken, tror jag det vore väl,
              om möjlighet bereddes vederbörande kommun att få en sådan brandstadga
              faststäld. Någon ovilkorlig skyldighet skulle enligt mitt förslag
              ej finnas. Det skulle blott vara ett medgifvande, att den kommun,
              som ville ordna brandväsendet så, skulle hafva frihet dertill.
              Den, som ej ville det, skulle likaså hafva frihet dertill.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JBXibemsuvYsis4MjDU3DN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ABgkostZNMLQEJR5iLKnKu">
              På grund af hvad jag anfört skall jag be att få yrka bifall till
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NqPPnxG39NoaDDYAY8r4Bf" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-7W3wT78PNQwY1gz46CRLMe" next="i-BpFxi9TyLMS1C5GdM17E8L">
            <seg xml:id="i-K5FhrzgzgZmQaJXhC4XumB">
              Jag kan ej neka, att jag hyser vissa betänkligheter mot den föreslagna
              skrifvelsen. Jag föreställer mig, att om kommuner, som hafva försäkradt
              i något brandstodsbolag, skulle besluta att inrätta sådana brandeorpser
              och med sitt beslut å kommunalstämma få fram det, för att icke
              den eller den kommit tillstädes, så skulle det kanske kunna tydas
              derhän, att många mot sin vilja skulle fullgöra en skyldighet,
              som de icke hade gagn af. Jag tycker, att denna fråga icke är
              en kommunal angelägenhet, utan rör brandstodsbolaget. Det är bolaget,
              som får stå risken, om reglementet ej föreskrifver tillräckliga
              försigtighetsmått. Jag är derför tveksam i denna fråga. Jag tycker,
              att det är origtigt att lägga på den enskilde kommunmedlemmen
              skyldigheter, då han icke försäkrat på dessa vilkor. Han bör sjelf
              få välja, om ' han vill tillhöra det eller det bolaget, der de
              eller de skyldigheterna äro bestämda. Jag är, som jag nämnt, rädd
              för, att det ej är lämpligt att gifva kommunen rättighet att ålägga
              honom större skyldighet och tillika viten, än han vid försäkringen
              kände. Det kan genom röstöfvervigt vid en mindre talrikt besökt
              stämma komma till stånd ett beslut, som kanske strider mot hvad
              två tredjedelar af kommunens medlemmar önska. Jag anser att det
              föreliggande förslaget kan komma att föra oss in på ett betänkligt
              område. Man bör derför väl besinna sig, innan man beslutar något
            </seg>
          </u>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WPDogePfuqdGSXpqPZyimU" type="date">
            Lördagen den 15 Mars. 55 N:o 15.
          </note>
          <u xml:id="i-PHUjofTmeHJagwt8hEJhQz" prev="i-7W3wT78PNQwY1gz46CRLMe" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-WcmhSY96SZwsMAi5hnm62Y">
              dylikt — huru oskyldigt det än må låta. Ty det kan leda till
              ett Om brandannat resultat och till andra förhållanden, än man
              först tänkt. väsendets . Jag undrar derför, om vi icke böra låta
              anstå med denna fråga Kna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WeePqqVnwXQpdYkG1kcq75" prev="i-7W3wT78PNQwY1gz46CRLMe" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-8gVUSCp713pBhSZJrzP42c">
              och om den icke, i fall den å nyo upptages, bör tagas på ett
              annat Pläorts) | sätt. De olika bolagen borde upptaga i reglementena
              det som behöfdes, så att hvarje försäkringstagare visste på hvilka
              vilkor han försäkrade, och hvilka skyldigheter han hade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G7tki7wMvWjvMDrY1jRTgV" prev="i-7W3wT78PNQwY1gz46CRLMe" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-6s9HY9fSRfHJh3ycJRNupF">
              Då jag af dessa skäl känner mig tveksam om den föreslagna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BpFxi9TyLMS1C5GdM17E8L" prev="i-7W3wT78PNQwY1gz46CRLMe" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-CQ97fjT79iuo2kxc7CDZ22">
              skrifvelsens lämplighet, skall jag för närvarande, till den kraft
              och verkan det kan hafva, yrka afslag på utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AFQ9X9q1mynRk9eQtDfmXU">
            I detta yrkande instämde herrar Olsson i Kyrkebol, Collander,
            Petersson i Brystorp, Nilsson i Skärhus, Truedsson, Bromée och
            Andersson i Hasselbol.
          </note>
          <note xml:id="i-TjYtEiSzZdgLtBQahAAfqB">
            Ofverläggningen var härmed slutad; och efter det propositioner
            gifvits i enlighet med de tre särskilda yrkanden, som under öfverläggningen
            förekommit, afslog kammaren såväl utskottets hemställan som den
            i ämnet väckta motionen.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Lq8zr53npTXjzoA2SqM67C">
            § 10.
          </note>
          <note xml:id="i-GXaCww2MhbNeKf6zSVCihe">
            Afgåfvos nya motioner af
          </note>
          <note xml:id="i-1xjEfNS4Sx5MQJ98ceSUh">
            Herr W. Wester, n:o 219, om ombildning af treklassiga läroverket
            i Engelholm till lägre allmänt läroverk med fyra ämneslärare;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-M9xBcVsMfUC1NuvYMpTUsR">
            Herr A. P. Danielson, n:o 220, om Borgholms pedagogis ombildning
            till lägre allmänt läroverk med tre ämneslärare.
          </note>
          <note xml:id="i-JVaVKUSxt1QgWNBHxDQtgk">
            Båda dessa motioner remitterades till särskilda utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-7MiuSrZ9ZkmpnLDvwucbdX">
            Vidare aflemnade herr J. Johansson i Noraskog en motion, n:o
            221, om ändring 1 88 68, 69, 70 och 71 riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-EAujtsQC8BVVa3GzBdUxzQ">
            Denna sistnämnda motion begärdes på bordet och bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-TY7owZpymZuJ3xMthyNSZc">
            &amp; 11. Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-4tzq28MxAPR7S8Cefbk5t9">
            Konstitutionsutskottets utlåtanden: n:o 3, i anledning af väckt
            motion om ändring af 88 34 och 36 riksdagsordningen; och
          </note>
          <note xml:id="i-7xh1DVhEBbKa7qAh5fyFWU">
            n:o 4, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t med begäran om framläggande af förslag till ändring af 88
            12 och 23 riksdagsordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-M3iXeFn5MhrA8uTh3BFxgu">
            Bevillningsutskottets memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-Brs57VLNyCk3RwAeYWDQuX">
            n:o 4, i anledning af Första Kammarens återremiss af 2:dra
          </note>
          <note xml:id="i-3kgcRP2QYR11Yf6bDFNCQv">
            punkten i utskottets betänkande (n:o 2) angående vilkoren för
            försäljning af bränvin; samt
          </note>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-1890--ak--15/prot_1890__ak__15-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K78pGmXBvv4StEaHPDdmv1" type="date">
            :0 16. 56 Lördagen den 15 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-JmbYSNmkuqWhzX45uHS48W">
            lagutskottets utlåtande n:o 30, i anledning af väckt motion om
            sådan ändring i gällande kommunaloch folkskolelagstiftning, att,
            der kyrkoförsamling består af flera kommuner, hvarje kommun .
            må ega rätt att förvalta sitt skolväsen och inom sig utse skolråd.
          </note>
          <note xml:id="i-B61mt5tgNFxCkrnfDNyeVT">
            Kammaren beslöt, att dessa ärenden skulle å föredragnings-
          </note>
          <note xml:id="i-SAfgRQS3vNqd9CwPgXpNPs">
            listan för nästa sammanträde uppföras framför de ärenden, som
            blifvit tvenne gånger bordlagda. |
          </note>
          <note xml:id="i-4scKXHzuuNyKxsFyeeBG4b">
            &amp; 12. Justerades protokollsutdrag:
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-E6v56HfJDrnA82RMuepv3a">
            § 18.
          </note>
          <note xml:id="i-LeYNCVYHAovJEvEXuCoDEd">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: Herr F. W. Metzgén,
            under 14 dagar fr. o. m. den 20 dennes,
          </note>
          <note xml:id="i-K5Je6zcBzLpovTpBQKiVEg">
            &gt; E. Anderssoni Upsal, » 14 &gt; » » 19 &gt; &gt; H. M. Kilman, » 14 &gt;
            » » 17 &gt;» &gt; M. Zachrison, » 14 &gt;» » » 26 » och &gt;» Back Per Ersson,
            » 14 » » » 26 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-8J3NB1mB7HLbYHWvTC9pZG">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 3,35 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PftRPNKPW6AKn2dHi1wBCX">
            In fidem Å. E. J. Johansson.
          </note>
          <note xml:id="i-5R61ZAwejEU3WPTVkRdFsz">
            Stockholm, K. L. Beckman, 1890.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
