<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1887-majjul-fk--11">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1887-majjul-fk--11</head>
          <docDate when="1887-06-13">1887-06-13</docDate>
          <docDate when="1887-06-15">1887-06-15</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SG5D3bQiSxSRpvVWyDx154">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-KZ6wR7pXYnYwWiQQKqAMh3">
            1887. Första Kammaren. — N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-Ea1UpNJiAh7Vdui1xe5q7Q" type="date">
            Onsdagen den 15 juni, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-CVXLvbiRezXJ6Fk2PviQFG">
            Kammaren sammanträdde kl. 7 e m.
          </note>
          <note xml:id="i-Ey9chwgqAge4XaYhHyzPmH">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr MNisser under
            tre veckor från och med den 20 innevarande juni och herr Schotte
            under två veckor från och med den 27 i samma månad.
          </note>
          <note xml:id="i-Gwvn89wp8tQ5FU2T9NbxPb">
            Föredrogs å nyo och godkändes konstitutionsutskottets den 6 och
            8 innevarande juni bordlagda utlåtande n:o 3, 1 anledning af väckt
            motion om upphäfvande af Konungens rätt att förordna om nya val
            till Riksdagens båda kamrar eller den ena af dem samt om inrättande
            af en riksnämnd.
          </note>
          <note xml:id="i-V8o3D85cR3Nfjmdb62yQJk">
            Föredrogs å nyo lagutskottets den 6 och 8 i denna månad bordlagda
            utlåtande n:o 13, i anledning af väckta motioner om ändrad lydelse
            af 8 11 i förordningen om kommunalstyrelse på landet den 21 mars
            1862.
          </note>
          <note xml:id="i-7oV71wSVGFMPfQ1uLAfLBC">
            På framställning af herr grefven och talmannen beslöts, att utlåtandet
            skulle företagas till afgörande sålunda, att lagtexten först genomginges
            paragrafvis med ingress och rubrik sist samt att först
          </note>
          <note xml:id="i-Rtm6jKQR89HuQDboTTwDwH">
            derefter utskottets hemställan skulle förekomma. Den af utskottet
            föreslagna förordning.
          </note>
          <note xml:id="i-3jQpsr6PJyo698KskR3X3B">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-UNZFvJLZAZj9DZqZpQ3ygu" type="speaker">
            Herr Axell:
          </note>
          <note xml:id="i-WdbRYKK9zaHYZqsKTQAHf5">
            Jag anhåller vördsamt, herr grefve och talman, att få yrka afslag
            &amp; utskottets förevarande hemställan och bifall till reservationen.
            Men, när jag så gör, sker det tvifvelsutan af helt andra skäl
            än dem, som varit bestämmande för herrar reservanter. Jag är nemligen
            för min del fullt ense med utskottets majoritet derutinnan, att
            en begränsning af den kommunala röstskalan på landet
          </note>
          <note xml:id="i-8enHrEQkcLZNNVGeqxJ7pn">
            Första Kammarens Prot. 1887. B. N:o 11. 1
          </note>
          <note xml:id="i-J1i696otViNrZhce9HM1dS">
            Lagförslag om ändring af den kommunala rösträtten å landet.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L423dfrXADYYvd1mqvfYir">
            N:o II.
          </note>
          <note xml:id="i-W7zRNjPVjWWVauF1ixazLd">
            Lagförslag om ändring at den kommunala röst-
          </note>
          <note xml:id="i-VRvzEwxiaEqHfUHoU6gXFv">
            rätten å landet. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-N8bGn7E5EqoqWfJCzrzE5s" type="date">
            2 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-HDfdigvUxigQnaFLqQVjqb" next="i-53NPpwmLaTmNriAB4Hy84s" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-EsQFGq7VamimFhw4FzgE6b">
              och, jag må väl äfven tillägga, i stad, är påkallad af hänsyn
              till såväl billighet som politisk klokhet. Andock anser jag mig
              nödsakad yrka afslag för närvarande å berörda hemställan, emedan
              jag betraktar en reform på denna enda punkt såsom inopportun.
              Jag föreställer mig nemligen att denna fråga bör lösas samtidigt
              med andra ännu vigtigare frågor, med hvilka den står i närmaste
              samband.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-53NPpwmLaTmNriAB4Hy84s" prev="i-HDfdigvUxigQnaFLqQVjqb" who="Q5562915" next="i-MUe1Li9uwzKx8BHZb37gf9">
            <seg xml:id="i-MaQHeLjvNn7TXKXAb7gqoE">
              Då representationsreformen genomfördes, voro farhågorna för den
              öfvermagt inom representationen och särskildt inom Andra Kammaren,
              som förslaget onekligen gaf ett enda samhällselement, lika stora
              som välgrundade. Såsom motvigt häremot lades den kommunala rösträtten
              till yttersta grund för valen till Första Kammaren. Man trodde
              då, att den kommunala röstskalan i förening med högre valbarhetsqvalifikation
              skulle hindra det samhällselement, som hade till sitt förfogande
              mer än 3 af Andra Kammarens platser, att äfven beherrska den Första.
              Jag vill icke påstå att erfarenbeten ännu fullt jäfvat denna förhoppning,
              men jag tror att ingen af kammarens ledamöter skulle vilja bestrida
              att vi med stora steg gå den framtid till mötes, då detta element
              skall hafva magt och dermed följande lust att tillsätta majoriteten
              äfven inom vår kammare. I de flesta af rikets landsting har det
              redan denna magt och vi böra ihågkomma att af Första Kammarens
              nuvarande 143 ledamöter tillsätta rikets städer icke mer än 12.
              Den politiska faran — jag vågar kalla den så, icke alls emedan
              jag icke hellre ser att jordegareintresset än något annat är det
              förherrskande inom Riksdagen, utan emedan jag betraktar hvarje
              ekonomiskt intresses ensidiga öfvervigt såsom en fara för samhället
              — denna fara, säger jag, är obestridligen i ständigt stigande.
              Den snabbare tillväxt, som egt rum i antalet af städernas representanter,
              hvilka, man må tycka aldrig så illa om dem, dock äro nödsakade
              att taga hänsyn till en mängd andra intressen utom eller åtminstone
              jemte jordbrukets, har häremot bildat en motvigt, men det är att
              befara det kamrarnes flertal och till sist äfven regeringen skall
              besluta sig för att icke blott hejda denna snabba tillväxt för
              framtiden, utan kanske äfven reducera den andel i representationen,
              som städerna nu faktiskt ega. Denna sannolika eventualitet synes
              mig göra faran desto större, och ett exklusivt jordegareintresses
              öfvermagt innebär våda icke blott för andra näringars bestånd
              och trefnad, utan framför allt för jordbrukareintresset sjelft
              och till sist för eganderätten till jord. På denna punkt synes
              det mig att vi stå, trots det att Första Kammarens sammansättning
              är byggd på fyrktalet, och jag skulle vilja tillägga, måhända
              just till följd deraf. Enligt mitt förmenande är det nemligen
              uppenbart, att den öfvermagt jordegarne hafva i Andra Kammaren,
              derstädes dock begränsad dels af städernas representationsrätt,
              dels af det inflytande, som småfolket på landsbygden, den mindre
              jordbrukaren, handtverkaren och arbetaren, kan utöfva vid valen,
              denna är hardt nära obegränsad när det gäller val till Första
              Kammaren eller till dess nuvarande valkorporation, landstingen.
              I motsats således till dem af kammarens ledamöter, som ännu hysa
              den förhoppning att, om något skall kunna åt denna kammare bevara
              en karakter, särskild från medkammarens, det skall vara just den
              nuvarande kommunala röstskalan,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q1dsTh9PLYd9aFsjRiBRme" type="date">
            Onsdagen den 15 Juni, e. m. 3
          </note>
          <u xml:id="i-MUe1Li9uwzKx8BHZb37gf9" prev="i-53NPpwmLaTmNriAB4Hy84s" who="Q5562915" next="i-GcXNcZE6RecTyv1fJKb1td">
            <seg xml:id="i-5rgsi8wmPJfLt3R7Hd6TZW">
              så är jag af den mening att, om denna skall fortfarande läggas
              till grund för valen till denna kammare, intet annat än en reduktion
              af densamma, och ganska betydande skall kunna åt kammaren bevara
              denna karaktersskilnad. Detta är den stora olikhet som förefinnes
              mellan reservanterna och mig. En sådan reduktion skulle nemligen
              åtminstone i en del af vårt land göra det möjligt för andra samhällselement
              än jordbrukarne att öfva inflytande på valen. Åtminstone skulle
              den valde då sannolikt mera än nu tvingas att göra afseende vid
              dessa andra intressen och icke uteslutande förfäkta ett enda,
              som, det må vara aldrig så stort, dock är ett enda. Jag må möjligen
              hafva orätt härutinnan och förmodligen kan endast en statistisk
              undersökning gifva utslaget, men jag anser emellertid frågan af
              den vigt, att det förefaller mig omöjligt att icke regeringen
              skulle känna sig lika villig som pligtig att taga frågan under
              öfvervägande på samma gång den framlägger förslag om en fortgående
              utbildning af vårt representativa samhällsskick.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GcXNcZE6RecTyv1fJKb1td" prev="i-MUe1Li9uwzKx8BHZb37gf9" who="Q5562915" next="i-W95r1QKDcjya1vHzx3akJZ">
            <seg xml:id="i-LJDEacDTkW1Vez5WWdGT9a">
              Kammarens ärade ledamöter äro kanske tvehogsne om de hörde rätt;
              det är dock min öfvertygelse att det icke är möjligt att vi kunna
              stå stilla der vi nu stå, utan att det är nödvändigt att något
              göres snart, samt att det är regeringen och ingen annan, som bör
              framlägga förslag härutinnan. Man behöfver enligt mitt förmenande
              icke mer än genomläsa de motiv, hvarmed dåvarande justitiestatsministern
              beledsagade Kongl. Maj:ts proposition af den 5 januari 1863 angående
              representationsreformen för att finna huru långt vi vuxit ifrån
              de förhållanden, som då förefunnos, och huru litet statsförfattningen
              vuxit med. Jag skall emellertid icke besvära herrarne med annat
              än ett par antydningar, som i min tanke kasta ett klart ljus öfver
              den stora skilnaden mellan, å ena sidan nuvarande förhållanden
              och, å den andra, författningens förutsättningar. Justitiestatsministern
              yttrade, bland annat, till försvar eller, rättare sagdt, till
              stöd för åtgärden att åt de kommunala representationerna, stadsfullmägtige
              och landstingen, öfverlåta befogenheten och behörigheten att vara
              valnämnder till första kammaren, följande: &lt;Landstingsmännen kunna
              nemligen icke antagas komma att utses med något hufvudsakligt
              afseende å befattningen att stundom vara elektorer till riksdagsmän."
              Hvad är det vi nu se pågå? Rundt kring hela vårt land finnes det
              hardt när icke någon landstingsman, som icke utses med hufvudsakligt,
              ja uteslutande afseende på hans befattning att vara elektor till
              riksdagsman. De mest förtjenstfulle män, de, som tagit den verksammaste
              del i landstingens arbeten, de uteslutas derför att de icke anses
              såsom säkra verktyg vid voteringar i fråga om utseende af ledamöter
              i Första Kammaren. Jag klandrar icke ett sådant tillvägagående
              ty det är framtvingadt af politiskt nödvärn. Jag har sjelf varit
              med om att i min hemort från landstinget utesluta just på denna
              grund en eljest förtjenstfull kommunalman. Men det är en olycka,
              att författningen är sådan, att de kommunala institutionernas
              egentliga betydelse på detta sätt förryckes. Jag antager att regeringen
              skall sjelfmant, utan någon särskild påstötning af Riksdagen finnas
              villig att taga denna fråga under öfvervägande jemte öfriga närstående
              frågor, som från alla håll pressas på
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6b4NDjrampEpFvPXivSGqf">
            N:o IH.
          </note>
          <note xml:id="i-8nP7yKUWT4RrwBVfMQfjLU">
            Lagförslag om ändring af den kommunala rösträtten å landet. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KcRyRyQUB665gd13TUnCHF">
            N:o II.
          </note>
          <note xml:id="i-9dihDQBvj422Xdw2Gprpkv">
            Lagförslag om ändring af den kommunala rösträtten å landet. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-DRmGTbnpP5pvQ1kvL3bz1Z" type="date">
            4 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-W95r1QKDcjya1vHzx3akJZ" prev="i-GcXNcZE6RecTyv1fJKb1td" who="Q5562915" next="i-E4GTjjmgKjD29BALNX7RTr">
            <seg xml:id="i-Wh1957t6vAjk134kSNoPor">
              densamma. Jag skall icke tillåta mig nämna mer än ännu en enda
              sak ur dessa motiv. Justitiestatsministern yttrade: "Från valrätt
              till representanter bör man icke utesluta andra oförvitliga medborgare
              än dem, hos hvilka något politiskt intresse icke kan förutsättas.”
              Vi känna väl litet hvar till att i närvarande stund en stor del
              af Sveriges oförvitliga medborgare kräfva rätt till representation.
              Man må nu hysa hvilken mening man vill om det berättigade i denna
              fordran, så skall man likväl icke nu kunna möta densamma med det
              skäl, som var bestämmande vid representationsreformens genomförande,
              eller att icke politiskt intresse hos dem finnes. Det politiska
              intresset är hos dem, det måste man erkänna, lika stort, ja kanske
              större än hos en mångfald valberättigade medborgare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E4GTjjmgKjD29BALNX7RTr" prev="i-W95r1QKDcjya1vHzx3akJZ" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-HiGwG6j9m5o9qKMpqFLUMC">
              Af hvad jag yttrat torde klart framgå att jag för min del anser
              det vara regeringens pligt att så snart som möjligt framlägga
              förslag dels om rösträttens utsträckning, dels om den kommunala
              röstskalans inskränkning och på samma gång taga i öfvervägande
              huruvida icke andra valnämnder böra bildas för utseende af Första
              Kammaren än de nuvarande, stadsfullmägtige och landstingen. Vid
              sådant förbållande anser jag icke den föreliggande frågan böra
              behandlas ensam för sig, och i följd häraf är jag nödsakad att
              för närvarande å förslaget yrka afslag, samt anhåller om proposition
              härå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BFL75vLamfTSUmXgNe6EpL" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <u who="Q5573272" xml:id="i-Wh6wVZ7ysjf7SAbfeggMQF">
            <seg xml:id="i-FKrrF9XKgsb9xv2XoFncBL">
              Herr grefve och talman! Till en början må det tillåtas mig att
              uppfylla ett löfte, som jag gifvit en af kammarens ledamöter,
              herr Hasselroth, hvilken bedt mig för kammaren tillkännagifva,
              att han af en ofta påkommande nervös hufvudvärk, som i dag särdeles
              häftigt angripit honom, är hindrad att, såsom han ämnat, nu i
              afton här infinna sig för att försvara lagutskottets förevarande
              betänkande. Han kände sig nemligen uppfordrad och pligtig dertill,
              enär han biträdt detta betänkande, i olikhet med flertalet af
              utskottets öfriga ledamöter från denna kammare, hvilka såsom synes
              af anteckningarna efter betänkandet, varit derifrån skiljaktigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KQvw7YzuLdD19u6qC4GfL1">
            Sedan jag uppfylt detta löfte skall jag be att få framställa
            det yrkande, att kammaren ville, med afslag å utskottets förslag
            till förändrad lydelse af förevarande 8 11 i kongl. förordningen
            om kommunalstyrelse på landet, bifalla den af mig med flere ledamöter
            af denna kammare afgifna reservationen, enligt hvilken samma paragraf
            borde lyda sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-BhTevS8WoZH6EsV37gcYzp">
            «Röstvärdet skall beräknas efter det en hvar röstegande åsatta
            fyrktal; dock att, der för deltagande i sådana besvär, som åligga
            alla, hvilka inom kommunen erlägga kommunalutskylder, annan grund,
            än den för utgörande af kommunalutskylder i allmänhet gällande,
            finnes särskildt stadgad, röstvärdet skall vid beslut öfver ärenden,
            som angå sådana besvär, beräknas efter den särskildt bestämda
            grunden.”
          </note>
          <note xml:id="i-LznAnKNWA4tnLN9dEkjxB">
            Denna modifikation af den i berörda 8 11 uppstälda regel att
            röstvärdet skall beräknas efter det en hvar röstegande åsatta
            fyrktal, bar omfattats af både reservanterna och utskottets pluralitet.
            Anledningen till samma modifikation ligger i öppen dag. Såsom
            bekant hafva genom särskilda lagar den 26 september 1884, den
            1 maj 1885
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QG42cDoufALnZE3xF2r7cX" type="date">
            Onsdagen den 15 Juni, e. m. 5
          </note>
          <note xml:id="i-6SDNsfzMSWBNgpdDbD31Gk">
            och den 12 juni 1885 grunderna för deltagande i kostnaderna för
            byggnad och underhåll af dels tingshus och häradsfängelse, dels
            prestgård, dels ock kyrka med hvad dertill hörer undergått väsentlig
            förändring.
          </note>
          <note xml:id="i-SoZ1grPDFkACeZtmo9X5ob">
            Enligt dessa lagar skola nu mera väl alla, som inom kommunen
            erlägga kommunalutskylder, deltaga i utgörande af berörda byggnadsskyldigheter
            men icke en hvar efter fullt fyrktal. Endast innehafvare af fastighet
            skall deltaga efter hela det honom påförda fyrktalet; för andra
            beskattningsföremål deremot utgöras skyldigheterna endast efter
            en fjerdedel af derå belöpande fyrktal. Hade i sammanhang med
            antagandet af dessa lagar, väckts fråga om en sådan modifikation
            af regeln i 8 11, som nu af utskott och reservanter föreslagits,
            så hade för visso en dylik lagförändring ock vidtagits, ty efter
            samma grund enligt hvilken man deltager i utgörande af ett kommunalt
            besvär, synes man böra deltaga i beslut i ärenden rörande samma
            besvär. Detta öfverensstämmer fullkomligt med kommunalförfattningens
            anda; och på många orter har det synts vederbörande så sjelfklart
            att så skall tillgå, att man utan särskilda lagbestämmelser förklarat,
            att för andra beskattningsföremål än fastighet finge röstas allenast
            med en fjerdedel af fyrktalet. Det är här således endast fråga
            om att lagfästa hvad som redan nu är sedvänja. Denna reform skulle
            ock om den ensam ifrågasatts, varit betryggad, men nu har den
            vanliga gengångarmotionen om inskränkning i röstskalan åter kommit
            fram, om ock med någon modifikation,
          </note>
          <note xml:id="i-2bV1oEkTRD8EDNrLuQ8DNo">
            N:o II.
          </note>
          <note xml:id="i-KKEXKc1aoQuMQ4an7vH3e4">
            Lagförslag om ändring af den kommunala rösträtten å landet.
          </note>
          <note xml:id="i-AZcvsY9uJqFuSZcVBi9Uuc">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NmyekktviiLivCUDWDGAvb">
            liksom ock lagutskottet i sitt tillstyrkande gjort någon modifikation
            :
          </note>
          <note xml:id="i-61hBqWCnWN3TfBUJ7jWLXE">
            i 'sin vanliga hemställan. För min del tillåter jag mig att,
            under åberopande af allt som tillförene i denna kammare anförts
            mot inskränkningen af den kommunala rösträtten på landet, dock
            med undantag af de skäl den näst föregående talaren andragit,
            yrka afslag å herr Nydahls motion och utskottets i anledning deraf
            afgifna förslag; men deremst bifall till den ändring af &amp; 11 i
            förevarande förordning, hvarom reservanterna från denna kammare
            gjort hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-5yYzQPNU3eWiZ41wY4Jw6P" type="speaker">
            Herr Carlheim-Gyllensköld:
          </note>
          <u who="Q5602664" xml:id="i-KSkTP21FREmzXtdm3iajBw" next="i-3sUdqhdeBD4G8ERzNb6nUb">
            <seg xml:id="i-QfPWt9DpQFavW5x5owEtiM">
              Denna fråga är vid riksdagen så ofta behandlad och så ofta afslagen
              af denna kammare, att det icke torde vara något nytt att derom
              säga. Dock föreligger frågan nu i en ny form derutinnan, att deltagande
              i val af landstingsmän och valmän för dessas väljande uteslutits.
              Detta synes mig från denna kammares förr ofta uttalade ståndpunkt
              vara en så stor förbättring att jag anser förslaget kunna i den
              form lagutskottet tillstyrkt, kunna antagas. Såsom det i motiven
              uppgifves, är det mer än 54 kommuner, der en person har så stort
              röstetal att han i alla beslut, som röra utgifter, kan kullvotera
              hela kommunen. Det är ju påtagligt att eu lagändring i syfte att
              förhindra dylikt endast är en gärd af rättvisa. Jag vill undvika
              att här påpeka de missförhållanden, som uppstå derigenom att en
              person pålägger de andre beskattning. Jag förstod visst icke rätt
              den förste talaren. Han hade vissa skrupler vid att låta val till
              landstingsmän undantagas. Han framstälde dertill åtskilliga önskningsmål,
              som emellertid blifvit i motion till Riksdagen uttryckta. Skall
              saken taga form i lag, tror jag det vara lyckligt att gå en sådan
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7AJKNBNi1CeT4W4XYvmijq">
            N:o II.
          </note>
          <note xml:id="i-8cHo75bEoprtkDqvCJ4sZf">
            Lagförslag om ändring af den kommunala rösträtten å landet. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Mj9nFtVuVLahigLugGJAqi" type="date">
            6 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3sUdqhdeBD4G8ERzNb6nUb" prev="i-KSkTP21FREmzXtdm3iajBw" who="Q5602664" next="i-zuBeWpWRGXNiziWMV8Q9i">
            <seg xml:id="i-Lhp77SGvfVpWpx5LGcJKPi">
              medelväg, som lagutskottet gjort. Inslår man på den af reservanterna
              föreslagna banan blir det antagligen olika beslut mellan kamrarne,
              som förmodligen lagutskottets framstående ordförande kan sammanjemka;
              ehuru jag icke förstår huru de skulle kunna sammanjemkas. Bifall
              till reservationen skulle allenast vålla ytterligare uppskof med
              denna reform. Vill man reformen, är det icke skäl att göra uppskof
              på uppskof emedan derutaf oftast härflyter snarare försämringar
              än förbättringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-zuBeWpWRGXNiziWMV8Q9i" prev="i-3sUdqhdeBD4G8ERzNb6nUb" who="Q5602664">
            <seg xml:id="i-AH4GUTiTSr1CEjq9j4pWjb">
              Det är derföre enligt min mening bättre att antaga detta förslag,
              äfven om man Önskar det i ett eller annat hänseende annorlunda
              formuleradt. Jag tillåter mig derföre att hos herr grefven och
              talmannen anhålla om proposition på bifall till utskottets föreliggande
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HBV93V155YT8JcdViNJ2zp" type="speaker">
            Friherre Klinckowström:
          </note>
          <u who="Q5913839" xml:id="i-2acs54vCWuRneqjPGvt4Qk" next="i-LHY3P2oVRocvhdZt2WJmLd">
            <seg xml:id="i-SL2iiedwa9UcKykcFnfpbK">
              Liksom vid flere föregående riksdagar, då denna fråga varit före,
              jag varit bland deras antal, som önskat en förändring hvilken
              ginge i samma rigtning, som den af utskottet föreslagna, kan jag
              ej heller nu annat än vidhålla samma mening.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LHY3P2oVRocvhdZt2WJmLd" prev="i-2acs54vCWuRneqjPGvt4Qk" who="Q5913839" next="i-VVyyeDBspzGuSGAu928MsT">
            <seg xml:id="i-52R1BsB3Yc8fKPoMv8uy98">
              Mig tyckes vara med både rättvisa och billighet öfverensstämmande
              att en förändring sker i afseende å röstetalet vid kommunalstämmas
              å landet för handli ingar derför, att, såsom föregående riksdagars
              utredning af denna fråga till fyllest visar, en stor orättvisa
              sker inom de kommuner, der få eller kanske cn enda eger någon
              större förmögenhet och derför har &amp; sin hand samladt ett öfvervägande
              fyrktal. Detta har gått så långt och orättvisan blifvit så stor,
              att jag tror, det denna fråga omöjligen kan falla förr än någon
              förändring härutinnan skett.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Anjuc9DopVuWZmyr7csBTk">
            Och, mine herrar, hvad är det man begär i detta lagutskottets
            betänkande? Man begär, att ingen må, utom vid val af landstingsmän
            eller valmän för desses väljande, utöfva rösträtt för större antal
            röster än som svarar mot en tiondedel af kommunens hela röstetal
            efter röstlängden. Ar nu detta någon nyhet? Nej, visserligen icke.
            Om vi slå upp kongl. förordningen om kommunalstyrelse i städerna
            förutom Stockholm, finna vi der i 12 8 den bestämmelsen, att "ej
            må någon kunna vid allmän rådstuga utöfva rösträtt för större
            antal röster, än som svarar emot en femtiondedel af stadens hela
            röstetal efter röstlängden, eller i något fall för högre röstetal
            än det, som motsvarar bevillningen för tio tusen riksdalers inkomst
            af kapital eller arbete." Här är således rättigheten att rösta
            till följd af förmögenhet, för inkomst af kapital eller arbete,
            fem gånger så mycket inskränkt, som utskottet satt i fråga. Man
            får ej enligt denna förordning rösta för större qvotdel af stadens
            röstetal än en femtiondedel, och här är föreslaget med afseende
            å kommunalstyrelse på landet, att Riksdagen skulle adoptera den
            förändringen, att åt den större förmögenheten skulle inrymmas
            en rösträtt af ända till en tiondedel af kommunens hela fyrktalsbelopp,
            således fem gånger större rättighet än som nu under många år inrymts
            för den kommunala styrelsen åt förmögenheten i städerna. Jag finner
            således detta förslag öfverensstämma
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-T1putDAj3g5qVKpvozPERm" type="date">
            Onsdagen den 15 Juni, e. m. 7
          </note>
          <u xml:id="i-VVyyeDBspzGuSGAu928MsT" prev="i-LHY3P2oVRocvhdZt2WJmLd" who="Q5913839" next="i-M1814xwHHFAxBcNT4aDo2q">
            <seg xml:id="i-EjWjtKy23X4WBC29j6kNiy">
              både med rättvisa och billighet. Och detta är för mig tillräcklig
              orsak att begära bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M1814xwHHFAxBcNT4aDo2q" prev="i-VVyyeDBspzGuSGAu928MsT" who="Q5913839" next="i-VEE6fggF9wacabUE5rvmyZ">
            <seg xml:id="i-Xq23YsnX1dZfMib5MtjFKD">
              Den förste talare, som här uppträdt, yrkade afslag bland annat
              på den grund, att den föreslagna förändringen kunde inverka på
              hvad han kallade kammarens karakter.&lt; Jag beklagar, att ehuru
              jag varit ledamot af denna kammare under tio riksdagar, jag ändock
              icke kan säga hvad som utgör karamarens karakter. Men han har
              kanske bättre reda derpå, som varit här en kortare tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VEE6fggF9wacabUE5rvmyZ" prev="i-M1814xwHHFAxBcNT4aDo2q" who="Q5913839">
            <seg xml:id="i-AfNnc5BfgcQ35Y9TP7n4cK">
              Jag tycker, att det vore kammaren värdigt att öfva rättvisa och
              billighet mot de mindre bemedlade folkklasserna, som otvifvelaktigt
              hafva rätten på sin sida. Och får jag derför på det varmaste förorda
              bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K7Tzz7jLFqEZ7rsqCJBUvv">
            Häruti instämde herr Unger, Adolf.
          </note>
          <note xml:id="i-76qnEooDnDogM6WHUjjgHK" type="speaker">
            Herr vice talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-FtzGj2DHd9uAnyJvGn8HqK" next="i-R7fpP925mRi8JEpnqc11N7">
            <seg xml:id="i-BdKjmWhkfnFevvduxR5AhY">
              Jag får i likhet med hvad jag gjort vid de föregående tillfällen,
              då denna fråga varit före, anhålla om afslag å utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R7fpP925mRi8JEpnqc11N7" who="unknown" prev="i-FtzGj2DHd9uAnyJvGn8HqK">
            <seg xml:id="i-AQeRCQ7AY72ALBnUF22XSN">
              Enligt min åsigt har den kommunala rösträtten alldeles för stor
              betydelse för denna kammares sammansättning efter den nya riksdagsordningen,
              för att det skulle kunna vara skäl att nu göra en förändring deri.
              Jag är också alldeles öfvertygad, att de skäl man velat anföra
              emot bibehållande af den nuvarande röstskalan i andra kommunala
              frågor alls icke hafva den betydelse man velat tillägga desamma.
              Att åter, i likhet med utskottet, låta den kommunala rösträtten
              1 öfrigt förändras, men bibehålla det nu varande beräkningssättet
              endast med afseende å landstingsmannavalen, det skulle enligt
              min uppfattning vara detsamma som att från dess rot lösrycka denna
              rösträtt och låta den hänga i luften. :
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BgufP2M3eeSe4c7YxhPUP9">
            Mot den förändring i förevarande paragraf, som landshöfding Bergström
            och öfriga reservanter i utskottet föreslagit, har jag deremot
            icke något att invända, utan anhåller att härutinnan få förena
            mig uti det af landshöfding Bergström framstälda yrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-L86zwhKGU9jbYugzev2364" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-DYkykNj7ChFF1hFpb3ikek" next="i-QcvaaQHfCkLXg5KnYon3Y2">
            <seg xml:id="i-B66wF6YvU3NYVYjDmZsmdv">
              Vi hafva hört talas om gengångare. Det är just denne gengångare,
              som synes mig vara den vigtigaste punkten i det framstälda förslaget,
              nemligen den gengångare, som ligger i begränsningen af det alltför
              obegränsade antal röster, hvilka nu tillfalla de högst beskattade
              inom kommunerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QcvaaQHfCkLXg5KnYon3Y2" prev="i-DYkykNj7ChFF1hFpb3ikek" who="Q5796181" next="i-VNvVhKtsZwFRwAEuhEsczY">
            <seg xml:id="i-3DuPRLvHb5mj5nQ8wifWJG">
              Här i förslaget har gjorts en skilnad mellan rösträtten vid andra
              kommunala angelägenbeter och vid val till landstingen. Jag skall
              be att sedan få nämna några ord om denna nya åtskilnad. Men jag
              vill nu säga, att den kommunala författningen för städerna, som
              för åtskilliga år sedan utan buller och bång gjorde en så stor
              förändring i de förmögnares rösträtt i vissa städer, icke i sin
              tillämpning bekräftat några farbågor för beskattningens och valens
              förrättande. Och kammaren må dock ej tro, att den då i städerna
              befintliga skilnaden emellan de högre och de lägre beskattades
              intlytande var stort mindre än den, som nu förefinnes i våra landskommuner.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YUoXaDsiZaXYJwf47h1aE2">
            N:o II,
          </note>
          <note xml:id="i-XDDrbvWGNK35AmX1RxpFnh">
            Lagförslag om ändring af den kommunala rösträtten å landet. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CdCNXCNtocsHAxGKAFdqfc">
            N:o II.
          </note>
          <note xml:id="i-UgVL5X5NmFWTeGTpT4rqJQ">
            Lagförslag om ändring af den kommunala rösträtten å landet. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-N7eCyM8MzX2SSrcVwQhNRW" type="date">
            8 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-VNvVhKtsZwFRwAEuhEsczY" prev="i-QcvaaQHfCkLXg5KnYon3Y2" who="Q5796181" next="i-RfmyRX3MHWDMsWzKApw9we">
            <seg xml:id="i-CanNpEG8Ft5P7AKexNBdiB">
              Jag vill såsom ett exempel härpå åberopa Göteborg, der en af
              de högst beskattade hade så många röster till sitt förfogande,
              att när vid förefallande voteringar han ensam stod på ena sidan
              och öfriga röstande på den andra, borgmästaren kunde fråga desse:
              erkänna herrarne, att majoriteten är på den andra sidan? och de
              måste härpå svara ja. Denne man var nu grannlaga nog att känna
              sig så besvärad af sin öfvermagt, att han vanligen undvek att
              begagna sig derat utom när han såg, att flertalet redan stod på
              den sida han ville understödja. Hvad har nu erfarenheten lärt
              angående verkningarna af denna stora reduktion från rättighet
              att rösta med ett eller annat tusental röster till ett hundra
              — den som här talar fick på detta sätt sin rösträtt reducerad
              till omkring en femtedel af hvad den skulle eljest varit? Jo,
              erfarenheten har lärt, att det visserligen ännu klagas öfver den
              alltför stora öfverlägsenhet, som hundratalet röster har öfver
              dem, som endast förfoga öfver ett fåtal, men att det dock i allmänhet
              kan sägas, att sammansättningen af stadsfullmägtige blifvit ett
              uttryck för de goda och förståndiga elementen i samhället. Jag
              tror, att, om man undantager en och annan från de djupa lagren,
              hvilken vid valen känner missmod öfver sin vanmagt, så utfalla
              valen till allmän belåtenhet. Hvad har vidare erfarenheten lärt
              oss om stadsfullmägtige såsom valkorporation till Första Kammaren?
              Jo, ingalunda att de taga hänsyn uteslutande till en persons ståndpunkt
              i en eller annan politisk fråga, utan att de uppsöka den redbare
              och gode medborgaren, hvarför vi ock se att en af Göteborgs två
              icke på politiska skäl valde representanter i denna kammare, blifvit
              vald, oaktadt han visserligen ej i den nu allena rådande tullfrågan
              motsvarar staden Göteborgs. mening.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RfmyRX3MHWDMsWzKApw9we" prev="i-VNvVhKtsZwFRwAEuhEsczY" who="Q5796181" next="i-vz2WvjfxBJh1VGn7iWTBr">
            <seg xml:id="i-JusFcnE9YybyvqzJUphkbJ">
              Jag tror, emot hvad som blifvit sagdt af den förste talaren,
              att den grund, hvarpå vår riksdagsordning bygt den Första Kammaren,
              då den ville göra landstingen till valkollegier, var en ganska
              god grund. Nu tycktes han vilja ändra denna grund, men jag föreställer
              mig att de stora städerna och länen böra vara ganska goda valkollegier
              till denna kammare, om också tillfälligtvis hänsyn tages i öfvervägande
              grad till en eller annan politisk fråga, som då kanske låter en
              persons insigter och ståndpunkt i andra frågor träda i bakgrunden.
              Jag betraktar dock detta endast såsom tillfälligt, och särskildt
              kan det icke vara någon fara för handen, när valen ske på nio
              år. Sålunda har i år skett ett val för ett af de norrländska länen,
              hvilket fick alldeles motsatt utgång mot hvad man förestält sig
              på grund af länets ståndpunkt 1 tullfrågan. '
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-vz2WvjfxBJh1VGn7iWTBr" prev="i-RfmyRX3MHWDMsWzKApw9we" who="Q5796181" next="i-VjNzHbQK5rXUdsaw4pnV9T">
            <seg xml:id="i-NME8tSPD3ht29nuQ38rehU">
              För min del har jag uppfattat detta så, att landstinget betänkt
              att Första Kammaren väljes icke på en tillfällig fråga, utan med
              hänsyn till hvad som kan komma före under nio års tid. Så varm
              vän jag än är af det fria utbytet, kunde jag likväl ej då förena
              mig i någon förkastelse öfver valet af denne aktade man.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VjNzHbQK5rXUdsaw4pnV9T" prev="i-vz2WvjfxBJh1VGn7iWTBr" who="Q5796181" next="i-7BB4pYjdskLXX7CJBdGgSt">
            <seg xml:id="i-57jveuBkKH1kUDGJ9rgGo4">
              18 Man har i Frankrike — jag vet ej om vår egen representation
              utöfvat något inflytande derpå — gjort de kommunala representationer,
              s. k. conseils généraux, som motsvara våra landsting till valkollegier
              för en stor del af senaten. Såsom en betänklighet mot denna
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7B44rWevoyCunAQN5xTgyB" type="date">
            Onsdagen den 15 Juni, e. m. 9
          </note>
          <u xml:id="i-7BB4pYjdskLXX7CJBdGgSt" prev="i-VjNzHbQK5rXUdsaw4pnV9T" who="Q5796181" next="i-FubEAu5QPD975t3H41TCYA">
            <seg xml:id="i-CiCrzj8W4shxtvwLhk3mCv">
              sammanblandning af politik och kommunala. angelägenheter har
              visserligen från de radikala i Frankrike höjts klagomål öfver
              att åtskilliga rojalister blifvit valde till senatorer från conseils
              généraux. Men dessa val hafva, efter hvad man sedermera erfarit,
              skett med hänsyn dertill, att den valde var en i sin ort högt
              aktad man, och för min del skulle jag under sådana förhållanden
              utan tvekan ställa mig på deras sida, som ville välja den allmänt
              aktade mannen, äfven om han hyste olika politiska åsigter mot
              mig sjelf, och detta ehuru det i Frankrike gäller en mycket vigtigare
              fråga än här, eller sjelfva det närvarande statsskickets grund.
              På samma gång jag således vill åt stadsfullmägtige och landstingen
              häfda deras egenskap af valkollegier åt Första Kammaren, tror
              jag att dessa böra taga synnerlig hänsyn till hvilka personer
              de välja och beklagar, om de skulle låta någon sSpeciel politisk
              fråga på dagordningen inverka på sig, vare sig frihandlare eller
              tullskyddsvänner, monarkister eller republikaner. Dessa senare
              hafva visserligen vi ej att frukta, de äro gentemot monarkisterna
              en ropandes röst i öknen, åtminstone i denna kammare. Jag vill
              dock härmed visst icke säga att denna kammare är någon öken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FubEAu5QPD975t3H41TCYA" prev="i-7BB4pYjdskLXX7CJBdGgSt" who="Q5796181" next="i-DnLtVbZxHcoQGZnUndaxYX">
            <seg xml:id="i-HiUfvLWvAjtypXpJVztZXk">
              Emellertid — om detta förhållande skall fortfara och om man vill,
              hvad här på förmiddagen uttalades och ofta sagts i pressen, att
              äfven landstingens val och sålunda valen till Första Kammaren
              skola vara ett uttryck för landets mening, måste vi företaga valen
              annorlunda än nu. Ty det visar erfarenheten, att landstingen kunna
              välja personer, hvilkas åsigter äro alldeles i strid med den mening,
              som fått sitt uttryck i valen till Andra Kammaren. Detta utgör
              ett bevis för att elektorerna till landstingen icke utses på sådant
              sätt, att deras ståndpunkt i dagens frågor är densamma som länets.
              Och jag vill begagna tillfället att här säga att utom alla andra
              skäl var det för regeringen en fullgiltig anledning att ej upplösa
              äfven Första Kammaren, att folkmeningen dermed ingalunda hade
              kommit till sin rätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DnLtVbZxHcoQGZnUndaxYX" prev="i-FubEAu5QPD975t3H41TCYA" who="Q5796181" next="i-EJ3vMjcy4dJVTKuF8pbJZC">
            <seg xml:id="i-HV4RrENivc7ysyHq5G3QRh">
              En annan vore om denna kammares elektorer, d. v. s. om landstingen,
              äfven kunnat upplösas, men då detta ej gick för sig hade den omständigheten
              mött, att elektorerna till kammaren blifvit utsedde på en orimlig
              rösträttsgrund.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EJ3vMjcy4dJVTKuF8pbJZC" prev="i-DnLtVbZxHcoQGZnUndaxYX" who="Q5796181" next="i-8Ec562Eu5EeibWVPThE1EG">
            <seg xml:id="i-NHXDmMZijEUyc4JRpVtz9k">
              I sitt föreliggande betänkande bar utskottet velat göra i allmänhet
              en inskränkning i den nuvarande rösträtten, men låtit det gamla
              systemet qvarstå med afseende på valen till landstingen. I mer
              än ett bolag, der jag är ledamot och der man i rent materiella
              intressen låtit hvars och ens insats i bolaget vara bestämmande
              för rösträtten, har man gått en motsatt väg och låtit valen vara
              personliga. I ett och annat bolag begränsar man dock äfven i allt
              maximum af röstetalet på det ej en eller annan mägtig aktieegare
              skall kunna ensam bestämma det hela. Nu är dock fallet att landstingen
              hafva ej så rent uteslutande materiella intressen att bevaka som
              aktiebolag, och kunna nu vissa penningebolag modifiera rösträtten
              för sina aktieegare, förefaller det besynnerligt, om ej äfven
              Riksdagen skulle kunna gå in på en modifikation af rösträtten
              till landstingen. Men det är en känd sak att när det gäller magt,
              är det en sällsynt sak att den magtegande korporationen gifver
              vika en tum från sin ställning. Det for-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-964p9npn8az3ZztpDxZhSZ">
            N:o H.
          </note>
          <note xml:id="i-Czrqy5ad7HyrRkX3iygEtC">
            Lagförslag om ändring af den kommunala rösträtten å&amp; landet.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6Q7QZ9DFij2oWchcjNh7Qx">
            N:o II.
          </note>
          <note xml:id="i-RmAknZWFijahLuw68nrwo9">
            Lagförslag om ändring af den kommunala rösträtten å landet. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-7swNo5kN75hrd4c6n3NieL" type="date">
            10 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-8Ec562Eu5EeibWVPThE1EG" prev="i-EJ3vMjcy4dJVTKuF8pbJZC" who="Q5796181" next="i-TMAs46Hif6FDKBKkM1uNJy">
            <seg xml:id="i-4ycF1C7NE9hzXJMXXU3yzi">
              dras en djup känsla af ansvar hos menniskan för att hon skall
              uppoffra något af sin magt. Oftast tänker hon som så, att jag
              söker handla efter bästa förstånd och derför vill jag hafva qvar
              min magt och ej stå risken att andra, som senare skulle få den,
              missbruka densamma. Detta är ett naturligt resonnement hos många,
              men de, som så tänka, borde besinna, att det ej alltid är hos
              dem sjelfva, som magten kommer att hvila. Efter dem kunna komma
              andra och mindre rättfärdige och mindre sjelfuppoffrande, som
              använda magten i rakt motsatt rigtning. Jag har ock sedan lång
              tid tillbaka haft till min lösen, att de magtegandes ädlaste uppgift
              är att inskränka sin magt och dermed sitt eget ansvar, nemligen
              när billighet och klokhet det kräfva och framför allt när rättvisan
              det fordrar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TMAs46Hif6FDKBKkM1uNJy" prev="i-8Ec562Eu5EeibWVPThE1EG" who="Q5796181" next="i-XHB5SCHF9hBMD4rDxkcykD">
            <seg xml:id="i-UiKCreozBfd4b6zQQHrXCi">
              Jag står ej här för att tala med något slags hot, ett argument
              som är mig vidrigt vare sig man vill drifva mig till fosterlandskärlek
              med hot om ryssen eller till gudaktighet med hot om djefvulen.
              Jag erkänner endast det rättas magt. Men det torde ej kunna döljas,
              att på ju flere vi kunna utbreda ansvaret, på ju bredare lager
              vi kunna lägga denna börda, på desto starkare basis hvilar samhället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XHB5SCHF9hBMD4rDxkcykD" prev="i-TMAs46Hif6FDKBKkM1uNJy" who="Q5796181" next="i-5kJ8yQWvwvQZjSAYt3Ji95">
            <seg xml:id="i-C5Dogs3yscGW6jT862f2pk">
              Jag vill upprigtigt säga att jag ej undrar på dem, som tveka
              att medgifva rösträttens inskränkning med afseende å beskattningsrätten.
              Jag har en god vän, som har sagt till mig: jag är så godt som
              ensam skattdragande i min kommun; skulle det då vara rättvist
              att låta de små hemmansegarne rösta öfver mig och låta hela bördan
              falla på mig? Detta är ett argument af stor vigt. Men här bör
              dock ihågkommas, att en kommun har andra än materiella intressen
              och en af de ädlaste lagstiftarne i denna kammare, våra kommunallagars
              kanske förste främjare, har uttalat, att han hade ingen aning
              om att det skulle kunna hända det rösträtten inom en kommun tillfölle
              uteslutande en person. Den förberedande statistiska undersökningen
              var ännu ej fullbordad, eljest hade han utan tvifvel väckt förslaget
              om att denna magt fördelades på två, tre eller fyra händer. Jag
              tror ej heller, att de som få draga skatten till kyrka och skola,
              böra vara rädda för den inskränkning hvarom här är fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5kJ8yQWvwvQZjSAYt3Ji95" prev="i-XHB5SCHF9hBMD4rDxkcykD" who="Q5796181" next="i-VE13fPegnohSFEdoFuwjiv">
            <seg xml:id="i-Me4yKmNwcG89WtbhEXShHc">
              Jag skulle gerna vilja förena mig med dem, som vilja tillstyrka
              bifall till lagutskottets förslag, men jag hyser stora betänkligheter
              just i afseende å rösträttens bibehållande i fråga om valen till
              Första Kammaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VE13fPegnohSFEdoFuwjiv" prev="i-5kJ8yQWvwvQZjSAYt3Ji95" who="Q5796181">
            <seg xml:id="i-AGa9vDRrdgy3RQdh6593FH">
              Blir det votering, torde jag dock anse mig nödgad att rösta för
              bifall, ehuru ganska ogerna, då jag icke kan begära återremiss
              i denna riksdagens sena timme.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3tRnDwJL5Yf2ccEYCpahje" type="speaker">
            Herr Cederberg:
          </note>
          <u who="Q5605428" xml:id="i-3SwgiHNWjN4Pze2kwFpS4T" next="i-UrMGa1z27ATbfaUctnvTU3">
            <seg xml:id="i-GW8tkqiNsuqu9Ds9GnJgkV">
              Då jag hörde den förste talaren på grund af politiska skäl yrka
              afslag på utskottets betänkande, trodde jag, ait jag hörde galet,
              ty utskottets förslag undantager uttryckligen den politiska rösträtten,
              så att i denna del ej den ringaste förändring
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UrMGa1z27ATbfaUctnvTU3" prev="i-3SwgiHNWjN4Pze2kwFpS4T" who="Q5605428" next="i-KRCmCWnS2jJM78ZtXFPUyt">
            <seg xml:id="i-RwNrzr1u2DihZEuFBujn44">
              skulle ske; åtminstone är detta utskottets mening. Då han vidare
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KRCmCWnS2jJM78ZtXFPUyt" prev="i-UrMGa1z27ATbfaUctnvTU3" who="Q5605428" next="i-Amx29fi6PckxPgGTcBEBJ2">
            <seg xml:id="i-E9BhVDTfv265QCigWa9VrY">
              yttrade, att en massa nu icke valrättegande kräfva valrätt och
              att den reform, som utskottet föreslagit, skulle möjligen lägga
              hinder i vägen för deras anspråk, ber jag att få erinra derom,
              att när det nu
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Nvf8S9zvmfxqX8QP4cCNDA" type="date">
            Onsdagen den 15 Juni, e. m. 11
          </note>
          <u xml:id="i-Amx29fi6PckxPgGTcBEBJ2" prev="i-KRCmCWnS2jJM78ZtXFPUyt" who="Q5605428" next="i-MFHug4cmQdhAEVUPF7ouKP">
            <seg xml:id="i-9tfbnmSuNfPzEFRmp4uxbt">
              kräfves valrätt af sådana, som icke ega sådan, sker det nästan
              uteslutande med hänsyn till Andra Kammaren och i afseende på valen
              till denna har den kommunala rösträtten icke det ringaste inflytande.
              Jag vet väl att åtskilliga kräfva valrätt ännu längre ned så,
              att äfven sådana, som icke träffas af bevillning, skulle få valrätt,
              men dessa äro så få, att jag tror vi kunna lemna dem ur räkningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MFHug4cmQdhAEVUPF7ouKP" prev="i-Amx29fi6PckxPgGTcBEBJ2" who="Q5605428" next="i-WNW3hbXoNRKLjaorSMZaJC">
            <seg xml:id="i-Y1x17cXSsH7DmFjWkYxMaP">
              Det är dock nu ej min mening att här taga utskottet i försvar.
              Visserligen hör jag till dem, som anse en begränsning af den kommunala
              rösträtten ej blott befogad utan äfven nödvändig, men olyckligtvis
              hafva alla förslag derom, som framkommit till Riksdagen, utan
              undantag varit af den beskaffenhet, att jag af formella skäl ej
              kunnat biträda dem. De af Kammarens ledamöter, som deltogo i denna
              frågas behandling vid 1885 års riksdag, skola måhända erinra sig,
              att jag då stod på samma ståndpunkt som nu. Det nu föreliggande
              utskottsförslaget är icke bättre än de föregående. Vi hatva nyss
              på förmiddagen hört talas om, huruledes en lag, ansvarighetslagen
              för statsrådets ledamöter, icke står i öfverensstämmelse med gällande
              grundlag. Skulle lagutskottets förevarande förslag gå igenom,
              komme 4 8 landstingslagen att ej stå i full öfverensstämmelse
              med 11 8 i kommunalstämmoförfattuinogen. I 4 &amp; landstingslagen
              står nemligen, att "härad eller tingslag, som innefattar endast
              en kommun, väljer omedelbart det föreskrifna antalet landstingsmän,
              enligt hvad för val i komrmuunalstämma är stadgadt”. Nu innehåller
              utskottets förslag, att man i kommunalstämma ej skulle ega rätt
              att välja utan med en viss begränsning af röstetalet, men denna
              begränsning skulle icke inträda när det är fråga om val af landstingsmän,
              hvilka således icke skulle väljas efter samma grunder som gälla
              för kommunala val.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Lshjb5odek1bWx2DG35vcw">
            Går man vidare till 5 8 landstingslagen, står der, att landstingsmännens
            valmän jemte ett lika antal suppleanter utses bland dem, som i
            kommunalstämma rösträtt ega efter der gällande allmän röstgrund.
            Men i 11 8 kommunalförfattningen, sådan den skulle lyda enligt
            utskottets förslag, föreskrifves en för val till landstingsmän
            och deras elektorer gällande särskild röstgrund. Man skulle således
            enligt o $ förstnämnda lag begagna en allmän röstgrund, men enligt
            11 8 kommunalförordningen en särskild!
          </note>
          <u xml:id="i-WNW3hbXoNRKLjaorSMZaJC" prev="i-MFHug4cmQdhAEVUPF7ouKP" who="Q5605428" next="i-LuBwWGZTprvH48hzvmDydL">
            <seg xml:id="i-Rhy3QGWMwpDMvQ2x8P4EQA">
              Det är af dessa skäl och dem jag i öfrigt anförde vid 1885 års
              riksdag, och hvilka jag här ej vill upprepa, som jag icke kan
              vara med om utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LuBwWGZTprvH48hzvmDydL" prev="i-WNW3hbXoNRKLjaorSMZaJC" who="Q5605428" next="i-Y4537FcJ1qFnM4fsDTr37Y">
            <seg xml:id="i-HA1rAr5tZPTecqp38VDUR6">
              Jag kommer så till det förslag reservanterre framlagt. Jag erkänner
              det berättigade i deras förslag, liksom jag erkänner det berättigade
              i en begränsning af den kommunala rösträtten, och jag tror det
              äfven vara lättare att genomföra. Det står ej heller i strid med
              andra af mig kända stadganden. Men enligt min tro skulle det af
              reservanterna föreslagna stadgandet vid kommunalstämmorna åstadkomma
              ett ytterligt besvär, när någon gång omröstning enligt detta stadgande
              skulle komma att ega rum, och det besvär och måhända itven trassel
              förändringen skulle orsaka torde vara större än hela förändringen
              är värd. Jag vill således ej yrka bifall till deras för-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WfP9UP3sTrgYjinUnJc5p8">
            N:o Il.
          </note>
          <note xml:id="i-6Zm3wAsr7qKKwBNGv86R5a">
            Lagförslag om ändring af den kommunala röst-
          </note>
          <note xml:id="i-MQYeSZFBM4ujMxTdqzsZQ1">
            rätten å
          </note>
          <u xml:id="i-Y4537FcJ1qFnM4fsDTr37Y" prev="i-LuBwWGZTprvH48hzvmDydL" who="Q5605428" next="i-FqbY4knfeYQQC2pcwvLKcU">
            <seg xml:id="i-X2vJua1V68qtmtRh7oYWjz">
              landet. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4pJqjJDUDDc6Bd5Awmm5jx">
            I N:o tl.
          </note>
          <note xml:id="i-CqoGQVzhdEeetHDsgM8cDG">
            Lagförslag om ändring af den kommunala rösträtten å landet. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HCAJg4BGg7f1dyefhJGQ5G" type="date">
            12 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-FqbY4knfeYQQC2pcwvLKcU" prev="i-Y4537FcJ1qFnM4fsDTr37Y" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-SxrJtrdYrfzeT3U8jCFyQ8">
              slag, men skulle det hafva utsigt att gå igenom, vill jag ej
              med min röst förhindra det.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8anpSTzAQQHWJMofGVLBLg">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr grefven och talmannen,
            att i afseende på förevarande paragraf yrkats, dels att densamma
            skulle godkännas med den lydelse utskottet föreslagit, dels ock,
            af herr Axell, att kammaren skulle godkänna den förändrade lydelse
            af 11 $ i kongl. förordningen om kommunalstyrelse på landet den
            21 mars 1862, som föreslagits i den vid utskottets utlåtande fogade
            reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-8jMycfQ29RSwEckE9VkYqm">
            Sedermera gjorde herr grefven och talmannen propositioner enligt
            dessa båda yrkanden samt förklarade sig anse de härå afgifna svaren
            hafva utfallit med öfvervägande ja för antagande af herr Axells
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-F3E94RXH9RwB4TQm5fznAR">
            Flere ledamöter begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
            justerades och anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-Zj3HVMEb3VhdNNDdBtgMT">
            Den, som godkänner 8 11 i den af lagutskottet i dess utlåtande
            n:o 13 föreslagna förordning, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-BEADrMC8GHwWa1btqJguwz">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-WnRpADt32HJtBEWzDjTSa7">
            Vinner Nej, godkänner kammaren den förändrade lydelse af 11 8
            i kongl. förordningen om kommunalstyrelse på landet den 21 mars
          </note>
          <note xml:id="i-WqQbYCHPmMhBNExvmBppBw">
            1862, som föreslagits i den vid utlåtandet fogade reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-NeDDyVMj76Adv4jgDaBDGg">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-37sS9BiXwuHg3sMTrfMp5B">
            Ja — 21; Nej — 76.
          </note>
          <note xml:id="i-Mx1fogpvGu29au9iSbRYEC">
            § 59 samt ingressen och rubriken. Godkändes. Utskottets i utlåtandet
            gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-M3WgS2uQY5pueuTS1tStiN">
            Förklarades besvarad genom kammarens föregående beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-BXm8Hvygq6Z1kAFJ8M7oaZ">
            Föredrogs å nyo och godkändes lagutskottets den 6 och 8 i denna
            månad bordlagda utlåtande n:o 14, i anledning af väckt motion
            om ändring af $ 26 i förordningen angående hushållningen med de
            allmänna skogarne i riket den 29 juni 1866.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2pJdaQcCNFMF4RksSUFtfH" type="date">
            Onsdagen den 15 Juni, e. m. 13 N:o IL.
          </note>
          <note xml:id="i-VrrGhykAudArdKMMtAD3CL">
            Föredrogs å nyo lagutskottets den 4 och 6 innevarande månad Om
            förmånsbordlagda utlåtande n:o 12, i anledning af väckt motion
            om ändrad gr ätt för. lydelse af 17 kap. 12 &amp; handelsbalken. |
            utskylder.
          </note>
          <note xml:id="i-35vhpHWSiTMVQkqxUWP9vE" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <note xml:id="i-VNXbuLMJuWCjMfPeXCut1G">
            Herr grefve och talman! På sätt kamma- . ren.har sig bekant och
            äfven af detta betänkande inhemtas, beslöt Riksdagen vid januari-mötet
            en lag, enligt hvilken 17 kap. 12 8 handelsbalken erhölle en förändrad
            lydelse, hvarigenom skulle beredas förmånsrätt för kommunalutskylder.
            Detta lagförslag remitterades utaf Kongl. Maj:t till högsta domstolen
            och vid granskuingen af detsamma derstädes förekommo så svåra
            anmärkningar, att Kongl. Maj:t fann sig icke kunna godkänna lagförslaget,
            hvarom Kongl. Maj:t i skrifvelse af den 29 sistlidne april underrättade
            Riksdagen. Icke dess mindre har en motionär ånyo framkommit med
            denna fråga strax efter det meddelade afslaget. Han tyckes dock
            hafva rönt behof att ursäkta sig för det han, oaktadt frågan så
            nyss blifvit aft Kongl. Maj:t afgjord, ånyo väckt densamma inom
            Riksdagen. Till och med utskottet, som understödt motionen, söker
            en ursäkt för detta. Utskottet yttrar nemligen: Af ordalagen i
            den skrifvelse, hvaruti Kongl. Maj:t för Riksdagen tillkännagifvit
            sitt beslut i fråga om Riksdagens senast framlagda förslag i ämnet,
            synes ock kunna slutas, att Kongl. Maj:t för sin del icke haft
            något att erinra mot förslagets syftet. För min del finner jag
            denna slutledning högst obefogad. När ett lagförslag förekommer
            till granskning och detsamma vid denna granskning finnes vara
            behäftadt med så svåra redaktionsfel, att det icke kan fastställas,
            så synes mig icke vara behöfligt att ingå i granskning af lagförslagets
            principer. För min del har jag tillförene yttrat mig emot dessa
            försök att, emot regeringens Ååsigter, drifva fram en sak genom
            att förnyade gånger väcka motion derom. Som alla, hvilka följt
            denna fråga med någon uppmärksamhet, känna, hatva förslag gång
            efter annan blifvit väckta i detta ämne och gång efter annan,
            när de bifallits i riksdagen, afslagna af Kongl. Maj:t.
          </note>
          <u xml:id="i-J4xpsBPrRfcNGfYEW1fT9" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-Up8thVkfpXMfE3m4mGddDe">
              Jag hör till dem, hvilka anse det strida emot en sund kreditlagstiftning,
              att införa nya förmånsrätter och särskildt för kommunalutskylder.
              Jag skulle tvärt om med glädje helsa det lagtörslag, hvarigenom
              vissa förmånsrätter, som nu äro i lag stadgade, blefvo afskaffade.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-57kyv5oTr26VcvBq9DeQfM">
            För att häfda min ståndpunkt i detta afseende yrkar jag afslag
            å lagutskottets bemställan om aflåtande till Kongl. Maj:t af ifrågavarande
            skrifvelse.
          </note>
          <note xml:id="i-L1Howx57Yi6R3BhAYmFq51" type="speaker">
            Herr Claöson:
          </note>
          <u who="Q5609105" xml:id="i-6p2fiJDA7HzwjwZys7e3nf" next="i-6H4dVQtc74HbuXbNiZYP2A">
            <seg xml:id="i-NxiJhbgjveXJfWMEpghPPk">
              I motsats mot den föregående, högt ärade talaren hyser jag, såsom
              jag förut varit i tillfälle att nämna, sympatier för den nu föreslagna
              lagförändringen. Jag gör detta på tvenne hufvudskäl. För det första
              kränker det mitt rättsmedvetande, att staten för sina utskylder
              har förmånsrätt men icke kommunen, ehuru kommunalutskylderna äro
              af samma art och den rättsgrundsats, nemligen den tvungna krediten,
              som ligger till grund för statsutskyldernas lörmånsrätt, gäller,
              enligt min tanke, äfven för kommunalutskylderna.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QueUeiJr9vur6xZo38UUbp">
            N:o IH.
          </note>
          <note xml:id="i-9LStG1oPid9KZKBZdmYRmN" type="date">
            14 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6H4dVQtc74HbuXbNiZYP2A" who="Q5609105" prev="i-6p2fiJDA7HzwjwZys7e3nf" next="i-TNHFnWMTMYVGeCkUaqtG4i">
            <seg xml:id="i-CAJM47A1dnuYHeFmrDxQKy">
              Om förmåns- För det andra är förhållandet, att dessa på kommunerna
              sinsemellan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QABLnbJYkZvqQNpg4byKMb">
            rätt för kommunalutskylder.
          </note>
          <note xml:id="i-HL9xVHP1GqYUmoxriw7RKi">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-TNHFnWMTMYVGeCkUaqtG4i" who="Q5609105" prev="i-6H4dVQtc74HbuXbNiZYP2A" next="i-XckmmEt6q2zug52TJwr3Ja">
            <seg xml:id="i-PVTnb1MKpEdsgytFjkwxA9">
              ojemnt fördelade kommunalskatter på många håll äro ganska tryckande.
              Jag anser, att staten, då detta kan ske, bör vidtaga några lättnader
              härutinnan och åtminstone icke försvåra det, så att de redan förut
              tungt beskattade kommunalmedlemmarne skola behöfva betala icke
              blott sina egna utskylder utan äfven för andra, hvilka blifvit
              insolventa. Det är sant, att Kongl. Maj:t förklarat sig icke kunna
              godkänna det framlagda förslaget på grund af högsta domstolens
              afstyrkande utlåtande, men om man någonsin kan säga, att en fråga
              fallit bestämdt och afgörande framåt, så är det väl denna. Det
              har hos mången inom kammaren gält som en trosartikel, att. högsta
              domstolen skulle motsätta sig principen om förmånsrätt för kommunalutskylder.
              Af de 7 ledamöter, som varit med vid ärendets behandling, har
              endast en satt sig emot denna princip, de andra hafva mer eller
              mindre uttryckligt godkänt principen, men fem af dem hafva afstyrkt
              förslaget på grund af otydlighet i redaktionen och särskildt den
              inkonseqvensen, att, efter en sträng bokstafstolkning, den stora
              del af hvad man plägar benämna kommunalutskylder, hvilken beslutas
              på kyrkostämma, icke skulle falla derunder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XckmmEt6q2zug52TJwr3Ja" who="Q5609105" prev="i-TNHFnWMTMYVGeCkUaqtG4i" next="i-T5V8QitUL3tbM9GTvp4X25">
            <seg xml:id="i-M2eMsN1xwX2GGYH6gCxbUF">
              Då jag således, lika med lagutskottet, fortfarande önskar den
              ifrågasatta förändringen, biträder jag äfven lagutskottets mening
              att, efter hvad nu händt, Riksdagen icke bör försöka formulera
              något nytt förslag, utan öfverlemna åt Kongl. Maj:t att låta utarbeta
              ett sådant förslag, hvilket sedan får genomgå skärselden i högsta
              domstolen. Deremot kan jag icke biträda utskottets förslag att
              undantaga landstingsoch häradsmedel från de utskylder, hvilka
              böra utgå med förmånsrätt. Det strider nemligen emot den princip,
              som man nu vill få införd, lika rätt för alla allmänna utskylder,
              och det strider så mycket uppenbarare deremot, hvad landstingsmedlen
              beträffar, som afgifter, om de beslutas af stadsfullmägtige i
              större städer, hvilka icke höra under landsting, då skulle få
              förmånsrätt, men icke samma slags afgifter, om de beslutas af
              landsting. Det är vidare, enligt min tanke, opraktiskt och föranledande
              till trassel och oreda, ty den, som beva-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UH5YTZZBXAtR1FWJTiAkKo">
            "kar utskylder efter kronodebetsedeln, bevakar äfven landstingsskatten,
          </note>
          <u xml:id="i-T5V8QitUL3tbM9GTvp4X25" who="Q5609105" prev="i-XckmmEt6q2zug52TJwr3Ja">
            <seg xml:id="i-DCfWjywvxnC2S65dPrTqbc">
              som finnes der uppförd och yrkar då nog förmånsrätt för båda.
              I somliga konkurser, der anmärkning ej göres, erhålles förmånsrätt,
              i andra icke. Dessutom synes det mig sakna allt fog att nu från
              förmånsrätten undantaga landstingsoch häradsmedlen, då båda kamrarne
              nyligen beslutat en sådan förmånsrätt och inom högsta domstolen
              icke gjorts anmärkning emot förslaget särskildt i detta afseende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5V6qmjdFDyUUXEuTQBDL4d">
            Jag ber derföre att få yrka bifall till lagutskottets hemställan,
            med den af Andra Kammaren redan beslutade förändring att under
            den äskade förmånsrätten skola inbegripas äfven landstingsoch
            häradsmedel.
          </note>
          <note xml:id="i-WMddMtDvrQfD87SR12KBqS" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-QCTYFZdcGxN8duCt31U4wm" next="i-DXzsy9KW5xeagVFZC1fZyy">
            <seg xml:id="i-JD8yWvErytQMgNjMV1CMCD">
              I likhet med en föregående talare, lagutskottets högt ärade ordförande,
              hyser jag, för min ringa del, stora betänkligheter emot tysta
              förmånsrätter. Jag har dock sökt att bilda mig en rättsgrund i
              fråga om kommunens ställning till den enskilde, emedan
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UT4djUnKxAHvucp4cgq8Jz" type="date">
            Onsdagen den 15 Juni, e. m. 15 N:o II.
          </note>
          <u xml:id="i-DXzsy9KW5xeagVFZC1fZyy" prev="i-QCTYFZdcGxN8duCt31U4wm" who="Q5796181" next="i-U1yMdzTCCKfuw7RT2KLoDz">
            <seg xml:id="i-Cij2np8zV8HGxguL1UNaEw">
              det har synts mig, att billigheten fordrar, att kommunen skall
              få ut Om förmånssin andel äfven af den, som kommit på obestånd.
              Det är denna synrätt för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U1yMdzTCCKfuw7RT2KLoDz" prev="i-DXzsy9KW5xeagVFZC1fZyy" who="Q5796181" next="i-6cdfRsn5jtFfPkmiRx8dUF">
            <seg xml:id="i-UiA6oYgymb7Q2z3XEih3iC">
              punkt, hvilken jag har sökt uppställa för mig — utan anspråk
              att tskylder. den skall ega full giltighet — som jag här vill
              omnämna, då den lik- (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6cdfRsn5jtFfPkmiRx8dUF" prev="i-U1yMdzTCCKfuw7RT2KLoDz" who="Q5796181" next="i-FECKjU494vpQotjvQcJCui">
            <seg xml:id="i-ByTQBVHHdGxyUtWwsNstTf">
              väl torde vara värd att beaktas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FECKjU494vpQotjvQcJCui" prev="i-6cdfRsn5jtFfPkmiRx8dUF" who="Q5796181" next="i-46sX4phDu4PER4CQwBSd41">
            <seg xml:id="i-WnhRpvkpcBNzjUubhR4xzG">
              Kommunerna hafva vissa allmänna åligganden, hvilka kräfva uttaxering
              af medel. Dessa uttaxerade medel skola gå ut af all inom kommunen
              befintlig egendom, äfven den privata egendomen. Det årligen erforderliga
              beloppet uträknas efter hvad de enskilde ega i kapital och inkomst.
              Om någon af dessa kommer i en sådan ställning, att han icke kan
              betala sin andel, så faller denna på de andra. Kommunernas helhet
              inskränkes derigenom och de öfrige blifva orättvist belastade
              genom att den, som kommer på obestånd, derifrån undantages. Går
              man ut från den synpunkten, blir det icke en tyst förmånsrätt,
              man här talar om, utan om bevarande af kommunens rätt såsom samfäldhet
              att utfå af alla hvad som tillhör det gemensamma. Ställer man
              saken på den ståndpunkten, framträder frågan om den tysta förmånsrätten
              i annan dager, än då det gäller individ mot individ, dervid den
              tysta förmånsrätten kan varda till kränkning af den andras rätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-46sX4phDu4PER4CQwBSd41" prev="i-FECKjU494vpQotjvQcJCui" who="Q5796181">
            <seg xml:id="i-EwZqLfxyEQwiPsJNPNAPvs">
              Det är denna synpunkt som varit för mig bestämmande, då jag understödt
              dessa förslag i fråga om kommunernas rätt att få ut sina skatter
              af dem, som kommit på obestånd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3Up9Cs5oAbxzQNyNatnbKP" type="speaker">
            Herr Ekenman, Victor:
          </note>
          <u who="Q5629781" xml:id="i-WPatcPUGTC7WaBnqxxLoa7">
            <seg xml:id="i-Be1rNvtsj51PcFKTyoYQSc">
              Det skulle nog låta sig göra, att försvara den särskilda uppfattning,
              som lagutskottet i detta fall haft derom att landstings och häradsmedel
              icke hafva samma vigt och betydelse som öfriga kommunalutskylder;
              men jag skall icke göra något försök i detta hänseende, ty det
              är alldeles påtagligt att, sedan Andra Kammaren fattat sitt beslut
              i denna fråga, man genom i någon mån olika beslut kunde äfventyra
              sjelfva sakens framgång. Några principiella betänkligheter emot
              att äfven dessa medel tillerkännas förmånsrätt har jag, för min
              del, för öfrigt icke.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KcAZVZdaKc83TyaSGPtQyU">
            Jag skall derföre, i likhet med herr Claöson, framställa det
            yrkande, att Första Kammaren måtte fatta ett beslut i likhet med
            det, som redan fattats i Andra Kammaren eller således att Riksdagen
            ville i skrifvelse anhålla, att Kongl. Maj:t täcktes låta utarbeta
            och för Riksdagen framlägga förslag till sådan ändring af 7 kap.
            12 8 handelsbalken, att afgifter, beslutade å allmän rådstuga,
            at stadsfullmägtige, landsting, kommunalstämma eller kyrkostämma,
            äfvensom s. k, häradsmedel, må för sista och löpande året utgå
            med förmånsrätt, dock efter samtlige öfrige fordringar, för hvilka
            enligt nu gällande bestämmelser förmånsrätt tillgodonjutes.
          </note>
          <note xml:id="i-CzbhFUT4wnquLrjsKREEdX">
            Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr grefven
            och talmannen, att i afseende på förevarande utlåtande yrkats:
            1:0) att detsamma skulle godkännas, 2:0) af herr Claösson: att
            Riksdagen ville 1 skrifvelse anhålla, att Kongl. Maj:t täcktes
            låta utarbeta och för Riksdagen framlägga förslag till sådan ändring
            af 17 kap. 12 8 handelsbalken, att afgifter, beslutade å allmän
            rådstuga, af stadsfullmägtige,
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SecXTvTHVuuUE3SYhMgvnq">
            N:o IH.
          </note>
          <note xml:id="i-MvRj9QLWMGqA7X7rkhDm8u" type="date">
            16 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7mHKwEFZR9Tcrmm7AXaRyE">
            Om förmånslandsting, kommunalstämma eller kyrkostämma äfvensom
            s. k. härads-
          </note>
          <note xml:id="i-GdQHhXv9ERPw15p8DoueGr">
            rätt för kommunalutskylder.
          </note>
          <note xml:id="i-KWHzejcCbvgJ2gfbTCNCD2">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Aa4ZkvB2DatfjjtLf7oFrD">
            Ändring of 7 kap. 1$ strafflagen.
          </note>
          <note xml:id="i-XUTdPbNYy45gcpwWPkeLSe">
            medel, må för sista och löpande året utgå med förmånsrätt, dock
            efter samtliga öfriga fordringar, för hvilka enligt nu gällande
            bestämmelser förmånsrätt tillgodonjutes, samt 3:0) att utskottets
            hemställan skulle af kammaren afslås.
          </note>
          <note xml:id="i-MZybFCGoMAmambvmx5dwGW">
            Derefter gjorde herr grefven och talmannen propositioner enligt
            dessa yrkanden och förklarade sig finna propositionen på afslag
            å utskottets hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-KtmQm7eDoYWtQARqrQkDEi">
            Flere ledamöter begärde votering; i anledning hvaraf och sedan
            såsom kontraproposition dervid antagits herr Claösons förslag,
            uppsattes, justerades och anslogs en omröstningsproposition af
            följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-FPyEs4Z6Jbh7gRw26cfZvE">
            Den, som afslår lagutskottets utlåtande n:o 12, röstar Ja; Den,
            det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-J9mBffJbYwqJx5S3RKJw5y">
            Vinner Nej, godkännes utskottets hemställan med den af herr Claöson
            föreslagna ändring.
          </note>
          <note xml:id="i-WwiiSmB81CnSzKE1AsrEsu">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-8u2k4LyXCqwnLFkgYWsmZQ">
            Ja—42; Nej—51.
          </note>
          <note xml:id="i-Azmjo2W58ZhGK5gdXNQTKZ">
            Föredrogs å nyo lagutskottets den 8 och 10 innevarande juni bordlagda
            utlåtande n:o 15, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med
            förslag till lag angående ändring i 7 kapitlet samt vissa delar
            af 10 och 11 kapitlen strafflagen.
          </note>
          <note xml:id="i-FL6AA2rwBZao8TY2wutnvc">
            På framställning af herr grefven och talmannen beslöts att utlåtandet
            skulle till afgörande företagas sålunda, att lagtexten först genomginges
            paragrafvis med ingress och rubrik sist, samt att först derefter
            utskottets hemställan skulle förekomma.
          </note>
          <note xml:id="i-5XVwUEzgSA8TaPaLePK6xZ">
            Den af utskottet föreslagna lag angående ändring i vissa delar
            af 7 och 10 kapitlen straftlagen.
          </note>
          <note xml:id="i-e4CbQsyNbfap3QnVyQGS8">
            7 kap. 1 $.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8eiFVX8k9qR29AAEq2KXVe" type="date">
            Onsdagen den 15 Juni, e. m. 17 N:o II.
          </note>
          <note xml:id="i-WJPZFfarC7JmzxKxaGaNeY" type="speaker">
            Herr Sundberg:
          </note>
          <note xml:id="i-N5qJK7bEp9E5xeC43ppiPY">
            Lagutskottet har här i denna paragraf, till- Ändring af sammans
            med hvilken den nästföljande på det allra närmaste hör, "7, kap
            1$ föreslagit några förändringar i det af Kongl. Maj:t framlagda
            lagföra slaget, hvilka förändringar jag, för min del, snarare
            måste anse såsom försämringar än såsom förbättringar.
          </note>
          <u xml:id="i-FsacwrzEbMqKj5f3qJ5XzB" next="i-3ByxfHdFhiA9GdSfd7FMxx" who="Q525663">
            <seg xml:id="i-Js9sL2oXJoCcWG1SSkkzBf">
              Den ena förändringen är den, att det skydd, som det kongl. förslaget
              tillerkänt de af staten erkända religionssamfundens trosläror,
              här i lagutskottets förslag är struket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3ByxfHdFhiA9GdSfd7FMxx" prev="i-FsacwrzEbMqKj5f3qJ5XzB" who="Q525663" next="i-2bwCx2xFyCiKjnXjAcsUvW">
            <seg xml:id="i-8sCub7ihZja15abK9Uw3hX">
              Den andra förändringen består deri, att framför ordet "förargelse"
              i 1 8 är inskjutet ordet "allmän", så att följaktligen ett så
              kalladt religionsbrott icke skulle blifva ett sådant, utan att
              allmän förargelse genom detsamma är åstadkommen, ett tillägg alltså,
              hvarigenom naturligtvis brottets åtkomlighet af lagen betydligt
              försvåras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2bwCx2xFyCiKjnXjAcsUvW" prev="i-3ByxfHdFhiA9GdSfd7FMxx" who="Q525663" next="i-6a6TtuEsb9AU3ujxrpYWGV">
            <seg xml:id="i-RDcfB7WjbUxL6xeG2SLgkS">
              Den tredje förändringen åter består deri att den första paragrafen
              i det kongl. förslaget här är fördelad i två, hvarigenom åsyftas,
              att gäckeri med gudstjensten skall beläggas med mindre straff
              än det gäckeri, som är direkt rigtadt mot Guds ord och sakramenten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6a6TtuEsb9AU3ujxrpYWGV" prev="i-2bwCx2xFyCiKjnXjAcsUvW" who="Q525663" next="i-YA6FhTtNJ9zUW95wJK53dL">
            <seg xml:id="i-LM62Grv88WmjD9afp3C7zi">
              Hvad nu den första af dessa nämnda förändringar vidkommer, så
              torde må hända vid närmare granskning förändringen befinnas mindre
              lycklig. Det är visserligen sant, hvad utskottet säger, att en
              troslära icke är någonting annat än ett uttryck för, huru det
              ena eller andra kyrkosamfundet uppfattar Guds ords innehåll, och
              således icke detsamma som detta ord sjelf. Men obestridligt är
              likväl, att hvarje sådant samfund betraktar sin troslära eller
              sin bekännelse såsom ett exakt uttryck för hvad det heliga ordet
              innehåller, och känner sig följaktligen, i händelse af gäckeri,
              smälek, hån o. s. v., hvilka rigtats mot denna troslära, i sitt
              religiösa medvetande lika djupt kränkt, som om samma förgripelse
              rigtats direkt mot ordet sjelf. När man nu, mine herrar, temligen
              allmänt erkänner, att ett så kalladt religionsbrott är ett af
              lagen åtkomligt brott endast på den grund, att ett samfunds religiösa
              medvetande och känsla genom gäckeri eller hvad man vill kalla
              det kränkes, så finnes efter nyssnämnda beskrifning icke något
              skäl att undandraga trosläran samma skydd, som man gifvit ordet
              sjelf. Låt oss för öfrigt för ett ögonblick i tanken sätta oss
              in uti huru saken gestaltar sig i det verkliga lifvet. Allt hvad
              lagen subsumerar under benämningen "lasta", "gäcka" o. s. v. är
              nästan alltid rigtadt mot trosläran, det vill säga, den menskliga
              uppfattningen af ordets innehåll, och endast sällan mot ordet
              sjelf, för hvilket man vanligtvis försäkrar att man hyser en ganska
              djup vördnad, äfven om man i gerning visar ett aldrig så stort
              förakt för detsamma. Jag vädjar 1 detta hänseende, utan fruktan
              för att kunna vederläggas, till hvar och en, som eger någon kännedom
              om sådana slags företeelser som de nu ifrågavarande. Men utskottet
              anmärker nu, att om man erkänner trosläran i paritet med ordet,
              då uppkomma vid lagtillämpningen en mängd vanskligheter och, bland
              dem, särskildt den, att man efter all sannolikhet skulle onödigt
              skapa en mängd martyrskap, hvilket skulle bereda samhället hvarjehanda
              olägenheter. Jag måste bekänna, att jag, för min del, alldeles
              icke fruktar för något dylikt, emedan jag tror på våra lagskipares
              förstånd, och jag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XLCD4TFeH1dkWk6ZfqHb7Y">
            Första Kammarens Prot. 1887. B. N:o 11. 2
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K3H5vD5bgMEFDcAq8HNrVb">
            N:o II.
          </note>
          <note xml:id="i-S1eXBJiGSx6Gf5Wty5H6eV" type="date">
            18 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-YA6FhTtNJ9zUW95wJK53dL" prev="i-6a6TtuEsb9AU3ujxrpYWGV" who="Q525663" next="i-JaWfegcTLs71TqzCFihBqp">
            <seg xml:id="i-SaCRYXFs3oE1NEVf4Jiiro">
              Ändring af vill icke förneka, att det förekommer mig nästan gränsande
              till det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DUu8WcS2okaEBaT3kjoiko">
            7 kap. 1$ strafflagen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-JaWfegcTLs71TqzCFihBqp" prev="i-YA6FhTtNJ9zUW95wJK53dL" who="Q525663" next="i-7jgxKpe4qeFGZRChYyi9N1">
            <seg xml:id="i-Qb9UWq2EbHrq5M9Y13V9BE">
              löjliga, när man här i vårt land vill försöka tala om öfvertygelsens
              eller talfrihetens martyrskap. Nog veta vi deremot alla, mine
              herrar, att det i våra dagar går ofantligt lätt att med goda vänners
              tillbjelp för godt köp tillverka så kallade martyrer. Så blir
              den t. ex. mycket lätt på den nyss antydda vägen en sådan martyr,
              som icke får alldeles ogeneradt med munnen vända upp och ned på
              hela vårt samhälle; så blir den förklarad för en sådan martyr,
              som hör till de moderna osedlighetsapostlarne, i fall han händelsevis
              skulle möta något hinder vid utbredandet af sina läror, hvilka
              icke blott omintetgöra de enklaste sedebuden utan äfven den vanliga
              anständigheten o. s. v. Men icke lär väl samhället af sådana omständigheter
              böra låta hindra sig från att fullgöra sin pligt. Det lär för
              öfrigt under nuvarande förhållanden icke vara att befara, att
              vi skola lida af en alltför sträng lagskipning, snarare af en
              något för slapp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7jgxKpe4qeFGZRChYyi9N1" prev="i-JaWfegcTLs71TqzCFihBqp" who="Q525663" next="i-JcjQePCJ99xvbnraYVHDU7">
            <seg xml:id="i-EfbzrkhrHhCPJB5ZTU6jrU">
              Jag finner alltså, kort sagdt, inga egentliga skäl för den utstrykning
              af troslärorna, som lagutskottet här har företagit sig, och jag
              gör det så mycket mindre, som andra protestantiska länders lagstiftning,
              t. ex. Tysklands, Danmarks och Finlands, stält ifrågavarande troslära
              i paritet med Guds ord och således gifvit dem i allt samma skydd
              som det senare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JcjQePCJ99xvbnraYVHDU7" prev="i-7jgxKpe4qeFGZRChYyi9N1" who="Q525663" next="i-BNB5Ps36QcQuDj1ZKYcQWa">
            <seg xml:id="i-R6dzDHbVzdJiJjuUCLzzbs">
              Hvad den andra förändringen vidkommer, kan jag icke heller betrakta
              den såsom synnerligen lyckad. Det är redan i och för sig svårt
              att leda i bevis, att ett så kalladt religionsbrott väckt förargelse,
              och förr är det naturligtvis icke något brott än det väckt förargelse.
              Men ännu svårare blir det, om man säger, att det är straff-fritt,
              om det icke väcker allmän förargelse, ty att leda detta i bevis
              torde vara en ganska kinkig sak. Jag vill tillåta mig att äfven
              här taga några exempel ur verkligheten. Om t. ex. en person håller
              ett föredrag inför ett auditorium af hundra personer, i detta
              föredrag på det grymmaste hädar Gud och drifver det uppenbaraste
              gäckeri och hån med Guds ord och sakrament, han applåderas af
              femtio, men de andra femtio kränkas på det högsta af hela uppträdet,
              kan man då säga, att han dermed väckt allmän förargelse? Att han
              väckt förargelse, lider intet tvifvel, äfvensom att, enligt lagens
              anda och mening, tilltaget är brottsligt. Ett annat exempel. I
              en mindre krets företager man sig, hvilket verkligen har passerat,
              det gröfsta gäckeri med begge våra sakrament, både dopet och nattvarden.
              Kretsen består till exempel af blott omkring tretio personer.
              Femton af dem tycka tillställningen vara lustig, men de andra
              femton anse sig förfärligt pinade och marterade. Månne nu brottet
              icke är ett så kalladt religionsbrott, derför att för tillfället
              åtminstone förargelsen är framkallad blott hos dessa femton, och
              kan det icke alltför väl hända, att domaren vid lagens tillämpning
              icke anser detta vara någon allmän förargelse, och brottet således
              blir strafflöst? Jag försäkrar eder, mine herrar, att jag icke
              har någon den ringaste böjelse för något slags inqvisitoriskt
              förfarande i dessa saker och vill icke intränga på sådana områden,
              som för lagens handhafvare böra vara fridlysta. Men jag kan icke
              känna mig böjd för att visa en sådan
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VPrhxPkh3911UAmpvb4Xuc" type="date">
            Onsdagen den 13 Juni, e. m. 19 No II.
          </note>
          <u xml:id="i-BNB5Ps36QcQuDj1ZKYcQWa" prev="i-JcjQePCJ99xvbnraYVHDU7" who="Q525663" next="i-4qtbt4G9gkufLfVqHet7qJ">
            <seg xml:id="i-7xygSBYNpVm3csgjMA58Pg">
              slapphet, att jag icke skulle våga att tydligen utsätta alla
              sådana Ändring af lagbestämmelser, efter hvilka de, som lagen
              åsyftar att betraktas och 7 kap. 1$ behandlas såsom brottsliga,
              också skola kunna få sitt behöriga straff. FREE
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4qtbt4G9gkufLfVqHet7qJ" prev="i-BNB5Ps36QcQuDj1ZKYcQWa" who="Q525663" next="i-2zhitvECTAD2CnvU2Bm1Xh">
            <seg xml:id="i-21JAt8nhGKsqSWxDYkzwFf">
              Hvad slutligen den tredje förändringen vidkommer, eller sönder-
              | delningen af 1 8 i det kongl. förslaget i två, så anser jag
              visserligen, att denna möter mindre betänkligheter. Jag medgifver
              i allmänhet rigtigheten af hvad lagutskottet här har sagt, eller
              att gäckeri med gudstjensten bör bedömas lindrigare än gäckeri
              med ordet och sakramenten, och lagberedningen har i sitt förslag
              bibehållit dessa straffbestämmelsers upptagande i två olika paragrafer.
              Men jag kan likväl icke neka till, att jag ändå gifver företräde
              åt det kongl. förslaget, som sammanför allt i enda paragraf, och
              jag gör detta derför, att det är så ofantligt svårt att bestämma,
              när ett gäckeri med gudstjensten endast är detta och icke på samma
              gång äfven gäckeri med just ordet och sakramenten. Emedan dessa
              två ting kunna så gå in i hvarandra att det är omöjligt att skilja
              dem åt, synes det mig vara lämpligast att låta domaren pröfva,
              huru förhållandet var. Han behöfver icke derför komma att belägga
              den mindre brottsligheten med för högt straff, då han haren så
              betydande strafflatitud att röra sig inom, som den i det kongl.
              förslaget uppstälda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2zhitvECTAD2CnvU2Bm1Xh" prev="i-4qtbt4G9gkufLfVqHet7qJ" who="Q525663">
            <seg xml:id="i-BMkPjRtB33JMjeDVFo9CEM">
              Men ehuru jag nu, mine herrar, icke kunnat tillbakahålla dessa
              anmärkningar och således icke heller kunnat underlåta att tillerkänna
              det kongl. förslaget i oförändradt skick ett visst företräde framför
              det af lagutskottet framstälda, så vill jag dock icke yrka afslag
              på lagutskottets förslag och bifall till Kongl. Maj:ts, derför
              att det förra redan nu blifvit godkändt af Andra Kammaren, och
              det således uppenbarligen är ett vilkor för lagens framgång, att
              äfven Första Kammaren fattar enahanda beslut, och när för öfrigt
              mina anmärkningar för ingen del gått ut på att förklara detta
              lagutskottets förslag för förkastligt, utan jag tvärtom anser
              det vara en förbättring af våra nuvarande lagbestämmelser, så
              vill jag, för min del, icke motsätta mig bifall till detsamma,
              sådant det nu är.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BFzmGoY9WnuaEr3U4sgHqE" type="speaker">
            Herr statsrådet von Steyern:
          </note>
          <note xml:id="i-DQ1c7QNLPpahuWs8qJuC4P">
            Lagutskottets förslag skiljer sig, såsom den siste ärade talaren
            erinrade, 1 åtskilliga afseenden från Kongl. Maj:ts proposition.
            Då.jag det oaktadt ber att få gifva till känna, att det är regeringens
            önskan, att lagutskottets förslag nu måtte antagas, innebär detta
            icke ett erkännande af oantagligheten af Kongl. Maj:ts proposition,
            utan det sker dels derför, att, såsom nyss -erinrats, Andra Kammaren
            redan bifallit utskottets förslag, hvadan detta den enda lösning
            af frågan, som för närvarande är möjlig, dels derför att jag anser
            utskottets förslag vara ett ganska godt framsteg inom lagstiftningen
            på ifrågavarande område. Den vigtigaste skilnanaden mellan utskottets
            och Kongl. Maj:ts förslag ligger deri, att utskottet icke vill
            medgifva skydd mot gäckeri af främmande församlings troslära och
            gudstjenst. Det är att beklaga, att Kongl. Maj:ts proposition
            i denna del icke vunnit bifall. Det ligger otvifvelaktigt en oegentlighet
            deri att medgifva främmande trosbekännare fri religionsutöfning
            och på samma gång prisgifva deras troslära och gudstjenst åt smädelsen
            och hånet. Annorledes handlade man förr här i landet.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E7n5LVh5viibxUAikNRB7R">
            Ändring af
          </note>
          <note xml:id="i-5goFiRYsorvNDwttmKL9fh">
            7 kap. 1$
          </note>
          <note xml:id="i-7V1WtPhoSzhdE3xuTFRaJf">
            strafflagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VPeNX9KZMBDPar8s2DE4Ge" type="date">
            20 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6fFLnPCxybJhZXgoyVFPri" next="i-XMKSQAXzHEntxnzaUzxpAp" who="Q6190185">
            <seg xml:id="i-E3Hyu3YKuJA7pgzYuKCnGz">
              I kongl. kungörelsen den 24 januari 1781, det första påbud om
              religionsfrihet, som här utfärdats, belägges med straff af böter,
              om någon hädar främmande religionsförvandters särskilda meningar
              eller heliga bruk. Ett sådant skydd ingår också i alla protestantiska
              länders lagar. Men vill man skydda främmande religionsbekännares
              troslära, så måste man gifva samma benämning åt det, som man skyddar
              för svenska kyrkan. Derför har ett sådant stadgande intagits i
              den kongl. propositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XMKSQAXzHEntxnzaUzxpAp" prev="i-6fFLnPCxybJhZXgoyVFPri" who="Q6190185" next="i-MHUy2KdjuVuhBnJNYoLUoB">
            <seg xml:id="i-TuBKwHcWt2PddJ8HmPDFV5">
              Jag har dermed ingalunda haft den afsigten att bereda något nämnvärdt
              skydd för den svenska kyrkans bekännare utöfver det vi redan hafva,
              ty jag anser denna kyrka, såsom grundad i Guds ord, tillräckligt
              skyddad i sin troslära genom de straffbestämmelser lagen redan
              innehåller för gäckeri med Guds ord och sakramenten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UUhsVjpBDZyQXMJ8hQ13ek">
            Faller emellertid frågan om skydd för främmande trosbekännares
            läror, så faller dermed också bestämmelsen om skydd för svenska
            kyrkans troslära, och dermed undanrödjes den hufvudsakliga anledningen,
            hvarför i Kongl. Maj:ts förslag religionsbrotten sammanförts i
            en paragraf. Detta skedde derför, att det icke gick an att i I
            $ stadga strängare straff för gäckeri med Guds ord och sakramenten
            och i 2 $ ringare straff för gäckeri med trosläran, när man ansåg
            dessa förbrytelser i sjelfva. verket gå ut på ett och detsamma.
          </note>
          <u xml:id="i-MHUy2KdjuVuhBnJNYoLUoB" prev="i-XMKSQAXzHEntxnzaUzxpAp" who="Q6190185" next="i-2MzaTitGeamyDuj5jUvsLS">
            <seg xml:id="i-5oF1TAXbaG4Ss6GKEeGKcz">
              Deremot innehåller utskottets förslag en bestämmelse, som icke
              sammanhänger med de förut nämnda, eller den, att gäckeriet skall
              vara straffbart endast när det åstadkommer allmän förargelse.
              Detta tillägg af ordet allmän har väckt mina betänkligheter liksom
              den föregående talarens och äfven utskottets ordförandes. Men
              jag finner af den i utskottets utlåtande åberopade 13 $ af 18
              kapitlet strafflagen strafflagens mening vara, att gäckeriet alltid
              väcker allmän förargelse när det sker i skrift, som man utsprider
              eller utsprida låter. Jag anser mig häraf berättigad att draga
              den slutsats, att gäckeriet måste anses i ännu högre grad väcka
              allmän förargelse, när det sker inför en menighet eller i ett
              offentligt föredrag; och vid sådant förhållande anser jag, att
              utskottets förslag äfven i denna del. är någorlunda antagligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2MzaTitGeamyDuj5jUvsLS" prev="i-MHUy2KdjuVuhBnJNYoLUoB" who="Q6190185">
            <seg xml:id="i-JzCgs6dDL2eHMUvnc81Jbq">
              Utskottets förslag innefattar mildringar i alla hänseenden i
              lagstiftningen angående religionsbrotten, och detta tror jag vara
              rigtigt. Straffen för dylika brott hafva varit så stränga, att
              man mången gång dragit sig för att tillämpa dem. Men de straffnedsättningar,
              utskottet föreslagit, böra häfva betänkligheterna mot lagens tillämpning.
              Och samhället är bättre betjent med lagar, som motsvara rättskänslans
              fordringar, och derför tillämpas, än med lagar, som äro så stränga,
              att man måste söka undanflykter för att slippa tillämpa dem på
              förekommande brott. å
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K2uLbefTL4MNqhdPhyP51w">
            Jag hemställer under nuvarande förhållanden om bifall till lagutskottets
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-Fgzj6r3PuyHuaczAWHdufL" type="speaker">
            Herr Stjernspetz:
          </note>
          <note xml:id="i-Se6C75tEZ7WoFbEZLoBHcs">
            På samma grunder, som den ene af reservanterne anfört, anhåller
            äfven jag om afslag å lagutskottets hela föreliggande förslag.
            Det torde alls icke vara nödvändigt eller på något
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4AAdkaV1mT1C36n5RwWBxT" type="date">
            Onsdagen den 15 Juni, e. m. 21 N:o II.
          </note>
          <u xml:id="i-CP3Fhya6nXaWfNxrFFG9E4" who="Q6190719">
            <seg xml:id="i-KsuKonCcANfZTaYWZ2WCYa">
              sätt brådskande att vid denna riksdag inlåta sig på en granskning
              Ändring af af denna lag, hvilket torde bättre kunna ske vid en
              annan riksdag. 7” kap. 1$ Skulle jag särskildt göra någon anmärkning,
              så vore det mot 14 $, ad der straffbestämmelserna icke obetydligt
              höjts. Jag förstår nog, att denna. $ kan vara rigtig med afseende
              på vissa vådliga rörelser, men jag kom att tänka på denna lagbestämmelse
              under den strid, som nyligen rådt mellan protektionister och frihandlare.
              Jag har flere gånger hört sådana uttryck fällas, hastigt utkastade
              hotelser, hvilka skulle kunnat gifva anledning till angifvelse.
              Straffet är betydligt skärpt, och undantag borde vara stadgadt
              för sådana uttryck, som fälts under en mera hetsig sinnesstämning.
              . Efter denna lag kunna personer för ett oförsigtigt yttrande
              nu komma att fällas till 2 års fängelse. Jag tror, att förslaget
              behöfver ytterligare sofras, innan Riksdagen antager detsamma,
              och på den grund anhåller jag om afslag å hela lagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KNJXWZWC2X6eLzrqWEm7br" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-2CtPSLjkE4CKkhcnakJj1R" next="i-PRiX4Kp7b5o3YBPEpphLgp">
            <seg xml:id="i-BvsFmqZznoY1iP35cNwxRt">
              Det är i första rummet det samband, hvari dessa paragrafer stå
              till den förbidade tryckfrihetsförordningen, som föranledt mig
              att taga till ordet, oaktadt jag icke har något särskildt yrkahde
              att göra. Jag har också uppkallats af den föregående talaren —
              den förste mälsmannen för svenska kyrkan, till hvilken jag särskildt
              ber att få hembära min aktning — då han här uttalat några omdömen,
              hvilka jag velat taga i betraktande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PRiX4Kp7b5o3YBPEpphLgp" prev="i-2CtPSLjkE4CKkhcnakJj1R" who="Q5796181" next="i-6R1rtbVznNNkYwn1tNZwzM">
            <seg xml:id="i-FZ4bCB9vTQqshyt347x58a">
              Såsom publicist hör jag till dem, som kunna åstadkomma allmän
              förargelse, och kan således icke skydda mig inom den kategorin,
              som skulle gå fri, då det endast gäller enskild förargelse. Jag
              måste således taga dessa paragrafer i alla dess konseqvenser och
              är då skyldig att fråga mig, hvad denna paragraf särskildt med
              afseende på min verksamhet innebär.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6R1rtbVznNNkYwn1tNZwzM" prev="i-PRiX4Kp7b5o3YBPEpphLgp" who="Q5796181" next="i-VuYcv6PtHGiR8cpVHKPYBs">
            <seg xml:id="i-9Ueew4xY2k6HGGWzbHadEX">
              Jag ber då att mot den afsedde vördade talaren få göra en liten
              anmärkning. Han och de med honom liktänkande gå i allmänhet ut
              från den förutsättningen, att alla dessa styggelser, såsom han
              kallade dem, inom pressen och literaturen äro gjorda af ond vilja.
              Man kallar dem styggelser, hufvudsakligen derför att de stöta
              rådande föreställningar för hufvudet, och man tager för afgjordt,
              att detta icke kan ske annat än af ond vilja. Häremot måste jag
              inlägga min gensaga. Jag har personlig kännedom af kanske fertalet
              af dessa Unga män och qvinnor, som man ofta hör stämplas från
              en viss sida såsom målsmän för osedligheten, och denna personliga
              kännedom har lärt mig, att det öfvervägande fertalet handlar af
              de varmaste och bästa bevekelsegrunder. Jag har velat gifva detta
              offentliga vittnesbörd inför eder, mine herrar, och jag står för
              det. Det är ju så, att det varmaste nitet ofta drifver mannen
              till de starkaste uttrycken, och det kan vara fallet, att det
              ädlaste sinnelaget utsätter sig för den största faran genom att
              våga mest.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VuYcv6PtHGiR8cpVHKPYBs" prev="i-6R1rtbVznNNkYwn1tNZwzM" who="Q5796181" next="i-YVKd6yonAFoviJXSsoCEsu">
            <seg xml:id="i-HbUJTehXyMqWRJ4wLtLrbB">
              Man har ofta åberopat, huru vår kyrkofader Luther icke sparade
              på ordalagen, hvarken i allvar eller ironi, när det gälde att
              bekämpa rådande föreställningssätt. Han tvekade icke ens att gilla
              brännandet af dem, som voro af annan mening än han. (Jag ber endast
              få på-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3tGhMuxEVn4e1mFTgpzamF" type="date">
            22 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2wzAVTCCWhJzbiVrs9mAPT">
            Ändring af minna om, hvad som skedde i Genöve). Det var en man,
            som gjort
          </note>
          <note xml:id="i-Q6G5rnqTdkUpY74gqPRwby">
            7 kap. 1$ strafflagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HVDXi4v5vFYmLCzK61G6Wo">
            det väldigaste ingrepp i den franska kyrkans förderfliga förföljelseande,
            och den mannen hette Voltaire. Hvad var det för vapen ban begagnade?
            Det var hufvudsakligen ironiens, satirens eller just "gäckeriets"
            vapen.
          </note>
          <u xml:id="i-YVKd6yonAFoviJXSsoCEsu" prev="i-VuYcv6PtHGiR8cpVHKPYBs" who="Q5796181" next="i-BacawTk26MAyzngBKnL4b4">
            <seg xml:id="i-FtRYkxMT9bmaCtXv66ocVr">
              Härmed vill jag icke hafva sagt, att det är ett vapen, som jag
              . älskar. Tvärt om. Men jag säger, att det är ett vapen, som kan
              begagnas med det djupaste allvar och det renaste uppsåt. Detta
              gäller dock hufvudsakligen beträffande trosläran, och bör icke
              gälla om gudstjensten. Jag vill, åtminstone för min del, att det
              skall råda aktning för den allmänna gudstjensten, vare sig den
              är protestantisk, katolsk eller judisk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BacawTk26MAyzngBKnL4b4" prev="i-YVKd6yonAFoviJXSsoCEsu" who="Q5796181" next="i-G8MaauEexa6qzXYsfEiFzi">
            <seg xml:id="i-BSgXMMSDUi9ibyY6zGaT5P">
              Jag är i likhet med herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet
              ganska ledsen åt, att lagutskottet borttagit ur Kongl. Maj:ts
              proposition frågan om olika trosbekännelser. Jag är det dock icke
              endast på den grund han nämnde, eller derför att jag finner ett
              hånfullt behandlande af menniskors gudstjenst vara styggelse,
              utan derföre att det är så lätt att dermed åstadkomma förföljelse.
              Vi se i ett land, som ligger oss ganska nära, hvad religionshatet
              kan åstadkomma. Det är farligt att leka med detta troshat, vare
              sig det-sker från predikstolen, i pressen eller i folkförsamlingen,
              och skydd mot förföljelse vill jag beteckna såsom den vigtigaste
              grundsatsen i vår lagstiftning såväl i strafflagen som i tryckfrihetsförordningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G8MaauEexa6qzXYsfEiFzi" prev="i-BacawTk26MAyzngBKnL4b4" who="Q5796181" next="i-4CpiHgmqTpq15khd9HsJEf">
            <seg xml:id="i-RegUfKMFAoG6obgsTuuctG">
              Hvad trosläran angår, ställer jag mig helt och hållet på utskottets
              sida. Stadga vi skydd för trosläran i lagstiftningen, bygga vi
              på en falsk grund. ”Trossatser liksom andra lärosatser kunna icke
              försvaras annat än med andliga vapen: förnuftet och det fromma
              troende sinnelaget. De kyrkor, som varit omgärdade med det starkaste
              verldsliga skydd, hafva snart fått erfara detta. Jag tror derför
              det är lyckligt, att trosläran icke kommit med här. Anmärkningar
              mot trosläran kunna dock väcka förargelse, det har jag erfarit
              mer än en gång. När man står inför en kompakt opinion, blir hvarje
              anmärkning en styggelse, och det fordras ett starkt moraliskt
              mod att då kämpa för hvad man anser sant och rätt. Der finnes
              en mycket starkare magt än både lagar och myndigheter, och detär
              den fördomsfulla allmänna meningen, och der fordras mod till att
              upptaga striden. Då får man alltid höra, att man väcker allmän
              förargelse". Frågar jag då: I talen så ifrigt om den förargelse,
              jag gör eder, har jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4CpiHgmqTpq15khd9HsJEf" prev="i-G8MaauEexa6qzXYsfEiFzi" who="Q5796181" next="i-NM4wYwvWjsdjqvcxDQ66Te">
            <seg xml:id="i-SDy9ykh4jhLzZZZFPQoa2W">
              "icke också någon liten rätt att få veta, hvarför icke jag skall
              vara
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NM4wYwvWjsdjqvcxDQ66Te" prev="i-4CpiHgmqTpq15khd9HsJEf" who="Q5796181" next="i-AU2erS2iVD9koEPvrdnnDA">
            <seg xml:id="i-X98patwkJcEevnM9bUeyib">
              skyddad mot den förargelse, I gören mig?" så finner man ett sådaht
              tal obehörigt. Om under de höga tempelhvalfven en person står
              ocn förklarar mig för en ogerningsman, så har jag ingen rätt till
              skydd välan; jag kan finna mig deri, ty jag tager deraf föga eller
              ingen förargelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AU2erS2iVD9koEPvrdnnDA" prev="i-NM4wYwvWjsdjqvcxDQ66Te" who="Q5796181">
            <seg xml:id="i-U9nH6wgzzGMGEigqqf2R8x">
              Jag har velat yttra detta, innan vi komma till tryckfrihetsförordningen.
              Man bör besinna, att det icke alltid är af ond vilja, med ondt
              uppsåt, man strider för sin mening. Icke heller är det för sitt
              nöjes skull man, i striden mot.en fördomsfull rådande mening,
              gör sig till "varg i veum" inom det samhälle, der man lefver.
              Tagen
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VVrVNLNZkdjJzPXJwbMj2B" type="date">
            Onsdagen den 15 Juni, e. m. 23 N:o IH.
          </note>
          <note xml:id="i-GWd4G5AwTRLTWZEKnK1y6W">
            upp denna strid, I sjelfva, som dömen, och då först skall jag
            finna Ändring af något berättigadt i edra domar. 7 kap. 1$ strafflagen.
          </note>
          <note xml:id="i-7RPKvC4rQqrYrfKc3We6H3" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <note xml:id="i-SFM7Ruzrq2H6ojphtCtR81">
            Herr grefve och talman! Den förste ärade tala- (Förts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NXHDvksdg5BXkCG1WNqMgo">
            ren förklarade väl, att han icke ämnade motsätta sig lagutskottets
            förslag; men han framstälde icke yrkande om bifall till detsamma.
            Herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet uttalade
            en förhoppning, att kammaren måtte antaga lagutskottets förslag,
            enär det redan vore af Andra Kammaren bifallet; men han framstälde
            icke något yrkande om bifall. Den tredje talaren ordade vidt och
            bredt i ämnet, men icke heller han gjorde något yrkande. Det synes
            mig vid sådant förhållande vara i sin ordning, att någon af lagutskottets
            ledamöter yrkar bifall till lagutskottets förslag, fastän jag
            i ett afseende skilt mig från utskottet, nemligen så vidt utskottet
            för att karakterisera de i 7 kap. I och 2 $$ strafflagen omförmälda
            brott fordrar, att den derigenom åstadkomna förargelse skall hafva
            varit allmän; finner jag mig till följd af omständigheternas tvång
            föranlåten att hemställa om bifall i allo till utskottets förslag.
            — Jag gör det på grund af samma motiv, som föranledde herr statsrådet
            och chefen för justitiedepartementet att, oaktadt han ansåg Kongl.
            Maj:ts proposition kanske vara mera antaglig än utskottets förslag,
            likväl uttala sin förhoppning om det senares antagande. Endast
            en talare, herr Stjernspetz, har yrkat afslag på allt, både Kongl.
            Maj:ts proposition och utskottets betänkande; han uttryckte sig
            kort och godt, åberopade herr Jonas Andersons i Tenhult reservation
            och yrkade på den grund, att allt skulle afslås. Jag kan icke
            föreställa mig, att detta omotiverade yrkande skulle kunna förmå
            kammaren att afslå hvad som nu af regeringen och lagutskottet
            är föreslaget. Jag känner väl, att man i den radikala pressen
            lagt lagutskottet till last, att, ehuru detsamma afstyrkt alla
            vid Januari-riksdagen och den innevarande väckta motioner om ändringar
            i strafflagen på den grund, att denna lag i sin helhet vore under
            revision, utskottet likväl nu i hufvudsak tillstyrkt bifall till
            Kongl. Maj:ts proposition om ändring i vissa delaraf 7 och10 kapitlen.
            Denna press har härvid förbisett ett vigtigt förhållande. Om lagutskottet
            tagit sig före att inlåta sig på behandling af de enskilda motionerna,
            hade det kunnat ske på två sätt, antingen så, att lagutskottet
            på egen .hand utarbetat förslag till förändringar i de delar af
            strafflagen, som varit föremål för motionerna, eller ock så att
            lagutskottet föreslagit Riksdagen att skrifva till Kongl. Maj:t
            med anhållan, att Kongl. Maj:t ville låta utarbeta förslag till
            de motionerade förändringarne. Hvilketdera utskottet än föreslagit
            och Riksdagen beslutit, hade detta ju ej kunnat leda till någon
            påföljd. Hade Riksdagen antagit ettlagförslag och öfverlemnat
            det till Konungen, hade han otvifvelaktigt öfverlemnat det till
            lagberedningen för att tagas i öfvervägande i sammanhang med pågående
            revision. Hade Riksdagen beslutit en skrifvelse, hade äfven denna
            efter all sannolikhet blifvit öfverlemnad till lagberedningen
            med förständigande att taga densamma i öfvervägande. Huru annorlunda
            gestaltar sig icke förevarande ärende, hvari förslaget ut-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MtFmhwLhDiPkbipkpwCBaB">
            N:o II.
          </note>
          <note xml:id="i-UHnQW89iBwWBmTBV54VSYM" type="date">
            24 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-PgZWFTqUAdb5gNh8UokfHG" next="i-QWtfDVi3biDNALc46mi4j7" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-Rnhf4zBGrtSQGmYGPitPhB">
              Ändring af gått från sjelfva lagberedningen? Man måste väl kunna
              antaga, att 7 kap. I 5 lagberedningen hållit på så länge med sitt
              värf, att den nu förmår
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6ANQXB3H1KqhZafCZDSdZ6">
            strafflagen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-QWtfDVi3biDNALc46mi4j7" prev="i-PgZWFTqUAdb5gNh8UokfHG" who="Q5573272" next="i-QVWRQ4MmP4Ejp8Mxy6Avoj">
            <seg xml:id="i-NGe6hjm1PPbPZXr2gUD41P">
              öfverskåda hela det område, inom hvilket det för närvarande arbetar,
              och således med sammanhang och konseqvens kunnat framlägga ändringsförslag
              i den del, som nu är i fråga. Det är väl att märka, att just dessa
              delar af strafflagen stå i närmaste samband med den förestående
              revisionen af tryckfribetslagen; det är dessa kapitel och paragrafer,
              till hvilka 8 3 tryckfrihetsförordningen refererar sig. Det är
              sålunda efter mitt förmenande stor skilnad mellan de fall, då
              lagutskottet icke velat inlåta sig på en partiel revision af strafflagen,
              och detta fall. Detta är något, som säkerligen äfven herr Stjernspetz
              förbisett; annars hade han väl icke kommit fram med sitt yrkande.
              Det är enligt min åsigt af behofvet påkalladt, att äfven tryckfrihetslagen
              undergår revision — hvarom jag dock nu icke vill tvista — och
              alla förklara sig inse, att den icke är nöjaktig, men när man
              skrider till revision, framkomma alltid de obotfärdigas förhinder.
              Jag tror, att det kan vara ganska godt att hafva undangjordt förevarande
              partiella revision af strafflagen, innan man öfvergår till en
              partiel eller allmän revision af tryckfrihetsförordningen, och
              yrkar jemväl på denna grund bifall till lagutskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QVWRQ4MmP4Ejp8Mxy6Avoj" prev="i-QWtfDVi3biDNALc46mi4j7" who="Q5573272" next="i-CDJeRVnQpT87pP8rDZD8Na">
            <seg xml:id="i-8couUiqxgXi9nLHCNqf64h">
              Jag vill icke närmare utveckla de företräden, som jag anser lagutskottets
              förslag hafva framför den kongl. propositionen. Så mycket vill
              jag dock säga, att utländsk troslära ingalunda, såsom man tyckts
              antaga, är i vårt land utan skydd mot gäckeri. 11 kap. handlar
              om fridsbrott; och i dess 3 8, som först bjuder, att hvad i lagens
              paragrafer är stadgadt skall ock gälla, om der sagda brott föröfvas
              vid gudstjenst, som dem tillåten är, hvilka till främmande lära
              sig bekänna, förekommer derefter följande straffbestämmelse: ”Astadkommer
              man hos dem, vid annat tillfälle, förargelse genom gäckeri med
              deras troslära; straffes med böter&lt;. Dessutom tror jag, att hvarje
              kristet tros samfund är mot gäckeri med dess troslära i dennas
              betydelsefullaste delar skyddadt genom första paragrafen af sjunde
              kapitlet, som straffar lastande och gäckeri af Guds heliga ord
              och sakramenten. Alla kristna bekäonelser, som ju i väsentliga
              delar öfverensstämma och hvar för sig söka grundläggningen af
              sin troslära i Guds heliga ord, äro genom åberopade lagrum medelbarligen
              tagna i skydd. Kärnpunkten i hvarje kristen religion är ju en
              och densamma. Härigenom kan det också mycket väl förklaras, hvarför
              icke lagstiftaren såsom brottsliga särskildt upptagit handlingar,
              som kränka den lutherska kyrkans troslära; motivet har varit hans
              åsigt, att denna är skyddad genom bestämmelsen om straff för gäckeri
              med Guds heliga ord och sakramenten. Vid sådant förhållande har
              det icke synts utskottet lämpligt att införa en ny art af religionsbrott,
              och lagutskottet har funnit de skäl en af högsta domstolens ledamöter
              deremot anfört fullkomligt giltiga och derför också åberopat dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CDJeRVnQpT87pP8rDZD8Na" prev="i-QVWRQ4MmP4Ejp8Mxy6Avoj" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-CwFZzvtvdxNJMkDBPFfcnS">
              Jag vill icke vid denna sommarriksdag och vid denna sena timme
              längre uppebålla kammaren, utan ber att i korthet få förnya mitt
              yrkande om bifall till lagutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UZHNGMchQQTXd8bRV1TbmL" type="date">
            Onsdagen den 15 Juni, e. m. 25
          </note>
          <note xml:id="i-UvAKPpKfjqfKbQkSbgdSku">
            Efter härmed slutad öfverläggning gjordes enligt de derunder
            framstälda yrkandena propositioner, först på godkännande af förevarande
            $&amp; och sedan på afslag derå, hvarefter propositionen på paragrafens
            godkännande upprepades och förklarades vara med öfvervägande ja
            besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-HMpsQdfSCCekXxsZWMoq26">
            2 §. Godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-6bV18cRRwaNQZ3iTRtmLD4">
            10 kap.
          </note>
          <note xml:id="i-K6H9P6bs3oCSRNzrMnS1Bf">
            1, 3 och 11 $$. Godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-QB4hUAh75347hh2zCKbasH">
            14 §-
          </note>
          <note xml:id="i-3oihHGWfBhHb37w8Bq7t2p" type="speaker">
            Herr Forssell, Otto:
          </note>
          <u who="Q5737702" xml:id="i-cL1V8cuurPK51HADPd8eg">
            <seg xml:id="i-GZCRGDzqsZMaGNuWjwK4eN">
              Det är uppenbart för hvar och en, som läser denna paragraf, att
              den, som begått det brott, som här förmäles, icke gjort det af
              obetänksamhet eller tanklöshet, utan med full öfverläggning och
              uppsåt. Mala fides har varit grunden till hans handlingssätt.
              Vid sådant förhållande föreställer jag mig, att den ordning i
              hvilken straffbestämmelserna här äro uppstälda: i första rummet
              böter och derefter fängelse, icke är den rigtiga. Det är dock
              ett bra svårt brott att offentligen eller i skrift uppmana någon
              att göra våld på person eller egendom, och det är så beskaffadt,
              att fängelse bör i första rummet ådömas och böter i det andra.
              Jag vill icke nu yrka på någon förändring af paragrafen, efter
              den nu redan är godkänd af Andra Kammaren, men jag tror mig böra
              till dagens protokoll inlägga min reservation, emedan det gäller
              företrädesvis lagskiparen, som torde få ganska svåra bekymmer,
              då fråga blir att tillämpa denna lag, så vida ej hela lagparagrafen
              skall blifva alldeles kraftlös och föremål för åtlöje.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S6QBnmJUzEJzNi8rR2VKvD">
            Öfverläggningen förklarades härmed slutad, och nu ifrågavarande
            paragraf godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-5UCqAsqJp8vhwgeP8vGUZc">
            15—18 $$ samt ingressen och rubriken. Godkändes. Utskottets 1
            utlåtandet gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-QvM2gwtupTeJuKX8pgrrqN">
            Förklarades besvarad genom kammarens redan fattade beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-pkYHyywE3JsmUFvbc7ZzK">
            Föredrogs å nyo lagutskottets den 8 och 10 i denna månad bordlagda
            utlåtande n:o 16, i anledning af väckta motioner i syfte
          </note>
          <note xml:id="i-Do8VNwKsV3QzS9gNe95Xz6">
            Första Kammarens Prot. 1887. B. N:o 11. 3
          </note>
          <note xml:id="i-8ZRxbBGwgKrez2pt9mLz95">
            N:o II.
          </note>
          <note xml:id="i-FDFZ1F2xGWeoFtmG3yh14S">
            Ändring af 10 kap. 14 $ strafflagen.
          </note>
          <note xml:id="i-G3mrcWb7rNzjQDAa7cULA3">
            Om qvinnas valbarhet till ledamot af fattigvårdsstyrelse och
            skolråd.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Vwf8dck3HY3MPmdXx7KJHv">
            N:o II.
          </note>
          <note xml:id="i-GCn7QvVEb6yrgxfCtw5ESP" type="date">
            26 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-STvCfQMESK6Us8To1CZ3c4">
            Om qvinnas att qvinna må kunna väljas till ledamot af fattigvårdsstyrelse
            och
          </note>
          <note xml:id="i-HRiAmSuR27NM5uH5hULHmx">
            valbarhet till
          </note>
          <note xml:id="i-5NRUxBuMPFkiDbSxGNvGpg">
            ledamot af
          </note>
          <note xml:id="i-D1dBGhh9CfSzjDLTA2GuAE">
            fattigvårds-
          </note>
          <note xml:id="i-4tmZaYTBb3Hhtofie6iLRd">
            styrelse och skolråd. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AvaPtf9wctbAi22ohNeY7x">
            skolråd.
          </note>
          <note xml:id="i-Yd5AYz3whjJ4eNUEgpH7S" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <u who="Q5573272" xml:id="i-29Q58Rn59QfTzqtc24YuDB">
            <seg xml:id="i-TPCvLKaSvwKwZtZqz9gD4k">
              Herr grefve och talman: Såsom betänkandet utvisar, har jag deremot
              reserverat mig. Reservationen går derpå ut, att Riksdagen icke
              måtte finna skäl att i anledning af förevarande två motioner för
              närvarande vidtaga någon åtgärd. Jag har flera skäl till denna
              min hemställan; ett bland dem är, att frågan, huruvida qvinna
              lagligen kan väljas till ledamot at fattigvårdsstyrelse eller
              icke, är på Kongl. Maj:ts pröfning beroende. Skulle det nemligen
              visa sig, att Kongl. Maj:t gillar ett öfverklagadt val, hvarigenom
              en qvinna blifvit utsedd till ledamot i fattigvårdsstyrelse, torde
              den föreslagna lagförändringen, så vidt angår förordningen om
              fattigvården, icke vara behöflig. Man har ju sett en så pass vigtig
              förändring inom kyrkolagstiftningens område på lagskipningens
              väg genomförd, som t. ex. den, att qvinna är berättigad att söka
              och erhålla klockaretjenst. För det andra får jag fästa uppmärksamheten
              på en sida af saken, som är alldeles förbisedd af lagutskottet.
              Såsom hvar och en vet, kan en manlig röstberättigad medlem af
              kommunen, som utses att utföra ett kommunalt uppdrag, icke afsäga
              sig detta, med mindre han kan andraga laga skäl derför eller,
              såsom lagen uttrycker sig, har "laga ursäkt. Om qvinnans rätt
              i detta afseende har utskottet icke yttrat sig. Om man också medgifver,
              att bland röstberättigade qvinnor kunna finnas många, som vore
              villiga och skickliga att fungera såsom ledamöter af skolråd och
              fattigvårdsstyrelse, så är det dock mindre lämpligt att, om qvinna
              ej finnes villig att mottaga uppdraget, likväl tvinga henne dertill.
              Då förslaget till skrifvelsen icke vidrör detta förhållande, ligger
              det nära till hands att antaga, att man vill göra valberättigad
              qvinna skyldig att mottaga val, så vida hon icke har laga ursäkt.
              För min del kan jag icke vara med om att med tvång draga in qvinnan
              i det kommunala lifvet. Jag tror visserligen, att fattigvårdsstyrelse
              och skolråd med stor fördel kunna begagna qvinnans biträde, der
              sådant är lämpligt; men jag föreställer mig, att det för skolråden
              icke skall blifva svårare att på frivillighetens väg få en qvinna
              till inspektris öfver en qvinlig slöjdskola än det varit t. ex.
              för Örebro läns hushållningssällskap i afseende å de skolor, som
              sällskapet understödjer. Inom den personliga och kristligt kärleksfulla
              fattigvårdens område kan gvinnan — derpå tviflar jag icke — på
              fattigvårdsstyrelses uppmaning och enligt dess anvisning, öfva
              verksamhet af stort gagn, men att på lagstiftningens väg framtvinga
              en sådan verksamhet, dertill känner jag mig föga benägen. Jag
              tror på dessa skäl, att det icke är skäl att bifalla motionen,
              och hemställer derför om afslag å utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FukqdL7oJ6Ec7E6dzibA1A" type="speaker">
            Herr Borg:
          </note>
          <u who="Q5582355" xml:id="i-YWHxrDmkApJWqtMqHtKLTu" next="i-KdBYDFeHDgRWLbAsvwSx9B">
            <seg xml:id="i-MUsFtGD4SJzTx5jDvooLs">
              Hvad den första delen af herr ordförandens i lagutskottet anförande
              angår, nemligen att förevarande fråga nu är föremål för Kongl.
              Maj:ts pröfning, och att det derför icke vore nödvändigt, att
              den på sätt, som är föreslaget, behandlades, kan jag icke annat
              än gilla den anmärkningen. Hvad deremot den andra, hans
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QFwvAbcfLA6zGmHruZF1Qk" type="date">
            Onsdagen den 15 Juni, e. m. 27
          </note>
          <note xml:id="i-2V92UPhgT38GzBZQkpwUtY">
            N:o II.
          </note>
          <u xml:id="i-KdBYDFeHDgRWLbAsvwSx9B" prev="i-YWHxrDmkApJWqtMqHtKLTu" who="Q5582355" next="i-7fJbxhvKnBi74raCz3QpqQ">
            <seg xml:id="i-CQECLQH2qj8VpTZ6qhvban">
              hufvudanmärkning, angår, att qvinnan icke borde med våld tvingas
              Om qvinnas
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7fJbxhvKnBi74raCz3QpqQ" prev="i-KdBYDFeHDgRWLbAsvwSx9B" who="Q5582355" next="i-Kp6uzr5iyXs7XfpufHJ9mm">
            <seg xml:id="i-YNLsAvy2AaSjLiNWboUXi7">
              att mottaga de ifrågavarande kommunala uppdragen, kan jag icke
              förstå ? huru dermed sammanhänger. Först och främst begriper jag
              ej, hvarför
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MM9zpqqGjtsurZ3YNju7R8">
            albarhet till ledamot af
          </note>
          <note xml:id="i-W67LvykkyTusnFLw2aAK9c">
            fattigvårds-
          </note>
          <u xml:id="i-Kp6uzr5iyXs7XfpufHJ9mm" prev="i-7fJbxhvKnBi74raCz3QpqQ" who="Q5582355" next="i-Ta94747VoxfCjUJxjSQc3d">
            <seg xml:id="i-AdGZbiJDS5g7mvpsoTBTyF">
              icke qvinnan, liksom mannen, skulle hafva skyldighet att åtaga
              sig styrelse och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ta94747VoxfCjUJxjSQc3d" prev="i-Kp6uzr5iyXs7XfpufHJ9mm" who="Q5582355" next="i-RQVpowoCjyVnv985QsY6Po">
            <seg xml:id="i-HdGegZMce2tMztaaBxM39x">
              kommunala och andra dylika befattningar, då hon dertill anses
              lämplig; Jag förstår ej den ärade talarens ömhet om qvinnan i
              detta fall, i synnerhet som hennes val uteslutande komme att bero
              på de kommunala myndigheterna. Rättighet af sådan art, liksom
              skyldighet för qvinnor att äfven mottaga val till berörda befattningar,
              synes mig ganska naturlig, om man förutsätter hos henne de qvalifikationer,
              som fordras ar en med alla kommunala rättigheter utrustad man.
              Atminstone har jag ej kunnat få i milt hufvud, hvarför en man
              blott genom denna sin egenskap, han må vara än så okunnig och
              inskränkt, skulle vara mer lämplig till de kommunala posterna
              i fråga, än den mest snillrika och kunniga, den mest humana och
              nitiska qvinna. Visserligen anmärkte den ärade ordföranden i lagutskottet,
              att qvinnan på många sätt 1 öfrigt kan användas på skolans område,
              o. s. v., men om hon är duglig, frågar jag, hvarför hon nödvändigtvis
              skall ställas bakom mannen och icke erhålla samma rätt som han,
              utan endast blifva an-” litad, då han enskildt finner för godt.
              Det förefaller understundom, som om männen resonerade sålunda:
              vi erkänna icke qvinnans jemlikhet med oss, vi anse henne oss
              underlägsen. I sådant fall synes det mig dock som om man fälde
              omdömet utan att hafva pröfvat, och kan man skäligen säga, att
              qvinnan i förevarande fall är oduglig och olämplig, då man aldrig
              pröfvat hennes egenskaper på de områden, som nu föreligga? Äro
              männen verkligen så öfverlägsne, så förträfflige och utmärkte,
              att de ej behöfva hjelp i de arbeten, som här äro i fråga, torde
              de väl ej heller behöfva frukta för täflan med qvinnorna, då de
              ju alltid skulle veta att göra. denna sin öfverlägsenhet gällande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RQVpowoCjyVnv985QsY6Po" prev="i-Ta94747VoxfCjUJxjSQc3d" who="Q5582355" next="i-Ki95DsM6PeYP7ujBNsFd8B">
            <seg xml:id="i-SfAfDkeQX4if5z77KcBNt3">
              Emellertid tyckes det vara en och annan man, som betviflar denna
              öfverlägsenhet, ty huru skulle man annars kunna förklara den obenägenhet,
              som på vissa håll gör sig gällande mot reformen, oaktadt männen
              i det kommunala lifvet genom sitt antal hafva en så ofantlig numerisk
              öfvervigt, att de på grund deraf icke behöfde frukta att öfverrumplas
              af qvinnorna? Huru som helst, vore det märkvärdigt, om man inom
              det manliga slägtet för närvarande kommit till denna punkt; det
              skulle då hafva mycket urartat sedan Sveriges heroiska tid, Karl
              XII:s dagar, då "en mot tio stäldes". Nu åter skulle man ej våga
              ställa tio, femton, tjugu män mot en qvinna, ty så många äro de
              kommunalt röstberättigade männen till antalet emot kommunalt röstberättigade
              qvinnor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ki95DsM6PeYP7ujBNsFd8B" prev="i-RQVpowoCjyVnv985QsY6Po" who="Q5582355" next="i-5tkqUg46wp9SBFvQaCFgwC">
            <seg xml:id="i-D2zLA5bgoWSUwvVGNzQsBp">
              Skulle likväl ej dessa skäl verka på eder, mine herrar, tager
              jag mig friheten anföra ännu ett. Skulle det ej ur synpunkten
              af männens egen magtfullkomlighet vara skäligt, att de finge rättighet
              välja en qvinna? Borde männen icke utsträcka sitt välde derhän,
              att de, om det så behagade dem, kunde välja äfven qvinnor? Huru
              det än är, är mannens magt nu inskränkt, ty äfven den allra yppersta
              och lämpligaste qvinna kan han icke sätta till de nu ifrågavarande
              sysslorna, enär lagen hindrar det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5tkqUg46wp9SBFvQaCFgwC" prev="i-Ki95DsM6PeYP7ujBNsFd8B" who="Q5582355" next="i-Wn5CQkpEDZjX9ttYTEY3QS">
            <seg xml:id="i-4d54wwaUnwgJCvFkn5eQDA">
              Mine herrar, jag vill icke vid denna sena timme vidare fördjupa
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DbNGri64oKV3ZpB6C3J1gV">
            skolråd. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-mik5p1DgRvvQkxaT7hoLZ">
            N:o II.
          </note>
          <note xml:id="i-VLgK918HwkQvdR4dPPYsN6" type="date">
            28 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Wn5CQkpEDZjX9ttYTEY3QS" prev="i-5tkqUg46wp9SBFvQaCFgwC" who="Q5582355" next="i-LuV2VPCbnrg5BPry6v36F1">
            <seg xml:id="i-PbXX8rpqaXi8Cpb5Vp3449">
              Om qvinnas mig i ett ämne, som för mig är ytterst intressant
              och hvilket jag äfven
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8mceESW773WExBYZwBMYyu">
            valbarhet ti ledamot af fattigvårdsstyrelse och skolråd.
          </note>
          <note xml:id="i-9SsCwghtVNPNSH722gzHPp">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-LuV2VPCbnrg5BPry6v36F1" prev="i-Wn5CQkpEDZjX9ttYTEY3QS" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-Q34UkrEfKAKVYBEg5aTpss">
              I skulle önska i lika hög grad intresserade eder; jag tager mig
              dock friheten att till eder ställa ännu några få ord. Herrar frihandlare,
              den fria täflans män, I kunnen helt visst ej heller på detta område
              frångå frihetens grundsats, ej gifva er egen lifsåskådnings moder
              ett slag eller förneka henne, och I herrar protektiomster, jag
              är derom lika öfvertygad, ären alltför rättsinnade och modige
              för att fordra skydd mot qvinnan, och det kan jag försäkra er,
              att I ej skolen ångra, ty hvilka traktater och tulltaxor, man
              ock må antaga, skall man hvarken importera eller insmuggla en
              sådan produkt, utan den kommer äfven framgent att bli uteslutande
              svensk tillverkning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8VWDATCSZ9odmZgnQTratK">
            Jag anhåller, herr talman, om bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-9DQyGPY8gfCVrrGnBPN2BX" type="speaker">
            Herr Ekenman, Victor:
          </note>
          <u who="Q5629781" xml:id="i-5eNE6FnukdWrHVXnYrzNjZ" next="i-JuyDdUqES3oapWVzUuYoKb">
            <seg xml:id="i-SXYysJx3Y7oGgtdjoLJScP">
              Jag skall bedja att med några ord få bemöta hvad den förste ärade
              talaren yttrade, och jag vill på förhand försäkra, att jag med
              hänsyn till den sena timmen skall fatta mig så kort som möjligt.
              Den ärade talaren, lagutskottets ordförande, yttrade, att han
              ansåg, att denna fråga icke bort för närvarande förekomma till
              afgörande, och han anförde i främsta rummet det skälet, att det
              icke var klart, huruvida qvinnan enligt gällande lag kunde väljas
              till ledamot i de ifrågavarande kommunala styrelserna, ty en sådan
              fråga vore på Kongl. Maj:ts pröfning beroende. Jag vill med afseende
              derå erinra, att det förslag, lagutskottet afgifvit, afser en
              skrifvelse till Kongl. Maj:t, och jag är för min delförvissad,
              att om Kongl. Maj:t finner obehötligt att göra de äskade bestämmelserna
              på grund deraf, att de med tillämpning afredan gällande lag äro
              för motionärens syfte obehöfliga, Kongl. Maj:t nog på denna grund
              skall afböja förslaget, och någon skada är icke skedd. Vidare
              sade samme talare, att det fall icke vore i skrifvelsen påvisadt,
              att qvinna under andra förhållanden än man skulle kunna komma
              ifrån de kommunala uppdragen, och han fann det då origtigt att
              besvära henne med denna rättighet Det må nu så vara; jag tror
              att man allmänt hört talas om qvinnans önskan att få samma rättigheter
              som mannen, men vill hon hafva samma rättigheter, måste hon äfven
              enligt min mening underkasta sig samma skyldigheter som mannen,
              och kan hon icke i det fall, som här föreligger, förebära sådan
              laga ursäkt, som för mannen nu gäller, så får hon stå sitt kast.
              Vidare har det talats om, att qvinnan redan nu enligt nuvarande
              lagstiftning egde att egna sina omsorger åt fattiges vårdnad och
              skolans bestyr. Detta är till viss grad sant. Men det bör heller
              icke förbises, att detta deltagande icke är sådant, som betingas
              af ledamotskap i någon af dessa styrelser, utan det är ett biträde
              bredvid. Jag vill icke underkänna vigten och betydelsen deraf,
              men jag har liksom lagutskottet ansett, att qvinnans egenskap
              af qvinna, om jag så får säga, icke, då hon i öfrigt har erforderliga
              qvalifikationer, bör hindra hennes inväljande i skolråd och fattigvårdsstyrelse.
              Då jag liksom lagutskottet är fullkomligt öfvertygad om de goda
              verkningarne och gagnet af en sådan åtgärd, tillåter jag mig,
              på grund af hvad jag haft äran anföra, yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F8k8jmiMZ2mmteyDfVuDd" type="date">
            Onsdagen den 15 Juni, e. m. 29
          </note>
          <note xml:id="i-yqwpcbR5teCVaxg1M6NWn">
            N:o II.
          </note>
          <u xml:id="i-JuyDdUqES3oapWVzUuYoKb" prev="i-5eNE6FnukdWrHVXnYrzNjZ" who="Q5629781" next="i-AQsYE9HR5QRaWR1dAptNVh">
            <seg xml:id="i-6tT9mGP2mnFN2a5oKp66VY">
              Herr Bexell: Jag anser mig skyldig att yrka afslag. Jag tror
              Om qvinnas
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BXWrRAKxJwvoVCgFY56L5w">
            nemligen att den del af qvinnans verksamhet, som sker i tysthet
            och ?
          </note>
          <note xml:id="i-CbpXDrp1KCkztS6tv2u4o8">
            albarhet till ledamot af
          </note>
          <u xml:id="i-AQsYE9HR5QRaWR1dAptNVh" prev="i-JuyDdUqES3oapWVzUuYoKb" who="Q5629781" next="i-NxkxiWZviq2uZezHsMMDeP">
            <seg xml:id="i-VBCeTVH87egR2Rpdk6RoSQ">
              obemärkthet, är den, som medför största välsignelsen och nyttan.
              Litet fattigvårdshvar veta vi ju, att qvinnan uträttar mycket
              godt på den enskilda styrelse och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NxkxiWZviq2uZezHsMMDeP" prev="i-AQsYE9HR5QRaWR1dAptNVh" who="Q5629781">
            <seg xml:id="i-74ZeW6Wd5X4h6YoKYtRX5o">
              välgörenhetens och fattigvårdens område; jag tror äfven att,
              om hon blefve tvungen att gå in såsom ledamot i fattigvårdsstyrelse
              och skolråd, derigenom skulle den verksamhet, som hon nu till
              mångas gagn och båtnad i tysthet utöfvar, lida intrång.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SfMXW8D3h87S9L75mGPzMR">
            Efter härmed slutad öfverläggning gjorde herr grefven och talmannen
            enligt de derunder framstälda yrkandena propositioner, först på
            godkännande af utskottets förevarande utlåtande och sedan på afslag
            å hvad utskottet deri hemstält, samt förklarade sig anse den senare
            propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-61wxaoueVpL61r2Vg5qbwv">
            Herr Ekenman, Victor, begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
            justerades och anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-3K5b62bHkG52Ux8Yr1EJd1">
            Den, som godkänner lagutskottets utlåtande n:o 16, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-Lhcm3tLperqDZJwVMBXkkF">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, afslås utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-KaWnXpPZLFJ4nNeoqM97du">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut, sedan jemväl den förseglade
            sedeln öppnats, befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-5QEnUMPpNntP41y5hskkwy">
            Ja—41; Nej—40.
          </note>
          <note xml:id="i-8heEPcAjpMsiZiXnqim91Z">
            Föredrogs å nyo och godkändes konstitutionsutskottets den 10
            och 14 innevarande juni bordlagda utlåtande n:o 4, i anledning
            af väckta motioner om ändrad lydelse af 17 8 riksdagsordningen
            samt om tillägg till 17 eller 25 8 nämnda lag.
          </note>
          <note xml:id="i-7dMVmHrJ4QeAqY7J3dkR3p">
            Justerades fem protokollsutdrag för detta sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-RddYCzbnYoPVjzJuipNq5">
            Första Kammarens Prot. 1887. B. N:o 11. 4
          </note>
          <note xml:id="i-Hsa54i6tjjFZfoptw2Mm5B">
            skolråd. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-majjul-fk--11/prot_1887_majjul_fk__11-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DQ1SGbpkoKwTTPwBBnt1J" type="date">
            30 Onsdagen den 15 Juni, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XeEv1RhXevKCTvkNrUmTPe">
            På framställning af herr grefven och talmannen beslöts, att på
            föredragningslistan till nästa sammanträde skulle sättas främst
            de under dagens lopp första gången bordlagda ärendena, näst derefter
            de två gånger bordlagda utlåtandena från statsutskottet och sist
            öfriga ärenden, som denna dag bordlagts andra gången.
          </note>
          <note xml:id="i-UdQbv17wsNkNqz7bJjaVvk">
            Kammaren åtskildes kl. 10,08 e.'m.
          </note>
          <note xml:id="i-5eknm1YxjwbTcnUA81rswe">
            In fidem : A. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-UcNnR5nZbdiogBEp7EDZVK">
            Stockholm, Isaac Marcus” Boktryckeri-Aktiebolag, 1887.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
