<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1887-janmar-fk--10">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1887-janmar-fk--10</head>
          <docDate when="1887-03-01">1887-03-01</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CYyzserrGDAHKWr8hePrHM">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1887. Första Kammaren. N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-YFpP1oEUv97SBqJZCx3vLY" type="date">
            Tisdagen den 1 mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7VxvLR2qNV6A8kafndLkA9">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XCixA21pRx89EcmnmrNTSF">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets utlåtande n:o 18, angående
            regleringen af utgifterna under riksstatens sjette hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-TYcSbtjbTGxEsdcybofKRB">
            Herr statsrådet von Steyern aflemnade Kongl. Maj:ts nådiga pro-
            Position till Riksdagen med förslag till lag om skiljemän och
            lag angående förändrad lydelse af 46 $ utsökningslagen den 10
            augusti 1877.
          </note>
          <note xml:id="i-AQ4Adp6WQDPm68R3QjMgSA">
            Denna proposition blef härpå föredragen och bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-SRZqYG4eFRQGZSDoq8WLt1">
            Efter föredragning af Kongl. Maj:ts under gårdagen bordlagda
            nådiga proposition till Riksdagen, angående ändrade bestämmelser
            med afseende på de allmänna läroverken och pedagogierna, hänvisades
            denna proposition till statsutskottet, dock under förbehåll att,
            derest, på sätt föreslaget blifvit, ett särskildt utskott tillsattes
            för propositionens behandling, densamma då skulle till detta särskilda
            utskotts handläggning öfverlemnas.
          </note>
          <note xml:id="i-33D2LgTr9n4wSCPMUmBQqK">
            Föredrogs grefve Sparres sistlidne dag bordlagda förslag om tillsättande
            af ett särskildt utskott för behandling af Kongl. Maj:ts nådiga
            proposition till Riksdagen, angående ändrade bestämmelser med
            afseende på de allmänna läroverken och pedagogierna.
          </note>
          <note xml:id="i-QWhp2FMuMxNjjQ78VSxBuL">
            Kammaren beslöt för sin del, att för ifrågavarande propositions
            behandling skulle tillsättas ett särskildt utskott, bestående
            af sju ledamöter från hvardera kammaren; och skulle Andra Kammaren
            inbjudas att i detta beslut förena sig med Första Kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-BYYBsLtKKFNtW3jgsJWKW5">
            Vidare beslöts att, i händelse kamrarne enades om tillsättande
            af ett särskildt utskott för nyssnämnda propositions handläggning,
            i detta utskott skulle väljas tre suppleanter från Första Kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-ESPPhykLmXGWdkdbTyUsEZ">
            Första Kammarens Prot. 1887. N:o 10. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WQgsHhuPgeYwjJ8RBUnTQk">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-X91nDz73AgypPTV5uY9dso">
            Ifrågasatt tull på omalen
          </note>
          <u xml:id="i-PqUaH9FUHMgELmWXVAcQLj" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Mp9itNWxxHLUPYCsNgkK82">
              spanmål. (Ports.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3M2Km47HUQCz7wPv8vqjBd" type="date">
            2 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-DQPS4neSpUJkKRE7TsoVbn">
            Protokollsutdrag härom justerades och afsändes till Andra Kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-Dg6vSESzA3Fry1ogyvxENk">
            Föredrogs och hänvisades till lagutsköttet Kongl. Maj:ts den
            28 nästlidne februari bordlagda nådiga proposition till Riksdagen,
            med förslag till förordning angående förändrad lydelse af $ 40
            1 förordningen om kyrkostämma samt kyrkoråd och skolråd i Stockholm
            den 20 november 1863.
          </note>
          <note xml:id="i-FwXyXFJ7jtGj3XgE1uwd7K">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kongl. Maj:ts nedannämnda,
            under gårdagen bordlagda nådiga propositioner till Riksagen: ?
            1:o angående beviljande af lån för betäckande af kostnader för
            tornbyggnaden å Linköpings domkyrka; samt 3:o angående afsöndring
            af jord från indragna militiebostället irska Österoch Bergsgården
            i Elfsborgs län.
          </note>
          <note xml:id="i-5ou6r1EF7AuzDXsGWRsVin">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran statsutskottets
            sistlidna dag bordlagda utlåtanden n:is 22—26.
          </note>
          <note xml:id="i-Y7BwZJFVGErPhRqPkGeQgu">
            Föredrogs och lades till handlingarne statsutskottets den 28
            nästlidne februari bordlagda memorial n:o 27, i anledning af remiss
            med öfverlemnande af uppgift å de under år 1886 inträffade förändringar
            i statsverkets inkomster af för dess räkning utarrenderade kronoegendomar.
          </note>
          <note xml:id="i-2jKjKJ1vDLuST39pWBpWF7">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran statsutskottets
            under gårdagen bordlagda utlåtande n:o 28 äfvensom lagutskottets
            samma dag bordlagda utlåtande n:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-2nezTBSYwckmxm4EBNrJxV">
            Fortsattes behandlingen af bevillningsutskottets betänkande n:o
            1, angående vissa delar af tullbevillningen.
          </note>
          <note xml:id="i-Qcc8Rq3qfWfcRRnUk6Q1DV" type="speaker">
            1 punkten. Herr Dahl:
          </note>
          <note xml:id="i-FuCLFSYCxus721kxFvtiut">
            Herr grefve och talman, mine herrar!
          </note>
          <u xml:id="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" next="i-23DjgxZPtnb2CDFVKwTisE" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-AQDx8y437W41WjCGHQCdrS">
              Den ärade talare, som i går på aftonen sist hade ordet, antydde
              i början af sitt anförande, att något väsentligt nytt icke vidare
              kunde
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FcRLxV4Esrg5oT7Q8CQ19X" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 3
          </note>
          <u xml:id="i-Aj4VsPNB9yqQk6NWtag3zj" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-BvMUQUVULnDYggnxUUqchF">
              i frågan vara att säga. Deri hade han fullkomligt rätt, och påtagligast
              ådagalades detta genom hans eget, i öfrigt förträffliga, anförande.
              I sak hafva vi sannerligen föga mera att säga, än hvad redan förut
              många gånger blifvit sagdt och lika många gånger från motsidan
              bemött, utan att uppfattning och öfvertygelse deraf i minsta mån
              på någondera sidan ändrats. Vi må således försöka att åtminstone
              till formen vara mot hvarandra så undseende och skonsamma som
              möjligt. För egen del har jag upprepade gånger i Riksdagen haft
              tillfälle att så bestämdt uttala min mening 1 föreliggande fråga,
              att jag måhända bort af grannlagenhet undvika att nu besvära hämmater
              med något anförande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sc6BqdPn3HZdKYzfkLfHDN" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-H3nriVRUtsbFeRi5zE6fNm">
              Men af mina anteckningar från föregående talares yttranden föranledes
              jag begära ordet för att belysa några af dem berörda förhållanden.
              Vid en blick på dessa anteckningar finner jag likväl, att om jag
              ville i detalj bemöta, hvad här af åtskilliga talare anförts mot
              enskildheter i utskottets betänkande, skulle jag dertill sannolikt
              behöfva flera timmar; material saknar jag icke, och formen beherskar
              jag så pass mycket, att jag kan hålla uppmärksamheten fängslad.
              Men jag frågar: hvartill skulle det tjena? Jag anser det orätt
              att på så sätt slösa bort en dyrbar tid, och jag skall derföre
              isynnerhet söka hålla mig till frågans kärnpunkter. Det har visst
              icke förvånat mig att bland dem, som af alla krafter motsätta
              sig en tullreform i den föreslagna rigtningen, i främsta ledet
              finna de män, som under loppet af senaste två decennier med aldrig
              svikande vaksamhet motarbetat hvarje försök att moderera tillämpningen
              af ae frihandelsgrundsatser, som dessa män med sådan energi sökt
              göra här i landet gällande. När från deras sida så starka gensägelser
              höras mot hvad man kallar lifsmedelstullar, vill jag visst icke
              förneka, ej ens ifrågasätta ärligheten af de humanitära skäl,
              som anförts, men man kan icke heller alldeles tillbakatränga det
              antagandet att de nämnda skälen varit för dem synnerligen välkomna
              för att användas såsom medel att undanskymma egentliga anledningarne
              till detta envisa motstånd mot tullreformen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SG2bFB4sGgFFr9n15HWJAY" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-EHrc2HBBkgkn8NmNuSzfxx">
              Det är ett allmänt kändt förhållande, och äfven förut i denna
              Kammare af mig ett par gånger framhållet, att man här ilandet,
              liksom på sin tid i England, först rigtade anfallet mot jordbrukstullarne,
              när mförandet af ett frihandelssystem åsyftades. Deraf bör också
              vara klart, att vid öfvergång till en protektiv handelspolitik
              uppmärksamheten först måst vändas till jordbrukets behof af tullskydd
              och möjligheten att åstadkomma ett sådant. Ty utan en kraftigare
              utveckling af hufvudnäringen vore verkan af tullskyddsåtgärder
              för industrien väsentligen neutraliserad, äfven om idkarne af
              jordbruksnäringen kunde finnas villiga — hvilket icke bör förutsättas
              — att utan åtnjutande af erforderligt tullskydd för egen del fortfarande
              förunna sådant åt andra näringsidkare. Och utan att såsom afnämare
              kunna påräkna en jordbrukareklass med starkare köpkraft än för
              närvarande, skulle en mängd af landets industrigrenar fortfarande
              komma att föra ett tynande lif, då de ju ej kunna arbeta för export,
              så länge utlandets tullar sådant förhindra. På en tullreform i
              jordbrukets intresse hänger alltså ovilkorligen möjligheten att
              med någon
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NpZgWpPmueBksUcRPmS9ix">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-RVpMKG54CfqYthE9ifkZLk">
            Ifrågasatt tull på omalen
          </note>
          <note xml:id="i-RaBGqfov7318i4ZNrowWJr">
            spanmål. (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JymPVrDfFnkjn9aWL48kjj">
            N:o 10. Ifrågasatt
          </note>
          <u xml:id="i-WDgwcEvWV6Ng1n4UtVRmYJ" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-BYkGpPgJiCcN65FGJcf8JB">
              tull på omalen spanmål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XaU5cuMFfwVBXBJLLK8jMd">
            Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VdTngZ1gJGMt2KcqKL72zx" type="date">
            4 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-XwYGbiuwZfwPveuVmjDofa" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-DEnU2orZLbzwbVnvMKtutu">
              framtida nytta kunna mot en öfvermägtig utländsk konkurrens få
              tullskyddsåtgärder för svenska industrialster i allmänhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9vyd6Zqy72iETLGk8WXpEo" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-KM5QY8FETE6FKbpF2EaWtr">
              Alla ansträngningar från deras sida, som ifra för frihandelssystemets
              befästande här i landet, måste derföre, mine herrar, jag upprepar
              det, de måste — rigtas mot jordbrukstullarne, och häraf ser ,
              man den naturliga förklaringen till den hetsiga agitation, som
              på senare tider åstadkommits mot dessa tullar. Den alltid mägtiga
              »allmänna opinionen» skulle härvid säkrast vinnas såsom bundsförvandt,
              om åt de föreslagna införselsafgifterna kunde gifvas en rubrik,
              som hos den stora massan af befolkningen, företrädesvis kroppsarbetarne,
              vore egnad att framkalla ängslan uch bekymmer. »Föreningen mot
              lifsmedelstullar» har näppeligen behöft mera än sin antagna benämning
              för att bland Sveriges arbetarebefolkning finna en mycket liflig
              anslutning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Kr4NGtJezWEFBtitdDM6rG" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-3T2zGRFgxqaCczm8pKqetZ">
              Att här vid detta tillfälle ingå i någon vidlyftigare beräkning,
              i hvad mån de föreslagna tullarne skulle i verkligheten kunna
              på arbetarnes lefnadsvilkor utöfva inflytande, vore att missbruka
              kammarens tålamod, då härom på sista tiden så ofantligt mycket
              skrifvits och talats, icke minst under gårdagens lopp; och jag
              kan icke se, att Jag skulle göra saken någon tjenst, om jag vidare
              skulle derpå inlåta mig. Då emellertid under gårdagen de feste
              talarne och deribland sådana, som jag anser vara frihandelsidealister,
              just på den omständigheten företrädesvis tycktes grunda sin förkastelsedom
              öfver jordbrukstullarne, ber jag att få erinra derom, att det
              åtminstone icke kan gälla alla arbetare, utan egentligen yrkesarbetarne
              och daglönarne i städerna, hvilka för vissa slag af födoämnen
              möjligen skulle kunna för en kortare tid komma att få betala något
              högre pris, tills produktionen inom landet kunde hinna fullt ersätta
              den minskade tillförseln utifrån. Häremot har med fog kunnat från
              vår sida framhållas, att betryggandet af den egna marknaden åt
              landets producenter ovilkorligen skall åt kroppsarbetet, betraktadt
              ur synpunkten af bytesvara, kunna bereda lifligare efterfrågan
              och deraf beroende stadigare arbetsförtjenst, hvilket sannolikt
              skulle i det närmaste utjemna det anmärkta förhållandet. Lyckligtvis
              behöfva vi i det hänseendet icke stödja oss på blotta antaganden
              eller förhoppningar, utan vi kunna med full trygghet hänvisa till
              den erfarenhet, som redan vunnits i så många andra länder med
              långt talrikare arbetarebefolkning, och der jordbrukstullar redan
              länge varit införda, utan att bevisligen derigenom de arbetande
              klassernas lefnadsvilkor försvårats. Statsekonomerna i Tyskland,
              Frankrike, Österrike, Italien och Spanien med flere andra länder,
              för att icke tala om Nordamerikas förenta stater, hafva för länge
              sedan insett och erkänt den sanningen, att för kroppsarbetaren
              en riklig Hg på väl lönadt arbete är den största välsignelse;
              och det låter icke bestrida sig, att detta på samma gång utgör
              hufvudvilkoret för hela samhällets ekonomiska förkofran.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N7NtK5p9rQVFHigHyhBY66" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-Gxu65f5qGquZxK1gxtChrQ">
              I Belgien har representationen redan uttalat sig för jordbrukstullar,
              och det är blott en tidsfråga, när sjelfva England skall beträda
              samma väg, ty under senaste månaderna, allra sist för ett par
              veckor sedan, har man i parlamentariska kretsar bestämdare än
              någonsin
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-iEoXoddky4iiD6xnr7MKY" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 5 :0 10.
          </note>
          <u xml:id="i-Ruo7iZ1pEYJQp2Uey1YXRX" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-RcTxeauZYMJD2jew6hCiMs">
              framhållit nödvändigheten af sådan åtgärd. När i så starka industri-
              Ifrågasatt stater, med åtminstone jemförelsevis föga talrika jordbrukareklasser
              Bull på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6C7n7ghhmeyug9rUNDQ1nX" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-TP3MLTEsq8KhJ8gDNVGYMU">
              tiden nu ansetts vara inne att öfvergå till en sådan reform,
              må man spänmål. i sanning undra öfver, att fortfarande ett så
              envist motstånd skall (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BRNdCL7gvAnKgujEbsEsEf" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-Uk9DNWVuNREnDvpow8m12H">
              röjas i vårt land, der utan gensägelse statens vara eller icke
              vara
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BLKNebnRE6zHn8vF46CHxy" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-R5x72B1WPxrua6Es4NYeV5">
              ytterst är beroende på den talrika jordbrukande befolkningens
              ställ-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-37hVpnm7QqFuwSxj6r2CS7" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-AWKE3ibhoCik3wCp8GkL2b">
              ning. Huru denna på sista åren gestaltat sig, veta vi alla. Visser-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ENwfndGj6FTxH7woYpXmqJ" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-HedG7qwqFJg29mfx4pCj4c">
              ligen fingo vi höra i går, att den icke var så dålig som den
              utmå-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HLKwqMh2snvHmA7mUwdTyG" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-Jwe4kx7Y3aPCYefA3a62NN">
              lats; men de långa listorna öfver konkurser, som man i tidningarne
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KsAD6mthfDDiTQGAAn9CFb">
            sett, och de många exekutiva fastighetsauktionerna, der egendomar
          </note>
          <note xml:id="i-8MKXhoSjFosMn8GvQbCDMd">
            sålts under taxeringsvärdet, stundom under de intecknade fordrin-
          </note>
          <note xml:id="i-PQR9eE6bYcqX3CAGbUqXMW">
            garnes belopp, utgöra talande illustrationer öfver ställningens
            verk-
          </note>
          <u xml:id="i-5asw7XtbNKTSYUWSeYqQu6" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-VEZ6NFVTY6N8rxHtTwNkGy">
              liga beskaffenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PJ5rmeCxP2Bi59kj4YpFyf" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-SUmXMThtm9MaJBpxbs1KMC">
              Om jordbrukets betryckta ställning kunna således meningarne icke
              vara delade, men man tvistar så mycket mer om anledningarne dertill
              och äfven om möjliga utvägar att råda bot för det öfverhandtagande
              betrycket. Att anledningarne kunna vara flere, vill jag icke förneka;
              och det skulle vara särskildt af intresse att, om tiden medgåfve
              det, få beröra en af dessa anledningar — jag menar den minskade
              guldproduktionen, som alltid drager med sig sjunkande varuvärden
              — men en af de väsentligaste anledningarne till jordbrukets betryckta
              ställning är onekligen att söka i den ständigt växande obeskattade
              införseln af utländska jordbruksprodukter, hvilken ingalunda framkallats
              af ett inom" landet förefintligt behof, utan i väsentlig mån föranledts
              af handelsspekulationer, som återigen eggats af ovanligt låga
              pris på verldsmarknaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TAAY2RN2arn4qPzX7gkye" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-UrKsnF6i57szUMpJucwwQd">
              Handelns stora vigt och betydelse, icke minst ur civilisatorisk
              synpunkt, skall jag alldeles icke förneka -- dertill har jag för
              grundligt studerat den menskliga utvecklingens historia — men
              handelns uppgift är efter mitt förmenande att fjena produktionen,
              genom snabbaste och beqvämaste förmedling af dess alster, och
              alldeles icke att upphäfva sig till herrskare öfver produktionen.
              Att detta senare dock blir förhållandet, och i desto högre grad
              ju mer en doktrinär frihandelslagstiftning gör sig rådande; det
              har erfarenheten både hos oss och i andra länder lagt i öppen
              dag. När vi till exempel år 1885 köpte från utlandet spanmål och
              produkter deraf för 47 millioner kronor och sålde blott för 28
              millioner, var utan tvifvel handelsspekulation, i förväntan på
              spanmålstullar, och alldeles icke landets behof, anledningen till
              denna stora införsel. Då vidare resultatet af officiella beräkningar
              öfver sädesskörden 1886 angifver denna hafva varit i 12 län öfver
              medelmåttan, i 4 län medelmåttig och endast i 3 län något litet
              under medelskörd, hvaraf såsom slutligt omdöme framgick, att sädesskörden
              kunde anses »väl fylla landets behof». så finner man likväl äfven
              under det året hafva från utlandet köpts ej mindre än 32 !/, millioner
              kilo hvete, 130 millioner kilo råg förutom 38 !/, millioner kilo
              hvetemjöl och 35 millioner kilo rågmjöl, och helt visst har således
              äfven då handelsspekulation och ingalunda landets behof af brödföda
              varit bestämmande för importoperationerna. Med den utveckling
              landets jordbruk nu hunnit och med den konkurrens inom landet,
              som underlättas allt mer genom ständigt vid-
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Tv5mRGkkbVv3RAEsxh5oJs" type="date">
            N:o 10. 6 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LrpKSZAjZ9RLjTJEBuYXpY" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-F7MWnxVUrsnqgguAZSZT7">
              Af vägnantt gade kommunikationer, kan icke betviflas, att både
              spanmål och andra fult på Iifsmedel skola kunna finnas för befolkningen
              i tillräcklig mängd tillspanmål. gängliga, äfven om de föreslagna
              tullarne nu skulle blifva beslutade, (Forts.) och derigenom i
              någon mån skrankor resas mot hejdlösa införselspekulationer, som
              draga ofärd och förluster icke blott öfver speku-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QuEBMxj6s4HGBV8CtYT3ur" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-62UUoCj8FCsqwx8viWV5G2">
              lanterna sjelfva utan äfven öfver otaliga andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-US4T6ktnksbAGfFUdMg96r" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-X8QZ4G5wFeeVZ9mgq47NVQ">
              Samme ärade talare, som redan vid tullmotionens remitterande
              skyndade att säga oss några manande och varnande ord, naturligtvis
              afsedda att tala till våra slumrande samveten och vår rättskänsla,
              syntes mig i sitt anförande i går liksom vid det nämnda tillfället
              dröja väl mycket vid frågans etiska eller moraliska sida och skjuta
              den handelspolitiska mera i bakgrunden. Vid otaliga tillfällen
              har han likväl dokumenterat sig såsom frihandelsentusiast, och
              jag har många gånger undrat öfver, att en man, äfven sedan den
              annalkande ålderdomens vinter strött snö i hans lockar, ännu kan
              med hänförelse hålla fast sin ungdoms idealer. Ett sådant ideal
              är för honom frihandeln, ehuru jag befarar, att derpå kan lämpas
              hvad som en gång yttrades om Kjellgrens sköna Lydia:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RzBd8K6Qxms9t71vJ1zN6G" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-GvEsDyUgv4FMnAYHULsaUB">
              »Blott ett fel, ett fel allena,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QEPXYpdHU5NrH2bdVNuF43" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-Jr6DEFfZkVvKAFjNNP6HBt">
              Denna bild fördunkla vill:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6NpdJhNvwc2cYEg26R4pTQ">
            Denna sköna, englarena, mma Lydia — fins ej tilll»
          </note>
          <u xml:id="i-JK6F5WQoB2VP1iXyd3i3i6" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-7g2x4pddB5CsatgmSMWVdS">
              Frihandel finnes icke till, har aldrig funnits och skall aldrig
              komma att finnas till, så länge denna syndiga jord trampas af
              det sjelfviska, egennyttiga och förvärfslystna slägte, som vi
              kalla menniskor. Jag kan sympatisera med det ungdomliga sinnelaget,
              ty jag har sjelf lyckligtvis ett sådant, och jag har aktning för
              hvarje upprigtig yttring af en vaken rättskänsla, men jag kan
              icke dela den ärade talarens uppfattning af denna tullfrågas innebörd
              såsom egnad att mer än andra dylika såra känslan för billighet
              och rättvisa. När den ärade talaren med så mycken ifver och talang
              förfäktar det nuvarande frihandelssystemet, gör han sig skyldig
              till mången orättvisa. Det är orimligt att med höga tullsatser
              belägga allmänna förbrukningsartiklar och plåga de arbetande klasserna,
              under det de förmögnare kunna utifrån intaga sina lyxvaror utan
              att derför erlägga någon nämnvärd tullskatt till statskassan.
              Ligger det billighet i ett sådant förfarande? Ar det rättvist,
              att den svenska jordbrukaren, utom sina dryga skatter för fyllande
              af statens och kommunens behof, skall finna sig i alla de utgifter,
              som föranledas deraf, att andra näringsidkare hafva skydd för
              sina handteringar? Jag kan icke finna detta rättvist. Den ärade
              talaren måste nog sjelf medgifva, att från sådana utgifter borde
              den betryckta jordbrukaren ju rättvisligen vara befriad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FD4kTfMB1irqEKzcDwSNq6" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-StbSNL6XKoiXQ5QMGypU98">
              Mine herrar, vi kunna icke undra öfver, om denna för hela landets
              framtid vigtiga fråga, kanske en af de till sina följder mest
              betydande, som under loppet af ett par årtionden förelegat till
              Riksdagens afgörande, med det mest spända intresse omfattas af
              hela landets befolkning.
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Kmcc84awi9PZPr5KtrpuR7" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 7
          </note>
          <u xml:id="i-RXsuvp7EkkdpwEnnjaAF6V" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-NVYaAY3SoH5zSMt24fVv1v">
              Ingen skall kunna säg tid att bryta sig mot hvarandra och att
              få de å ömse sidor förebragta skälen grundligt pröfvade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23DjgxZPtnb2CDFVKwTisE" prev="i-MyortJbq3X2xEFeZkVEwpF" who="Q5614967">
            <seg xml:id="i-TXyAbLak2ajVkmFzJEDS5Y">
              Icke heller skall man kunna invända, att Riksdagen för hastigt
              fattat sitt beslut i denna fråga, som nu på 3:dje året har efter
              trägna maningar af pluraliteter 1 flera landsting och aktningsbjudande
              minoriteter i andra nu ånyo stälts på dagordningen. Stort är i
              sanning betrycket inom landet, och många af oro och bekymmer qvalda
              sinnen vänta i dessa dagar, att statsmagterna ändtligen skola
              behjerta angelägenheten af en snar och kraftig hjelp just på det
              sätt, som här föreslagits. Då jag icke vill taga på mitt ansvar
              att afvisa dessa enträgna böner om hjelp, då vidare, trots löften
              och försäkringar från motsidan, under ett helt års tid inga utvägar
              öppnats till betryckets afhjelpande och då jag för min del, nu
              liksom förra året, vidhåller min öfvertygelse om att det är klokt
              och rättvist att förfara såsom här föreslagits, så får jag, mine
              herrar, vördsamt anhålla om bifall till den nu föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5zMu9wnrbVrrcxDs2JTHns">
            Detta anförande mottogs med bifallsrop.
          </note>
          <note xml:id="i-PHF5S2EvEUadY6FUbt2A7m">
            Herr grefven och talmannen tillkännagaf, att anslag utfärdadts
            till sammanträdets fortsättande klockan 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Ca9bVxaJfNRMa8S5aFFSoY" type="speaker">
            Herr Axell:
          </note>
          <u who="Q5562915" xml:id="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" next="i-74DdWqhWzFXGstvEzF3U3g">
            <seg xml:id="i-GP6gRz8bq8FTw1y5Q2MrxN">
              Herr grefve och talman! Mine herrar! Ingenting kanske får man
              oftare höra nu för tiden, än att tullfrågan är genomdebatterad,
              till leda genomdebatterad, att ingenting nytt kan från någondera
              sidan anföras, och att således all vidare pröfning är ändamålslös.
              Parolen lyder: icke resonnera, blott votera! Stundom, såsom vid
              tullmotionens remiss här i kammaren och ofta i ett presterligt
              organs tullartiklar, tager denna åsigt form af förmaning att,
              utan onödigt ordande, i all sköns fred och endrägt ljufligen besluta.
              Men hvad? Naturligtvis skyddstullar! Men hvarföre? »Icke resonnera,
              blott voteral»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-nUFiWfdBwe2jsXkXjbqqo" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-EpmYWqDb675mARWXceziUe">
              Med all aktning för en sådan åsigt, vågar jag dock inför kammaren
              frambära mina allvarliga tvifvelsmål derom, att af Sveriges vuxna
              befolkning, som nu uppgår till inemot 1,300,000, det finnes mer
              än högst några få tusental, som trängt längre än till frågans
              utanverk. Och då vill jag ändock medräkna hvarenda riksdagsman
              icke allenast i denna utan äfven i den andra kammaren. Icke attjag
              dermed vill hafva sagdt, att alla eller de flesta af dem, som
              skola få bestämd ekonomisk vinst eller bestämd ekonomisk skada
              af tullarne, icke veta hvad frågan i detta hänseende för dem innebär.
              Men en stor del äfven af desse veta det icke, och flertalet af
              mera ointresserade veta det ännu mindre. Och huruvida skyddstullarne
              skola varda till gagn eller skada för landet i sin helhet, huruvida
              de kunna och böra försvaras såsom rättvisa, derom är dess värre
              åtminstone en del af menigheten föga kunnig. Men hvad kommer nu
              detta oss riksdagsmän vid, blott vi äro inne i frågan? Jo, enligt
              min uppfattning, ganska mycket. Mellan dessa 1,300,000 svenska
              män, vare sig de stå öfver eller under strecket, och Riksdagen
              eger stark vexelverkan rum.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MykxmYAvhui9uBASe8BjMm">
            N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-C71PjA8HZjpZu32pADs4Zr" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-AcAienHhfgUUhv7yXx5g2c">
              ga, att icke de olika meningarne haft god I ögasgtt på
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MBGPspSuVo2CswXUiLG923">
            omalen spanmål. Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9quEBxiZwaMmsmqkEoU3TZ">
            N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-NUvZuSWvJt3nqhMcf1BUX4" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-UgAnpNicRF8iab7nzNji5">
              frågasatt till på oma en
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9nQvkXAsCkKzTavbnAyzRv" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-FzJZXwHteaZEEfnJCBEqrQ">
              spanmåal.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RGCkf6fdWG57Qibc5HZJSw">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2fn24YnqFXvvKGKUQKqZJu" type="date">
            8 Tisdagen den 1 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-TZC2ZEfJwoRiPm1LoCGb4g" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-WGDkLKDUUbTq5PdvDUnrgb">
              Deras okunnighet och förvillelse utöfvar inflytande på oss, liksom
              vår okunnighet och förvillelse ofta skulle blifva bestämmande
              för dem. Vi lyssna till deras röst, när den når vårt öra; liksom
              de lyssna till vår röst, när den når deras. Hvarje ord som här
              uttalas i en fråga som denna, den största måhända 1 ekonomiskt,
              politiskt och socialt hänseende, som kan föreläggas en representation,
              måste förr eller senare väcka äfven den okunnige och likgiltige
              till eftertanke och pröfning. Det är framför allt detta, och ingalunda
              någon förhoppning att kunna öfvertyga eller öfvertala, som drifver
              mig in i debatten, och ehuru jag befarar att mycket af hvad jag
              kommer att säga blir den ene till förargelse och den andre till
              galenskap, hoppas jag dock att det sätt, hvarpå jag kommer att
              begagna ordet, skall vittna om min allvarliga sträfvan att yttra
              mig i sak utan personliga angrepp, utan afsigtligt sårande häntydningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9YrwaYx8fLH5M1jy96XTre" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-6AWkWwiP6vPDpqYjSXxTu3">
              Ett af de stora argumenten för yttermera skyddstullar i Sverige
              och särskildt för lifsmedeltullar, användt både i tullmotionen
              och, om jag icke missminner mig, äfven i bevillningsutskottets
              betänkande, och som kniper mycken publik, är de stora nationernas
              föredöme, enkannerligen Tysklands och Frankrikes. Jag vill nu
              lemna alldeles å sido den frågan, huruvida dessa länder handlat
              klokt eller icke, huruvida deras åtgärder följts af lyckliga resultat
              eller ej, och huruvida således föredömet, om det kunde vara ett
              föredöme, är efterföljansvärdt. Men jag nödgas betona, att om
              den enes handlingssätt skall kunna vara ett föredöme för den andres,
              fordras oafvisligen, att omständigheterna, hvarunder handlandet
              sker, äro likartade, och syftemålet för handlandet detsamma. Att
              för oss här i Sverige hålla fram Tysklands och Frankrikes tillvägagående,
              om nu detta egt rum under helt olika omständigheter och med helt
              annat ändamål i syfte, är ju helt enkelt orimligt. Nå väl, jag
              hoppas kunna inför kammaren uppenbarligen ådagalägga, att de ärade
              tullmotionärerna såväl som bevillningsutskottet låtit komma sig
              en sådan orimlighet till last.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6X9XoZBhaRWLCStPBbp3ze" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-KZ6PEewBfE4nCVVu6fGGnE">
              Redan det olika sätt, hvarpå tullskyddsrörelsen börjat och utvecklat
              sig i utlandet mot hos oss, visar med stor bestämdhet här på en
              sådan principiel olikhet. I utlandet har det varit regeringarne,
              som, förut ofta kände frihandlare småningom sadlat om, satt sig
              i spetsen för rörelsen, samlat de för skyddstullar intresserade
              och slutligen hoparbetat nödig parlamentarisk majoritet. Hos oss
              åter är det en förening af större jordegare och större industriidkare
              — jag lemnar presternas medverkan ur räkningen — som förstått
              att med det allmänna betrycket till häfstång till en allians samla
              alla dem, som veta att de af tullarne skulle få vinst eller inbilla
              sig att de deraf skulle hafva hellre gagn än skada eller hysa
              en religiöstdogmatiskpatriotisk tro på skyddstullars goda verkan
              och slutligen äfven dem, som tillhöra den stora gruppen mer eller
              mindre likgiltige. Och denna allians är hos oss rigtad mot regeringen
              eller, om man så hellre vill, mot det bestående systemet. Hvadan
              nu denna olikhet? Mine herrar, det behöfves sannerligen icke något
              längre studium af Tysklands och Frankrikes statsbudgeters nyaste
              historia för att kunna lägga fingret på orsaken till denna olikhet
              i ursprung och utveckling men dessutom för att finna att ändamålet
              der varit ett helt annat än det hos
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-STsDQcdcbmr5aPqte715Fa" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 9 N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-A3ijHPr5NQkVc3o5GrPxoV" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-H8QPHBqkAJUdTGMPTWxSXB">
              oss afsedda. Jag håller här i min hand Statistisches Jahrbuch
              fir lfrågasatt das Deutsche Reich för år 1886. Åren 1872, 1873
              och 1874 visade den = !u TS tyska stadsbudgeten årliga öfverskott,
              uppgående år 1872 till 11,6 spannmål. millioner, 1873 till 6,3
              millioner, 1874 till 2 2!/, million. Men från (Forts.) och med
              år 1875, då de fransyska milliarderna till stor del voro förtärda,
              inträder statsbristperioden, uppgående denna statsbrist år 1875
              till 63 millioner 1876 till 40 millioner, 1877 till 34 millioner
              och 1878 till 11,6 millioner, eller under 4 år till inemot 150
              millioner mark. Men hvad som långt värre var, och hvilket rikskanslern
              liksom hvarje tysk statsman, hvilket parti han än tillhörde, till
              fullo kände, var det att från och med år 1879 skulle det tillskott
              i budgeten, som den franska krigsgärden förut lemnat, falla, falla
              betydligt och falla konstant. 1878 var tillskottet ännu 370 millioner
              mark, 1879 nedgick det till 134 millioner, 1880 till 77, 1882
              till 51 och 1883 till 37 millioner mark. Man visste således, mine
              herrar, i Tyskland full väl att man stod inför en hotande, konstant
              statsbrist af omkring 100 millioner mark om året. Ur denna svårighet
              funnos blott tvenne utvägar, den ena att minska utgifterna, det
              vill säga reducera militärbudgeten, den andra att öka statens
              inkomster genom påläggande af nya skatter. Den första utvägen
              kunde gent emot ett allt mera rustande Frankrike icke användas;
              tvärt om, man har varit nödsakad öka militärbudgeten på de 10
              senare åren med inemot 100 millioner mark. Återstod således endast
              den andra utvägen, och samma Tyskland, samme furst Bismarck, som
              från och med år 1853 till och år 1877 stadigt fortgått på frihandelsbanan
              genom att sänka och upphäfva skyddstullar, detta samma Tyskland,
              denne samme furst Bismarck måste, efter ett misslyckadt försök
              att af representationen utveckla sig statsmonopol, år 1879 bita
              i det sura äpplet, tillgripa nya och höjda skyddstullar för att
              skaffa penningar och åstadkomma jemvigt i budgeten. Men så har
              också tullbeskattningen pr tyskt hufvud stigit från 21/; till
              öfver 5 mark, och den ekonomiska oredan samt utarmningen i landet
              är, åtminstone enligt hvad mina korrespondenter försäkra, så stor,
              att antingen ett snart afgörande med Frankrike står för dörren
              eller ock måste furst Bismarck erhålla majoritet för septennatet.
              Ty septennatsmajoritet betyder majoritet för statsmonopolen, och
              statsmonopolsmajoritet betyder tillräckliga penningar att under
              7 nya år uppehålla den beväpnade freden, således möjlighet att
              undvika krig åtminstone för ögonblicket. Jag vill icke besvära
              herrarne med siffrorna från den franska budgeten. Nog: af, efter
              fransk-tyska kriget har budgeten årligen visat brist, en alltjemt
              växande brist, men derjemte har något annat vuxit, nemligen de
              militära anslagsbehofven. Samma ställning som i Tyskland har der
              åstadkommit samma verkan: nödtvång att öfvergå från relatif frihandel
              till skyddstullar för att skaffa penningar för att undgå statsbankrutt.
              Nåväl, med dessa fakta för ögonen, hvilka för öfrigt samstämma
              med de upplysningar regeringen lemnade i fjor, vågar jag, äfven
              med risk att synas oförsynt, rigta den frågan till de ärade herrarne
              af motsidan: vore det icke skäl att från edra argument utrangera
              detta de stora nationernas föredöme? Skattebehofvets nödtvång
              har bragt utlandet att underkasta sig skyddstullar för att skaffa
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SSa3pzppP4WYnExPHihoQh">
            :0 10.
          </note>
          <note xml:id="i-D5ezWRWH71FNrimEwjeCgk" type="date">
            10 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-TbDNeufFDTvMT6188uwtAq" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-Sn8W936LCJZZ2Mx1YkppPi">
              Ifrågasatt statskassan penningar. Hos oss förefinnes intet skattebehof,
              ej heller
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C5UgYHH9Wa2KHvvRLxb8MY" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-HxPgZbCjtvjo5Xzip4t12E">
              tull på omalen spanmål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BQAanC8k41hAu7n6NXDN4">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-NCTtr1whhfshe6nuPvivNA" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-5Rt13PxPnyaggdaUzYCk3P">
              vilja vi samla penningar i statskassan; till och med utskottet
              tvår sig fritt från den misstanken. Huru kan man då uppställa
              utlandets tillvägagående såsom ett föredöme för oss, begära att
              hvad de underkastat sig som ett oundvikligt ondt, det skola vi
              eftersträfva som ett godt i och för sig? Hvad vi kunna lära af
              utlandet, det är huru vi skola skaffa staten penningar genom skyddstullar,
              när andra skattekällor utsina, men till skyddstullsfrågan, sådan
              den i Sverige föreligger, kan ifrån utlandets tillvägagående enligt
              min uppfattning ingen logisk brygga slås.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PXEbsJZtDFL9LR1ZWs1pvJ" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-7mrAH98y8e1SzabZGvCCTr">
              Men, invänder man, äfven om ni har rätt härutinnan, att detta
              icke för oss kan vara något föredöme, och ej heller är i och för
              sig efterföljansvärdt, så äro i alla fall utlandets åtgärder af
              sådan art, att de helt enkelt tvinga oss att vidtaga fikan mått
              och steg. Frihandeln är visserligen god och bra, då alla andra
              äro frihandlare, men då andra nationer genom tullar utestänga
              vår export till dem, kunna vi icke låta våra dörrar stå öppna
              för deras export till oss. Detta klingar nu bra och resonligt,
              men, mine herrar, låtom oss litet tänka efter! Ar det verkligen
              så, att man i allmänhet kan utestänga eller i allmänhet utestänger
              ett lands import genom tullar? Om vi se bort från det fallet att
              tullarne äro prohibitiva, sättas så höga att folket icke mägtar
              betala dem, blir för fattigt, kan enligt min uppfattning på denna
              fråga endast gifvas ett svar, ett bestämdt nej. Hvad importerar
              ett land utifrån? Till hufvudsaklig del sådana alster, som det
              sjelft alls icke eller i otillräcklig mängd producerar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7wi1A7DCs5h4Q96XUSRwoF">
            Om man ögnar igenom den tablå öfver rikets inoch utförsel, som
            årligen utdelas till Riksdagen, skall man finna, att af de 42
            varu-
          </note>
          <u xml:id="i-BCkYwxZphdSVtKNxNKtXvN" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-HsynpYPHs3u4MKLdvGVeV">
              rupperna, som äro upptagna på införselsidan, det icke är mer
              än 8, af hvilka landet sjelft producerar utöfver eget behof. Och
              till dessa 8 höra då sådana obetydliga importvaror som hästar,
              nötkreatur, får, svin, ost, papper, tjära. De öfriga 34 grupperna,
              hvilka bilda de största och vigtigaste införselsartiklarne, bestå
              af varor som landet antingen nödvändigt behöfver, såsom nödvändighetsvaror,
              råvaror för industrien, eller ock anser sig nödvändigt behöfva,
              såsom njutningsmedel. Hvad skulle nu följden blifva, om man sökte
              utestänga sådana artiklar genom tullar? Endast deras fördyrande
              för konsumenten; de skulle ej kunna utestängas, tullarne skulle
              icke verka till skydd, utan endast såsom finanstullar. Jag har
              ett mig nära till hands liggande exempel, hvilket jag i grund
              och botten känner till. Kammaren torde erinra sig, att Tyskland
              två gånger sedan 1878 satt tull på utländskt trä, den senare gången
              år 1885 uppgående till ungefär 33 procent af värdet. Hafva dessa
              tullar utestängt utländskt trä, vårt trä från den tyska marknaden?
              Nej visst icke. Hafva de sänkt priset för den svenske producenten?
              Nej, lika litet. Förhållandet
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7eRFyFA9oPBo48Eb9GKqpd" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-AfnuPkJZZb5kGUKoidiamw">
              ar varit alldeles tvärt om. Tysklands import af svenska trävaror
              har oupphörligen vuxit, prisen 1 svensk hamn hafva desslikes stigit,
              från 80 mark till 85, till 90, till 95, till 100 och äro nu åter
              nere i 95 mark. Denna stegring i export på Tyskland och i pris
              har naturligtvis icke samband med tyska trävarutullen, men exemplet
              visar åtminstone, att icke ens en tull af 33 procent af värdet
              utestän-
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Kh5Evk6arxH7YbekHFeGXP" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. ma 11 N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-DdHZvMYJ11Vk5ZmozBCyYA" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-YXDN3Mvoz7v6g416soq2CD">
              ger en vara, som landet behöfver, eller skadar det exporterande
              landet, Ifrågasatt -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LPsjMBHXJ9C6aVyKs58Wpe" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-BmeRfbhpQoP3SdcEMkEiZC">
              utan endast är menligt för det egna. Samma blefve naturligtvis
              för- — full fen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3kXrXu1KVp5DjUQ7fRpU9H" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-8WKan8MqdRVKkQ7kgSCGrM">
              hållandet här i Sverige, om vi satte tull på råg och hvete eller
              höjde spanmål
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-StL4zcLyu48P5yZfqfnkwY" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-PRCZKT7nXZAVm7SeJwR6sB">
              tullen på kaffe och tobak. Det torde dröja länge nog, innan vi
              sjelfva (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7LaW6RDowxTq71v4Wnd8gy" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-2fEEb99gxj2zBcZJhgExEG">
              producera de förra förnödenheterna i tillräckliga qvantiteter,
              och då | ommer tullen på dessa liksom de senare artiklarne icke
              att verka
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-727vkdhMpYntc8zQGyrhqE" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-HxVEYG9RwD8hDhbif4t335">
              utestängande ej heller skada den utländske producenten, utan
              endast den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BuwrmxozMUMh1vktriY4pW" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-WDjiWfD63RQkQHBBf6EWrT">
              inhemske konsumenten, som får betala ett högre pris än eljest
              å sådana
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9P5JdVSs8jtpKs7Di1LzH8" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-HxHDnP743GuTomkhEKLLP3">
              artiklar, hvarföre de hafva endast fiskalisk betydelse. Återstår
              nu denr lilla
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7TdsB1rQsCezz55y7jmJWz" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-MGJiYtRqaqRZFWzQsrcdF5">
              grupp varor, hvaraf landet producerar utöfver eget behof men
              dock
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HLD2PPGUkrmdZxVaxNvYQd" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-W9YyJAaBuFdyDWoYtYBFft">
              importerar, vanligen emedan den utländska varan icke är af samma
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4de4GSeTS2C9u5G39D3Biw" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-SFHxDT5anLsFxC7BfgrT35">
              qvalitet som den inhemska, t. ex. amerikanskt fläsk, eller också
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CPYLvR2hvXUssD4vXhXHf4" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-XHz99MMB5fvL4k4KdaGQFN">
              emedan en del af landet är välbeläget för import och en annan
              för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9Vc17aY7cqJHbdtprMZRQj" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-ELwUGWmShCHXhYen9qiUHE">
              export. En del af landet importerar då en mindre qvantitet, en
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VmYQ1mTpS7Cr9gqoyT91vD" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-2tz16kzBKyFdykdzCyXvnz">
              annan del exporterar en större. Härvidlag skulle tullen verka
              ute-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FMTt322k7SqE6b9Hxmm5YS" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-4z4g8mJ5UnE5CAzKeZNsX7">
              stängande, och med afseende härå kommer jag in på en fråga, som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-k3mgLXFUyBAdiwqqSrpJV" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-FeTQsHouaEqo1rBqAZyhH4">
              jag tror skall intressera herrarne. Antag — jag nödgas besvära
              her-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FCjsmAphMaGphQQLk5kSmx" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-BUFSdVGHFiyPoYHoTeMgK7">
              rarne med exempel äfven här — att Tyskland producerar 50 millioner
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E4F7YMgvT9JckyMmhYKoFc">
            tunnor hafre, hvaraf det icke förbrukar mer än 40, och resten,
            10
          </note>
          <u xml:id="i-9ynRcztkoEhvz9cgCFHPY2" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-GJSdabES1coMjoJ4b1BWw">
              millioner tunnor, exporteras t. ex. till England. Nu stiger Sveriges
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NbGRMRtmoVM4JCWntx8i2t">
            hafreodling; det får ett öfverskott af 10 millioner tunnor, hvaraf
            5
          </note>
          <u xml:id="i-PFdKAATYkEFy5N1mUYPiqi" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-9NUPUgY5yZxTxUPz6gK12d">
              gå till England och 5 till Tyskland, emedan vi i de närbelägna
              öster-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BSzhkyXcnJq5vG4ABwLi2T" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-KtdVkcBWo4Z6QekeTw1DtW">
              sjöhamnarne kunna konkurrera med den tyske hafreproducenten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KkyWWa1rgfWmNyDehqk2XA" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-7ApQdPQFG7p4HDaY9gEHwd">
              Tyskarne kunna då icke sälja mer än 35 millioner tunnor i eget
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DqU1XmecxCJUoaWTXDKSUH" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-FY1fQecJQhYJAj37WUdd1v">
              land och exportera öfriga 15 millioner tunnor till England. Detta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3YXb31sAx5efUEtmU27D3e" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-ELCvWTMYCXLDLu4Z5oNCiT">
              vilja icke de tyska agrarierna tåla; de önska den inhemska mark-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SM8ZjEWS8EVJye9d7EbhA6" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-WCAd15vsbPFXamPndKWNgW">
              naden garanterad åt sig sjelfva och erhålla ett tullskydd, som
              ute-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FcenWpw3rUrJYqnXr1MXDg" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-GCKUrEMe1yXytvvsxSF5jS">
              stänger den svenska varan. Följden blir naturligtvis den, att
              Tysk-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dguo3ahKezaCGtYXDRagwv" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-55mKeEdshXFxyKwgxfEQSn">
              land åter konsumerar 40 millioner egna hafretunnor och exporterar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9b5EfabvMwbvxJAa6FqDV3" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-MkfKMquuLkneGcuFw4tDBs">
              blott 10 millioner till England. Den plats, som sålunda blifvit
              tom
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EadUYAq8j2EPpgCk3xdmg6">
            på den engelska marknaden, fylles i stället af Sverige, som nu
            dit
          </note>
          <u xml:id="i-Bb56N9FU7UVzVArrrZDngb" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-CoLD48dtdK2KVB3YRZqsXc">
              exporterar 10 millioner tunnor. England, som förr köpte 15 millioner
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GT9jTo3ENo4nvUjCLM2oVX">
            tyska tunnor och 5 millioner svenska, köper nu 10 millioner af
            hvart-
          </note>
          <u xml:id="i-TYBXJ7GnYEpvqVHJon5pgD" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-71m1mJLdaDxt5dg5VVMM6i">
              dera landet. Hela denna tullhistoria har således hvarken gagnat
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HGS2AbFgGhxesu5n5x6iup" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-8B3CUjuUf8HqEeiYR4DgU7">
              Tyskland eller skadat Sverige och har icke utöfvat det ringaste
              annat
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BeCcpGu2Ef7sQfLGK86XFg" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-4Hz1MoeqMT8RDhzgnf92R6">
              inflytande än ett ombyte af marknad. Den tyske producenten har
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RZGQ9bJDfRmvCPYviLfrnX" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-TzbE6QgXAsAUaPcYZKqNqg">
              intet vunnit, och lika litet har Sverige något förlorat. Tysken
              kan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8DDoiezg85suUFnT6pdTye" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-GxTAqxNdf4dnSb2RiDVsnS">
              icke få ett öre mera betaldt i sitt eget land än han fick och
              får i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UdmWhB6JrKh5V4qHQ6fiUp" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-3Q56wuwzRJJgLFZwiqas23">
              England. Ty om priset i Tyskland skulle för ett ögonblick stiga
              en-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6iYBQY9dzDoB8kyhFm1sF6" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-34fZarbWbguuxDpg5dwGXC">
              dast 10 öre utöfver priset i England, skulle de 50 millionerna
              tyska hafre-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5ohZG7jRxvTchKXvpvTW2z" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-GX6ZjRizPNxf8ttKKf7Qxn">
              tunnor rusa till för att fylla det rum, som endast rymmer 40
              millioner
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DscoXA65qso8LC5XuJF5eq" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-Q59f3C1GuZo8nbVdvjT8RW">
              och genast nedbringa priset till samma nivå som i England. Sverige
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HdrgAGeUQM653JyzNuRGZc" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-TJb1siu1rm5nVG5eXGFWAh">
              har visserligen blifvit utträngdt från en gammal marknad, men
              i stället
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9ssUzQRuvAtJF3QN6ohLaJ" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-VMgFJPUA1JbKHKWjkW25cu">
              erhållit en ny, på hvilken det erhålles precis samma pris för
              sin vara,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K9TLcEDPGnnbAfXVm6fDiM" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-SvpoM8q8ViVYKg4WzubT1T">
              som det skulle fått, om det fortsatt sin export till Tyskland.
              Enligt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4GpgvetkVBMSoRbvpgY57o" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-UGa9J3VwM9B4JVB4UuexAc">
              min uppfattning ligger således icke i ringaste mån något tvingande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3d3Q3xw7UwftZuctEiU8Ef" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-Yc2HDrS7ag8L8E59kaxZyL">
              i utlandets tullpolitiska tillvägagåenden. Jag har, så vidt jag
              kan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G4DEnUvG11f8Y4SDiWh2Ki" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-E3UApn5f6RscLckiEQk9zT">
              fatta, upprigtigt sträfvat att sätta mig in 1 protektionisternas
              tankegång,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C11ujW5cB336VHYypjisxr" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-HSLRNpgtiaraX4fk9opz3c">
              men ej kunnat finna annat, än att dessa utlandets tullåtgärder
              äro af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C5c6Ax3xANU1TUhtNmTHTf" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-NLdV31NqqvhgG8EZf81rYQ">
              «en alldeles oskyldig och för oss likgiltig art, naturligtvis
              alltid dock
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GZWeBogLoTtxyg4d9ByygL">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-3SzewV2e5ZWCdSsABAfNg8" type="date">
            12 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-HvwVunpP5FzpUQqjYqePoU" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-NYF7yPiJgs3cAR1MzWWUkz">
              ' Ifrågasatt under förutsättning att de äro lika mot alla nationer
              och icke rigtade
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y4aTtR62L2P9inEHxik8qJ">
            tull på omalen spanmål. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-6tc3LGajQyQkgK5P5HegHe" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-JxNpHihfVUDAVTUjBM3CtG">
              mot någon viss, eller att det ena landet i sina handelspolitiska
              relationer till det andra behandlas såsom den mest gynnade nationen.
              Sedan jag sålunda sökt leda i bevis, att det utländska tillvägagåendet
              icke kan vara för oss ett föredöme, ej heller är af för oss tvingande
              art, öfvergår jag till spörsmålet: är det ändå icke skäl att genom
              skyddstullar förskaffa de inhemska näringarne högre pris på deras
              alster. Näringarne äro tryckta, de få för litet betaldt för sina
              varor, de bära sig ej; saken är dock lätt hjelpt, skyddstullar
              drifva upp priset, de inhemska näringarne bära sig åter, betrycket
              är försvunnet. — Jag har att anhålla om benägen tillgift hos kammaren
              derför, att jag, dertill förledd af motionärerna och bevillningsutskottet,
              användt uttrycket: de inhemska näringarne. Jag erkänner att ett
              sådant uttryck är vilseledande och i en så allvarlig diskussion
              som denna, enligt min uppfattning, oförlåtligt. Det skall naturligtvis
              heta: några inhemska närimgar; ja, icke ens detta, utan några
              mindre delar af några inhemska näringar. Jag skall icke trötta
              kammaren med att antöra hela raden af svenska näringar och svenska
              industrier, som icke få del eller någonsin kunna få del af dessa
              tullar. Ej heller vill jag betona, att dit hör den näst största
              svenska näringen, trävaruhandteringen. Men jag måste söka uppvisa,
              hurusom denna term »de inhemska näringarne» innehåller, när man
              närmare tittar på den, endast en liten del af de svenska näringarne
              och, hvad de förnämsta hithörande beträffar, blott mindre grenar
              deraf. Låt oss taga den svenska jernhandteringen. Vi veta att
              denna årligen tillverkar 8 millioner centner, hvaraf den exporterar
              omkring 7 millioner. Importen åter uppgår till omkring 1 million
              centner, om vi fråndraga jernvägsskenor, hvilka det nu icke är
              meningen att genom tull utestänga. Hvad skulle nu den svenska
              jernhandteringen genom tullen vinna, förutsatt att derigenom den
              förut importerade qvantiteten utestängdes, så att den måste ersättas
              af 1 million svenskt jern till så mycket högre pris som den åsatta
              tullen? Sju åttondedelar af den svenska jernhandteringen finge
              icke ett öre mer betaldt än förut; endast den åttonde åttondelen
              finge möjligen något mer. Gå vi öfver till jordbruksnäringen,
              så äro vi väl alla öfverens derom, att prisen å den del af dess
              alster, hvaraf landet producerar mer än hvad vi sjelfva behöfva,
              liksom naturligtvis äfven å dem, som icke skulle åsättas tull,
              ej komma att röna inflytande af de föreslagna tullarne. Hit höra
              nu, förutom hafre och vicker, äfven korn, ärter och ladugårdsprodukter
              med undantag möjligen af någon mindre qvantitet ost. Af jordbrukets
              alster är det således endast råg och hvete, som komma att stiga
              i pris, men dessa deremot med så mycket större visshet, ja oundvikligen.
              I jordbrukets årliga tillverkningsvärde, som kan anslås till omkring
              400 millioner, ingår rågoch hveteskörden efter afdrag af utsädet
              med endast 50 millioners värde, och af råg och hvete för dessa
              30 millioner förtär jordbruksnäringen i sin helhet, äfven om man
              begagnar utskottets låga konsumtionssiffra, icke mindre än för
              30 milioners värde. Det är således jordbruksalster till ett värde
              af högst 20 millioner kronor, som genom tullarne skulle stiga
              i pris, det vill säga högst !/,, af Sveriges jordbruk, som skulle
              få bättre betaldt
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-64Q9hjAjkw52jJqBiHggAg" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 13
          </note>
          <u xml:id="i-9QvVajpJMr17NyanAhLu7T" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-XmZ2Kau2PCkdVaHR3iDy8j">
              för sin vara. Hvad betyder nu detta: !/, af jernhandteringen,
              !/,, af jordbruksnäringen? Jo, om tullvälsignelsen blefve jemnt
              utspridd, komme alla i lika mått till del, betyder det att hvarje
              svensk jerntillverkare icke finge ett öre mera betaldt för 7/5
              at sin tillverkning, men möjligen högre pris för den 8:de åttondelen,
              och att hvarje svensk jordbrukare, icke finge ett öre mera betaldt
              för 19/3, af sin tillverkning men med visshet högre pris för den
              20:e tjugendelen. Eller, hvilket väl kommer närmare sanningen,
              om tullvälsignelsen icke utfölle jemnt utan mera punktvis, betyder
              det att af Sveriges jerntillverkare 7 icke få någon nytta af tullen,
              utan endast möjligen den 8:de och af Sveriges jordbrukare 19 icke
              någon vinst utan endast den 20:de. Likaså oberättigadt som användandet
              af uttrycket »inhemska näringarne» är, likaså oberättigadt är
              det således att i detta sammanhang tala om jordbruket och jernhandteringen;
              det bör heta en mindre del af jordbruket och jernhandteringen.
              Utskottet säger på sidan 8: »landet har icke råd att afvara hvarken
              jordbruket eller jernhandteringen», och slutsatsen blifver: ergo,
              måste de förhjelpas till högre pris genom tullar. Om nu olyckan
              verkligen vore så stor, som utskottet vill göra troligt, skulle
              man måhända med fog kunna uppkasta äfven den frågan, huruvida
              landet har råd att uppehålla jordbruket och jernhandteringen medelst
              tullar, som skola af den öfriga befolkningen gäldas. Men lyckligtvis
              stå vi icke inför denna eventualitet, och utskottet synes sjelft
              icke hysa så stor tilltro till denna sin svartmålning, då det
              rekommenderar ett botemedel, hvilket, såsom vi sett, icke står
              i ringaste proportion till den olycka, som det skulle bota, om
              nu denna vore verklig. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-REPJh1u6guZMDvvkhgtNWc" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-L4b6rHAz1jWzjWYEfcqMsU">
              Jag tror mig nu hafva återfört frågan till mera rätta dimensioner
              och återgår så till spörsmålet: kan det ändock ej vara skäl att
              äfven för, låt vara, denna mindre del af Sveriges näringsidkare
              lätta betrycket medelst tullar? Vi äro väl öfverens, att detta
              icke kan ske utan att den inhemske konsumenten får betala prishöjningen,
              och att hvad man hjelper å ena sidan, stjelper man å den andra.
              Kanske äfven att detta icke vore fullt så rättvist, men många
              andra orättvisor får man tåla här i verlden. Jag vill också frånse
              dessa sidor af saken och antaga att tullar kunde hjelpa, att hjelpen
              skulle blifva effektiv, att detta kunde ske utan svårare orättvisa
              mot andra samhällsklasser och till och med att det blefve en ekonomisk
              vinst för landet. Hvarifrån nu denna skulle regna ner, går öfver
              min fattning, men jag ponerar faktum för ett ögonblick. Skulle
              jag då med sådana åsigter rösta för tullar? Nej, och åter nej!
              Och hvarför? Jo, till följd af den politiska och sociala verkan,
              som tullar enligt mitt förmenande skola medföra. , Den ekonomiska
              vinsten, om den vunnes, synes mig för liten i jemförelse med den
              stora och enligt mitt förmenande säkra risken af yttersta ovilja.
              Lika litet som någon annan vet jag, huru stor del af svenska folket
              som är mot tullar och huru stor del som är för sådana. Om man
              tager de valberättigade, så torde meningarne vara ungefär lika
              delade, ehuru jag misstänker, att stundande Andra Kammar-val komma
              att bereda tullskyddsvännerna mången obehaglig öfverraskning.
              Hvad de under strecket stående beträffar, torde åter den större
              mängden vara emot tullar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TW6eQkNiFsbf1WKewfcyHp">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-GjLszu8G41gdDKsoegeiRQ">
            Ifrågasatt tull på omalen
          </note>
          <note xml:id="i-H24tBZfGoPh9gy8WrD8Ri6">
            spanmål. (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QBvGgwDFLWAzJJHCu1Y4Dx">
            N:o 10,
          </note>
          <note xml:id="i-5tBQbJUfcrhkdiMxLK8BzX">
            Ifrågasatt tull på omalen
          </note>
          <note xml:id="i-9AahFr9BgJcKTZT2DAWYc6">
            spanmål (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5uT5kBqXhmaXosGN9kvE9K" type="date">
            14 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-MmP5jQqxbsxvVPpHd1tkEW" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-RbDogL7v2FzoowHhoPnzUg">
              Jag lemnar dock detta derhän, men hvad jag bestämdt vet, och
              hvad minsta eftertanke borde lära oss alla, det är att belåtenheten
              och glädjen å den ena sidan icke kunna vägas mot missnöjet å den
              andra. Det ligger i sakens natur, det ligger i menniskonaturen,
              att om någon anser sig behöfva bistånd och hjelp, begär och får
              dem, så kan hans glädje icke mäta sig i intensitet med dens missnöje,
              ovilja och hat, som tror sig blifvit tvungen att betala hjelpen.
              Man säger så ofta, att arbetarne hafva blifvit uppviglade och
              förvillade i denna fråga af oss frihandlare. Den, som så säger,
              känner icke förhållandena. Jag bor sjelf i centrum af ett af Sveriges
              största arbetaredistrikt. Der har visserligen jag såsom notorisk
              frihandlare jemte mina meningsvänner hållit 4 3 5 möten, men der
              hafva väl hållits kanske 40 å 50 andra möten, som sammankallats
              af småfolket, och der endast sådane varit närvarande, der det
              ena bittra ordet jagat det andra, alla vittnande om den djupaste
              känsla af orättvisan och orättfärdigheten i tullskyddsrörelsen,
              som enligt arbetarnes uppfattning endast afser att rikta den burgne
              och magtegande klassen på den fattiges och orepresenterades bekostnad.
              Vore jag också icke viss om mina frihandelsåsigters rigtighet,
              ja vore jag äfven den ifrigaste protektionist, så skulle jag bestämdt
              ändock icke lägga mitt ja1 urnan förr, än man lyckats öfvertyga
              Sveriges arbetare och småfolk, att slaget icke är rigtadt mot
              dem och deras ekonomiska välfärd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GyByvAooQhYLi9zd86WwP4" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-ULCkZWkKctmGamREF8Fo1q">
              Bevillningsutskottet har behagat visa norrländingarne en synnerlig
              uppmärksamhet i sitt betänkande, och, ehuru jag är rädd att upptaga
              kammarens tid för länge, vill jag i yttersta korthet svara några
              ord derpå. Jag ber då först bevillningsutskottet vara öfvertygadt
              derom, att denna dess artighet är i rikt mått gengäldad af vår
              landsdel, ty sällan om ens någonsin har något aktstycke utgått
              från Riksdagens officin, som tilltvingat sig en sådan uppmärksamhet
              och så lifliga kommentarier från Norrland som just detta utskottets
              betänkande. Den uppmärksamhet, som utskottet visat oss, har tagit
              uttryck i ej mindre än fyra stycken i motiveringen, som egnats
              åt oss, och dessutom synas två tullsatser, nemligen på kött och
              kreatur, tillkommit uteslutande för vår räkning. Utskottet har
              i sista stycket på sid. 6 funnit, att tull på råg och hvete icke
              skulle vara till någon särdeles nytta för norrländingarne, men
              velat i vederlag gifva oss tull på korn. Jag får upplysa, att
              norrländingarne icke importera korn annat än när skörden slår
              fel, eller blir dålig, och för ölbryggerierna. Det förefaller
              oss då något underligt, att vi förutom dyr råg och dyrt hvete
              skola för att trösta oss äfven få dyrt eller dåligt korn, dyrt
              eller dåligt öl, och hafva svårt att högt skatta den välvilja,
              utskottet härigenom visat oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W7odZVmqYuppveKYZsTk2j" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-3MUG5xoH6SaVF8NMRqaPVZ">
              På 7 sidan talar utskottet i första stycket om arbetarne och
              om den »konkurrens, som hotar att aldeles borttaga det försteg
              i aflöning, som den norrländska arbetaren hittills intagit. Spanmålstullarnes
              införande skall således för den norrländska arbetaren beteckna
              återkomsten af bättre tider med gynsammare tillfälle till arbetsförtjenst
              och mindre konkurrens» Det är verkligen synd, att jag icke här
              har en deputation af norrländska arbetare eller blott en enda
              sådan att sätta mot utskottet och låta honom besvara detta, men
              så mycket
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LAxkjU7VVmD74qbdN17y8F" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 15 N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-L74itnpJkJGztoYA1deLoT" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-3mp1V6qkpissSPT62rdU9H">
              känner jag den norrländska arbetaren, att jag vet ungefär hvad
              svar Ifrågasaté han skulle gifva. Han skulle tvifvelsutan svara,
              att denna konkurrens, tull på &gt; få 3 s z omalen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CTzKtJChHWGzMRjDRh5mQA" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-WQCmqMn4TrTKgJH2UeXZGx">
              som i första punkten blott är hotande men i den senare redan
              förutspanmålsättes vara en aktualitet, denna konkurrens existerar
              endast i bevill- Forts.) ningsutskottets inbillning. Han skulle
              svara, att allt från och med
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KDPjgpwDsYLyx63rpcRvCT" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-Pnhg1LGLWrWCnydesCuLew">
              1880 har, oaktadt de fallande trävarukonjunkturerna, aflöningen
              för arbetaren inom de största distrikten åtminstone varit densamma,
              ehuru lifsmedelsprisen honom till stor fromma fallit. Han skulle
              derjemte antagligen svara, att han uträknat, att lifsmedelstullarne
              skulle kosta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UPhv13bqGRKTGWQVYi6oWu" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-3cgynT5EZGqDQ1HZXFXddm">
              honom med :hushåll 50 kronor pr år — kanske är denna beräkning
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TzWck6swSE91fYnkAdfs5k" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-12fc3dLF69winjyoZTpSaa">
              för hög, men det är icke jag, som gjort den — hvaremot kaffetullens
              nedsättning skulle inbringa honom endast 2 kronor, att detta är
              för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RUrFtFB3diHZhfTgT4Hy1n" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-TwWwhnZXSp2YoKnMNaogC9">
              honom ingen lockande affär, samt att han ville hafva någon bättre
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-28T82F1cCPtifsnqzXDBsX">
            aranti att han skall återvinna dessa 48 kronor, än detta utskottets
          </note>
          <u xml:id="i-HCmK5rMur9ii8KmDfBhavU" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-W8d2zxuYMvQKUi4aaYnhNN">
              föfte om bättre tider och högre arbetspris. Han vet mer än väl,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WZUEkhUpnuvZJP3CBwTTZR" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-37zU3mN23KYdK8g5oBWSHg">
              att mången gång, när spanmålspriset varit högt, har arbetslönen
              varit
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9hmN3ScBV37VTZMz9LEy3p" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-JR4pVVUCBCWFoRTJsa7xuC">
              låg, och tvärt om, Skulle han draga ut yttersta konseqvensen
              af ut-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gft6zvbyZKDsXxsbJAPNiA" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-LpwcNXUbFLsj1NHxsG7bXo">
              skottets påstående, så skulle den blifva, att när det varit hårda
              tider
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CLFk2Ne3NLY85wrnQzWbQG" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-KrGe6tFGrfbLfNc1UggVPD">
              med ytterst uppdrifna lifsmedelspris, nöd och missväxt, då skulle
              till-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BQJn6PBbLUn6LjYunuxnJA" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-9CVrG6yBWz6hNBXBa53vJt">
              gången på arbetsförtjenst varit mycket god och arbetslönen hög,
              men
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CWZCpGYabwAUWHAKdSu32L" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-VUZhdJr5gQsb4f96BiAcsJ">
              att det just är raka motsatsen, som alltid eger rum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2J35B7nKd2UnH6KyZ5BX1y" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-KxGomoszDDYDhfUaNjA8zZ">
              I andra stycket på sid. 7 erinrar sig utskottet ändtligen, att
              det finnes en svensk näring, som heter trävaruhandteringen. På
              sid. 1, der det talas om hufvudnäringarne, der får den icke vara
              med, utan der heter det, att hufvudnäringarne äro jordbruket och
              bergshandteringen, och dock exporterar trävaruindustrien ensam
              lika mycket som jordbruket och bergshandteringen tillsammans,
              och om man talar om tillverkningsvärdena, så, under det jordbrukets
              är 400 millioner och trävaruindustriens kan anslås till 200, uppgår
              bergshandteringens endast till 50 millioner. När nu utskottet
              ändtligen erinrar sig trävaruhandteringens tillvaro, sker det
              dock endast för att i Riksdagens minne återföra de stora välgerningar,
              som kommit denna näring till del från statsmagternas sida, bestående
              dessa i handelstraktater och garantifonden. Jag skall icke tala
              om handelstraktaterna, det skulle taga för lång tid, men i fråga
              om denna garantifond af 3 millioner, som vi alltid få höra talas
              om, nödgas jag erinra utskottet och kammaren derom, att äfven
              jordbruket har fått en sådan fond af 8 millioner till hypoteksbanken.
              Och om båda fonderna gäller, att de icke kosta staten eller någon
              annan ett öre; jag skulle varmt önska, att jag kunde säga detsamma
              om de hveteoch rågtullar, som utskottet vill att vi skola åtaga
              oss i vederlag för garantifonden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PtmAuNSX33JyqvAUcxUNv2" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-E9Npro8aQzN3Fpu4k8sJfe">
              Slutligen säger utskottet på sid. 20, sedan det konstaterat,
              att kött införes från Finland till Norrland: »Det kan emellertid
              alldeles icke anses tillfredsställande, att allt kött föres tullfritt
              från Finland till Norrland, under det att hvarje försök att införa
              svenskt kött i Finland mötes af en tullsats om 80 öre för lispund.»&gt;
              Om det är tillfredsställande för utskottet eller icke, kan jag
              icke afgöra, men att det är mycket tillfredsställande för oss
              norrländingar, vågar jag försäkra, och hvad oss norrlänningar
              beträffar, är det alldeles likgiltigt, om Finland har en tullsats
              af 80 öre eller af 80 kronor, ty vi hafva
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P1KhjtRAb2kdnNjoPwZuhv">
            N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-NuyTq5fm3VYamn8E5uP6uh" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-PZQEGjqJuLskyTJKGQLMsn">
              Krågasati
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RfR45PELvTkN7PiZdx99GQ" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-EH5Y2KM6pM2ULAuGeCarS4">
              tull på omalen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5BxZs1DrTYaZo48U5aPwsB" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-UN4DryWhEPsad1YATxybZM">
              spannmål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DHE4DLxDzdTbFjKYgn1nE8">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NB9Chn1cSCVvUWwmBR4B6e" type="date">
            16 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-VwwVNnxtrMNvihDWVpLn1D" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-9bZ18Z5ZWweXQeKUtAYFTX">
              icke tänkt, och komma väl aldrig att tänka på, att dit exportera
              kött. Men vi finna det något besynnerligt, att vi skola beläggas
              med en strafftull, som söker sitt berättigande i en finsk tullsats,
              vi som icke haft något finger med vid skrifvandet af den finska:
              tulltaxan. Detta äfvensom motiveringen af tullen på potatis gör
              på mig intrycket af en viss likhet mellan utskottets tillvägagående
              och Miänchhausens bart huggande svärd, som, när det kom 1 gång,
              icke kunde hejdas, men dock med den skilnaden, att Muänchhausen
              tycktes hafva varit medveten om det löjliga i sin situation, men
              detta är tydligen icke utskottet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-74DdWqhWzFXGstvEzF3U3g" prev="i-XWAXRxcwjRWTAgqwXsNSv1" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-La4RDQAZ8JB8PChDsYtxW1">
              Jag vågar icke taga kammarens tid längre i anspråk, men innan
              jag slutar, ber jag att ännu en gång få i all vördsamhet göra
              en vädjan till kammarens hjerta och till kammarens klokhet. Man
              kan införa spanmålstullar i länder, der massan af folket icke
              reflekterar på sådana saker, eller der absolutism råder och sjelfstyrelse
              icke finnes, eller slutligen i sådana länder, der regeringen kan
              komma till representationen och säga: vi behöfva nödvändigt penningar
              för detta nödvändiga ändamål, de må skaffas genom skyddstullar,
              genom statsmonopol eller på andra skattevägar, väljen sjelfvel!
              Men hos oss här i Sverige, der massan af folket börjat reflektera
              öfver skatteförhållanden, der sjelfstyrelse råder och framför
              allt intet behof af ökade skatter förefinnes, der kan man icke
              införa lifsmedelstullar utan att framkalla djup ovilja. Och den
              första stormvind, som blåser bort dessa tullar, kommer kanske
              ock att blåsa bort mycket annat, möjligen deribland de gamla industritullarne
              och mycket annat gammalt, hvarpå denna kammare, äfven dess tullvänliga
              del, håller mera än på tullar. Må kammaren med undanskjutande
              af den mindre hänsynen, den åtrådda prisförhöjuvingen på råg och
              hvete, fästa sig vid den större statsmannahänsynen och icke med
              egen röst och egen hand bidraga dertill, att den missnöjets eld,
              som gäser på samhällets djup, flammar upp i full låga, vårt land
              och vår lugna utveckling till stor fara, kanske till obotlig skada.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ux24Z5bypHypqziPe2CCF7">
            Jag yrkar, herr grefve och talman, afslag å den föredragna punkten.
            :
          </note>
          <note xml:id="i-9rJVAshR4fSVwrXAVD6Kb">
            Åfven detta anförande åtföljdes af bifallsyttringar.
          </note>
          <note xml:id="i-F93JzS3BGZ4MbFhMrRAeXB" type="speaker">
            Herr Boström, Filip:
          </note>
          <u who="Q5583226" xml:id="i-CrH9iW8h6ivkkhLFDR2qig" next="i-Jidpuiupr5wwHxsHtCs1V2">
            <seg xml:id="i-JXs9XitSyqGNQgz6KUQrBu">
              Det kan synas förmätet, att jag, som första året har äran deltaga
              i kammarens förhandlingar, har vågat begära ordet i en sådan fråga
              som den förevarande, en fråga, som under långa debatter såväl
              detta som föregående år blifvit fullständigt uttömd och till hvilken
              intet nytt åtminstone af mig kan läggas. Men jag har vågat detta
              endast för att helt kort beröra de goda råd, som gifvits jordbrukarne
              under de sista åren såväl inom som utom pressen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5KKxbC5tyt8MvEoVuvUqFn" prev="i-CrH9iW8h6ivkkhLFDR2qig" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-Q53h2qqf9pQMQdzbkQiJrH">
              Jag är fullt öfvertygad, att alla dessa råd äro välmenade, men
              jag är äfven lika viss på att en stor del af dem äro opraktiska
              och en del af den beskaffenhet till och med, att om de skulle
              allmänt tillämpas, skulle de medföra motsatt verkan mot den åsyftade.
              Jag räknar bland dessa det råd, som jag sistlidne höst läste i
              en tidningsartikel, der
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2q2BsWsqAex8KRYzuGXw5V" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. Iz
          </note>
          <note xml:id="i-TCXKzLwtRU5C8vrGFTcAQ3">
            N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-CuXttEP2Z42BMPAzHrqRrY" prev="i-CrH9iW8h6ivkkhLFDR2qig" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-YHbcR2EgQejx6GiUtdhodE">
              det talades om att jordbrukaren skulle hafva så liten träda som
              möj- Hrögasalt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UyFC9GxSchBHeGwqNP8bbw" prev="i-CrH9iW8h6ivkkhLFDR2qig" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-MiseJmAMr1YYfUNcHy1P5E">
              ligt, minska höstsädesodlingen och så godt som uteslutande odla
              hafre. Jag tror för min del, att detta råd icke är lyckligt. Våra
              klimatiska förhållanden nödvändiggöra trädesbruket, ty under den
              korta tid af året vi hafva att bruka jorden, vore det i annat
              fall omöjligt att medhinna de afdikningar och de Jordförbättringar,
              som kräfvas för den kommande cirkulationen. Skulle man utsträcka
              hafreodlingen allt för långt, är jag alldeles viss på att, äfven
              om man under de första åren får goda sädesskördar, emedan jorden
              då är i god kultur, skulle det dock inom kort inträffa, att skörden
              blefve icke hafre utan Ogräs,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VLBdfsdVYLqEFaMEF4fuhZ" prev="i-CrH9iW8h6ivkkhLFDR2qig" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-YQu41c1Vmwr3nScfcaaENo">
              3 Det finnes naturligtvis intet sätt att höja jordens produktionsförmåga,
              som är fördelaktigare än en intensiv ladugårdsskötsel. Derom äro
              alla ense. Skulle man nu så godt som upphöra med odling af höstsäd,
              huru skulle man då kunna anskaffa det halmbehof, som till en intensiv
              ladugårdsskötsel oafvisligen behöfves?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BzXobGmWGqhHdE2L1iP8Uj" prev="i-CrH9iW8h6ivkkhLFDR2qig" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-9Z29fHb2Bi8dHyXfLz5vo">
              Och dessutom, huru är det möjligt för den redan förut starkt
              skuldsatte jordbrukaren att komma i gång med en sådan förändring,
              då han saknar tillgångar att föröka sina inventarier, vidtaga
              erforderliga nybyggnader m. m.?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3QbBV5Zea1c22mzqhidHPD" prev="i-CrH9iW8h6ivkkhLFDR2qig" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-VDH9JXTidwb49QHNRnZTpa">
              Man klagar allmänt öfver de låga sädesprisen, och det är ju icke
              underligt att dessa äro låga, då stagnation råder inom affärerna
              öfver hela verlden. Men månne icke det är skäl till klagan, då
              intet pris kan erhållas för den vara, man producerar? Så har understundom
              varit förhållandet och senast hösten 1885. Då inträffade under
              sädesbergningen i större delen af landet mycket stark nederbörd,
              som till en del förstörde och åtminstone på många håll skadade
              och försämrade höstgrödan. Det fans dock trakter, åtminstone inom
              mellersta Sverige, der åter skörden kunde försiggå under lyckligare
              väderleksförhållanden. Jag känner en jordbrukare från en sådan
              trakt, som här i Stockholm ville försälja ett större parti råg.
              Han vände sig till en af de större konsumenterna här i staden
              och visade honom prof på rågen. Denne försäkrade honom, att varan
              var utmärkt, men den hade det felet, att den var svensk. Han hade
              nemligen afslutat kontrakt om leverans af hela sitt behof från
              Ryssland; hade köpt detta med tre månaders vexlar och finge det
              upplagdt här i Stockholm. Skulle han deremot hafva köpt i Sverige,
              skulle han hafva betalt kontant och äfven haft andra olägenheter.
              Följden häraf blef, att under den hösten kunde endast ett obetydligt
              antal tunnor höstsäd försäljas i Stockholm, och häraf åter blef
              följden, att jordbrukarne inom mellersta Sverige måste hemma konsumera
              eller fodra upp nästan hela sitt förråd af höstsäd. Hvad ekonomiskt
              resultat ett sådant förfaringssätt skulle medföra, behöfver jag
              icke säga. Det är derför icke underligt, att inom denna del af
              landet en allt större tillslutning till det tullskyddsvänliga
              partiet förmärkts. Ett uttryck häraf äro de resolutioner, som
              jag erhållit för att till kammaren frambära. Jag skall icke trötta
              kammaren med uppläsningen af dessa, utan vill endast nämna, att
              de äro undertecknade af uteslutande mindre Jordbrukare till ett
              antal af cirka 200. Då jag delar de åsigter, som deri
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-dCfLuo1QFY69bbwU7KPqs">
            Första Kammarens Prot. 1887. N-o 10. 2
          </note>
          <note xml:id="i-XUnLEyqXXzFKuCcAfqvjRm">
            tull på malen spanmål. Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SPbKjgWZkGyXbzf9uYcW43">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-SJFn84r3pzsjpkF71u9Bm3" type="date">
            18 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-12WbmKdBpweNH6ctENzE14" prev="i-CrH9iW8h6ivkkhLFDR2qig" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-XdopVtWf5WJhVT6nvNMJSj">
              Ifrågasatt uttalas, förenar jag mig med dem, som yrka bifall
              till den föredragna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Wc8qrbfW4aefWsHjoBYwy" prev="i-CrH9iW8h6ivkkhLFDR2qig" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-XGHFz9pVnStkCpMEXmYccj">
              tull på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Az7JMgKGqDysWS7XLmcXrC" prev="i-CrH9iW8h6ivkkhLFDR2qig" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-KDSVdDkSQzN63KZkMwDTSU">
              omalen spanmål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ENgqWMuNFJpDS6dsZVgWF6">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Jidpuiupr5wwHxsHtCs1V2" prev="i-CrH9iW8h6ivkkhLFDR2qig" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-7fCCPCt54iYDMkSNKcbjtD">
              punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SsaoWrJu7MmWiJ4yw6WvXn" type="speaker">
            Herr Bäckström:
          </note>
          <u who="Q5591660" xml:id="i-3dPG9DA8fNiLwY6zc2hJBK" next="i-H1fMFaPpneRJiM7KtHpSG">
            <seg xml:id="i-MgUSB2x6E1T3EuudruivVg">
              Det har under de senare åren utdelats ganska skarpa hugg mellan
              tullskyddsvänner och frihandlare. Det har gått så långt, att man
              blifvit beskyld att vara fosterlandsförrädare, om man icke hyllat
              den ena eller andra sidans åsigt. Det är beklagligt, att denna
              strid så urartat, då man dock kan vara öfvertygad, att båda partierna
              hafva samma önskningsmål, nemligen att bereda lycka och välgång
              åt fäderneslandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9YuQ7r3heCXSmxTN6jELR4" prev="i-3dPG9DA8fNiLwY6zc2hJBK" who="Q5591660">
            <seg xml:id="i-AsgdiZPPv59oi9xU552TGz">
              Det kan vara onödigt för mig att nu uppträda, emedan min ståndpunkt
              i den föreliggande frågan redan är känd, men jag begagnar det
              tillfälle, som bjudes, att ännu en gång protestera mot införandet
              af tullar på menniskornas oundgängligaste lifsförnödenheter, emedan
              de hårdast drabba de minst bemedlade, äro af mindre betydelse
              för ett ringa fåtal och tjena till att höja statens inkomster,
              hvilket nu dess bättre icke är behöfligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H1fMFaPpneRJiM7KtHpSG" prev="i-3dPG9DA8fNiLwY6zc2hJBK" who="Q5591660">
            <seg xml:id="i-RivMumPmR6w7UTgWhyiTsE">
              Jag är husbonde för en arbetarebefolkning af 4,000 personer,
              och då jag anser mig här stå såsom målsman äfven för dem, kan
              jag icke annat än på deras vägnar protestera mot den mest orättvisa
              och förhatliga beskattning som finnes, nemligen beskattning af
              brödet. Att här söka bevisa vare sig det ena eller andra tjenar
              till ingenting, men jag vill säga, att skatt på lifsförnödenheter
              verkar hufvudsakligast att göra den fattige fattigare och den
              rike möjligen rikare, och jag vill slutligen nämna, att om spannmålstullarne
              skulle gå igenom vid denna riksdag, så är min lifligaste önskan
              den, att de icke må åstadkomma den oreda och alla de olyckor jag
              inom mig förutser.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VF9WFQ4SFCda5WXZAyn96H">
            Jag yrkar afslag å den föredragna punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-BzXRj5YpwGi1SNMnBqpTiC" type="speaker">
            Herr Beijer:
          </note>
          <note xml:id="i-6PNp792EKB3qRf3zevU5sh">
            Jag har fått mottaga protokollet från ett i Malmö hållet börsmöte,
            i hvilket möte äfven andra än börsmedlemmar deltogo. Der diskuterades
            tullfrågan i närvaro af omkring 200 personer, och alla, med ett
            undantag endast, förenade sig om följande resolution:
          </note>
          <note xml:id="i-YDHYruSDogG7iboQ5R4biN">
            »Då den genom lifsmedelstullar ifrågasatta ökning i nationens
            indirekta beskattning icke kräfves af statsverkets behof;
          </note>
          <u xml:id="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" next="i-VecrVSfbyYALAWbMf4WEVG" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-7hXBex6DkVXpdc1vXxCcwb">
              då dessa tullar, särskildt hvad spannmål angår, icke kunna antagas
              främja, men väl motverka vårt landtbruks utveckling i den rigtning,
              som lofvar detsamma största lifskraft och trygghet;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PTNZHcdo68k7m2HU9tjkNu" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-CaRni9jVhJFEzgCdXD6RUV">
              då de för landets alla öfriga näringar, hvilka äfven hafva att
              kämpa med svåra konjunkturer, fördyra produktionskostnaden och
              försvåra täflan med utlandets industri; och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VasmAC2tVrfv5UMDH85waL" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-FXetCi8d4MWp3XbuH6YYK2">
              då de för folkets stora flertal skulle varda en dryg konsumtionsskatt,
              obillig, emedan den är lagd på lifvets oundgängligaste förbrukningsartiklar,
              och orättvis, emedan dess tyngd komme att stå i omvänd proportion
              till skatteförmågan;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ErcZz2xLuPM1BYqqJhYHJ6" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-ENSXyJKAaALjKzFWpgXGer">
              beslutar mötet uttala sin bestämda åsigt, att lifsmedelstullar
              ej böra införas.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JVC9BmiijNLjSMS1LF4APP" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-GJFyrgtYQbvkRAX7A2o9A9">
              Jag instämmer till alla delar i de vid mötet uttalade åsigterna,
              hvilka jag anser vara sanningar, som, trots allt hvad deremot
              är skrifvet och taladt, ännu icke blifvit på ett tillfredställande
              sätt eller åtminstone icke på
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GKoayYdQtBhmdTMEfnKd9w" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 19 N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-VHP76P3C9xovc6fAXMAuDF" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-SLHRhxHrLZw6N1srh6Mir7">
              ett för mig begripligt sätt vederlagda. Jag förenar mig derföre
              med Ifrågasatt reservanterna och yrkar helt kort afslag å bevillningsutskottets
              beinde ga tänkande i dess första punkt. sparmål. (Forts.) Herr
              Bexell: Herrar frihandlare hafva dels vid folkmöten, dels
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7kbMaeDGq1mipZQYCD9DRp" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-PxeCkaANpuSZiiYCGnoKv4">
              i kringsända brochyrer framhållit för allmänheten att rågen skulle
              stiga med samma belopp som den föreslagna tullen, d. v. s. 2 kronor.
              Att de på detta sätt agiterat bland allmogen har ej förvånat mig,
              men då jag under gårdagens diskussion hörde, att de äfven här
              i kammaren fortsätta med dessa sina påståenden, kan det ej annat
              än förvåna mig. Att så ej kan ega rum, kan med siffror bevisas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TTygcHbHFK5YUoWTMcY6tV" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-GXbzHaZnS7o8Nn3Jju1xs">
              Om Sverige icke odlade eller ens kunde odla råg, utan vi måste
              köpa sådan utifrån, då vore naturligt, att vi liksom t. ex. å
              kaffe måste betala hela tullen, men om deremot Sverige, såsom
              det gjort, eller före år 1857, kunde producera tillräckligt med
              råg för landets behof, och hvilket det äfven nu kan göra, då är
              det ju tydligt att tullen ej det ringaste kan inverka 4 priset,
              och då kan det ju vara likgiltigt om tullen är 1 eller 100 kronor,
              hvilket friherre Klinkowström i går tydligt och klart visade genom
              exempel från Tyskland och andra länder. Antag att Sverige kan
              producera hälften af den råg, som landet behöfver, så kunna vi
              ej drabbas af mer än halfva tullen, hvilket skulle blifva 1 krona;
              och kunde vi producera ?/, af hvad vi behöfva kan ej mera än 2/,,
              eller 50 öre, af tullen drabba oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vq1HFbxURVXZgBnyros1GE" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-87hCDp9yvFGsb3fDtZHmsU">
              Hvarför nu så mycket råg importeras är mera affärsspekulation
              än behof.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XYZnFKK6e5LRvLQNRBAriH" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-ND6U5H2HwpE4PfaoScKMcM">
              Många, som ej i bankerna kunna skaffa sig några penningar, slå
              sig derför tillsamman och importera en last råg, hvilken de sedan
              till hvad pris som helst afyttra; detta är orsaken till att här
              finnes så stora lager inne af sådan, och kan derför tullen ej
              det ringaste inverka på priset, förrän dessa stora lager blifva
              slutsålda, hvilket kan taga en tid af ett till två år, då vi kunna
              hafva vår produktion i gång fullt ut till landets behof. En talare
              i går framhöll, att, då kronooch andra skatter inflyta så ordentligt,
              det vore ett bevis för att landet i ekonomiskt hänseende är lyckligt
              lottadt. Jag vill härpå svara, att orsaken till hvarför skatterna
              så ordentligt inflyta ej är en följd af den goda ekonomiska ställningen,
              utan derför att svenskarne sedan urminnes tider ansett det för
              sin heder kränkande att, såvidt möjligheter finnas, icke inbetala
              sina kronoutskylder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8KD4xAgs57Kk1uMgRwTSsk" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-CSc4M6pXdD5Cpij9bYxjaJ">
              En annan talare har sagt, att den ekonomiska ställningen är bättre
              nu än 1866—1867. Nej, mine herrar, det är den visst inte, det
              visar Ju de statistiska uppgifterna; men hvarför det så synes
              är derför, att på dessa 20 år sedan 1866—1867 har det svenska
              folket blifvit uppdrifvet i vigilansförmåga, så att till och med
              de minsta landtmän och affärsmän numera kunna röra sig med både
              banklån och vexlar, tyvärr ofta af tvetydig beskaffenhet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N8xU7zze2zqWP9Vp5MRtEb">
            Handelsbalansen har också blifvit förnekad. Jag har i ett februarihäfte
            af de af frihandlarne kringsända brochyrer funnit en uppsats af
            vår Leffler, som har studerat nationalekonomi, hvari han säger,
            efter att hafva försökt bortresonera handelsbalansen: »Med ofvan-
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9nGdALMYxUc5mUnC8kZ6kA">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-QFhkCzzruq7zRhJShrNBCg" type="date">
            20 Tisdagen den 1 Mars, fe m.
          </note>
          <u xml:id="i-Hhz6oZ6NZUELKn2b55jetk" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-HzApjsEZpL5FACZZJYt2F8">
              Ifrågasatt stående hafva vi alldes icke velat neka, att Sverige
              under de senaste
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SpCzqupK26vPUQueSQpE91" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-4vaZhbymaLRqwe3xUUgCxf">
              tull på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MnqtZwU4Lm2bU6fy6yuHg9" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-WHxuGr5eAkUv1svBab5ubi">
              omalen spanmål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J2NSQgY4XTRKzsMg88Luy7">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-UtJYk3mFYUNnD2sKCcYqVA" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-XbQjgkadEuTEEpnBUCrCeG">
              åren haft en verklig underbalans och således betalt de importerade
              varorna icke uteslutande med exporterade varor utan äfven delvis
              med skuldförbindelser af ett eller annat slag,» samt slutligen:
              »Till all lycka synes emellertid våra långifvare i utlandet hittills
              icke hafva tagit mycket intryck af vår patriotiska jemmer» etc.
              Jo, det är alldeles så som en enskild person kan resonera, det
              går bakut för mig, men Gud ske lof mina kreditorer märka det inte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YJ3Hgok9a7wZKEhY69dQGp" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-CSLheDbKdRhYT5de1jZ2ju">
              Vidare har sagts, att vi skola odla hafre och icke höstsäd, dock
              sades detta mera i fjor än i år, men jag vill fråga, om någon
              i denna kammare kan vara öfvertygad om att vi skulle kunna slå
              oss på ensidig hafreodling. Först och främst vet man, att den
              svenska jorden till en stor del icke egnar sig för hafreodling,
              såsom förhållandet är med våra kuststräckor och i höglandet. Äfven
              har man att taga i betraktande arbetsfördelningen å en egendom.
              Skulle man då taga bort höstsädesodlingen, så uppkommer ju en
              lucka deri. Så hafva vi ock den stora onaturliga arbetareinvandringen
              till städerna från landsbygden. Men hvad är orsaken till denna
              invandring? Jo, de billiga spanmålsprisen. Förr hade dessa personer
              sitt hem på landet samt en liten jordbit, hvilken de då ansågo
              lönande att bearbeta, och gingo till städerna för att arbeta,
              men hem och skördade, och lågo aldrig städerna till last. Nu deremot
              inflytta de till städerna och nedsjunka till fattigdom och elände,
              och sedan blir det en strid emellan stad och land om hvem som
              skall bekosta deras uppehälle, emedan de ofta i städerna blifva
              påtrugade fattigunderstödi otid, på det staden må hafva öppen
              rätt gent emot deras hemort. År icke detta demoraliserande?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A2rfGN6jjg7vaGLkVTQ8wd" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-U121sAv86bjQfzbQoeTPvU">
              Vidare talar man om huru olyckligt det skulle vara, om spanmålsprisen
              höjdes. Jag har aldrig hört någon arbetare, då han haft tillgång
              på arbete, klaga öfver för höga spanmålspris, och hvad strejkerna
              beträffar, mine herrar, så bero de icke på höga spanmålspris utan
              på för låga, ty då arbetslönerna äro låga och spanmåls-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-57sKa1ghKPezZfuN9jyAwq" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-XMo2QhunwKTkXGfWbR8BuV">
              riserna äro låga, vinner han för litet på att arbeta och förlorar
              för tet på att icke arbeta. En ledamot od denna Kammare har framlagt
              åtskilliga statistiska uppgifter rörande konkurserna och de exekutiva
              fastighetsförsäljningarne och uttryckte sin glädje och förvåning
              öfver, att de icke voro flera. Jag kan dock upplysa, att det är
              ganska få tvångsförsäljningar, som komma in i de officiella handlingarne,
              ty när personer å landet med mindre utsträckta affärer råka på
              obestånd, så träda fordringsegarne tillsamman och besluta vanligtvis
              att realisera hvad som finnes och taga mark om mark, hvadan det
              således sällan blir konkurs.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GktaiABidFuxKu2JMnYxee" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-3W6oa2JCgycbGYkdCneZKc">
              I ett fall anser jag mig vara frihandlarne tack skyldig för deras
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3QnHFhiXgY6EGuHnXGzzdm" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-X8mQiSfJakFEhtsRn2ZGRK">
              rat och brochyrer, nemligen för deras påståenden att endast landt-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ESKqt9MHWdWJPZ5BmZp5pR" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-2EHMRKKtiZzyUy6op1TY6o">
              brudare med 30 och 40 tunnland jord och derutöfver kan odla mera
              råg än till husbehof, ty detta har varit alltför groft tilltaget
              för att kunna gå i vare sig mindre bönder eller torpare, hvadan
              de -motarbetat sig sjelfva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VecrVSfbyYALAWbMf4WEVG" prev="i-LDSjcvBA87okmUEMezH9bw" who="Q5568965">
            <seg xml:id="i-VQ23pE1UsTVfpCp4cYpD8g">
              Jag yrkar bifall.
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bwbd4HrHqew8Be3NALthSK" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 21 :0 10.
          </note>
          <note xml:id="i-UQ4NATAkxS2pkw4XZxJMCh" type="speaker">
            Herr Casparsson:
          </note>
          <u who="Q5604447" xml:id="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" next="i-AsEw4Dz45BxEMwm9FwbkYb">
            <seg xml:id="i-B69XQ56CxnBvKQxbn9gmLr">
              Vid botandet af en sjukdom är det af största Ifrågasatt vigt
              att rätt uppställa diagnosen. Tänkom oss till exempel ett sjuk-
              — tull don hus; patienterna dö som flugor. Styrelsen, jag menar
              naturligtvis öparnal. sjukhusstyrelsen, gör det ena försöket efter
              det andra att råda bot (Forts.) på det onda, men intet hjelper.
              Den nedsätter den ena komitén efter den andra. En får i uppdrag
              att undersöka vattnet, en annan födan, en tredje ventilationen;
              ingenting hjelper. Under tiden har hos den stora allmänheten den
              föreställningen alltmer vunnit insteg, att felet ligger i sjelfva
              byggnaden; det är sjukhusgift i väggarne. Styrelsen besluter då
              att nedsätta en stor hygienisk komité. Den får i uppdrag att undersöka
              frågan i hela dess omfattning, att föreslå hvilka botemedel som
              helst, blott icke röra vid frågan om byggnaden, hvilken är fullt
              säker, ty den är uppförd efter alla den nyaste vetenskapens fordringar.
              Att menniskor dö der, är visserligen att beklaga, men de få trösta
              sig med att de dö dock efter alla vetenskapliga regler. Jag vill
              nu icke likna vårt land precist vid ett ekonomiskt sjukhus, men
              att något är sjukt, trots herr Hedlunds protester, det synes af
              den omständigheten, att Kongl. Maj:t i fjor ansett sig böra nedsätta
              en ekonomisk komité för att undersöka det onda, ty jag kan icke
              föreställa mig, att Kongl. Maj:t skulle hafva nedsatt en komité
              för att undersöka och råda bot för en sjukdom, som icke finnes
              till. Beträffande orsaken till det öfverklagade onda, tror jag
              att man allt mer börjar blifva ense cm, att den ligger i den öfverväldigande
              utländska konkurrensen. Men beträffande botemedlen skilja sig
              meningarne. Å ena sidan säger man, att om orsaken är den utländska
              konkurrensen, så låtom oss använda medel, som kunna stäfja eller
              begränsa densamma, och detta medel heter tull. Å den andra sidan
              säger man: »nej, det duger icke, utan vi skola i stället använda
              den ezxpektativa metoden. Men för att under tiden lugna sinnena,
              likasom man på en sjuk, för att lindra hans smärtor, använder
              morfininsprutningar, så skall man äfven här begagna finansiella
              morfininsprutningar isambhällskroppen. Vi skola upptaga lån, det
              piggar upp, åtminstone för tillfället. Det är visserligen sant,
              att när man lånar, så skall man också betala, men det står skrifvet,
              att »hvar dag har sin omsorg», och frågan om betalningen lemna
              vi till morgondagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wo1zC4Em75cjCHihNmMMYL" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-36PDHuPHUXPtkawrgmo7ia">
              Jag har gjort ett utdrag ur den förut citerade brochyren för
              utrönande af, med huru stort belopp de särskilda landsoch stadskommunerna,
              landstingen, svenska staten, hypoteksbanken och de enskilda jernvägarne
              häfta i skuld, hvarvid jag dock icke tagit i beräkning dessa Jernvägars
              skuld till staten. "Man finner häraf, att samtliga dessa skulder
              uppgå till en summa af 850 millioner kronor, och för att visa,
              med hvilken accelererad fart denna skuldsättning pågått, har jag
              äfven gjort ett utdrag för de sista nio åren, för hvilka några
              uppgifter finnas. De enskilda jernvägarne äro dock deri icke upptagna.
              Jag har kommit till det resultatet, att då skuldsumman år 1875
              var 355,975,000 kronor, så utgjorde den år 1884 662,440,000 kronor.
              Det är en tillökning på nio år af 86 procent, hvilket måste anses
              vara en ganska rask tillämpning af den finansiella morfinismen.
              Ser man åter på inteckningsbeloppen för fastigheter, så utgjorde
              de år 1865 724 millioner kronor, men hade år 1885 uppgått till
              1,405
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4qF5eSrV8c5PZtSEAwn2bc">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-AZMqatzz6eUxrwBiW2vooF">
            Ifrågasatt tull å omalen spanmål. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-42Sbd9DcPBoBDETKimM8iA" type="date">
            22 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-FtY3TTJq45WZYkiuHWGjte" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-ReFAkfM67T6MoW4DZYPR56">
              millioner kronor, alltså en tillväxt på dessa 20 år af nära 95
              procent. Naturligtvis hafva taxeringsvärdena också växt, År 1865
              utgjorde de, 2,247 millioner kronor, och år 1885 3,430 millioner
              kronor; alltså en tillväxt af 52 procent. Inteckningarne hade,
              som sagdt, växt med 94 procent. Ser man efter, i hvad förhållande
              inteckningarne stå till taxeringsvärdena, så utgjorde de år 1865
              32,2 procent af dessa värden, men år 1885 40,9 procent af desamma.
              Men, säger man: må vara, att den fasta egendomen är djupt intecknad,
              vi skola tillgripa ett heroiskt medel; vi lemna rättighet att
              också inteckna den lösa egendomen! Ja, det går an att försöka,
              men jag tror, att försöket kan vara äfventyrligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EZE7dTG649xVvuaG6qnV1L" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-BgAvseKrGRBn9tyYyn6QH8">
              Emellertid, när bevillningsutskottet föreslagit den utvägen att
              försöka med tullar, så har mot detta försök nu höjts ett anskri
              af ovilja. De båda partierna utgå här från principielt olika betraktelsesätt.
              Från den ena sidan säger man, att tullarne få icke hafva någon
              annan betydelse, än den rent fiskaliska: att skaffa staten inkomster.
              Från den andra sidan säger man, att de derjemte hafva äfven den
              betydelsen att utjemna produktionsvilkoren mellan de olika landen
              och sålunda möjliggöra uppkomsten af en mångfald olika industrier
              och näringar. Denna tullarnes uppgift har varit erkänd i århundraden.
              Från det förra betraktelsesättet, att tullarne blott skulle hafva
              en fiskalisk betydelse, leder man sig naturligen till den slutsatsen,
              att de nu föreslagna tullarne innebära en »orättvisa», en »orättfärdighet»,
              och slutsatsen är rigtig, om nemligen utgångspunkten är rigtig.
              Hafva tullarne åter den senare betydelsen, att utgöra ett skydd,
              så blir naturligen uppfattningen alldeles motsatt. Men från frihandelssidan
              förnekar man praktiskt hvad man teoretiskt förfäktar, ty skyddstullar
              finnas ännu och komma nog alltid att finnas i vårt land. Man utdömer
              dem i principen, men behåller dem i praktiken. Det påminner mig
              om en anekdot. När representationsförslaget var hvilande, frågade
              någon en ledamot af ridderskapet och adeln, om han vore anhängare
              af detta förslag. &gt;xJa, det är jag visst», svarade denne med öfvertygelsens
              värme. »Men vill ni då afstå från er sjelfskrifvenhet», frågades
              vidare. »Nej, det vill jag icke på några vilkor», blef svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EHM9rfNLHzBYuVDZzj1bd9" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-WGKwJHDgbzpun6CfYJAJZL">
              Här hafva nu framstälts åtskilliga invändningar mot de föreslagna
              spanmåäåi:stullarne. En ärad talare, som förr var representant
              för Jemtland, gjorde en jemförelse emellan ställningen nu och
              år 1867. Jag var med äfven då, och det förvånar mig, att denne
              talare med sin skarpsinnighet kunnat göra en sådan jemförelse,
              ty utgångspunkten var, så vidt jag kan finna, en helt annan. Då
              hade landet lidit af missväxt, 1866 var ett dåligt år och 1867
              var ännu sämre. Spanmålsprisen voro jemförelsevis höga. Nu äro
              spanmålsprisen lägre, än de varit snart sagdt i mannaminne. Att
              år 1857 den nya representationen icke kunde föreslå tull på spanmål
              låg 1 sakens natur. Representationsförändringen hade genomförts
              med stöd af den rege- 1ing, som det näst föregående året icke
              sanktionerat de tullsatser, hvilka föregående Riksdag hade beslutit.
              Konstitutionsutskottet hade lemnat åtgärden utan anmärkning; huru
              kunde man då ifrågasätta, att 1867 års Riksdag skulle införa spanmålstullar?
              Varnande röster mot
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PVVNEXDoyoJ7Z6dtcMtQFP" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 23 N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-5jGbP1K1t3tEKSXnFsQEV2" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-7LsimecXcEuRQES2YdDTYA">
              det införda systemet höjdes emellertid äfven då. En representant
              Ifrågasatt för ett annat norrländskt län framhöll med hela tyngden
              af sin omtull mm
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3nso6x4AUsADHKjt1gPFYD" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-JcZb175xocka2QZPLSqvhf">
              fattande lärdom :och glänsande dialektik de följder, som skulle
              uppspatmål
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BqFVkLg2aCj2GkmmcRZyBu" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-J4dJRLq42D3zvX3FCWn77t">
              stå af frihandelssystemet. Han ligger nu i grafven, men hvad
              han Forts.) sade har gått i bokstaflig fullbordan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P1XZxHVonbAHycjfjxxYPr" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-VGQNmeUaL3r5zHWZcUnr1p">
              Samme talare, som jag nu har velat bemöta, nämnde äfven om orättvisan
              af att beskatta dem, hvilka till följd af stadgandet om existensminimum
              äro fritagna från direkt skatt, men han talade icke om orättvisan
              af att låta dessa drabbas af en beskattning, uppgående till 13
              3 14 millioner kronor för kaffe och socker, Men det gör ingenting,
              ty det passar i stycke med systemet, ehuru orättvisan är densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fhz72PuopHFHr6s8mrDX8k" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-DMfsM8xBwts6CspGF2GdbF">
              En talare från Dalarne nämnde, att han såsom representant för
              denna ort var skyldig att uttala sina betänkligheter mot dessa
              tullar. Ja, dertill är han i sin goda rätt, men från samma län
              har en talrik del af landstingets ledamöter uttalat sig för spanmålstullar,
              och jag tror, att vi i morgon skola från länets hushållningssällskap
              få mottaga ett dylikt uttalande. Samme talare sade äfven, att
              om de stora kulturländerna infört spanmålstullar, hvarför skola
              vi göra på samma sätt? När de stora länderna slogo in på frihandelssysstemet,
              då anbefaldes deras exempel till efterföljd, men nu, när en motsatt
              strömning gör sig gällande, skola vi icke följa deras exempel.
              Vi måste följa med af den orsaken, att vi äro mycket beroende
              af om t. ex. Tyskland sätter tull på den utländska spanmålen.
              Det har nemligen visat sig, att när Tyskland år 1885 höjde tullen
              på spanmål, så sjönko samtidigt spanmålsprisen i de ryska hamnarne.
              Det kom sig deraf, att den ryska spanmålen, som till väsentlig
              del haft sin afsättning på Tyskland, var tvungen att söka sig
              aflopp, och för att vinna inträde på den tyska marknaden måste
              de ryska köpmännen sänka
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JCXzrR5yWp97x6FRRnAZQD" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-RoGkALxKU2dhgbhEm96JWY">
              risen. Om t. ex. 100 kilogram råg skulle kosta under vanliga
              förhållanden 10 kronor, men Tyskland åsätter en tull af 2 kronor
              70 öre, till följd hvaraf de ryska köpmännen sänka priset med
              motsvarande belopp, skulle icke detta verka på de svenska prisförhållandena?
              Men, säger man, det är omöjligt för de ryska köpmännen att sänka
              priset så mycket. Nej, det är icke omöjligt, ty under nuvarande
              låga kursförhållanden hafva de ryske köpmännen en direkt vinst
              på kursen. Den, som köper en vara i Ryssland, får betala i guld,
              medan de ryske köpmännen betala producenterna i med tvångskurs
              belagdt pappersmynt. Ju mera kursen faller, desto mera får den
              ryske jordbrukaren betaldt för sin vara, visserligen i ett sämre
              mynt, men som en hvar är skyldig mottaga som laga betalningsmedel.
              Deri ligger en vigtig omständighet, och när jag ser, att herr
              presidenten i kommerskollegium har ordet efter mig, så önskar
              och hoppas jag, att han måtte upptaga och belysa denna fråga.
              Jag anser, att denna fråga om kursförhållandena är en synnerligen
              vigtig faktor beträffande så väl de ryska rågprisen som äfven
              i fråga om priset på det ostindiska hvetet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RZ2vNS8m3UCohNLakqc1GG">
            En annan talare, herr Dickson, omnämnde näringarnes utveckling
            och stadga under frihandelssystemet. Nu är att märka, att, beträffande
            näringarne, tog den friare tull-lagstiftningen sin början först
          </note>
          <note xml:id="i-4BCF4kzdW7AvjbPcugcFui">
            v
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9cpoDzbgUWYhBTrFKtpoRu">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-PUAM6gaUqkmhZ3aN7Yu9DV" type="date">
            24 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Pb6TD9QCrA5wSiR5ZdnW22">
            Iyrågasatt med 1865 års tulltaxa, hvilken trädde i tillämpning
            med 1867 års
          </note>
          <u xml:id="i-48aQH8b9C8Q4vZVRkzZ6SX" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-8ngYNNN8ZDUVWtXYzVyPLg">
              omalen en
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-THwcGiebjAQc1vzwSN6ur6">
            spanmål. Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-AAgbxeTryxKD11vLE6rA7N" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-2yEUCrZgRtm5w14J2b12uC">
              ingång, I den tablå, som jag bifogat till Första Kammarens protokoll
              för den 3 maj 1882, har jag gjort en uppställning af näringarnes
              utveckling före och efter denna tid. Jag har indelat den i treårsperioder,
              och det visar sig, att från den första treårsperioden, 1852—1854
              till den sista, 1864—1866, under det gamla systemet hade tillverkningsvärdet
              ökats med 83 procent. Under det s. k. friare systemet, 1867—1869
              till 1879—1880, åter växte tillverkningsvärdet blott med 47 procent.
              Jag vill endast fästa herrarnes uppmärksamhet på: denna lilla
              anspråkslösa tablå öfver näringarnes utveckling före och efter
              fastslåendet af det nuvarande s. k. »systemets. Här är så mycket
              yttradt från herrar frihandlares sida, att jag icke kan upptaga
              kammarens tid med att besvara allt. Blott en mycket vigtig fråga
              vill jag beröra, nemligen den: hvem är det som betalar tullen?
              Ja, säg det, den som kan. Jag tror, att det är alldeles omöjligt
              att uppställa någon allmän regel i detta fall, ty det beror af
              det tryck, som anbud och efterfrågan utöfva på verldsmarknaden.
              Förut, de första åren jag var jordbrukare, bestämdes prisen af
              skördeförhållandena i Sverige, sedan berodde de af förhållandena
              på den europeiska marknaden, men nu är det tre verldsdelar som
              förse oss med sitt öfverskott, och då är det naturligt, att tullen
              betalas af den, som måste afbörda sig sitt öfverskott. När det
              är stark produktion och öfverskott i dessa spanmålsexporterande
              verldsdelar, då är det dessa, som måste betala tullsatserna, men
              skulle det uppstå missväxt der, då är det köparen i Europa, som
              måste betala dem. Jag tror, som sagdt, att det är omöjligt att
              en gång för alla bestämdt besvara denna fråga. Den är helt och
              hållet beroende på konjunkturerna och måste i hvarje särskildt
              fall efter sig företeende omständigheter besvaras. Man har här
              talat om att fördyra säden för den fattige. Jag medgifver, att
              det är en mycket ömtålig och betänksam sak. Men det förefaller
              mig underligt, att man nu framkommer med detta talesätt, när spanmålsprisen
              äro lägre, än de varit i mannaminne, och det detsutom ligger 1
              sakens natur, att just de orsaker, som framkallat ropet på skyddstullar,
              fortfarande skola bidraga att hålla spanmålsprisen låga. Hela
              denna fråga är en principfråga emellan frihandel och protektionism.
              Historien är en lärarinna, som undervisar genom exemel, och hvad
              lärer oss då industriens utvecklingshistoria i detta fall? Förra
              året visade jag, att det land, som nu står främst 1 industrielt
              afseende, nemligen England, har kommit till denna sin höga utveckling
              just genom ett strängt fasthållande, först af prohibitivsystemet
              och sedan af ett starkt skyddssystem. Likaså är förhållandet i
              andra länder. Frankrike uppnådde på några decennier genom en persons
              snille och viljekraft en industriel utveckling, hvilken England
              först efter tre århundraden lyckades uppnå. Vid Colberts död sysselsatte
              den franska ylleindustrien 50 tusen väfstolar, producerade sidenvaror
              för 50 millioner francs, och statsinkomsterna hade ökats med 28
              millioner. Landet egde blomstrande fiskerier, vidsträckt skeppsfart
              och en mägtig flotta — allt detta i följd af ett väl genomtänkt
              och konseqvent genomfördt skyddssystem. | | | Genom ett kungligt
              dekret, en produkt af despotism och bigotteri
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A9QLYd3GYqVSvmm83m4QpS" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 25 N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-FGkVDqwsm4BtMv1vSe14G7" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-CXsmdD2V22pitAPcEY6dEf">
              i förening, förstördes på några få år hela denna blomstrande
              utveck- Ifrågasatt ling. Under en usel förvaltning sjönk Frankrike
              allt mer och mer, tull på
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ApnG28X8NW5HGZeVG3pJ9L">
            och dess finanser kommo i allt sämre och sämre skick. Strax före
            spanmål. revolutionen beslöt Frankrike att, i motsats till Colberts
            system, för- = (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HSffPwNgSH42GHvscUbWXt">
            söka tillämpa det fria utbytet och afslöt för den skull med England
            Eden-fördraget, i förhoppning att skaffa insteg i England åt sina
            vigtigare produkter, såsom vin, cognac, o. 8. v., mot det att
            England fick införa sina manufakturvaror i Frankrike. Följden
            deraf blef att det lilla, som ännu återstod af Frankrikes industri,
            höll på att totalt gå under i kampen mot Englands bättre varor
            och billigare pris, så att fördraget efter kort tid måste uppsägas.
            Kom så revolutionen och kejsardömet. Frankrike hade förlorat sina
            kolonier, men under det stränga afspärrningsoch afsöndringssystem,
            som Napoleon införde, uppblomstrade åter landets industri. Napoleon
            var lika obeveklig mot de statsekonomiska som mot de politiska
            ideologerna. I sin lapidarstil yttrade han: »Om ett rike vore
            gjordt af diamant, skulle frihandeln mala sönder det till stoft».
            — »Fordom fans det blott ett slags egendom, jordegendomen; en
            ny har tillkommit: industrien»; och liksom den förra måste skyddas
            med arméer och fästningar, så ansåg han äfven den senare böra
            skyddas genom tullar. — Efter Napoleons full försökte Bourbonerna,
            som återkommit medelst Englands penningar, att åter tillämpa det
            fria utbytets princip; men det försöket framkallade så många omstörtningar
            inom det under kontinentalsystemet åter uppblomstrande franska
            fabriksväsendet, att försöket snart måste inställas, och man öfvergick
            i stället till ett protektionssystem, som på 12 år fördubblade
            Frankrikes produktion. Sedan vidblef man detta system ända till
            dess man under Napoleon III öfvergick till frihandelssystemet.
            — Det är rätt intressant att betrakta Frankrikes handelsrörelse
            under denna tid. År 1829 uppgick den till 957 millioner francs;
            år 1839 till 1,327 millioner francs, år 1849 till 1,661 millioner,
            år 1859 till 3,906 millioner, år 1869 till 6,227 millioner. Under
            de följande sex åren uppgick handelsrörelsen år 1870 till 5,669
            millioner, år 1871 6,440 millioner, år 1872 7,332 millioner, år
            1873 7,342 millioner, år 1874 7,209 millioner cch år 1875 7,410
            millioner. Häraf framgår, att under skyddssystemet Frankrikes
            handelsrörelse varit i ständig tillväxt, att den under de 10 åren
            1849—1859 ökats med 135 procent, och att, under det uppsving den
            franska industrien då erhöll, ökningen visserligen fortsattes,
            men att den under den följande frihandelsperioden, 1859—1869,
            utgjort blott 59 procent och under de derpå följande åren 1869—1875
            endast 19 procent. — Också säger en statsekonomisk författare
            om Napoleon III, att »han var lika olycklig i den militära strategien
            som i den olitiska ekonomien. Han förmådde lika litet föra våra
            arméer till Berlin som våra produkter till London».
          </note>
          <u xml:id="i-Tca344wq6qZjDM2Hcz5Hav" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-NNp8cciPC6rJmBK5hKbAB9">
              Från det republikanska Frankrike vill jag öfvergå till det autokratiska
              Ryssland. Afven detta land har en tid svärmat för frihandelsidealen.
              Till följd af krig och afstängning från det öfriga Europa hade
              Ryssland funnit sig tvunget att söka bearbeta sina råprodukter
              och införa inhemsk förädlingsindustri. Efter återställandet af
              freden 1815 ville man återgå till det gamla systemet af fritt
              utbyte, och
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CMDJVBXzRKQxKLSPHkKkwk">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-B4nyWmV2FjnBn39246xmuH" type="date">
            26 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-VtZEmmChFvwsDm9QHDbKep" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-25YUjgjY3Hw1aow1HzpgKo">
              Ifrågasatt kejsar Alexander I, som var benägen för liberala reformer,
              var sjelf
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EW2wnuEsAJZLAvsmT1zeqB" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-16urYC8upA1t5LkYD1tUHC">
              tull på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6MESwdLWfFG8ZNZQkNkgXw" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-8b54rr7AhWUksT4KZnEC7N">
              omalen spannmål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9YuyHtWXSFcWC34WAHQUcB">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-B9Sqc6CWWR5uaU3xxHDjC7" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-HTJpGybrQm1UbxwgfrxWAW">
              mycket gynsamt stämd för den fria handeln. Och försöket lyckades
              till en början icke illa. Visserligen uppstodo åtskilliga stötar
              och rubbningar inom industrien och fabrikerna. Doktrinärerna påstodo,
              att detta endast hörde till pjesen, men att, när de första stötarne
              väl vore öfverståndna, frihandelns lycksalighet skulle inträda.
              I vestra Europa herrskade då missväxt, och Ryssland fick utföra
              sin spanmål och sina trävaror, så att importen mycket väl betäcktes
              af exporten. Men när de orsaker, som föranledt detta gynsamma
              förhållande, upphört, uppstod ett bakslag. Fabrikerna voro ruinerade;
              handelsbalansen, som teoretikerna förklarat vara ett hjernspöke,
              gjorde sig på ett mycket känbart sätt gällande, och en af Rysslands
              mest upplyste och framstående statsmän, grefve Nesselrode, förklarade
              i ett officielt cirkulär år 1821: »Ryssland ser sig af omständigheterna
              nödgadt att inslå på ett sjelfsländigt handelssystem; landets
              produkter finna ingen afsättning i utlandet, de inhemska fabrikerna
              äro ruinerade eller på väg att blifva det, landets klingande mynt
              strömmar till utlandet, och de solidaste handelshus hålla på att
              sammanstörta» Det var den erfarenhet man i Ryssland hatt af frihandelsidyllen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EcZgUb2mPwuPC3roVfWuQ4" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-M7fN9PZ5hCJmuyqfUfp9hB">
              Det mest slående exempel i detta hänseende erbjuder dock Nordamerika.
              Utvecklingen sker nemligen der med hela den raskhet och energi,
              som tillhör en ung, kraftfull statsorganism. Perioder af frihandel
              och tullskydd följa tätt på hvarandra, och resultaten träda i
              dagen på ett klart och afgörande sätt. Under amerikanska frihetskriget
              hade landets industri uppblomstrat till följd af afstängningen
              från moderlandet. Efter freden upphörde detta förhållande, och
              den engelska industrien blef den amerikanska öfvermägtig. Förhållandet
              skildras af en amerikansk kongressledamot på följande sätt: »Vi
              köpte, efter de nyare teoretikernas råd, der vi fingo varan billigast,
              och våra marknader blefvo öfversvämmade af utländska varor; man
              köpte engelska fabrikat billigare i våra sjöstäder än i Liverpool
              och London. Våra ftabrikanter blefvo rwinerade, våra köpmän -—
              till och med de som trodde sig kwnna blifva rika på importen —
              gjorde bankrutt, och alla dessa orsaker sammanlagda verkade så
              skadligt på jordbruket, att ett allmänt vanvärde på jordegendom
              inträdde, och att följaktligen bankrutten äfven bland jordegarne
              vardt allmän.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RnShaGPppQhhsiEp8peVng" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-Q2T6QVmqiZ4BUSU5EN1X7X">
              År 1789 infördes en lindrig tullskyddstariff, hvilken år 1804
              ytterligare skärptes. Under detta system och den derefter inträdande
              afstängniugen från Europa, genom krig, nonintercourse-lagar, m.
              m., uppblomstrade åter landets industri på ett förvånande sätt,
              så att icke blott det egna behofvet fyldes, utan äfven export
              kunde ega rum. Så till exempel tillverkades bomullsoch yllevaror
              för 60 millioner
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QThfgBoaMf4fXgE15C39MV">
            dollars, och 100,000 personer voro anstälde i denna industri.
            År 1816
          </note>
          <note xml:id="i-MUJuzu88UvomizA5PnBErL">
            öfvergick man på yrkande af teoretikerna till ett frihandelssystem,
            hvaraf följden blef fabrikernas undergång, produkternas vanpris
            och jordbrukarnes ruin. År 1824 öfvergick man till en delvis pro-
          </note>
          <note xml:id="i-43TMFZzWFA1pH85nQKqJv3">
            tektionistisk tull-lagstiftning, som skärptes år 1828. Deraf
            uppblom-
          </note>
          <u xml:id="i-SGMr6ygqwrc48AwuwHN7B6" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-8KrG9mTHcz2e7Xm9AhbjYk">
              strade åter näringarne på kort tid. Ar 1834 återgick man till
              frihandelssystemet, som herskade till år 1842, då man införde
              en strängt
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Nth3SafnG3aWzz85nxdVAd" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 27 N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-WThCek5YyLo8YyDaDF5CQx" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-CeLjxdbCC5CwX6JKztUocW">
              protektionistisk tull-lagstiftning, hvilken bibehölls till år
              1846. Om Ifrågasatt denna tid säger Carey: »I intet skifte af
              något folks historia har nå- = full på
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Kr9TXy7jzP33Mf5xRdr7me">
            gonsin funnits ett så starkt förtroende till framtiden som det,
            hvilket spanmål. herskade hos oss under det år, som föregick utfärdandet
            af 1846 års (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-QJgxgoMsK411sM8iZFcUUQ" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-Sa7ukwJRMC9nTfCk64GVNm">
              tulltaxa.&gt; Ar 1846 förändrades å nyo systemet i frihandelsrigtning
              och slutade på det sätt, Carey så drastiskt beskrifver i sina
              bref till Förenta staternas president. Jag kan icke neka mig nöjet
              att citera en strof, skildrande det moraliska tillståndet inom
              landet. Sedan han angifvit orsakerna, säger han: »Ett sorgfälligt
              studium af dessa sakförhållanden, herr president, skall lätt sätta
              er i stånd att inse orsakerna till den demoralisation, som nu
              hos oss gör så hastiga framsteg. Emedan landets statskonst lägger
              hinder i vägen för uppkomsten af manufakturer, så blir jordbruket
              efter och måste så blifva i sitt nuvarande barbariska skick, hvaruti
              det icke erbjuder någon lockelse för män af någon bildning. Vid
              valet af ett yrke afskräckas våra ynglingar från att välja ett
              så mödosamt och derjemte så tacklöst. Rigta de åter sina tankar
              på jerntillverkningen eller tygfabrikationen, så se de, att de
              fleste, som sökt sin utkomst i dessa yrken, skördat endast ekonomisk
              undergång derpå. På sådant sätt inskränkte i sitt val af näringsfång,
              se de ingen annan utväg för sig än att blifva tjenstemän, köpmän
              och advokater, och följden häraf är, att vi hafva fem gånger flere
              tjenstemän, köpmän och advokater, än som kunna föda sig på hederligt
              vis. Alla dessa måste emellertid lefva — ärligt, om de kunna;
              oärligt, om de måste. Och häraf kommer det sig att spelarnes och
              bedragarnes, spekulanternas och vinglarnes, slafhandlarnes och
              fribrytarnes, sedelförfalskarnes och krontjufvarnes slägte tillväxer
              med sådan hastighet». — »Slafhandlare och fribytare» hafva vi
              väl icke här, men om vi i stället insätta de visserligen hederligare,
              men i alla fall mycket betänkliga kategorierna emigrantväfvare
              och skogssköflare, tror jag att denna skildring icke saknar tillämplighet
              äfven på våra nuvarande förhållanden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HJYSKifb8dCsuPPSoyMuQA" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-Ne5ULmD93BaqCb4A1oJ6JN">
              Jag skall förbigå Tysklands industriella historia för att icke
              alltför länge upptaga kammarens tid. Dock vill jag anföra några
              siffror "1 anledning af herr Axells anförande äfvensom i anledning
              af hans excellens herr statsministerns uttalande i fjor i Andra
              Kammaren, att Tysklands förändrade tullpolitik helt och hållet
              egde karakteren af en rent fiskalisk åtgärd. Med den framskjutna
              ställning Sverige intagit efter den 9 maj 1885, är det ju möjligt
              att ett mera intimt förhållande uppstått mellan den tyske rikskansleren
              och Kongl. Maj:ts regering, så att denna eger närmare kännedom
              om rikskanslerens innersta motiv. För min del är jag inskränkt
              till gissningarnes område och tillåter mig blott framkomma med
              en förmodan i detta afseende. I n:o 121 af Nationalzeitung för
              år 1877 förekommer en uppgift af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-93HJWacR45j5TYoWbsDK3d" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-EhtvZFT6X3YpVj8he37cF3">
              rofessor Wagner om "Tysklands kommersiella underbalans under
              åren 1872—1876. Den är för hvarje år specificerad och uppgick
              till en sammanlagd summa af 6,382 millioner mark. Jag föreställer
              mig för min del, att det varit dessa afskräckande siffror, som
              bestämt furst Bismarck att inslå på en ny tullpolitik. De fem
              milliarder, som utkräfts från Frankrike, och icke så litet derutöfver
              hade strömmat ut igen för att betäcka den kommersiella underbalansen.
              Jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HcydfXfbWWuqqqpJ8YPbGt">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-FzrMnfydjbQ41ERoPQTZ6V" type="date">
            28 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Kif16VL5E8MBdHKkiH6R1S">
            Trcgaagt styrkes så mycket mer i denna min uppfattning af ett
            yttrande af Ui
          </note>
          <note xml:id="i-5VjTBnwzookTNxUsjJCHpX">
            å malen spanmål. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-VWiwY2oDnMGJUA5ztH5utN" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-SPXQN9XVsKeDWdbmduGDBg">
              en belgisk författare i nationalekonomi just i anledning af dessa
              siffror. Han yttrar i ett år 1878 utgifvet arbete, d. v. s. innan
              den tyska tullpolitiken blifvit förändrad: »Jag förundrar mig
              icke mer att Tyskland alltid behöfver penningar och att diskontot
              der alltid är högt. Men hvad som mera förvånar mig är, att furst
              Bismarck icke förändrar detta sakernas fruktansvärda tillstånd,
              han som nyligen sade till riksdagen i fråga om beskattning på
              tobak: »Ni veten, att jag är motståndare till de direkta skatterna
              och anhängare af de indirekta, och att jag i detta hänseende eftersträfvar
              en fullständig reform, som skall förvandla rikets nu varande fattigdom
              i rikedom». Och hvarför är 'Tyskland så fattigt min furste? Det
              är genom det fria utbytet! Den första pligten för ett land, som
              har litet att utbyta, är att egga produktionen, och den eggelse
              frihandeln medför är blott ett ytterligare purgativ. Det är icke
              tobaken, som behöfver beskattas för att förskaffa eder finansiella
              hjelpkällor, men produkterna af en förkrossande konkurens.&gt; Huruvida
              dessa ord någonsin kommit inför furst Bismarcks ögon, känner jag
              icke; men det vet jag, att den 15 december 1878 utfärdade furst
              Bismarck sitt bekanta cirkulär, och år 1879 hade Tyskland kastat
              om sin tullpolitik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9uytCreocLEaSJZ3pnTEnr" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-MPu11B8ze8wnDhQSpKuqUy">
              På tal om denna tullpolitik, särskildt med afseende å spanmålstullar;
              ber jag att få anföra ett yttrande, som en af den nuvarande fo
              ministerens mera framstående ledamöter fält till en person,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MLoevPHCCd7Hp7nTAoh3XM" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-3yzD6NWa2NiAM6KmF2kbFZ">
              vars trovärdighet står utom allt tvifvel, och hvilket yttrande
              jag derför anser mig kunna tryggt åberopa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-62grq5AVdA8UBUNDaMYwMW" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-Vp9bB4WwYyrB7FrAmvA24M">
              Det lyder sålunda: »En fiende kan ej besegras utan vapen, och
              vapnet 1 dessa frågor heter tull. Dermed kunna visserligen ej
              besegras de prisfall, som landtmannaprodukterna gå till mötes,
              men dermed kunna afvärjas de plötsliga, dödande prisfallen. Med
              våra tullar hafva vi e heller hindrat prisen att alltjemt falla,
              sedan de lättade kommunikationerna infört Amerika, Indien och
              det inre Ryssland på våra marknader, men våra produkter kunna
              dock säljas till skapliga pris. Hade vi ej infört våra tullar,
              vore vårt landtbruk nu rent af olyckligt, och ändå hafva vi dess
              välfärd jemt för ögonen.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DCWKKTXLGMooSXPAByNXS6" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-AcxdcVB54m3cP7RoJj5QgK">
              Så resonnera Tysklands statsmän i detta afseende, men de veta
              också, att de måste väl taga vara på hvar enda atom af nationens
              produktiva kraft. Det går icke an att försvaga den, ty då vore
              nationen förlorad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CHLwbW7qb3QgmNP7Gti1mV" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-Etcg3b8H97AmdWHdjCLRAW">
              Om dessa länders erfarenbet af de anstälda frihandelsförsöken
              varit sådan, skall vår egen erfarenhet månne blifva en motsatt?
              Har icke äfven hos oss erfarenhetens mognade frukt blifvit allt
              bittrare och bittrare?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UHfxY1FUwwiUGpJrx8NAeA" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-8azmdMtuDtro3gWV9Q3esE">
              Hela denna fråga gäller ytterst en princip, frihandelsprincipen;
              men med all respekt för principer, anser jag dock, att man icke
              bör drifva dem in absurdum. Det erinrar mig om ett yttrande af
              en af den franska revolutionens mest framstående män. Det var,
              så vidt man känner, en upprigtig och oegennyttig man, men som
              politisk person en dyster och hänsynslös fanatiker. Han yttrade:
              »Que tout le monde périsse plutöt qwun principe&gt; — Må förr hela
              verlden gå
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ar87pLyDkFfYtBYoFiGbS8">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 29 N:o 10. under än en princip. —
            Och för att häfda denna åsigt tvekade han Ifrågasatt icke att
            offra hekatomber af menniskolif. full på
          </note>
          <u xml:id="i-5rzNENYvd2j7AQ8NeQ8QBG" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-Jn4vJzicg7aaY43ZNYFJY1">
              Jag vill härmed ingalunda hafva sagt, att mina motståndare skulle
              spanmål. vara några »dystra» politici. Tvärtom tillhöra de i allmänhet
              i poli- = (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JxWZU35pSHnuT2FRt3N5RW" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-HpcNowVYDzv7Z5vdppnWhf">
              tiken »den glada skolan; och ännu mindre vill jag på något sätt
              hafva antydt, att de skulle vara grymma, ty det enda blod, de
              vilja utgjuta, är drufvans blod. Men det vilja de hafva utgjutet
              för hela folket och uppfriska det svenska allvaret och den svenska
              trögheten med de lätta franska och de eldiga spanska vinerna.
              Och det får man villigt erkänna, att roligt hafva vi haft under
              ett system, hvars omskrift varit: Leben und leben lassen. — Och
              för den svenska äran har blifvit icke mindre väl sörjdt. Liksom
              Sverige under Gustaf II Adolf inför det förslafvade Europa gått
              i spetsen för trons och tankens frihet och derför klädt blodig
              skjorta, så har äfven våra dagars Sverige inför det förvånade
              Europa gått i spetsen för bytets frihet och derför nära ekonomiskt
              förblödt. Der förr våra fanor sväfvat öfver Germaniens slätter,
              der hafva i våra dagar våra statsoch hypoteksobligationer fladdrat
              för kreditens vind. Och der fordom de blå och gula brigaderna
              ristat sina namn i häfden, der hafva äfven i våra dagar »blankorytteriet»
              skurit lagrar, som ej snart skola förvissna. Och der stå vi nu
              — visserligen med »palmen» i den ena handen, men också med ständigt
              växande annuiteter i den andra!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ch4yrzUWswz5kASbCvV8jj" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-2XNRg1nhGbvted8KNLdZkt">
              Men, säger man, vi skola icke förändra ett system, som vi följt
              under 30 år. Mine herrar, hvad är det för »system» ni icke vilja
              förändra? Månne frihandelssystemet? Fråga herr Bennich, fråga
              herr Hedlund, ja, fråga äfven mig! Nej, blir svaret, vi hafva
              icke något frihandelssystem. Kanske tullskyddssystemet då? Fråga
              industriidkarne, fråga jordbrukarne, och svaret blir detsamma:
              Nej, vi hafva icke något tullskyddssystem. Hvad är det då för
              slags system vi hafva? Jo, det är ett system, som aldrig blifvit
              något system. Det är ett system, med hvilket det har gått på samma
              sätt som med en viss auktoritet, när han skulle predika, att han
              »vid ingången kom af sig.» Den framstående och skarpsinnige statsman,
              som sökte och ville verka för detta systems genomförande, hade
              sannerligen icke tänkt sig dettal Jag kan icke dela hans åskådningssätt,
              men jag måste erkänna, att han med full konseqvens och orubblig
              följdrigtighet framhöll principen för detta system. Jag vill blott
              i fråga om spanmålstullarne erimra om hvad friherre Gripenstedt
              yttrade den 21 april 1866. Han var af sjukdom förhindrad att sjelf
              närvara, men hans yttrande upplästes af hans exellens herr justitie
              statsministern. Han yttrade, att »landets alla öfriga, egentliga
              modernäringar, såsom bergsbruk, skogsskötsel och sjöfart, sakna
              »skydd»&gt; lika väl som jordbruket, och de behöfva det ej heller,
              just derföre att de äro modernäringar och således hvila på egen,
              sjelfständig grund. Det är deremot de icke sjelfständiga, de genom
              konstlade medel framdrifna och underhållna näringarne, som kunna
              anses hafva behof af skydd, men dessa böra deremot icke i alla
              tider åtnjuta ett sådant till förfång för de öfriga, och beviset
              på, att en näring fortfarande förtjenar att till gagn för det
              allmänna existera, består 1 min tanke deruti, att den kan lefva
              ett sjelfständigt lif, det vill säga utan skydd eller tillskott
              på andras
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6cRYcf5PwmHBXUZcReLcRo">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-Q89M39bb6wVy5LVDgLM4LR" type="date">
            30 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-MkLZ6xz9Eu1Jn2TVQZ7auw" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-NtjcsLnD9JBtzkH7ZsFiJa">
              Ifrågasatt bekostnad.» Här äro konseqvenserna klart och tydligt
              uttalade, men
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sb19Cb7N5EhzjSPM6hxZKT" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-BCfVVuzwF4wk73LG9LPhU9">
              tull på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2ALmpj5527DS6xhLz7uwme" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-PM3yFJBKeah9wospQtHwBC">
              omalen spanmål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CfjzHrUN9yb4dPnjaH9v5U">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-KP1KVHLPBHvfvrH2vTGdkE" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-LrDznKYj8GuBnndXSWWkcL">
              huru hafva vi dragit konseqvenserna, och är det öfver hufvud
              möjligt att fullfölja dem? "Men i så fall äro premisserna felaktiga.
              Vi hafva sedan dess icke kommit ur fläcken; och det system, vi
              nu hafva, är för visso icke ett sådant system, som åsyftades af
              den statsman, som för 21 år sedan förordade detsamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AsEw4Dz45BxEMwm9FwbkYb" prev="i-FvK1829ftZn5CeZNRjqWhA" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-KQJePZqWdWvFRonM6XwQLW">
              Men frihandelns hela åskådningssätt är skeft. Det betraktar förhållandena
              så som de skulle te sig, om man såge dem i en dubbelkikare, hvars
              ena glas förminskar föremålen i en oerhörd skala och det "andra
              förstorar dem efter samma måttstock. Häraf uppstår en vrångbild.
              Å den ena sidan individen med dess atomistiska frihet, å den andra
              sidan menniskoslägtet. Å den ena sidan individualismen, å den
              andra kosmopolitismen. Men den sammanbindande länken, nationaliteten,
              fosterlandet, saknas. Ty frihandelns, på Adam Smiths lära grundade
              system är i sjelfva verket icke något annat än en kontorsoch köpmansteori,
              ett system för ordnandet af individernas i ett land privatekonomi,
              eller också för hela menniskoslägtet, sådan den skulle gestalta
              sig, om det icke funnes några särskilda stater, nationer och nationalintressen,
              inga särskilda författningar, olika kulturtillstånd och inga krig.
              Det är helt enkelt läran om skapandet af rikedomar. Men detta
              är icke individens högsta mål och icke heller statens Dess ändamål
              är att utveckla och stärka statens produktiva krafter för att
              kunna bibehålla och försvara sin anvisade plats bland de fria
              och sjelfständiga folkens antal. Om det för den enskilde gäller:
              »hvad båtar det menniskan, om hon förvärfvar hela verlden, men
              tager skada till sin själ», huru mycket angelägnare att tillse,
              det icke hela folket tager skada till sin själ. Om det derföre
              visar sig, att ett ekonomiskt system gör oss mer och mer beroende
              af och skattskyldige till utlandet, att banden mellan medborgaren
              och fosterlandet börja tågna, och att fosterlandskänslan hos mången
              vill förkolna, då är detta ett falskt och förderfbringande system.
              Vårt politiska oberoende hvilar nemligen ytterst på vårt ekonomiska
              oberoende. — Den talare, som i går började debatten, yttrade att
              det protektionistiska fältropet: Sverige för svenskarne» vore
              ett fåvitskt tal. Nej, det är icke ett fåvitskt tal; det är sprunget
              ur djupet af det svenska folkets sjelfmedvetande, och det anslår
              den bästa strängen i det svenska lynnet: sjelfständighetskänslan.
              Om det ock närmast skulle ljuda som ett ångestrop, så är det på
              samma gång ett stridsrop, som snart skall tusendubbladt återskalla
              från den stillsammaste, den sträfsammaste och laglydigaste delen
              af det svenska folket, gent emot agitatorernas: »Åcheronta movebo.»
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-91ddNL1gzRQNKQg988rXKo">
            Då de af utskottet här föreslagna tullarne äro nyckeln till positionen,
            yrkar jag bifall til! utskottets betänkande.
          </note>
          <note xml:id="i-4GLqok17WQMKcGtDMgfu48" type="speaker">
            Detta anförande mottogs med talrika bifallsrop. Herr Wern, Carl
            Fredrik:
          </note>
          <note xml:id="i-PNb4w47EnfMkVmUwH2egcC">
            Herr grefve och talman! Mine her-
          </note>
          <u xml:id="i-28qMvoqGQUkMapzMZ2LMpG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QvZijyEfJwcJPqwVbed1wZ">
              rar! Jag kan icke utveckla någon vältalighet, såsom den siste
              ärade talaren, och eger ej heller hans förmåga att narra kammaren
              att skratta. Men
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bie2zRBU5crvJMbtdNWAo9" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 31
          </note>
          <note xml:id="i-PuvwN7CyNSGvW2RjKWLXWc">
            N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-XnJjBcMmzD8ymz8PWLpVTA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KyHcZ5x3khv9BtwUxwyAoM">
              - hvad jag säkert vet är, att jag icke skall vinna några bifallsrop
              ge- Ifrågasatt U
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9kQ989s1g4dNy98ZyEEz7X" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UaAxVe3A6KCisnjzTUXb9o">
              nom att tillvita mina motståndare brist på fosterlandskärlek.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U79qbtnci7T6FhhSnTwzGN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HUYJBjYq9kMeetMdE9NKyL">
              Jag är i första rummet uppkallad för att förklara, huru det är
              att utländingen icke betalar tullen, hvilket utskottet menar vara
              en alldeles tydlig sak just på grund af uppgifter, lemnade i min
              reservation vid sistlidna års riksdag, och samma påstående har
              jemväl af friherre Klinckowström och den siste ärade talaren särskildt
              framhållits. Jag ser mig derföre nödsakad att med förklaring häröfver
              för en stund taga Kammarens uppmärksamhet i anspråk, men vill
              försöka att dervid vara kort.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R6toxfpCy7rqhUthcKNFPV">
            Första beviset var, att spanmålspriset ej i Tyskland stigit med
          </note>
          <note xml:id="i-8hjhAuKgMun9oaVEDt7jLc">
            tullafgiftens belopp. Utskottet säger, att enligt en af de tabeller,
            -
          </note>
          <note xml:id="i-9Wn7PR7t1sfrMd8tiXktFC">
            jag bifogat min reservation vid förra riksdagen, »öfversteg under
            treårsperioden 1876—1878 priset å råg i de tyska östersjöhamnarne
            Stettin, Rostock, Wismar och Liibeck samma pris i de ryska hamnarne
            S:t Petersburg och Riga med i medeltal 47 öre per svensk kubikfot.
            Den 15 juli 1879 infördes i Tyskland en tull af 1 mark för 100
            kilogram spanmål, i det närmaste motsvarade 17 öre för kubikfot
            råg, men icke desto mindre befinnes skilnaden 1i rågprisen mellan
            de tyska och de ryska hamnarne för nästa treårsperiod 1879-1881
            utgöra allenast 13 öre. Först under perioden 1882—1884 uppgick
            skilnaden till 21 öre, eller 26 öre mindre än före tullens införande.
            5Sedan i maj 1885 spanmålstullen i Tyskland höjts till 3 mark
            för 100 kilogram, motsvarande 51 öre för kubikfot råg, uppgick
            ifrågavarande skilnad till i medeltal 37 öre, eller 10 öre mindre
            än den före den första tullens införande redan befintliga skilnaden
            af 47 öre.
          </note>
          <u xml:id="i-ESgZ9rweBZX9V4u4bGjpSF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9Nkyx4K9efkrcsCohYAMST">
              Spanmålstullarne, som framför allt hafva till uppgift att bereda
              marknad åt landets egna jordbruksalster, kunna således alldeles
              icke sägas verka till spanmålsprisens fördyrande med beloppet
              af den åsatta tullen och dermed höja de öfriga näringarnes produktionskostnader.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LjzKjAJLQpace6huGpcaBu" who="unknown">
            <seg xml:id="i-P67ERBZVWCMxH5VxYm6sGG">
              Kan nu någon menniska med förmåga att bedöma förhållandet, någon
              industriidkare, köpman eller öfver hufvud någon, som har det ringaste
              med köpmanskap att göra, vara nog barnslig att tro att, om det
              lägges tull på en vara, alla de orsaker, som i öfrigt influera
              priset, såsom skördeförhållanden m. m. dylikt, skola upphöra att
              verka eller, hvad som är detsamma, år efter år blifva alldeles
              lika i särskilda länder, så att en jemförelse med prisförhållandet
              året förut eller tre eller nio år tidigare alltjemt borde utvisa
              just precis tullförhöjningens inflytande. Så är bevillningsutskottets
              resonnement. Friherre Klinckowström hade enahanda arugment. Han
              citerade prisfall, alltjemt enligt uppgifter från 165 handelskammare
              i Tyskland, och ville också göra gällande att frihandlarnes argument
              måste vara dåliga, emedan prisen ej, oberoende af allt annat,
              rättat sig uteslutande efter tullförhöjningarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W85H5bhzTujjWPp2kT5v1K" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XvxxjmbN8F8cYfXboVGW8h">
              I afseende på sakförhållandet, vill jag först och främst erinra
              derom att prisen fallit öfverallt, och hvem kan garantera, att
              om det lägges tull på en vara, då priset är i fallande öfver hela
              verlden, det skall stiga i det landet, der det lägges tull derå?
              Det kan ingen göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CB4Jhx2KWLUZYcf3D1WsxJ">
            Friherre Klinckowström uppläste för oss ett utdrag ur Wilbrandts-
          </note>
          <note xml:id="i-26cRYbwbf9jYcoFzUgQUrT">
            l på omalen spanmål.- (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DQoFoFHu8t58oTdta1Tgpx">
            30 10.
          </note>
          <note xml:id="i-DmCDbmbneb5iPeGRs3azQN" type="date">
            32 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-PRdoXHGGio5aHFaB5opwrh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-51nYJmeB4iF9UUgX3NJyTu">
              dfrågasatt brochyr. I densamma talas om uppenbara prisfall, såsom
              härrörande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Admqq8uxETi2cmW3q7dJ3U" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CtmoXgBJjtZKcWJfXadrF8">
              tull på
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VRPDHX8VSsiwuFzDm4RFUN">
            oma nt spanmål.
          </note>
          <note xml:id="i-Pk4Gc8qKdTq18VCMf9p49j">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-M6J8E6bgsuiHvZMHuWjhLb" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Eqt7DKp2Y3GaLy8brLppao">
              af den allmänna afmattning i alla affärer, hvilken författaren
              tillskrifver just inflytelserna af det nya skyddstullsystemet
              i Tyskland. Den anförda orsaken talade friherre Klinckowström
              icke om: Men tro vi den citerade författaren i ett, hvarföre då
              icke sätta tro till honom 1 ett annat?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A8GRKMe23KjbUxNwErq2Dr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BJoTeU45gruSDFxAbj5rPB">
              En annan uppgift jag fått är att Tyskland, hvars stora spanmålsexport
              före tullskyddets införande hufvudsakligen bestått af malen spanmål
              och egentligen af mycket fint hvetemjöl, för dettas beredande
              behöft att blanda sitt eget hvete med det vackraste från Ungern
              eller Polen erhållna hvete, men att, sedan tull för det sistnämnda
              måst erläggas, denna industri icke längre lönat sig. De stora
              qvarnegarne i norra Tyskland hafva derför icke längre kunnat uthärda
              täflan med qvarnegarne i England eller andra länder, till hvilka
              spanmål fått tullfritt införas; deras industri har förlamats och
              de hafva icke på långt när kunnat köpa så mycket tysk spanmål
              som de förut
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ftx3YN1DseMqGoixcgCod9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-R1EJQuoQJbzuRWsygACsjm">
              jort, utan stora qvantiteter hafva måst sändas från norra till
              södra Tyskland, der de framkallat prisfall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GvAHZVoGLacZdiQBF287Uz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YZ133AMMiNYHprmp63Z1Ax">
              Det andra inkastet var, att det måste anses bevisadt att tullen
              ej verkar någon förhöjning, emedan priset är lägre i länder med
              tull än i dem, der det är tullfri införsel. Hvarest är då detta
              senare förhållandet? Jo, i England. Detta land behöfver stora
              qvantiteter spanmål och importerar sådan från hela verlden. Bland
              de länder, hvilka förse England dermed, äro några, hvilka hafva
              tullar på spanmål, men det oaktadt äro exportörer och skicka den
              till England. Den slående bevisningen skulle då vara den, att,
              oaktadt England importerar spanmål från hela verlden och derför
              utom inköpspriset äfven betalar frakt och andra omkostnader, sranmålen
              dock icke ställer sig lägre der, än i de länder, hvarifrån den
              kommer. År detta ett bevis?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Adij8vc4HHZZwaSkA3Eao" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7iNa2B8foPXkJVp4rBgkVL">
              Det tredje beviset var sträfvan efter traktåter. Sträfva vi derefter,
              betyder det enligt talarens åsigt att vi få betala tullen i det
              främmande landet och derför genom traktater söka att få den nedsatt.
              Men vi sträfva ju efter afsättning för våra produkter, och då
              genom höga tullar afsättningen blir minskad, söka vi att genom
              traktater försäkra oss om att icke blifva utestängda från afsättning
              i de länder, som hylla tullskyddspolitiken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Toxzs7QwV194i7Uk4At5cy" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4ipxYsu4HEbr35TQjm3fCp">
              Slutligen skulle ett bevis ligga deri att en agent för ett utländskt
              spanmålshus, för hvars räkning han importerat spanmål eller mjöl,
              omtalat att han vid sin redovisning afdrager tullen, som således
              betalas af afsändaren. Det vore tydligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XfHw85Yb9N1m8LnQsPpkVF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GNFhe9BUqQ6v7MtxNUpedp">
              Om han här för 100 kronor säljer en vara, hvars värde med tillägg
              af alla öfriga kostnader är 95 kronor och tullen är 5 kronor,
              då har han ju fått 100 kronor och köparen har betalt tullen. Nej,
              säger friherre Klinckowström, det har han icke, ty agenten skickar
              en räkning till sin principal och säger att han fått 100 kronor,
              men drager af de 5 kronor han betalt i tull. Jag tror att om agenter
              icke gjorde detta, så skulle han skänka sin principal tullens
              belopp, men att onekligen den, som betalt 100 kronor, också är
              den, som verkligen fått vidkännas tullen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BUbmsQeXzdbs4bnR9jGy29" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 33
          </note>
          <u xml:id="i-FwKFHrJ862LDDtNB4mPGeW" who="unknown">
            <seg xml:id="i-V5JnbLGokfaU8oWs3LD9vF">
              Jag kommer nu till herr Reuterswärds anmärkningar om det sorgliga
              tillståndet i landet och hans ytterst bedröfliga skildring deraf.
              Han har hemtat sina uppgifter från en liten broschyr, kallad »Några
              statistiska sammanställningar rörande jordbruket m. m.», men,
              såvidt jag kan finna, innehållande nästan endast siffror från
              debetsidan. Emellertid omtalas der statens, hypoteksbankens och
              kommunernas skulder. hvartill talaren också måtte hafva lagt hela
              den så kallade handelsbalansen, ty eljest kan jag icke förstå,
              huru han kommit upp till sin milliard. Herr Casparsson sade nyss,
              att vira skulder uppgingo till 857 millioner; men talade så vidt
              jag hörde ej om handelsbalansen, deremot om jernvägarnes skulder.
              Öm dessa sistnämnda kan jag ej för ögonblicket lemna några uppgifter.
              Dock tror jag ej att de gå till så stort belopp. Det är möjligt,
              men är deras ensak. Vi veta ju att de flesta hafva tillräckliga
              inkomster att betala sina annuiteter, och i hvarje fall kan icke
              deras förhållanden anses likbetydande med landets. Mina anteckningar
              röra statens, hypoteksbankens och hypoteksföreningarnes samt kommunernas
              skulder och ja skall äfven säga något om de enskildes, åtminstone
              intecknade skulder.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GqzGjeSQBm3XFWg1TsVo4G">
            Vid 1885 års slut hade svenska staten en skuld af 247 millioner
            kronor, emot 140 millioner år 1875, skilnaden alltså 107 millioner.
            Ser jag nu efter hvart penningarne tagit vägen och betraktar kreditsidan,
            finner jag jernvägarne upptagna till ett värde af 241 millioner
            emot 157 millioner år 1875, eller en ökning af 84 millioner. Riksgäldskontorets
            fordringar för lån till enskilda jernvägar utgjorde år 1885 43
            millioner mot 20 millioner år 1875, en skilnad alltså här på 23
            millioner, eller tillsammans likaledes 107 millioner. Icke bör
            det ingifva oss någon oro. Så komma vi till hypoteksbankens skuld.
            Denna hade under de nämnda 10 åren ökats från 78 till 188 millioner,
            och utvisar alltså en stigning af 110 millioner, hvarifrån dock
            först och främst böra afräknas de 28 millioner, med hvilka hypoteksförenin-
          </note>
          <note xml:id="i-5THjkzn4LEKMESceHmgYrt">
            arne under samma tid minskat sina utländska skulder, ett förhålfade,
            som man gerna glömmer. Hela ökningen i hypoteksbankens och hypoteksföreningarnes
            sammanlagda utländska skulder under åren 1875—1885 blifver således
            82 millioner, eller tillsammans med ökningen 1 statens skulder,
            107 millioner, alltså 189 millioner.
          </note>
          <note xml:id="i-X9f6Wd4VZFTxs7Ucrjiq9x">
            När man betraktar hypoteksbankens och hypoteksföreningarnes skulder
            bör man å andra sidan icke lemna ur sigte ökningen i fastigheternas
            taxeringsvärden. Dessa hafva stigit å jordbruksfastigheter från
            1,783 millioner till 2,242 millioner alltså med 459 millioner
            och å annan fastighet från 624 millioner till 1,188 millioner,
            eller med 564 millioner. Således har sammanlagda fastighetsvärdet
            stigit från 2,407 till 3,430 millioner, eller med 1,023 millioner.
          </note>
          <u xml:id="i-C3N99JJiQN6RqNJKQNBpHW" who="unknown">
            <seg xml:id="i-V7L1Cbfktz1bpgd74Fw9d3">
              Nu sade den siste talaren att skulderna ökats med 86 procent.
              Hvad i alla dagar, mina herrar, betyder denna procent? Jag kan
              ej kontrollera den, men kan ej heller inse hvad den har med den
              sak, som är i”fråga, att göra. Om skulderna blott varit 100,000
              kronor och ökats till 400,000, så hade ju den obetydliga ökningen
              uppgått till det förskräckliga förhållandet af 300 procent. Det
              är väl dock skul-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AwuJBtnNVnw3Uiq7Q5Vo6W" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XEHF4etePje3yuuV34224W">
              dens absoluta belopp som bör jemföras med fastigheternas taxeringsvärden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DVErNegJytT5KHeTyZ58Kq">
            Första Kammarens Prot. 1887. N:o 10. 3
          </note>
          <note xml:id="i-HERsjkhr6bxHjXK6rgdouS">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-DFguCTpDBeZ9dKktvtDSSn">
            Ifrågasatt tull på omalen
          </note>
          <note xml:id="i-HzthLC779vUM73wj1F7dnz">
            spanmål. (Forts.)
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2cWkqibyQfKh4ZxRL3CtkE">
            :0 10.
          </note>
          <note xml:id="i-YBAtJyRtu79bimiqMd36z7">
            Ifrågasatt tull på omalen
          </note>
          <note xml:id="i-FBqBjJvvw31KJbYe15Jywk">
            spanmål. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NSmijW1bYuEsHgFoLevMTG" type="date">
            34 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GNmYT4x8KBKL78BbyeADwy">
            Herr Reuterswärd sade att våra fastigheter äro intecknade upp
            öfver skorstenarna. Sveriges officiela statistik är rättvisare;
            der upptages det intecknade beloppet till ej fullt 41 procent.
            Det är ännu ett godt stycke under hälften och således väl ändå
            ej nära, än mindre öfver skorstenarne. Hvad" representantens från
            Vestmanland yttrande vidare beträffar, finner jag just i denna
            provins en definitiv minskning å inteckningarnes belopp med något
            öfver 3 procent. Så att åtminstone i Vestmanland måtte det ej
            stå så förskräckligt illa. till. Men jag återgår till min statistik.
            År 1885 utgjorde de intecknade skulderna 1,405 millioner emot
            927 millioner under år 1875, alltså en ökning på 478 millioner,
            hvilket onekligen är mycket, men dock ej uppgår till hälften af
            den nyss nämnda stegringen i fastighetstaxeringsvärdet. Men detta
            påstår man skulle vara allt för högt. Jag vill då erinra derom
            att enligt andra uppgifter från 1873 till 1883 arealen af åker
            och annan odlad jord ökats med 682,000 tunnland, af skogbärande
            mark med 381,000 tunnland och af trädoch kåljord med 10,000 tunnland,
            hvaremot arealen af naturlig äng minskats med 49,000 tunnland,
            samt att under samma tid antalet nötkreatur i riket ökats med
            106,000 stycken, antalet hästar med 17,000 och antalet svin med
            33,000, hvilket sistnämnda tal, i parantes sagdt, står i nog bjert
            kontrast med bevillningsutskottets påstående att importen af det
            amerikanska fläsket skulle förqväft svinproduktionen. Af får har
            deremot antalet minskats med 283,000 och af getter med 20,000
            stycken.
          </note>
          <u xml:id="i-HG4z6Erd3QxENE8TkFRKyG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MvZmU4wLiXcq4b8wqYUVFs">
              Jag skall nu tala något om handelsbalansen. Generaldirektören
              Bennich sade sig haft för afsigt att yttra sig i det ämnet, men
              som en åkomma i hans strupe lade hinder i vägen derför, så anhåller
              jag att 1 hans ställe få nämna något härom. Först och främst är
              det så, att i afseende å export och import, hålles det mycket
              väl reda på den senare, som måste noga undersökas, så att ej tullpligtiga
              varor undgå tullkamrarnes uppmärksamhet, hvilka ju derför äro
              ansvariga. På exporten hafva vi deremot inga tullar. Alltså blifva
              härutinnan de statistiska uppgifterna mindre fullständiga, enär
              eftersynen och kontrollen med hänsyn till exporten måste, i följd
              af tulltjenstemännens strängt anlitade tid, blifva till en viss
              grad slapp och anteckningarne beroende af de uppgifter, som frivilligt
              lemnas af exportörerne. Men äfven dessa hafva vanligen brådtom
              vid aflastningar och man kan ej undra på om de dervid ej äro benägna
              att afbryta annat arbete för att komplettera tulluppgifterna.
              Hvar och en, som sett, huru det går till, då en stor ångbåt skall
              afgå, men ännu i sista ögonblicket mottager last, eller då man
              på jernväg anländer till. en tullstation, inser ock, huru litet
              intresse man, vid den då alltid rådande brådskan kan skänka statistiken
              och huru det då måste vara för tullbetjeningen rent af en omöjlighet
              att taga reda på allt; ett skäl, hvarföre mycket, som i exportuppgifterna
              borde förekomma, ej der återfinnes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8UH22ZdVGJn7kDsKvPoMBs" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Nb52oNph8K1XkQK1gYsXp3">
              Ett annat skäl är äfven omöjligheten för den, som har att uppgöra
              statistiken, att få andra prisuppgifter, än generella. Han kan
              taga reda på de allmänt gällande prisen och annotera dem, men
              kan ej iakttaga någon prisskilnad för bättre varor. Sålunda inträffar
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-48fRgbSnukLTNYbUtShjxa" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 35
          </note>
          <note xml:id="i-WAg6UeUTwAWj8WJkujbFGg">
            t. ex. att om å de allmänna marknadsplatserna efterfrågas priset
            på Mrägasalt tull på
          </note>
          <u xml:id="i-BGCv7Vy4SQYuwTsax7XEgh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-89UoTqqbiZKbnCwYSEE8zJ">
              stångjern, så får man ovilkorligen priset på det allmänna d.
              v. s. det billigaste stångjernet. Men nu har, som bekant, Dannemorajernet
              betydligt högre värde, än annat. Och sådant är äfven, ehuru i
              mindre grad, förhållandet med många andra jernsorter. Dock kan
              dervid ej fästas något afseende, ty så väl uppgifter som sakkunskap
              äro derför otillräckliga. Vår statistik kan ej särskildt beröra
              Dannemorajernet, eller till medeltalet för priset å vanligt jern
              lägga rangstämplarnes öfverpris. Enahanda är förhållandet med
              många andra varor. Hvad jag i detta fall specielt känner till
              är trämassefabrikationen. Häraf finnas tre olika slag: cellulosa,
              sulfit och slipad massa, af hvilken sistnämnda åter finnas två
              olika sorter, nemligen slipad massa i vått och i torrt tillstånd.
              Fråga vi nu efter hvad priset å trämassa är, få vi blott det allmänna
              å den slipade massan, och det är omöjligt få reda på exporterade
              qvantiteter och värden af de båda andra slagen, så länge de icke
              särskildt under sina egna rubriker upptagas 1 tulljournalerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6vyzSvm58e9qrG7ExtqiEQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Qm2zzn5tkwYbZFcgBftAEx">
              Våra exportvaror uppskattas vidare till det värde de hafva på
              magasinen i de städer eller hamnar, från hvilka de utföras. När
              vi skicka dem till utlandet, taga vi betaldt efter det värde de
              ega der de säljas, vanligen fritt om bord på de fartyg, hvilka
              skola föra dem till utlandet. Men för att föra dem från magasinen
              ombord å fartygen tillkomma diverse omkostnader, såsom för yttre
              emballage, klampning af trävaror, pråmning m. m., hvilket allt
              mången gång öfverstiger hela beloppet af frakten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2x1NHf8AARWimhPaXzML7m" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EPtBMpuYKRsPa3fm5rzopi">
              Då det en gång vid ett skandinaviskt nationalekonomiskt möte
              var fråga om en tullförening mellan Sverige, Norge och Danmark,
              hade jag gjort en beräkning af inoch utförselsvärdena för varuutbytet
              mellan dessa länder under åren 1875—1879, ur hvilken jag skall
              bedja att få uppläsa några siffror:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JtV6Jw8yg69fqmZWk8KnLb">
            Åren 1875—1879 var i medeltal å varor som transporterades
          </note>
          <note xml:id="i-ASh5BpU8axDaprWcd9wTj1">
            från Norge till Sverige:
          </note>
          <note xml:id="i-D52nSECLzqypsTPnRXmoUV">
            införselsvärdet enligt svenska uppgifter ................. kronor
            13,900,000 utförselsvärdet enligt norska uppgifter .................
            » 38,900,000 från Sverige till Norge: införselsvärdet enligt norska
            uppgifter ................. » 11,500,000 utförselsvärdet enligt
            svenska uppgifter ................. &gt; 6,900,000
          </note>
          <u xml:id="i-6orknMKDMpSZmZKUM8ioxN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-73QaVpaG6n6CoypjDmvWD7">
              Handelsbalansen å varuutbytet mellan båda länderna var således
              enligt svenska uppgifter till Sveriges förlust med sju millioner
              kronor, men enligt norska uppgifter till Norges förlust med två
              millioner, sex hundra tusen kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-51oD8BstM8SyXJZTndjHnu">
            I medeltal för samma år var å varor, som transporterades
          </note>
          <note xml:id="i-T97atzGSmKx9zpsh8y4tCD">
            från Danmark till Sverige:
          </note>
          <note xml:id="i-4Cn2YmoFfvepdExuvFCW5v">
            införselsvärdet enligt svenska uppgifter .................. kronor
            44,129,800 utförselsvärdet enligt danska uppgifter ................
            &gt; 23,244,000
          </note>
          <note xml:id="i-N189AvcK624bGT2ayEJcoq">
            N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-JHevaiqx92c9dbyeFizpLe" who="unknown">
            <seg xml:id="i-J4HU1km9Cpmh6TyJkjEUQj">
              på omalen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6kwxp2qYQoeWWeLmnqaK3L">
            spanmål. (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5rayk6rYykpmjRRTrj9XAv" type="date">
            N:o 10. 36 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-N5RFPwYLCRUvpw6w3sZfGm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-N8peR5iPaM58xQQT9smsTL">
              Ifrågasatt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UCVojLR5upCPL4eaEwUTed">
            tull på och från Sverige till Danmark: onitilen, införselsvärdet
            enligt danska uppgifter .................. » : 23,214,000 Forts)
            utförselsvärdet enligt svenska uppgifter... .............. » 21,591,000
          </note>
          <note xml:id="i-W2H1FFRh1coxYSzvh59QgR">
            och handelsbalansen således enligt svenska uppgifter till Sveriges
            för-
          </note>
          <note xml:id="i-8L9VNH368F3aemDLb4pSev">
            lust med mer än tjugutvå millioner, men enligt danska uppgifter
            vis-
          </note>
          <u xml:id="i-3DfEpaspVMAse1wgiAt5yK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BNga57TCc8rTb29Q5NnYJt">
              serligen till Danmarks vinst men blott med trettiotusen kronor.
              Slutligen var för samma tid å varor, som transporterades
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UnQa7sj34TvcMxAg6YLp4u">
            från Danmark till Norge:
          </note>
          <note xml:id="i-Lwx7DvCq3dkUAbKnDqKNbi">
            införselsvärdet enligt norska uppgifter......... =... kronor
            17,360,000 utförselsvärdet enligt danska uppgifter .................
            » 13,063,000 och från Norge till Danmark: införselsvärdet enligt
            danska uppgifter ........ ...... » 5,920,000 utförselsvärdet enligt
            norska uppgifter .................. » 5,222,000.
          </note>
          <u xml:id="i-Un99MczAmcz5MJVDkpSwkJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2dgjCxAuggqzKSkTAPLePi">
              Enligt Neumann-Spallazts m. fl. nationalekonomers beräkningar
              skulle jordens samtliga länder i uppgifna handelsbalanser årligen
              förlora många milliarder — jag minnes ej huru många, -— med hvilka
              exporterade varors värden understiga de importerade varornas,
              oaktadt alla, som blifvit någonstädes importerade, naturligen
              måste blifvit någonstädes ifrån exporterade. Möjligheten af dylika
              beräkningar bevisar bäst att den stora handelsbalansen icke är
              annat än en fantasibild.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XzT6d8Spbjyo1PDLV3TtXS" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LQyu9u58Dd7zBxK7nHa82n">
              Till hvad jag i det föregående om Sveriges handelsbalans nämnt,
              kommer ytterligare, att jemförelsen mellan importerade och exporterade
              varors värden naturligen ej upptager de summor våra fartyg årligen
              förtjena på frakter. Enligt konsulernas uppgifter uppgå de till
              30 å 40 millioner om året. An vidare hemsända våra sjömän årligen
              genom konsulerna rätt vackra besparingar, hvilka dock naturligen
              icke kunna uppgå till några i och för sig stora belopp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8a1v4Wzd9qNXqeeEzqxejY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-N2gVbqr77yy9mUmWrA1RMu">
              Jag kommer sist till våra enskilda skulder till utlandet. Man
              förutsätter att dessa måtte vara mycket stora, då vi, såsom det
              påstås, importera så mycket och exportera så litet samt få så
              illa betaldt för våra produkter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BvrwUY46vmqqeeKVyTw7D6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LvsnUBdpLFB7e82E9cmtgY">
              Men det motsäges af bevillningssammandragen öfver inkomsterna
              och framför allt af hvad bankräkningarna utvisa om ökade depositioner
              och behållningar, samt om fordringar af utlandet; ty hade vi så
              stora skulder, kunde vi ej hafva så stora behållningar, och allra
              minst vore det möjligt att våra banker kunde så reda sig med utlandet,
              som de göra. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JcLgCtqxCKSe1cogQnaUXA">
            År 1875 uppskattades inkomster af kapital, rörelse eller yrke,
            samt af allmän eller enskild tjenst eller pension till 349 millioner
            och 1885 till 274 millioner, således en ökning på 10 år af 75
            millioner, och då depositionerna i bankerna vid 1875 års slut
            utgjorde 165 millioner, men vid slutet af år 1885 275 millioner
            hade de således under de 10 åren ökats med 110 millioner. Från
            1874 till 1884 års slut ökades behållningarne i sparbankerna från
            125 till 209 eller med 84
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RovneNwhu2mr9vdEjD712r" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 37 N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-Q3hVdoELKLdwLJQxgDgMic">
            millioner, och sparbankernas egna fonder från 6 till 15 eller
            med 9 Ifrågasatt
          </note>
          <u xml:id="i-ERDg3mJupBMhCtNT9N2GdT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BGcThKCKrGo6ygiNSaeJgC">
              millioner. tull på Jag har här i min hand ett sammandrag af landets
              ställning till Jomalen,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HnHGhvaCuza7vM4KzuVP48">
            utlandet, såvidt den kan bedömas af riksbankens, de solidariska
            och (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-B2HygY3BanAdRehRPzjEgn">
            aktiebankernas samt kreditbolagens åren 1875—1885 vid hvarje
            års
          </note>
          <note xml:id="i-WWAwJ4PzeMuzKX5PaC5dxJ">
            slut innehafda utländska obligationer och vexlar samt fordringar
            i
          </note>
          <note xml:id="i-VY2HwyypZQ3c9dzEoK4ZrS">
            räkning med utländska banker och bankirer efter afdrag af skulder
            i
          </note>
          <note xml:id="i-MqvjKaCzA6d37Gz6obWgJS">
            räkning till utländska banker, bankirer m. fl:
          </note>
          <note xml:id="i-N4wRVfgNWMagLcASfKtA6a">
            | Obligationer, Öfverskjutande År. vexlar och Skulder. fordringar.
            Fordringar. Skulder. Kronor. Kronor. Kronor. Kronor. 1875 sons
            sn aa 27,578,000/ej uppgifnal — — — | — — — 1876 misssrssrrsrererersneennn
            aa 38,691,000] — — — ll —-——/ -— — 1877 ooeorsnsrssar ssnaeinna
            28,440,000) 34,562,000) — — — | 6,122,000 LÖO mmommovtsteksnmnmmanmnmn
            29,956,000) 28,298,000) —1,658,000] — — — 1879 ooooenssssrsseesessni
            nn sa 40,925,000, 4,543,000) 36,182,000]| — — — 1880 sonens ons
            leenna 56,672,000) 3,259,000) 53,413,000] — — — 1881 oooosssssssssssnsssn
            enn 43,919,000! 11,277,000) 32,642,000] — — — 1882 sooeeessnsssserees
            ooessoa 51,847,000) 10,964,000! 40,883,000) — — — 18883 ooeensssssseressne
            enn 43,871,000) 15,008,000! 28,863,000 — — — 1884 mooneesssssnsssrsners
            sena 47,269,000) 16,224.000) 31,045,000) — — — 1885 moosessrsrsrrsrsrer
            sees 47,128,000] 17,727,000) 30,001,000) — — —
          </note>
          <u xml:id="i-DtcrtVydRsSxiTv6h7cSLi" who="unknown">
            <seg xml:id="i-T7qBMmyZhPUiUiTYsAm5NX">
              Tron I, mina herrar, att sådana förhållanden skulle kunna orubbadt
              fortgå år efter år, om, såsom man här påstått, vi voro nära vår
              ruin och ur stånd att reda oss. Förhållandet är alldeles motsatt
              och utvisar att när vi komma i betryck genom dåliga skördar kan
              det hända, såsom det hände år 1877, då vi voro skyldige utlandet
              6 millioner, men att i allmänhet våra bankers tillgodohafvanden
              vexla från 30 till 50 millioner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A7YoQiLg1nmo6LqTsYYrA2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6vL6qLN47h59cWyU2Ydqd1">
              Herr Reuterswärd ansåg att det för ställningens bedömande var
              fullt tillräckligt att veta, det våra jordegendomar på exekutiva
              auktioner säljas långt under taxeringsvärdet. Men då de säljas
              på den vägen, hafva de vanligen egts af personer, som en längre
              tid haft dåliga affärer och derföre utsugit jorden, realiserat
              skogen samt försummat egendomens skötsel, hvarigenom dess värde
              naturligtvis icke kunnat bibehållas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MtE1g4PWpJcWjGURW7BY8f" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2Mm4kmXdA7bWGw4itEQMyn">
              Jag har i min reservation sagt, att jag anser den föreslagna
              åtgärden våldsam, och jag undrar om ej en hvar af mina motståndare
              imom sig medger att det är våldsamt att på en gång pålägga en
              skatt af 10 millioner i tullbevillning, ett steg, som mig veterligen
              förut aldrig någonsin tagits. Och hvad den invändningen beträffar
              att dessa prisförhöjningar snart skola genom inhemsk konkurrens
              blifva utjemnade, så måste väl äfven den mest förhoppningsfulle
              protektionist medgifva, att det skall kräfva lång tid, innan kapitalbildning,
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8xYSwy5JgyeLfvAT5GHCC5">
            :0 10.
          </note>
          <note xml:id="i-382CRkNcbJ4E97CiY1W8Ng" type="date">
            38 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-FnJxn4j6vHKDdQGpM7p28r" who="unknown">
            <seg xml:id="i-672gyP9uidpUfvqhnpUYSA">
              Ifrågasatt företagsamhet och arbete skola kunna bringa det så
              långt, och under
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Te3mAib2HXmodp7GoG3dDw">
            tull på omalen spanmål. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Xs994T6A2UjdphuMZ1e3t4" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YXa79fNjrhxGss5iozPp9t">
              hela denna tid måste det svenska folket genom sparsamhet och
              indragning vil konsumtionen af sina lifsförnödenheter göra det
              möjligt för sig att betala en ökad skatt af vexlande storlek allt
              intill 10 millioner. Jag kallar den föreslagna åtgärden våldsam
              och kan ej gifva den något annat namn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9hTcEC2NyH8TpbW8iPDb7P" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2d6BoV9UamaBhXVWwXbK4U">
              Den siste ärade talaren sade att frihandeln vid ingången kom
              af sig. Det kan man väl ej säga om ett system, som redan existerat
              hos oss i 30 år och vunnit stadga, hvilket är hufvudsaken, enär
              genom denna dess egenskap våldsamma rubbningar undvikas, en fördel,
              som under de sista årtiondena jemförelsevis. utmärkt den svenska
              tullpolitiken, den må nu hafva gått i protektionistisk eller frihandelsvänlig
              rigtning. Dock, mina herrar, i afseende på lifsförnödenheter och
              råämnen, har vårt tullsystem alltjemt under denna tid varit ett
              frihandelssystem, utan att det derigenom på något sätt varit hinderligt
              för vårt lands ekonomiska utveckling. Deremot hafva vi ej haft
              frihandel i afseende på färdiga fabriksvaror, och isynnerhet lyxartiklar,
              hvilka man alltid antagit borde kunna högt beskattas; men till
              följd af ingångna traktater hafva dock äfven dessa i flertalet
              fall af betydenhet kunnat hållas moderata.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FSheNHg887zvg3QV9W1pvP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QoQuTgHSJHs4n6gMC7MJio">
              Men denna för all industri så nödiga stadga skulle, om protektionisterna
              vid denna riksdag segra, komma att lida ett svårt afbräck. Det
              skulle blott lyckas herrarna att rubba stadgan i affärsförhållandena,
              och all våldsamhet i förändring är der alltid ytterst skadlig,
              men skulle här bli det så mycket värre, som dessa mått och steg
              måste ett annat år göras om. Protektionisterna sjelfve komma icke
              att blifva belåtna med de tullar, som nu äro föreslagna. Högre
              och högre tullar komma att alltjemt här som i andra länder yrkas.
              Icke heller skola herrarne tro att efter det liffemedelstullar
              blifvit införda, motståndarne mot dem skola upphöra med sina sträfvanden;
              rubbningar i tullen komma att år efter år ega rum och den stadga,
              som gör så ofantligt mycket för handelns. industriens och välståndets
              befrämjande, är borta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2RwFnzSQtCPrrfxaVVrSE1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-E7c5Prwd2f26PXFN5nZCnu">
              Jag har i min reservation sagt att de föreslagna tullarna äro
              okloka och mitt första skäl till detta påstående är att icke någon
              utredning blifvit gjord. huru höga ie lämpligast borde sättas.
              Sedan i bevillningsutskottet de af motionärerna föreslagna ofta
              ganska olika tullsatserna blifvit upplästa, afgjordes valet mellan
              dem snart efter hvad ledaren öppet och uttryckligt förklarade
              sig anse klokast för sammanhållningen inom partiet. Den ledande
              princip, som genomgick diskussionen, var den att få så många anhängare
              som möjligt. Hvarför har utskottet ej i enlighet med de flesta
              och mest betydande motionärerna föreslagit att sätta 2!/, kronors
              tull på hvete hellre än 2 kronots? Det anfördes ej något som helst
              rationelt skäl att sätta samma tull för det dyrare sädesslaget,
              hvilket, företrädesvis förtäres af förmögna personer, som för
              den för den fattige oumbärliga rågen, men man vågade ej föreslå
              mer än 3 kronor 50 öre tull för mjöl
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rnrkf35oVF79pGx82sjxc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5VEynu8cuvgqKiFwdrxvgw">
              "och fruktade att förlora qvarnegarnes understöd, om man reducerade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5DdFyUTZCLBaECRMQPLikh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-247bcguN7rk22d6jdr2w19">
              skilnaden i tullafgifterna för omalet och malet hvete till blott
              1 krona. Icke heller må herrarne tro att inom utskottet funnos
              öfver-
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-454aYHZrkFd7aRuKUKDQpT" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 39 N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-Ls28B6hQ9Di57EsL8WjgnF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MMfwFxST1KcoEbkeKGSADY">
              vägande sympatier för tull å lefvande kreatur, men det fans inom
              Ifrågasatt utskottet några envisa norrbottningar, som man fruktade
              eljest ej full på skulle gå med, och man tröstade sig med att
              trycket af tullen ej i EET detta fall skulle blifva synnerligen
              svårt; hvarje dylik diskussion (Forts) slutade vanligen med att
              möjliga ojemnheter här och der kunna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W4mXMmo8yy7RiYzddwcMLr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Sh8BxjQnN1FQXExmQmhHf7">
              ändras ett annat år — ett sätt att gå till väga, som eljest icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MP2ZmU32dSzYC73TLEPAVz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CUCPMEmMXysXbRADG9GT1P">
              brukas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Lgp9iPgCXUCzdkjkn2QhD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6B3nB3wEmTXDXXeU7Liq2u">
              Öfvergår jag till de föreslagna jerntullarne, så har jag kallat
              också dessa åtgärder okloka och jag påminner om att flere industriidkare
              andragit vigtiga och ovederläggliga skäl, hvarför tullarne skulle
              bestämdt skada deras industrier. Ingen konseqvens finnes heller
              i dessa förslag och såsom ytterst skadligt måste jag påpeka det
              skola verka, om man lägger tull å råämnen och half-fabrikat, dels
              emedan man icke vill och i många fall icke heller kan gifva motsvarande
              tullskydd åt allt, som af dem tillverkas, och dels emedan våra
              industrier icke kunna undvara många af dessa råämnen. Härtill
              kommer det vigtiga förhållandet till konkurrenter i utlandet.
              Hvarför exportera vi både råämnen och half-fabrikat, plåt etc?
              Jo, derför att utländingen vill hafva dem. Industriidkare i utlandet
              använda dels svenska dels utländska råämnen alldeles på samma
              sätt och för precis samma ändamål som liknande industriidkare
              i Sverige använda samma slags dels svenska dels utländska råämnen
              i tillverkning af helfabrikat, hvilka på verldsmarknaden säljas
              i täflan med hvarandra. Hur går det då den svenske industriidkaren,
              när råämnen och halffabrikat för honom fördyras? När man till
              exempel i utlandet vill bygga ett säkert och godt fartyg, så vet
              man att svensk plåt är dertill mycket god och använder den derför,
              ehuru den ställer sig dyrare än utländsk. Vid ett skeppsvarf i
              England använder man således sin egen plåt till den del af ett
              jernfartyg, som är öfver vattenlinien, men svensk plåt till den
              del, som är i och under vattenlinien. Alägges nu tull, stiger
              svensk plåt i värde, derför att den är utan jognkummeng, och skall
              således betalas ännu dyrare i Sverige men ingalunda i utlandet,
              dit vi exportera betydliga qvantiteter och der samma konkurrens
              med utländsk plåt som hittills fortfarande eger rum. Den svenske
              skeppsbyggaren åter blir tvungen att antingen uteslutande använda
              svensk plåt, äfven till de delar af fartyget, der sådan ej behöfves,
              eller ock att för den utländska plåt, han använder, betala tull.
              Det fartyg han bygger blir derigenom betydligt fördyradt, och
              då hans utländska konkurrenter undersälja honom, kan han ej längre
              få någon beställning utifrån. Den vackra industri vi haft, att
              bygga och till utlandet sälja utmärkta fartyg, går således förlorad.
              Men denna förlust skall enligt protektionisternas förhoppningar
              ersättas skeppsbyggerierna derigenom att de svenska skeppsrederierna
              genom tull tvingas att afstå från allt köp af utländska fartyg
              och således, när de behöfva sådana, måste beställa dem vid de
              svenska skeppsbyggerierna. Jag kan ej bedöma i hvad mån dessa
              förhoppningar kunna gå i fullbordan och betviflar högligen, att
              de svenska skeppsbyggerierna på detta sätt kunna få ersättning
              för förlusten af utländska beställningar, men låt oss för argumentets
              skull antaga, att så blir förhållandet, huru skall det då gå de
              svenska skeppsrederi-
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PJTto6QtTH24hPigobcjiv">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-C831JGNgXFHxMDhpKaZhPt" type="date">
            40 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-KbtpWvy6vYzwdsRqj5E5Pp" who="unknown">
            <seg xml:id="i-H5QFKehPFNxsNmzbvfv7TV">
              Ifrågasatt erna? Ingen handtering arbetar under så svår konkurrens
              och så
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JiYiuhGg3dJE7xpCy5ymwP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GrwR3pnWpGEJVRVxiuPvxJ">
              tull på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F7rYHYkSsfzcSszv9HjanU" who="unknown">
            <seg xml:id="i-F2REarPmeAjdsp7uQeBgk4">
              omalen spanmål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CT8MK3ZwHCQqF7e6YSmMdz">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-XHtZZEnAD6AWwJHgvmdBxT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SM3mEX4efmJ9escsodQGCV">
              tryckta förhållanden som sjöfarten, och dock tycker man sig saklöst
              kunna försvåra vilkoren för att den skall kunna lemna sina idkare
              någon som helst vinst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9Vv7Y86EJTqNUHWsqr9Ts5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LF8TKLrLjGLndpN1vy2RbW">
              Jag har kallat sådana tullar orättvisa, och det enda svar jag
              fått är att det ej är värdt att klaga, då det är så låga pris
              som nu. Men hur länge kommer detta förhållande att fortfara? Vi
              kunna hvarje dag vänta underrättelsen om ett krig, och om ett
              sådant utbryter, komma spanmålsprisen säkert att stiga. Att de
              låga prisen skola räcka, kan omöjligen garanteras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ShcNyNKb11URVjXRb5mLXR" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Do1Ggn3KGgMd45kJUCWVw2">
              Vidare säger man: i värsta fall kan man ju nästa år sätta ned
              tullen igen. Men utom att det sålunda ej blefve någon stadga i
              förhållandena, komme nedsättningen för sent. Det är t. ex. för
              år
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8ZTfeai4EdLdMRPmhLLxSk" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CoifJQEQR77Q7dD7zytcYQ">
              1888 vi nu bestämma tullafgifterna och således icke möjligt att
              nästa
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-75tNXYY7ckF5rzBC78hFww" who="unknown">
            <seg xml:id="i-57nE2rGhNQTzuohuL8hLyd">
              år förebygga följderna af en dålig skörd i år. De vid nästa års
              riksdag fattade besluten få icke giltighet förrän derpå följande
              år, eller 1889. Det är visserligen tänkbart, att Konung och Riksdag
              skulle kunna rubba den faststälda ordningen för tullafgifternas
              inträdande, men dylika åtgärder skola alltid blifva våldsamma
              och oftast okloka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lt9PjQgZsAFNapLm9fLzoU" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3sRE9yTUpW2C8vFZL2in7B">
              Ett skäl, hvarför det är så tryckt för jordbruksnäringen är att
              frakterna nu äro så oerhördt låga. Detta beror dels derpå, att
              man nu använder mycket stora ångfartyg, som gå mycket hastigare
              än fordom var möjligt, följaktligen göra flera resor på året och
              der-- för kunna till låga frakter afhemta spanmål till Europa
              från aflägsna. verldsdelar. Men ingen bör vara okunnig om att
              en annan betydande orsak dertill är, att det nu öfver hela verlden
              är mycket då-- liga och tryckta tider, hvilkas inverkan på sjöfarten
              har varit den, att frakterna blifvit af konkurrensen ytterligt
              nedtryckta. Men i samma. stund, som tiderna blifva något bättre,
              så stiga ock frakterna och då blir spanmålsimporten betydligt
              förminskad, emedan det ej kommer att löna sig att betala de frakter,
              som då för resor från mycket aflägsna länder blifva gällande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GaGac8Prp3QiJUDz2QvBG6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PCiXsrik9zds7gL2jfhFpn">
              Ett annat skäl hvarför man tror att tiderna för jordbrukarne
              skola blifva allt sämre och sämre är, att man antager att de utomeuropeiska
              länderna kunna producera hur stora qvantiteter spanmål som helst
              och att införseln deraf till Europa derför skall vara i ständigt
              stigande. Jag känner ej specielt förhållandena i Indien eller
              Australien, men anser på grund af de nyss nämnda fraktförhållandena
              otroligt, att större qvantiter komma att från dem införas. Hvad:
              deremot Nordamerikas Förenta stater angår, så bör en stigande
              införsel derifrån icke vara att vänta och förskräckelsen derför
              är således onödig. Jag fick häromdagen en amerikansk tidning,
              som uppgifver hveteskörden i Amerika för de åtta åren 1879—1886.
              1879 var den 459 millioner bushels, 1880 499, 1881 383, 1882 504,
              1883 421, 1884 512, 1885 357 och 1886 457, eller i medeltal för
              alla 8 åren 499, allt millioner bushels. Den »oupphörligt tilltagande
              införseln» tyckes: följaktligen, åtminstone hvad Förenta staterna
              angår, vara omöjlig, och: då man med skördens föga vexlande belopp
              jemför folkmängdens hastiga tillväxt, synes den snarare böra förminskas.
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UgKAurn5iDh8UunAQiLNy5" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 41 N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-SmeiKfS7n3BM6eUtoG5SGs" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UCpY9ZNPMafc8b2tpy7xTA">
              Hvad som kan komma att ske vet jag icke, jag kan ej gifva Ifrågasatt
              några försäkringar eller några förespeglingar. Men hvad jag vet,
              är tull på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FEoDckSmfNwi7gXhbkUMgg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-X42SRC2ML5BeAkqC4spbkW">
              att tider, som äro dåliga, äro dåliga för alla. Jag tror ej att
              det är spunmäl. af egennytta, som nu ifrarne för de föreslagna
              tullarne söka sina för- (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QZ9EeiecUzLDN6Z2yVfNzC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7Rgi7NvuuFRhUxmvRUGdpt">
              delar och för sig sjelfva tänka, »det bör i alla händelser blifva
              bra för oss», men det är glömska af perspektivets lag. Hvar och
              en tror att hans lidanden äro de största, derför att han ser dem
              på nära håll och blott på afstånd eller icke ser huru andra hafva
              det. Men, mine herrar, gören eder underrättade, huru det står
              till i andra yrken och I skolen se, att den svåra konkurrensen
              och de deraf föranledda tryckta tiderna gälla alla. Hur skall
              det då kunna hjelpas, att om man gynnar den ene, det ju icke sker
              på den andres bekostnad? Det är detta, som är orättvist, och ännu
              orättvisare förefalla de föreslagna åtgärderna, då man finner
              huru svårt den nya beskattningen skulle komma att drabba de mindre
              bemedlade. Dock detta har vältaligare, än jag kan göra, blifvit
              utveckladt af andre talare, och jag vill derföre ej dermed förlänga
              diskussionen. Jag yrkar afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FPi9kXJm5mieV5ckaf8Uup" type="speaker">
            Herr af Burén:
          </note>
          <u who="Q5590180" xml:id="i-3t2vcWr2bK6jfJHPcU2b3a" next="i-GDoqTCNW8BBhppMJHvkfJc">
            <seg xml:id="i-DfsHM5nEZ8xENTWUYeHAGP">
              Herr grefve och talman! Mine herrar! Min ställning till denna
              fråga är klar och om så ej vore, så skulle jag af mina meningsvänners
              utmärkta anföranden så väl i går som i dag blifvit fullkomligt
              viss i mitt sinne. Friherre Klinckowströms bevisande skäl synas
              mig helt och hållet grusat våra motståndares alla argument och,
              bildlikt taladt, nedslagit alla deras förskansningar; vägen är
              nu för oss öppen, ren och klar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9ysJJW67qWKZrXK5QEkrWz" prev="i-3t2vcWr2bK6jfJHPcU2b3a" who="Q5590180">
            <seg xml:id="i-JCtGsTJDVY3jqGaYHkxyA5">
              Herrarne veta, att regeringen förlidet år beslöt att tillsätta
              en komité, för att utröna, hvari orsakerna låge, till landets
              betryck. Men denna komité fick icke röra vid tullarna, hvarom
              förut i dag af en talare något blifvit nämndt. Men hvad som icke
              blifvit nämndt, är att oaktadt detta förbehåll de till denna komité
              på dess förfrågningar inkomna svaren i de allra flesta fall angifvit
              såsom orsak till betrycket den öfverväldigande utländska konkurrensen.
              Detta gäller i synnerhet om Örebro län, Jönköpings län och Kronobergs
              län. Jag vill gerna medgifva att konkurrensen kan vara nyttig,
              men dock endast till en viss gräns. När konkurrensen är så mördande,
              att icke produktionskostnaden betäckes, så att man ej har någon
              vinst af sitt arbete, då måste den enligt min mening på något
              sätt hämmas och detta så mycket mer, som man i utlandet icke medgifver
              oss att på samma sätt komma dit, som de komma till oss. Nu har
              ju af bevillningsutskottet anvisats ett medel; och efter min uppfattning
              finnes icke något annat sätt att hämma eller att åtminstone något
              stäfja denna öfverväldigande utländska konkurrens än just tullar;
              hvarföre ej då använda detsamma?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YbearT2Rvx8Cq6ucDhwuVs" prev="i-3t2vcWr2bK6jfJHPcU2b3a" who="Q5590180">
            <seg xml:id="i-AjpfuiZhWbRmp93CPXRJEr">
              Våra motståndare hafva med synnerlig ömhet tagit sig an arbetarnes
              väl, men hafva våra motståndare besinnat, hvilken ofantlig arbetskraft
              som försvinner från vårt land genom importen af sådana varor,
              som vi sjelfva kunna tillverka? Och hafva de besinnat detta, hvarföre
              ej upplysa våra vänner arbetarne härom, i stället för att uppegga
              dem mot oss med talet om svälttullar och brödets fördy-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M5yLBELWyonRhWELv2rWPk">
            Första Kammarens Prot. 1887. N:o 10. 4
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TQtSh1XoxP63SRs5kVpGud">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-8uBNhJQ3QWd59EV1p5j1tC" type="date">
            42 Tisdagen den 1 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6KEqpfxD73ZCZEij1zbi35">
            Ifrågasatt rande? Uti den uppgift, som har blifvit utlemnad till
            kammarens
          </note>
          <u xml:id="i-L6PfibmhuNgUFR2X7FUgUV" prev="i-3t2vcWr2bK6jfJHPcU2b3a" who="Q5590180">
            <seg xml:id="i-KJXU9CspTvN6Rr5RDwcvEF">
              tull på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KXPcKZFp9S5BJTYiyePtp9" prev="i-3t2vcWr2bK6jfJHPcU2b3a" who="Q5590180">
            <seg xml:id="i-NAixVmU7mfMYjiK4cGHA2L">
              omalen spanmål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V9Cf1626s33cyD5xVgPbAP">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-W1kAyWXGvrV3VdTdrt5CpA" prev="i-3t2vcWr2bK6jfJHPcU2b3a" who="Q5590180">
            <seg xml:id="i-PEZfQKYJVHebVi55PmQW8p">
              ledamöter, i rundt tal angående rikets inoch utförsel, förekommer
              en hel mängd artiklar, hvilka inom vårt land lika väl kunnat tillverkas.
              Jag tilltror mig icke att bedöma den stora arbetsförlust, som
              åtskilliga af dessa artiklar tillfogat vårt land, men någon kännedom
              har jag såsom jordbrukare och bergsbruksidkare angående spanmål
              och jern. Der står uppgifvet i nämnda tabell, att Sverige har
              förlidet år importerat 160,000,000 kilogram omalen spanmål. Vid
              min landtegendom Boxholm kan jag årligen producera ungefär 200,000
              kilogram spanmål och dertill behöfver jag dagligen använda 20
              arbetare. Om jag nu följer denna beräkning — jag har ej säkrare
              grund att gå efter än min egen erfarenhet från min egen egendom
              — så skulle, om dessa 160,000,000 kilogram omalen spanmål finge
              här produceras, 16,000 arbetare vinna god och lönande arbetsförtjenst
              i vårt land. Dessa 16,000 arbetare representera en familj af,
              om jag gör beräkningan efter min arbetarefamilj på 100 personer,
              fem gånger deras antal eller 80,000 personer, som sålunda skulle
              vinna försörjning. Nu kommer här den invändningen, att här icke
              kan produceras så mycket spanmål, som vi behöfva. Herr Hedlund
              har upplyst mig om att vi nu hafva här i vårt land en uppodlad
              åkerareal af 6,000,000 tunnland, och hvar och en jordbrukare,
              som har något reda på förhållandena, skall finna, att det går
              mycket väl an att med denna areal, då man antager sex eller sju
              årliga bruk, få fram ett skördebelopp af sex millioner tunnor
              höstsäde, som är fullt tillräckligt för vårt behof. En annan af
              våra motståndare har upplyst mig om, att en tunna höstsäd åtgår
              till hvarje person, och då kan man sjelf räkna ut att 6 millioner
              tunnor höstsäd för nuvarande folkmängd i landet icke allenast
              skulle vara fullt tillräckligt utan äfven lemna öfverskott till
              export. Att vårt jordbruk kommit på sned, så att produktionen
              för närvarande ej motsvarar konsumtionen, ha vi att tacka våra
              motståndare för, som envist förordat hafreodling eller vårsädesodling,
              som skett på bekostnad af höstsädesodlingen; men återkomma vwi
              till normala förhållanden, så tror jag fullt och fast att vi med
              landets nuvarande åkerareal utan svårighet kunna producera icke
              allenast fullt tillräckligt för konsumtionen utan äfven vida derutöfver.
              Olyckliga voro vi eljest i händelse af ett krig, som skulle komma
              att stänga all tillförsel från utlandet. fvergår jag nu till den
              andra gruppen af artiklar, som jag någorlunda förstår mig på,
              jernet, så har detta visserligen ej blifvit omnämndt i nyssberörda
              uppgift, men jag har skaffat mig en särskild uppgift från generaltullstyrelsen,
              der det säges att förlidet år importerats 81,836,107 kilogram
              jern och jernvaror. Om jag nu beräknar efter förhållandena hos
              mig, så tillverkar jag 2 millioner kilogram jern. Jernet kan tillverkas
              inom landet lika bra. Om jag nu dividerar dessa 2 millioner i
              80 millioner finner jag att 40 verk sådana som mitt kunna få sysselsättning
              med sin tillverkning. Vid mitt jernverk måste jag mantalsskrifva
              200 arbetaremedlemmar, och således skulle efter samma beräkning
              $8,000 personer få försörjning, om vi finge sjelfve tillverka
              det jern, som hit importeras. Det har talats mycket om handelsbalansen,
              och ehuru jag för min
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6xskbP3zL3MQgGp688AZni" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 43 N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-GDoqTCNW8BBhppMJHvkfJc" prev="i-3t2vcWr2bK6jfJHPcU2b3a" who="Q5590180">
            <seg xml:id="i-QDHiJ3H5rwRp3SHNFdG62W">
              del påstår att den stora underbalans, som årligen visat sig,
              mot- Ifrågasatt svaras af våra skulder och kapitalförluster af
              våra skogar, så vet jag ful fn väl att detta mitt påstående ej
              accepteras af våra motståndare. spanmål Men, mine herrar, jag
              har här en författare, en auktoritet från (Forts.) edra egna led,
              en af edra yppersta och talangfullaste talare, hvars | ord för
              eder borde väga tungt. Han säger angående handelsbalansen i Svensk
              tidskrift: »För ett land sådant som Sverige, i hvars internationella
              balans ej ingå några nämnvärda kapitalfordringar hos utlandet,
              ställer sig räkningen mycket enkel: antingen skall jemvigten återställas
              genom minskning 1 införseln och ökning i utförseln, eller och
              skall liqviden, så snart den ej direkt salderas af vår produktion,
              verkställas vare sig i klingande valuta eller på annat sätt. Men
              utförsel af klingande valuta till betydligare belopp innebär i
              synnerhet för Sverige, hvars hela metallförråd är en bankreserv,
              en icke oväsentlig rubbning af vår inre omsättning och dess vilkor.»
              Sedan författaren visat att det är underbalansen i handeln, som
              vållat nedgåendet af landets metalliska kassa, fortsätter han...
              »så kan det dock ej fortgå mer än till en viss gräns. Antingen
              skall vår produktion utveckla sig derhän, att den inom kort kan
              saldera sina förskott, eller, ock måste vår kredit hos utlandet
              fotas på en säkrare grund... Annu hafva vi att draga på den hjelp,
              som staten och hypotheksbanken kontraherat, men äfven den blifver
              otillräcklig") och hvad återstår oss sedan? Mine herrar, jag instämmer
              till alla delar uti detta hans yttrande om vår handelsbalans.
              Tusenden och åter tusenden vänta nu af oss att vi skola tillmötesgå
              deras önskningar att söka åstadkomma skydd för Sveriges jordbruk
              och Sveriges industri. Alla tänkande män, som valt oss och som
              sändt oss hit hafva samma önskan och det län, för hvilket jag
              har äran att vara vald, har särskildt gjort det till sitt förbehåll,
              att Jag måtte i min ringa mån verka så mycket jag kunde för ett
              verksamt skydd. Detta är icke för mig svårt, då jag är innerligt
              öfvertygad om det rätta i saken och att ett välbehöfligt skydd
              för våra näringar skall lända till vårt älskade fosterlands sannskyldiga
              nytta och gagn. Jag har nog hört herr Hedlund i denna kammare
              vid remissdebatten af denna fråga yttra, att det är en orättfärdig
              sak, Nej, mine herrar, det är en rättfärdig sak, som vi förfäkta,
              och derför anhåller jag af fullaste öfvertygelse hos herr grefven
              och talmannen om bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PNXGNmwnZCbg1x1gZ4bzDU" type="speaker">
            Herr von Baumgarten:
          </note>
          <u who="Q5567413" xml:id="i-Dq4ZxSzkDuaihdjpy5sdE" next="i-8M5y47ctHuRstK7Yyob4du">
            <seg xml:id="i-HJ5NDk72h3pK6d6W7FE1D1">
              Då jag flera gånger tillförene yttrat mig i denna fråga, anhåller
              jag endast om några få ögonblicks uppmärksamhet för att angifva
              min ställning till frågan och gendrifva de åsigter, som våra motståndare
              företrädesvis framkastat för att på känslans område söka tillvinna
              sig dem, som i afgörandets stund ännu stå tveksamme. Af frukten
              lärer man känna trädet och frihandelns frukter framgå af en trettioettårig
              erfarenhet. Beskaffenheten af dessa frukter se vi i det sjunkande
              fastighetsvärdet, i den ökade skuldsätt-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nr5ktrerwjFpKdBNpPSbt8">
            ”) Hans Forssell: Ekonomiska data, Sv. Tidskrift, 6 h. 1874.
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4DBeZQsPEN13yPCgdkQZEW">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-E2KM4TmnvWLVDL4HqmwHNS">
            Ifrågasatt tull på omalen
          </note>
          <note xml:id="i-FkoPGKkmpmTN9TaM5F2VS3">
            spanmål. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-W6ymgNYL2o86dBPeBnMRir" type="date">
            44 Tisdagen den 1 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-9XosRsh9YdhFEuPZbVYjEg" prev="i-Dq4ZxSzkDuaihdjpy5sdE" who="Q5567413">
            <seg xml:id="i-W6CPz2skrG45ryy6BkJgxd">
              ningen, i arbetslösheten och i det allmänna betrycket, som öfverallt
              i vårt Jand gör sig gällande. Af de grafiska tabellerna för en
              tidsperiod af trettio år före och trettio år efter 1856, det år
              då detta system infördes, finna vi att under den förra perioden
              vår export öfversteg importen med cirka 100 millioner och att
              under den senare tiden vår import öfvergått exporten med omkring
              700 millioner. Då dertill kommer att vi skuldsatt oss till utlandet
              i ofantligt hög grad under den senare perioden, synes denna icke
              vara i nationalekonomiskt hänseende synnerligen lycklig för vårt
              land. 1879 höjdes taxeringsvärdet genom finansministerns bekanta
              cirkulär med omkring 225 millioner, således endast en bok-siffra,
              likeom när handelsraannen höjer värdet å sitt lager för kreditens
              skull, hvarföre nationalförmögenhetens hastiga tillväxt kanske
              är numera imaginär. Visserligen tror jag icke att de nu föreslagna
              tullarne skola för jordbruket och öfriga näringar i så väsentlig
              grad förbättra deras ställning, men vi måste ändra system, så
              att vi må komma att äta vårt eget bröd, för att våra näringar
              må få verksamhet, våra arbetare arbete, och kapitalet må komma
              att stanna inom landet, så vi må kunna på det sättet drifva oss
              fram till verksamhet och förkofran. Nu söka de arbetare, som icke
              kunna få sysselsättning vid jernvägsbyggnader, för lånta penningar
              emigrera till främmande land att der söka vinna hvad deras fädernesland
              icke kan lemna dem: »arbete». Flere af frihandelsteoriernas rigtighet
              kan jag icke bestrida, men då uppstår den frågan; hvad är det
              nationella kapitalet värdt, om det icke lemnar någon inkomst,
              hvad äro jorden, industrien och bergverken värda, om de icke lemna
              någon afkastning? Hvarför skall den utländska spanmålen icke beskattas
              lika väl som jordbruket här beskattas för att lemna staten erforderliga
              medel? Och till sist, hvarmed skola vi sysselsätta vårt arbetsfolk?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9i4qxVVE7une2ovuCmSuRt" prev="i-Dq4ZxSzkDuaihdjpy5sdE" who="Q5567413">
            <seg xml:id="i-YF9PPnpYA5g8FWKzAF32b6">
              Detta är allt frågor, som frihandlarne icke kunna besvara, utan
              undvika. De komma i stället med blomstermålningar, man måste verkligen
              frukta för hvart det skall taga vägen. 1860 var spanmålspriset
              lika lågt som nu och då rådde också arbetsbrist i landet, 1870
              var det högre pris; då kostade hvetemjölet 3,50 kr. och rågmjöl
              1,80 kr. pundet, man talte ej om svält eller dylikt och arbetarens
              ställning var god och lycklig, men nu, då mjölprisen gått ned
              till nära hälften af dåvarande pris, utbjuder sig arbetaren till
              otroligt ng pris. Herr generaltulldirektören gjorde en jemförelse
              mellan 1867 oc 1887, men han glömde tillägga att 1867 var spanmålspriset
              så högt, att en tunna råg kostade 25 å 30 kronor. Det är mot den
              öfverväldigande konkurrensen vi måste söka skydda oss. Och icke
              blott för våra näringar utan äfven för vårt arbete måste vi hafva
              skydd, så att arbetaren ej emigrerar till främmande land. Hans
              arbete är hans enda kapital. Kunna vi ej sysselsätta honom, söker
              han sig till främmande land, ty dit kapitalet går, dit går folkströmmen.
              Man talar alltid om råg såsom den förnämsta födan. Hvarför skall
              jordbruket afsätta sina alster under tillverkningskostnaden? Hvarför
              sättes tull på kläder och skodon? De äro lika nödvändiga som födan.
              Det är blott ett slagord, att man fördyrar lifemedlen. Jag kan
              ej finna något skäl, hvarför ej jordbrukets sträfvan efter skydd
              är lika berättigad som
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1887-janmar-fk--10/prot_1887_janmar_fk__10-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Fmn5xirnPHz6J7YVtscrFX" type="date">
            Tisdagen den 1 Mars, f. m. 45
          </note>
          <u xml:id="i-NBQrHzHQNP7KqcBUqrjYf" prev="i-Dq4ZxSzkDuaihdjpy5sdE" who="Q5567413">
            <seg xml:id="i-KSCxA6ZLRsoyXmkt1H2cXn">
              andra näringars, hvilka åtnjuta tullskydd. Så länge de andra
              näringarna äro skyddade, är jordbruket lika berättigadt till tullar;
              tag då hellre bort allt skydd. Erfarenheten gifver vid handen
              att i de länder, der jordbrukarne äro talrika, andra näringar
              bero af dem. Härtill kommer att räntan hos oss är högre än i andra
              länder. En talare anmärkte att det icke vore skäl att fatta beslut
              nu, då vi stode inför nya val i höst. För mig ställer sig saken
              annorlunda. Jag anser det lyckligt, om vi nu fattade vårt beslut,
              så att icke agitationen i tullfrågan qvarstode vid valen och det
              då icke frågades: »År han frihandlare; är han protektionist?»,
              utan att man äfven toge hänsyn till andra egenskaper.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8M5y47ctHuRstK7Yyob4du" prev="i-Dq4ZxSzkDuaihdjpy5sdE" who="Q5567413">
            <seg xml:id="i-5CDGsLaowVVw3usHEkN7GM">
              Hvad jag nu yttrat torde vara tillräckligt för att angifva min
              ståndpunkt i frågan. Jag anhåller om bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2rJF4QXwd6kdyiUZLNerMM">
            Som tiden var temligen långt framskriden, uppsköts den fortsatta
            öfverläggningen angående nu föredragna punkt till aftonsammanträdet.
          </note>
          <note xml:id="i-YBUferQGgiwiMdbYqqEaMo">
            Upplästes två från Andra Kammaren ankomna protokollsutdrag, det
            ena, n:o 88, med inbjudning till Första Kammaren att förena sig
            med Andra Kammaren i dennas beslut att för behandling af Kongl.
            Maj:ts proposition till Riksdagen med förslag till lag angående
            väghållningsbesvärets utgörande på landet skulle tillsättas ett
            särskildt utskott, bestående af sju ledamöter från hvardera Kammaren,
            och det andra, n:o 94, innehållande att Andra Kammaren antagit
            Första Kammarens inbjudning i fråga om tillsättande af ett särskildt
            utskott för behandling af Kongl. Maj:ts proposition till Riksdagen,
            angående ändrade bestämmelser med afseende å de allmänna läroverken
            och pedagogierna.
          </note>
          <note xml:id="i-LBaBxnmWy9wKP4q7RfL2M8">
            Dessa protokollsutdrag lades till handlingarna, det förra med
            förklarande, att, som Första Kammaren redan för sin del fattat
            enahanda beslut om "tillsättande af förstnämnda särskilda utskott,
            hvilket beslut genom protokollsutdrag delgifvits Andra Kammaren,
            dennas inbjudning finge anses dermed besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-D9DxEX6mq4j56gkQ2pqhMh">
            På framställning af herr grefven och talmannen beslöt Kammaren
            derefter att vid det sammanträde, som komme att hållas nästa lördag,
            företaga val af ledamöter och suppleanter i dessa båda särskilda
            utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-CFgHz9vPK3985qhwRUNtFQ">
            Justerades tre protokollsutdrag för detta sammanträde, hvarefter
            Kammaren åtskildes kl. 2,37 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Wj5ckr37HGcucJk1YdjR6g">
            In fidem A. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-N8NWsiRHeY2yVEvQGcKhWM">
            Första Kammarens Prot. 1887. N:o 10. 5
          </note>
          <note xml:id="i-tnyS7hSqYdy7i2c8jZLob">
            N:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-U3HJVH67J2LBPa5ZYqXtE">
            Ifrågasatt tull på omalen
          </note>
          <note xml:id="i-6di6V8ymiNsahauWH9Q5Ei">
            spanmål. Forts.)
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
