<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1870--fk--0513">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1870--fk--0513</head>
          <docDate when="1870-05-13">1870-05-13</docDate>
          <docDate when="1870-05-14">1870-05-14</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0513/prot_1870__fk__0513--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0513/prot_1870__fk__0513-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4CJPnf6cy9vZRszfnqoCwe">
            554 Den 13 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Rrcyp55SXyuKTgmn5xk1Qb" type="date">
            Fredagen den 13 Maj 1870.
          </note>
          <note xml:id="i-XetgJ2bskpGC17SQ1CAwFg">
            Kammaren sammanträdde kl. 10 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Q9JSC9dtX7HehF53r4bMnW">
            Justerades ett protokollsutdrag för den 12 dennes och protokollet
            för den 30 sistlidne April föroch eftermiddagen.
          </note>
          <note xml:id="i-FobD8GwxqWuWB8oUnfrbG6">
            Upplästes och godkändes Bevillnings-Utskottets förslag till Riksdagens
            underdåniga skrifvelse N:o 63, angående vilkoren för bränvinstillverkning
            samt för försäljning af bränvin och andra brända eller distillerade
            spirituösa drycker.
          </note>
          <note xml:id="i-8X7Bfw5fofmG2fEoKTGW6t">
            Anställdes omröstning, jemlikt 65 $ Riksdags-ordningen, ötver
            följande, af Stats-Utskottet i dess Memorial N:o 95 föreslagna
            och af båda Kamrarne godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-MmSRinGxtJtA9y2E4eoXXX">
            Den, som vill, att Riksdagen måtte uppdraga åt Fullmäktige i
            Riksgälds-kontoret att, så snart innevarande riksdag slutat, i
            hufvudsaklig öfverensstämmelse med de uppgjorda och af Ofverintendents-embetet
            granskade och godkända ritningarne jemte dertill hörande kostnadsförslag,
            låta verkställa ombyggnad at sydöstra flygeln till f. d. Rikets
            Ständers hus; röstar
          </note>
          <u xml:id="i-7cK71B3NFKbEWqDgV8fjtL" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HCS5ZozwbEXZrHwQMRssXE">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6cND8WQGR12nADCZB2MsMy">
            Nej; Vinner Nej, har Riksdagen afslagit Utskottets i ofvanberörda
            hänseende gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-8b44wP2zk3kEMk72kM6VHp">
            Den det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-KBDTDH9ruAFXnYH1ZER9pM">
            Vid omröstningens utgång befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
            Ja — 52;
          </note>
          <note xml:id="i-VPJhRi7MqdJwBJUUhEP3n8">
            Nej — 32.
          </note>
          <note xml:id="i-2ZfCqwmkHDa4uYUJZAPp3X">
            Protokoll öfver omröstningen uppsattes, justerades samt afsändes
            till Andra Kammaren; och ankom derifrån efter en kort stunds förlopp
            ett protokollsutdrag N:o 275, som upplästes och hvaraf inhämtades,
            att omröstningen derstädes utfallit med 41 Ja och 102
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0513/prot_1870__fk__0513-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WwbuDWDEwuvH7g7nB4ax5N">
            Den 13 Maj, f. m. 505
          </note>
          <note xml:id="i-QAwEMmH5a2ZvoppCrfKYfN">
            Nej, samt att båda. Kamrarnes sammanräknade röster befunnits
            utöra 93 Ja och 134 Nej; hvadan beslut i frågan blifvit af Riksdägpn
            fattadt i enlighet med nej-propositionens innehåll.
          </note>
          <note xml:id="i-78bE9QWZeKeEdQ8eMoFMgm">
            Jemlikt förut fattadt beslut företogs nu till afgörande Stats-
            Utskottets den 10 och 11 dennes på bordet lagda Memorial N:o 92,
            angående den under innevarande riksdag verkställda statsreglering
            och den för bestridande af Riksgälds-kontorets utgifter erforderliga
            bevillning.
          </note>
          <note xml:id="i-HHG1LHTWgbLbBg2NDM2eAX" type="speaker">
            Grefve Hamilton, Henning:
          </note>
          <note xml:id="i-NfhGZQ5XvBK9ZJF5gzseJY">
            Jag har ej något att anmärka emot bifall till Stats-Utskottets
            Memorial, men hemställer att den rättelse i sifferuppgifterna
            för Riksgälds-kontorets utgifter dervid iakttages, som blir en
            följd af det beslut som genom gemensam votering fattats rörande
            Stats-Utskottets hemställan för byggnad af
          </note>
          <note xml:id="i-YRjT7ECN16bfLBuEXsvkAG">
            flyglarne till riksdagshuset jemte verkställande af åtskilliga
            andra arbeten derstädes.
          </note>
          <note xml:id="i-RcApi2yNyRTjXUPBXZDebc">
            Efter härmed slutad öfverläggning och uppå gjord proposition,
            biföll Kammaren Stats-Utskottets förevarande Memorial med erinran
            om iakttagande af den rättelse i Utskottets förslagsberäkning
            öfver Riksgälds-kontorets utgifter, som påkallades af Riksdagens
            beslut rörande den i Stats-Utskottets Memorial N:o 84 omförmälda
            fråga.
          </note>
          <note xml:id="i-3R9kA9CKBVR5JrYeYwHaZ3">
            Föredrogs Stats-Utskottets den 12 dennes bordlagda Memorial N:o
            94, med förslag till de sista afdelningarne af det nya reglementet
            för Riksgälds-kontoret.
          </note>
          <note xml:id="i-DitD5sVDPD6HFr43Dp17yq" type="speaker">
            Herr vice Talmannen:
          </note>
          <note xml:id="i-HghoQFpW5ytMdP2EwgPXAh">
            Afven i afseende å detta Memorial hemställer jag, att det föredragningssätt
            må begagnas, att paragraferna endast uppräknas, utan att särskildt
            uppläsas, så framt ej sådant begäres, samt att ej heller särskild
            proposition å hvarje punkt framställes, om sådant ej äskas eller
            eljest påkallas af under diskussionen gjorda framställningar.
          </note>
          <note xml:id="i-YykhkA7CKyezqQWAwngwJ">
            Sedan Kammaren, uppå gjord proposition, härtill lemnat bifall
            föredrogs:
          </note>
          <note xml:id="i-FTsKX8RsQHRfrGntRzUuQf">
            Utskottets hemställan å sidan 4. Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-HsQ78yxsrNgiK7KtwLFb4H">
            Utskottets hemställan öfverst å sidan 5 jemte $ 137 i reglementsförslaget.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0513/prot_1870__fk__0513-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Hpt6GrTCq2Gt1KpWv3y4oN">
            3 236 Den 13 Maj. f. m
          </note>
          <note xml:id="i-2GuLDwAubvskc2fJJE9C93">
            Grefve Mörner, Carl Göran: I denna I är fråga om att åt Fullmäktige
            inrymma rättighet att på pensionsstat förAytta tjensteman, som
            af ohjelpligt sjukdomstillstånd eller afgjord oförmögenhet — i
            förbigående sagdt, ett besynnerligt uttryck — är förhindrad att
            vidare gagna verket, oaktadt han ej begärt afsked, och säges det
            vidare i S:en: "i sådant fall ega Fullmäktige att, efter omständigheterna,
            antingen tillägga tjenstemannen hela lönen i pension, ehvad de
            föreskrifna lefnadsoch tjensteåren äro uppnådda eller icke, eller
            ock tillämpa de grunder för pensions bestämmande, som i nästföregående
            I äro fastställda". — Enligt denna $ skulle det alltså bero på
            fullmäktige att, fastän pensionsåldern icke är uppnådd, förflytta
            tjenstemannen på pensionsstat med hela lönen utan hemställan derom
            till Riksdagen. Kongl. Maj:t med sitt Stats-Råd kan icke verkställa
            något sådant med någon tjensteman i Sverige. Det vill då synas
            mig, som då Riksdagen hvarje år sammanträder, det vore mera med
            rätt och god ordning öfverensstämmande, att Riksdagen, efter framställning
            af Riksgälds-kontoret, beslöte öfver en sådan förflyttning, och
            anhåller jag derföre om afslag 3 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-WoL9DPuQc4yHgt43gHBm9A" type="speaker">
            Friherre Funck:
          </note>
          <u who="Q5747245" xml:id="i-TRwivNTyVWs1wfjHJWj2SB">
            <seg xml:id="i-5egVCCnUbVLEjfKiomCRyn">
              Denna rätt för Fullmäktige att afskeda en tjensteman, som af
              sjuklighet eller andra omständigheter är oförmögen att fullgöra
              sina åligganden, har förefunnits enligt äldre författningar, och
              i 149 5 af 1869 års reglemente finnes denna rättighet jemväl stadgad,
              blott med den inskränkning att sådant ej kan ske, så vida icke
              tjenstemannen innehar;den lefnadsoch tjensteålder, att han är
              berättigad till fall pension. Endast i så fall ega Fullmäktige
              för närvarande denna rätt. Som Kammaren har sig bekant, har det
              åstadkommit ganska mycket svårigheter för Riksdagen, att man ej
              haft möjlighet att afskeda en tjensteman, som på antydt sätt visat
              sig urständsatt till tjenstens skötande, utan nödgats uppehålla
              en vigtig tjenst på förordnande. Till följd härat hafva uti särskilda
              fall fullmäktige medgifvits att afskeda en tjensteman med full
              pension. Under sådana förhållanden ansåg Stats-Utskottet det vara
              skäl att afhjelpa den otydlighet och ofullständighet, som 149
              I i reglementet innehåller, på det sätt, att man inrymde deri
              en föreskrift i ifrågavarande syfte, och derföre har Utskottet
              föreslagit, att denna 3 må få en lydelse, öfverensstämmande med
              hvad vid denna riksdag förordnats med afseende å Riksbanken. Jag
              tror det således ej böra möta något hinder att godkänna denna
              $, som icke skiljer sig mycket från hvad förut varit gällande,
              och endast underhåller en behöflig förbättring.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3rQWtEAiS2yRiEwgoKdSf3" type="speaker">
            Herr Rydqvist:
          </note>
          <u who="Q6085702" xml:id="i-XF9s3B9vsB4BsDPaGKjqt6">
            <seg xml:id="i-2dtZ7vSwXzvaAAwPar3R6U">
              Den grundsats, som här vill söka göra sig gällande med afseende
              å Bankens och Riksgälds-kontorets tjenstemän är af en besynnerlig
              beskaffenhet. För min del kan Jag ej inse, hvarföre för dessa
              tjenstemän en undantagslag skall tillskapas, hvarföre ej för dem
              skall gälla detsamma som för andra tjenstemän i Statens tjenst.
              Då, såsom Grefve Mörner anmärkt, Kongl. Maj:t ej kan bevilja afsked
              åt en tjensteman med bibehållande af lönen, innan han uppnått
              föreskritven pensionsålder, så kan jag ej inse, hvarföre Riksdagens
              Fullmäktige skulle medgifvas en sådan rättighet. Det har
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0513/prot_1870__fk__0513-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DwQxrddEbZNJ8FS3epW9e7">
            a
          </note>
          <note xml:id="i-Nq6b3JQUdR2DS8rQxyfYQM">
            Den 13 Maj, f. m: 557
          </note>
          <note xml:id="i-QVFZa38EUPavrgXstjgr3X">
            till och med varit exempel på, att, då Kongl. Maj:t aflåtit Proposition
            om pension för tjensteman, som ej uppnått pensionsåldern, men
            haft läkarebetyg på ohjelplig sjukdom, afgörandet har hängt på
            ett par röster, i Förstärkt Utskott. För min del anser jag, ätt
            man bör skipa rättvisa i detta som i andra fall, och då Riksdagen
            årligen sammanträder, kan ju frågan om afskedande väl anstå till
            dess. Jag yrkar afslag å Utskottets hemställan i denna punkt;
          </note>
          <note xml:id="i-RSZsvEiHZXebvkNEhASzGk">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden dels å bifall
            till Utskottets förslag och dels att Kammaren med afslag derå
            måtte besluta, att motsvarande föreskrift i nu gällande reglemente
            skall; bibehållas. oförändrad; : framställde Herr Grefven och
            Talmannen proposition på bifall till: Utskottets förslag och,
            då dervid svarades många ja, blandade med nej, förklarade sig
            hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-5T8WHJQPj8iJJfso7K1CtC">
            £ (Orefve: Mörner begärde votering.
          </note>
          <note xml:id="i-XGZMkPtWLhKB72aGAz1aCg">
            Uppsattes, justerades och anslogs: följande voteringsproposition:
            Den; som bifaller Stats-Utskottets hemställan öfverst å sidan
            5 af Memorialet N:o 94 jemte $' 137 1 reglementsförslaget, röstår
            Ja; | Nej; Vinner Nej, afslår Kammaren denna hemställan och $:en;
            samt ber
          </note>
          <note xml:id="i-iFrpzLNkjRgQtjCuHaVjP">
            slutar, att motsvarande stadgande i nu gällande reglemente skall
            bir behållas oförändradt. i
          </note>
          <note xml:id="i-A48QXVMPHMw9cjmH7xVgkX">
            Den det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-CwbWawvAYcqJVf3q4cZXCf">
            Omröstningen företogs och vid'dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda: Ja -- 43;
          </note>
          <note xml:id="i-GGabb7E5xG9tmr7yRRjXsN">
            Nej — 23. Utskottets hemställan nederst å sidan 5. Bifölls. |
            Härefter anmältes samtliga paragraferna i reglements-förslaget,
          </note>
          <note xml:id="i-FBJ6CwbXuGmhqjVbcVynVt">
            med undantag af $ 137; och blefvo de uppå gemensam proposition
            af Kammaren godkända.
          </note>
          <note xml:id="i-H1twxRmg2TcKhX8nUocAcC">
            Föredrogs och bifölls Stats-Utskottets 'den 12 dennes bordlagda
            Memorial: N:o 96, med förslag till en paragraf i Riksgälds-kontorets
            reglemente.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0513/prot_1870__fk__0513-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PL9dHPLRazUiDEGUXCnjjC">
            558 Den 13 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-CeadBSxi9ZM4ngGQwMFjjw">
            Efter anmälan företrädde två Hans Maj:t Konungens Öfverste Kammarjunkare,
            hvilka å Konungens höga vägnar bjödo och kallade Herr Grefven
            och Talmannen samt Kammarens Herrar Ledamöter att i morgon Lördag
            den 14 dennes bevista Gudstjensten i Storkyrkan och derefter infinna
            sig å Rikssalen. ;
          </note>
          <note xml:id="i-TCBLF2URMbmicvU9edZBnL">
            Sedan Herr Grefven och Talmannen svarat, att Kammaren skulle
            hörsamma den nådiga kallelsen, afträdde Herrar Öfverste Kammar-
            Junkare.
          </note>
          <note xml:id="i-N8cERojnZexWJUhAT6ADn4">
            Herr Grefven och Talmannen tillkännagaf, att anslag blifvit utfärdadt
            till sammanträdets fortsättning kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NG2votqLmZagYUY4t2UURs" type="speaker">
            Grefve Mörner, Carl Göran:
          </note>
          <note xml:id="i-8cih8Zd3RWwingQDbkRxWs">
            Då det ej länder till något resultat att vid slutet af Riksdagen
            söka åstadkomma någon förändring i Utskotts-Betänkanden af denna
            beskaffenhet, ber Jag endast att få nedlägga min reservation emot
            Kammarens beslut i fråga om 93 3 i Reglementet för Riksgälds-kontoret,
            hvarigenom åt fullmäktige uppdragits att utse ombud för bedrifvande
            af låneunderhandlingar, äfvensom åt särskilda "deputerade" uppdrags
            bestyren med lånens indragning m. m., hvilka deputerade åter skulle
            ega att antaga "nödiga biträden”. 1 hvad förhållande skola alla
            dessa särskilda personer stå till hvarandra? Deputerade skola
            vara ansvarige "enligt allmänna lagen och gällande författningar"
            — således ej samma ansvar som Herrar Fullmäktige. Jag tror att,
            om man haft bättre tid att se på saken, en begränsning här varit
            behöflig, lika med den som skett för deputerade i Banken.
          </note>
          <note xml:id="i-MweMY2HesmmHAqwjjpHf5V">
            Föredrogos och biföllos Stats-Utskottets den 12 dennes bordlagda
            Memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-Rje2MeFbfwPLHxfPmf24VG">
            N:o 97, angående den vid innevarande riksdag fastställda statsfyllnadssumma,
            som under år 1871 bör Statskontoret tillhandahållas; och
          </note>
          <note xml:id="i-ABQeAoUyCvGxPzFrAyQX7a">
            N:o 98, angående öfverlemnande till Kongl. Maj:t af det nya reglementet
            för Riksgälds-kontoret.
          </note>
          <note xml:id="i-RZGxdLxzmPjMRiLWoSSot9">
            Föredrogs och bifölls Bevillnings-Utskottets den 12 dennes bordlagda
            Betänkande N:o 16, med förslag till utgörande af den bevillning,
            Riksdagen till fyllande af Riksgälds-kontorets behof sig för år
            1871 åtager.
          </note>
          <note xml:id="i-AcumU3anZSd7LxwM8WB9nR">
            VN
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0513/prot_1870__fk__0513-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XthnLMsFCUuC3waBniAH1Y">
            Den 13 Maj, f. m. | 5659
          </note>
          <note xml:id="i-7VH7mbeJdHX8HU1NJLMWLR">
            Föredrogs och bifölls Lag-Utskottets den 12 dennes bordlagda
            Utlåtande N:o 53, 1 anlötälng af väckta motioner om ändring i
            gällande stadganden angående allmänna beväringen.
          </note>
          <note xml:id="i-31EPHfg2Z4t2p7L2jwiBYA">
            Upplästes och godkändes Riksdagens Kanslis förslag till Riksdagens
            underdåniga skrifvelse N:o 64, angående revision af nu gällande
            skolstadga.
          </note>
          <note xml:id="i-B85nLL8JyzostozvGqQASR">
            Justerades 5 protokollsutdrag för detta sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-LtRCuMhcQw2Z31nbGGj2cH" type="speaker">
            Friherre Raab, Adam:
          </note>
          <u who="Q6060104" xml:id="i-K8TwuUUDUx7Yz7AFVUVrYp" next="i-RiaAiX1zrX681mHNhRUbRB">
            <seg xml:id="i-QpGQAtjLnSk2V9vzTDXhVj">
              Jag vågar väl hoppas och tror, att de vid Riksdagen under sista
              tiden fattade beslut äro riktiga och ändamålsenliga, men då jag
              måste erkänna att, med den fart hvarmed riksdagsarbetet fortgått,
              det varit mig omöjligt att följa ärendena med den noggrannhet
              som vederbort, har jag velat till protokollet nedlägga min reservation,
              för att dermed frikalla mig från ansvarighet för dessa beslut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q7izSGiBi3Hf3PeF5DgEHy">
            Kämmaren åtskiljdes kl. 112 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Rvvf6Vh3C4JmnhhoziM6Wn">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0513/prot_1870__fk__0513-006.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-RiaAiX1zrX681mHNhRUbRB" prev="i-K8TwuUUDUx7Yz7AFVUVrYp" who="Q6060104">
            <seg xml:id="i-9HpTzLVp8NuR36awX5fcRJ">
              560 . Den 13 Maj,ie. nu.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3Fso7DcteegVLXjnBKWk1W">
            P
          </note>
          <note xml:id="i-WuBLUCXZZbmMo1ZMa117Qa" type="date">
            Fredagen den 13 Maj 1870.
          </note>
          <note xml:id="i-2rPm8TLLuowBKLnc4HxPn1">
            Kammaren sammanträdde kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-62pFUvE956MDsQTR6X8HTj">
            Upplästes och godkändes Stats-Utskottets förslag till Riksdagens
            underdåniga skrifvelser:
          </note>
          <note xml:id="i-RKPFWdNLCsdf19BUrWdhay">
            ucN:0 65, angående beräkningen af Statsverkets' inkomster;
          </note>
          <note xml:id="i-KwkVZACWFwtXqRy95uevGF">
            "N:o: 66, angående eftergift af den vissa hemman intim Hellestads,
            Risinge och Wånga socknar ålägdaä förhöjning i mantalsräntan;
          </note>
          <note xml:id="i-NNfQB1KWN4U92d4aug1jqY">
            N:o 67, angående anslag till fortsättande af Statens jernvägsbyggnader;
          </note>
          <note xml:id="i-Ffa8QAUVF6yNHaRhp5K4Ub">
            N:o 68, angående upptagande af ett lån emot fonderade statsobligationer
            i svenskt mynt å ett sammanräknadt nominelt belopp af högst 40
            millioner riksdaler; samt bili
          </note>
          <note xml:id="i-9iAXKgTeLeG4i7ifWxMs9h">
            N:o 69, angående upprättadt nytt reglemente för Riksgälds-kontoret.
          </note>
          <note xml:id="i-BG5TLL7WQAkd5QGqSDebui">
            Upplästes och godkändes Bevillnings-Utskottets förslag till Riksdagens
            underdåniga skrifvelse N:o 70, angående allmänna bevillningen.
          </note>
          <note xml:id="i-ATSngioiVCBgmQbESMe1Ma">
            Upplästes och godkändes Riksdagens Kanslis nedannämnda förslag
            till paragrafer i Riksdagsbeslutet, nemligen:
          </note>
          <note xml:id="i-7apCsL9n2C5LRQ4boTMYiS">
            N:o 15, angående allmänna bevillningen;
          </note>
          <note xml:id="i-6y3TBJiX62EcC3HGQxw6E3">
            N:o 16, angående tullbevillningen;
          </note>
          <note xml:id="i-DRvJf2GAtmbCMccG9w1Wbi">
            N:o 17, angående postväsendet;
          </note>
          <note xml:id="i-3AGjYqr1sxny4L8Wo6q1ca">
            N:o 18, angående vilkoren för bränvins tillverkning;
          </note>
          <note xml:id="i-HZm45nyyriZ1yeciqq9rVR">
            N:o 19, angående revision af nu gällande stadga för elementarläroverken,
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-EN11aPuLHsDG4mjDSLxTLW">
            N:o 20, angående décharge för fullmäktige i Riksbanken kr N:o
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0513/prot_1870__fk__0513-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7MDZah6qisTCXMn6txzpPx">
            Den 14 Maj. 561 N:o 21, angående stämpelpappersafgiften; 'N:o
            22, angående statsregleringen; N:o 23, angående statsregleringen;
            N:o 24, angående bankovinsten; N:o 25, angående statsregleringen;
            N:o 26, angående statsregleringen; N:o 27, angående nedsättning
            af portot för svar å telegram; samt N:o 28, angående statsregleringen.
          </note>
          <note xml:id="i-QK1p3EJGqoVtbw62oWd2ea">
            Kammaren åtskiljdes kl 48 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-66cuFYRRN671wPFNa4Rbqi">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
          <note xml:id="i-JGXvS6bjPPeZcMKKqcjzcs" type="date">
            Lördagen den 14 Maj 1870.
          </note>
          <note xml:id="i-D7i1kt5PTCjv2d82S9P5dX">
            Kammaren sammanträdde kl. £11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-CDMwxoNXzkgCu1AJzDsg5Z">
            Justerades tre protokollsutdrag för sistlidne dag.
          </note>
          <note xml:id="i-5ELbYRC2Sz9X5KxgGN9chu">
            Herr Grefven och Talmannen samt Kammarens Herrar Ledamöter afgingo
            klockan nära 11 till Storkyrkan, der riksdagspredikan hölls af
            Kyrkoherden i Helsingborg H. A. Witt. Efter slutad guds- OR begaf
            sig Kammaren till Rikssalen, hvarest, sedan Herrar
          </note>
          <note xml:id="i-AcZ1qvjzmFgcALonq58Q2n">
            almän till Hans Maj:t Konungen framfört Kamrarnes underdåniga
            välönskningar samt riksdagsbeslutet blifvit uppläst af Chefen
            för Kongl. Civil-departementet, Herr Statsrådet Adlercreutz, Hans
            Maj:t Konungen med ett tal afslutade Riksdagen och hemförlofvade
            Kamrarne. a Riksd. Prot. 1870. 1 Afd. 3 Band. 36
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
