<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1870--fk--0413">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1870--fk--0413</head>
        <docDate when="1870-04-13">1870-04-13</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TjqgCid8KfUBnrzPpirnVm">
          526 Den 13 April.
        </note>
        <note xml:id="i-UZnnds7HdqnSXmGXAYuS56" type="date">
          Onsdagen den 13 April 1870.
        </note>
        <note xml:id="i-UwMzkLfLfUFiUTe22gnend">
          Kammaren sammanträdde kl. 10 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-NZdwsiWrL47dLod3JSTtHE">
          I anseende till Herr Grefven och Talmannens frånvaro leddes Kammarens
          förhandlingar af Herr vice Talmafinen.
        </note>
        <note xml:id="i-L7MaJqQpN6JCHFDDZ7XVig">
          Justerades fem protokollsutdrag för den 9 dennes och protokol-'
          len för den 24 och 26 sistlidne Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-6N1iZpF51N7w3gmSLVBBoE">
          Upplästes och godkändes Stats-Utskottets förslag till Riksdagens
          underdåniga Skrifvelser:.
        </note>
        <note xml:id="i-QkFEHAjdXV87VDhSkxmtUY">
          N:o 8, angående försäljning af Kronans egendom i Tanger;
        </note>
        <note xml:id="i-VSNuvEDnRBaV8uHrQ5kFGB">
          N:o 9, angående disponerandet af de åt f. d. bergsskolan i Falun
          upplåtna gårdar m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-4N2bS5r2FLZcseXhivkZXe">
          N:o 10, angående försäljning af indragna kronoinspektorsbostället
          i Avesta;
        </note>
        <note xml:id="i-Tnei6eyTDfWYSreFPJDEH6">
          N:o 11, i fråga om upplåtelse till Göteborgs och Bohus läns landsting
          af en tomtplats å Bohus fästningsområde för anläggning af ett
          sjukhus;
        </note>
        <note xml:id="i-QbWnYDmeBVGWmMCV9GG8ji">
          N:o 12, i fråga om bestämmande i penningar af arrendeafgifterna
          för Statens egendomar;
        </note>
        <note xml:id="i-FxMx5nEkazUMYEH26F8roF">
          N:o 13, angående befrielse för s. k. hästhemman från utgörande
          af dagsverken till boställsinnehafvare vid Skånska dragonregementet;
        </note>
        <note xml:id="i-KGs5GbZVyK1WDVJqD6hxMS">
          N:o 14, angående försäljning till Carlskrona stad af en Kronan
          tillhörig tomt derstädes jemte andel uti en byggnad;
        </note>
        <note xml:id="i-4ZWEfiievhkdrRNezaKrrG">
          N:o 15, angående jordafsöndring från f. d. mönsterskrifvarebostället
          Naum och f. d. hofsmedsbostället Kjedum för anläggning af skolhus
          i Naums och Kjedums församlingar uti Skaraborgs län; samt
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PfPj9K1NGKT1Dd995LcHN3">
          Den 18 April. BR
        </note>
        <note xml:id="i-2kVddCM9xYY8fW6akqzPVu">
          N:o 16, angående jordafsöndring från f. d. trumpetarebostället
          Kyrkö vid Westgöta regemente, för anläggning af ett skolhus i
          Molla församling.
        </note>
        <note xml:id="i-5gokwcwYnicB6QbSsKZ1Ha">
          Föredrogs ånyo Stats-Utskottets den 8 och 9 dennes bordlagda
          Utlåtande N:o 38, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition
          i fråga om kronohemmans samt åtskilliga andra kronolägenheters
          upplåtande under skattemannarätt utan särskild köpeskillings erläggande.
        </note>
        <note xml:id="i-Dii5wXF3JuMGGq7jVvX71i" type="speaker">
          Herr Thyselius:
        </note>
        <u who="i-DZAnqjUMmj8qFZsvGfjxRv" xml:id="i-TrbEP1qURpAgxLZuuDoCMq" next="i-He2tUMKVNRhBGJhAZ8q8PL">
          <seg xml:id="i-JiLRRaeLPLWe6mEWwyT3RQ">
            Uti det nu föredragna utlåtandet har Stats- Utskottet yttrat,
            att en förenkling af förvaltningen och det särdeles invecklade
            kameralväsendet är önskvärd. Vidare har Utskottet medgilvit, att
            den af Kongl. Maj:t föreslagna, nu ifrågavarande åtgärden onekligen
            skulle i sin mån bidraga till en sådan önskvärd förenkling af
            rörvaltningen och kameralväsendet, och Utskottet har derjemte
            förklarat, att denna fördel skulle, på det af Kongl. Maj:t föreslagna
            sätt, vinnas utan någon afsevärd uppoffring från det allmännas
            sida, ett förklarande, åt hvilket, då det är af Stats-Utskottet
            lemnadt, synnerlig vigt måtte tillmätas. Efter alla dessa medgifvanden
            och förklaranden, hvilken kunde väl föreställa sig annat, än att
            man af Utskottet hade att motse ett varmt förordande af den Kongl.
            Propositionen. Men nej! så är icke förhållandet, utan Utskottet
            slutar med en bestämd hemställan om afslag på denna Proposition.
            Hvad kan nu vara anledningen till ett så oväntadt resultat? Har
            Stats-Utskottet möjligen funnit, att det af Kongl. Maj:t föreslagna
            sättet för förenklingens genomförande skulle vara förenadt med
            allt för stora svårigheter och förorsaka alltför mycken omgång,
            och har Utskottet måhända anvisat en annan ordning, som komme
            att säkrare och hastigare leda till det erkändt goda målet, eller
            har Utskottet kanske upptäckt, att den förmån, åboerne genom skatteköpeskillingens
            efterskänkande skulle beredas, är förenad med uppoffringar i annat
            hänseende af den betydenhet, att uppoffringen för dem öfverväger
            vinsten? Intet af allt detta. Stats-Utskottet synes egentligen
            grundat sitt afstyrkande derpå, att det ej skulle vara så brådtom
            med vidtagande af den föreslagna förenklingen. Utskottet yttrar
            nemligen, att det icke utan skäl torde kunna ifrågasättas om icke,
            utan vidtagande af någon sådan åtgärd, som Kongl. Maj:t föreslagit,
            samma mål skulle inom en icke alltför aflägsen framtid kunna vinnas,
            och om icke desto mindre något skulle åtgöras, så hänvisar Utskottet
            till samma utväg, som på 1840-talet för skatteköpens påskyndande
            vidtogs, eller att en förteckning på de hemman och lägenheter,
            som för sådant köp äro föremål, skulle i sockenkyrkan uppläsas,
            hvilket dock nu borde ske hvarje år, jemte det förteckningarne
            vid tingsställena blefve anslagna. Det må vara mig förlåtet, om
            jag hyser tvifvel att ändamålet genom den af Stats-Utskottet föreslagna
            åtgärd fullständigt vinnes. Äfven med antagande, att inom ett
            eller annat decennium alla de kronohemman, som af åboer innehafvas,
            varda skatteköpta, så vågar jag likväl påstå, att så ej skall
            blifva fallet hvad lägen-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XaEACjhsm8qUiXGc6nB1Dw">
          528 Den 13 April.
        </note>
        <note xml:id="i-SP3QUPSbXQLXK1uML9Xkqu">
          heterna angår. Under de tjugo år, som förflutit ifrån det skatteköpen,
          på sätt nämndt är och genom flera andra åtgärder, befrämjades
          och underlättades, har icke fullt en tredjedel af dessa lägenheter
          öfvergått till skattenatur, och vi hafva alla, då denna Kongl.
          Maj:ts nådiga Proposition till Stats-Utskottet remitterades, hört,
          huruledes en högt aktad ledamot af denna Kammare, min granne till
          höger, yttrat det han, som skall bland egorna till sitt gods innehafva
          en kronolägenhet, icke aktat mödan eller kostnaden värdt att i
          nu föreskrifven ordning bereda sig besittningseller eganderätt
          till samma lägenhet. När nu en man, som han, hvilken för vinnande
          af sådan rätt icke behöfver anlita annans biträde och derjemte
          har sitt gods beläget helt nära länets residensstad, kommit till
          en sådan erfarenhet, huru vill man då föreställa sig, att skattelösen
          snart varder verkställd hvad alla de små lägenheter beträffar,
          hvilka innehafvas af en allmoge, som kan vara bosatt på långt
          afstånd från den stad, der landshöfdingeembetet har sitt säte,
          och hvilken 1 de festa fall får för skatteköpet vidkännas utgifter,
          mångfaldigt öfverstigande beloppet af sjelfva köpeskillingen.
          Men om jag också nu skulle vilja medifva det otroliga, jag vågar
          säga, det hardt nära omöjliga, att alla Iromnglivenkoter, som
          af antagne åboer få till skatte lösas, blefve mom 20 eller 30
          år skatteköpta, så är dock den erkändt önskvärda förenklingen
          i förvaltningen och i det särdeles invecklade kameralväsendet
          uti nu ifrågavarande hänseende under samma tid undanskjuten. Ligger
          det då verkligen så liten vigt derpå, att förenklingen snart inträder.
          I detta hänseende har Riksdagen synts mig hysa en annan åsigt,
          än det höglofliga Stats-Utskottet. Vi minnas alla, att vid den
          första Riksdagen under den nya Representationen blef med ett visst
          alarm motion väckt om förenkling i förvaltningen och inskränkning
          uti eller upphäfvande af den administrativa domsrätten. Motionen
          ledde väl då icke till någon Riksdagens åtgärd. Den fanns icke
          tillräckligt utredd, men den förnyades vid den nästpåföljande
          riksdagen och ansågs då af sådan vigt, att, för densammas behandling,
          ett särskildt Utskott förordnades, hvaruti från denna Kammare
          insattes ledamöter, alla utmärkta för djup och omfattande kännedom
          och erfarenhet i administrativa och domarevärf, eller för framstående
          rättslärdom. Efter djupa forskningar och långvariga öfverläggninger,
          inkom detta Utskott med ett vidlyftigt betänkande, hvilket föranledde
          en underdånig skrifvelse af kändt innehåll. Inom Utskottet hade
          åsigterna visserligen betydligen divergerat, men alla dess ledamöter
          voro dock ense i de delar, som i den underdåniga skrifvelsen inflöto.
          Kongl. Maj:t har i anledning af denna Riksdagens skrifvelse infordrat
          underdåniga yttranden af vederbörande embetsverk, men, oaktadt
          ärendet sålunda för det närvarande är föremål för behandling,
          har inom Riksdagen ifvern för ett skyndsamt afgörande deraf visat
          sig så stark, att vid detta riksmöte inom Andra Kammaren två nya
          motioner blifvit i ämnet väckta, och i denna Kammare har, då déchargebetänkandet
          utgjorde föremål för behandling, vi hört en påminnelse till Regeringen
          om angelägenheten af denna frågas snara lösning. Det embetsverk,
          jag tillhör, och hvilket, vida mera än de öfriga,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MDwQgYjegbmyMhqnMGZb4f">
          Den 13 April. 529
        </note>
        <note xml:id="i-FNA21kJnF5p4s8drNKNJ8C">
          öfriga, det jemväl åligger att pröfva besvär emot underordnade
          myndigheters beslut, har ej uppfattat denna Riksdagens framställning
          såsom ett tomt ord ntan djup och allvarlig betydelse. Kammarkollegium
          har alltså, vid afgifvandet af det ifrån samma embetsverk intordrade
          underdåniga utlåtande i anledning af Riksdagens skrifvelse ingått
          uti en sorgfällip granskning af alla de olika slagen af mål, som
          enligt nu gällande stadganden må genom besvär till Kollegium fullföljas,
          och dervid utskiljt dem, som synts af beskaffenhet att numera
          konna och böra till de allmänna domstolarne öfverflyttas, uppgifvit
          de mål, som fortfarande lämpligen afgöras af administrativ myndighet
          1 de två första, men i den sista af Högsta Domstolen i stället
          för, såsom nu sker, af Konungen i Stats-Rådet, samt slutligen
          nttalat sin mening, att vissa besvärsmål äfven hädanefter ieke
          utan olägenhet kunna undandragas de administrativa myndigheternas
          bedömande, alla instanserna igenom, hvadan någon förändring beträfrande
          rättegångssättet för dem icke kunnat tillstyrkas. Den klass af
          besvärsmål, hvilkas afgörande man längst och mest enstämmigt ifrågasatt
          till öfverflyttning ifrån administrativ myndighet till allmän
          domstol, har varit tvistemålen om bättre rätt till besittning
          eller skatteköp af de under åborätt upplåtna hemman och lägenheter.
          Då Kronan eger dessa hemman och lägenheter, och då länsstyrelserna
          med deras underlydande tjenstemän hafva till åliggande att tillse,
          det ingen obehörigen besitter och brukar sådan egendom, äfvensom
          att vaka deröfver, att vanvård och vanhäfd derstädes icke må ega
          rum, lärer det icke heller bestridas, att den, som önskar att
          såsom åbo öfvertaga bruket af någon Kronans egendom, bör hädanefter,
          såsom hittills, i sådant hänseende anmäla sig hos Konungens vederbörande
          Befallningshafvande, stt Konungens Befallningshafvande likaledes
          bör låta denna ansökning kungöras, på det att den, hvilken förmenar
          sig ega närmare anspråk på åboantagning. må inom den i författningarne
          stadgade tid sitt anspråk tillkännagifva, äfvensom art Konungens
          Befallningshafvande tillkommer att åbobrefvet utfärda. Frågan
          synes alltså mskränka sig dertill, i hvad ordning ett väckt klander
          emot en till Konungens Betallningshafvande ingifven ansökning
          om åboantagning bör utföras och afgöras. Om nu, såsom man flera
          gånger hört yrkas, dylika tvisters bedömande skulle hänskjutas
          nnder allmän domstol, blefve väl rättegångsordningen den, att
          sedan kungörelsen om åboansökningen blifvit utfärdad och klander
          emot samma ansökning inom derför stadgad tid hos Konungens Befallningshafvande
          anmält Konungens Befallningshafvande borde hänvisa den, som klandret
          anmäldt, att inom viss föreskrifven tid sin klandertalan till
          allmän domstol i orten instämma. Sitter då å hemmanet den, som
          sökt åborätten och fruktar han, att den, som stämt om klander,
          skall vinna sin talan, så är det ingalunda otroligt, att innehafvaren,
          för att desto längre få qvarblifva vid hemmanet eller lägenheten,
          mången gång skall söka att vålla alla de uppehåll i rättegången,
          som det är honom möjligt. I sådant afseende kan han försumma att
          inställa sig vid första tinget, vidare göra åtskilliga invändningar
          i rättegången och flera gånger begära uppskot för att förete handlingar
          m. m. Med den organisation. som våra
        </note>
        <note xml:id="i-9kJYGM9QNs1yc4scmGGHtw">
          Riked. Prot. 1870. 1 Afd. 2 Band. 34
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2m4c1NAairkcneFipVMEPa">
          530 Den 13 April.
        </note>
        <u xml:id="i-He2tUMKVNRhBGJhAZ8q8PL" prev="i-TrbEP1qURpAgxLZuuDoCMq" who="i-DZAnqjUMmj8qFZsvGfjxRv" next="i-7qP3oC8FrgJ9weyWYZnz7s">
          <seg xml:id="i-E4Reoi7DTMLCCL88PFxPSZ">
            häradsrätter för närvarande ega, kan således en längre tid förflyta,
            innan målet derstädes blifver afgjordt. :
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7qP3oC8FrgJ9weyWYZnz7s" prev="i-He2tUMKVNRhBGJhAZ8q8PL" who="i-DZAnqjUMmj8qFZsvGfjxRv" next="i-KjB4ex2PzWyxHrBr3AEmMh">
          <seg xml:id="i-6cQfyxvSBHjS7nBsHwskKS">
            Vidare kan mot häradsrättens dom vädjas under hofrätt och saken
            slutligen dragas under Kongl. Maj:ts pröfning i Högsta Domstolen.
            Ärendets handläggning i dessa begge instanser fordrar lång tid
            och betydliga kostnader, äfven för en svarande part, hvilken,
            såframt han vill i saken varda hörd, har att ställa särskildt
            ombud för sig. När omsider tvisten blifvit afgjord, hade den,
            som saken vunnit, att anmäla sig hos Konungens Befallningshafvande
            för åbobrefs erhållande. Sådan skulle proceduren blifva, om afgörandet
            öfverflyttades till domstolarne. Komma dessa mål åter att fortfarande
            handläggas af de administrativa myndigheterna, så tillgår såsom
            nu, att i de flesta fall, omedelbart efter det klandret blifvit
            anmäldt, Konungens Befallningshafvande kan afgöra saken, och endast
            undantagsvis behöfver ärendet derförinnan utställas till utlåtande
            af åbosökanden. Den som är missnöjd med Konungens Befallnin shafvandes
            beslut, eger att inom en, nu mera än förr, begränsad tid deremot
            föra talan 1 Kammar-kollegium, som har att, i händelse vederpartens
            förklaring anses erforderlig, densamma utan kostnad för den enskilde
            genom vederbörande embetsmyndighet infordra. Lika enkel och med
            lika obetydliga kostnader för de tvistande förenad är proceduren
            i de mål, som till Kongl. Maj:t fullföljas, och då i Kammar-kollegium
            likasom hos Konungens Befallningshafvande finnes tillgång på åtskilliga
            handlingar och upplysningar, som vid målets afgörande kunna vara
            af vigt, och det med i de begge högre instanserna vedertagen ordning
            jemväl instämmer, att ärenden af denna beskaffenhet utan ringaste
            tidsutdrägt afgöras, ligger det för en hvar öppet, att den nu
            iakttagna rättegångsordningen för parterna medför stora förmåner,
            hvad angår besparing af både tid och penningar. Man har sagt och
            upprepat, att den enskilde parten skall ega större trygghet och
            visshet om en rättvis behandling, då hans sak afgöres af en domstol
            än af en administrativ myndighet. Villigt erkännande den vidsträcktare
            lagkunskap, som är att påräkna hos den egentlige domaren, beder
            jag att få erinra derom, att i afseende på de mål, hvarom nu är
            fråga, den rent juridiska delen inskränker sig till att afgöra,
            hvilkendera af de tvistande är, med hänseende till sin skyldskap
            med den afgångne åboen, närmast att emottaga åboskapet, och så
            stor insigt, som för afgörande deraf erfordras, må man väl, utan
            våda att öfverskatta lagkunskapen hos den administrative embetsmannen,
            tilltro denna embetsmanna-korps' medlemmar, hvilka, då fråga är
            om de instanser som åborättstvisterna hafva att genomgå, vanligen
            gjort lagfarenheten till första föremålet för sina studier och
            icke så sällan varit i tillfälle förvärfva en icke alldeles förkastlig
            erfarenhet i domarevärt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L2Ua2tBPud4wGotkMrE1V7">
          Att vördnad och kärlek för lag och rätt äro lika heliga för den
          administrativa embetsmannen som för domaren lärer ingen vilja
          bestrida. Då af förenämnda anledningar och enär vid afgörandet
          af åborättstvister äfven andra förhållanden, såsom de sökandes
          större eller mindre lämplighetför värdskapet, böra komma under
          pröfning, Kollegium icke ansåg sig kunna tillstyrka hänskjutandet
          af dessa tvister till
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VbYUg5hzCw1kt5K9iRPRsc">
          Den 13 April. 531
        </note>
        <u xml:id="i-KjB4ex2PzWyxHrBr3AEmMh" prev="i-7qP3oC8FrgJ9weyWYZnz7s" who="i-DZAnqjUMmj8qFZsvGfjxRv" next="i-YFKWrraQiSrfbUdnVHDj8e">
          <seg xml:id="i-XLaVejbnxxiryk9s2tjcHb">
            domstolarnes afgörande, men Kollegium derjemte fann sig af sin
            pligt uppfordradt att anvisa ett sätt för efterkommandet, äfven
            hvad dessa ärenden angår, af den inom Riksdagen yttrade önskan,
            "att besvärsmålen måtte skiljas ifrån de administrativa myndigheterna,
            så framlade Kollegium nu ifrågavarande förslag, hvarigenom jemväl
            kunde beredas en väl behöflig förenkling i åtskilliga kamerala
            förhållanden. Så har detta förslag tillkommit, och då för dess
            genomförande Riksdagens bifall erfordrades, har detsamma måst,
            på sätt som skett, särskildt behandlas. I öfrigt vill jag begagna
            tillfället för att fästa uppmärksamheten derpå, att man icke utan
            att blottställa sig för mycken villervalla och utan att framkalla
            missförhållanden, vida större och svårare än dem man tror vara
            förenade med den administrativa domsrätten, skulle kunna med ett
            penndrag afskatfa denna domsrätt. De författningar, som vid utöfningen
            af denna domsrätt skola tillämpas, äro i flera delar af den invecklade
            beskaffenhet, att svårligen någon af domarekorpsen deraf gör ett
            specialstudium, och dessa författningar återfinnas ej heller,
            såsom andra förordningar, i ordnade och fullständiga samlingar,
            utan måste till stor del uppsökas i urkunderna, hvilket ofta är
            ett helt litfs sträfvande. De administrativa embetsmyndigheternas
            befriande från befattning med besvärsmålen måste alltså föregås
            af en förenkling af, bland annat, det särdeles invecklade kameralväsendet.
            Den kan icke på en gång tillvägabringas, utan man måste steg för
            steg söka nalkas detta mål, och ett steg på denna väg är det af
            Kongl. Maj:t framställda förslaget, hvilket alltså synes mig förtjent
            af Riksdagens antagande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YFKWrraQiSrfbUdnVHDj8e" prev="i-KjB4ex2PzWyxHrBr3AEmMh" who="i-DZAnqjUMmj8qFZsvGfjxRv" next="i-4u3x1k7gyZ1VmM88tLqMMc">
          <seg xml:id="i-7fxocM2rPvVCbYs7DnUd8o">
            Vid genomläsningen af Medkammarens protokoll vid det tillfälle,
            då den Kongl. Propositionen blef till Stats-Utskottet remitterad,
            har jag förnummit, att en riksdagsman från provinsen Skåne yttrat
            den tarhåga, att en följd af bifall dertill skulle blifva, att
            Kronan icke vidare kunde uppträda för att söka tillvinna sig en
            mängd hemman, som nu betraktas såsom frälse eller skatte och såsom
            sådana finnas i jordeboken upptagna, hvarigenom vägen blefve stängd
            för alla framtida undersökningar rörande dessa eganderättsförhållanden.
            På en annan sida har jag tyckt mig varsna någon farhåga, att ett
            gillande af Propositionen skulle kunna gifva ny näring åt en oro,
            som inom nämnda provins fått insteg i mångas sinnen och icke ännu
            fullständigt lagt sig. Då det kan vara åtminstone möjligt, att
            dylika föreställningar i någon mån medverkat till den utgång frågan
            i Stats- Utskottet erhållit, tillåter jag mig slutligen yttra
            några ord derom och att visa, att dessa förhållanden äro för det
            nu förevarande ärendet alldeles främmande och icke ega dermed
            ens det aflägsnaste sammanhang. Den Kongl. Propositionen afser
            nemligen endast och allenast sådana hemman och lägenheter, som
            ostridigt äro kronooch i denna egenskap i jordeboken införda.
            De, som derå sutit och sitta såsom åboar, äro dertilli af Konungens
            Befallningshafvande antagne. De utgöra för besittningsrättens
            tillgodonjutande endast de räntor och den tionde, som vid skattläggning
            blifvit jorden åsatta, och hvilka allmänna onera icke under någon
            förevändning få af Kronan, som deröfver disponerar, förhöjas.
            Slutligen hafva de från lång tid tillbaka fått sig af statsmakterna
            tillerkänd rättighet att emot bestämd
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DYcdRixHcARQm9JzNAkpgL">
          532 Den 13 April.
        </note>
        <note xml:id="i-LffReiBCPJP58B1AMWKwHF">
          köpeskilling förvärfva sig full eganderätt till den jord de bruka
          och besitta. Hvad de omrförmälda hemmanen i Skåne åter angår,
          äro de, såsom också blifvit angifvet, i Kronans jordebok upptagna
          såsom frälse eller skatte. Dervarande åboar hafva icke emottagit
          gårdsbruket genom någon upplåtelse af Konungens Befallningshafvande,
          utan de besitta jorden på grund af kontrakt, upprättade med enskilta
          personer, till hvilka de förbundit sig utgöra I kontrakten bestämda
          afgifter eller tjenstbarheter. Skulle nu någon af dessa åboar
          förmena, att det hemman eller den lägenhet han brukar, icke rätteligen
          tillhörer den, af hvilken han jorden till brukning emottagit,
          och skulle det äfven, emot hvad antagligt är, kunna på det mest
          fullständiga och oemotsägliga sätt i bevis ledas, att hemmanet
          eller lägenheten är krono och genom något misstag, af hvad slag
          som helst, ansetts såsom frälse eller skatte, så hjelper uppdagandet
          af ett så beskaffadt misstag ändock icke i ringaste mån åboens
          sak. Om ock i författningarna rörande preskription det är såsom
          regel antaget, att densamma icke må, i afseende på fast egendom,
          emot kronan åberopas. så är dock från denna allmänna regel ett
          stort undantag gjordt genom den, på grund af Konungs och Rikets
          Ständers sammanstämmande beslut tillkomma Kongl. kungörelsen den
          23 Maj 1857. Deruti finnes nemligen stadgadt, att vid den jemförelse,
          som för de nya jordeböckernas granskning, skulle ske emellan de
          fyra sednaste jordeböckerna, af hvilka, hvad de skånska länen
          angår, den af 1795 är den äldsta, ingen förändring finge ifrågakomma
          af sådana förhållanden, som i sistnämnda och sedermera upprättade
          jordeböcker oförändradt och utan anmärkning intagits, utan att
          sådant å Kronans sida såsom laga kraftvunnet anses. Nu äro beträffande,
          bland annat, hemmans och jordlägenheters natur och skatter, jordeböckerna
          för de skånska länen redan för flera år tillbaka i Kammar-kollegium
          granskade och, så vidt Kronans rätt angår, stadfästade, och deruti
          kan och får följaktligen icke på Kronans sida någon ändring ifrågasättas.
          När åter åboarne på ifrågavarande, såsom frälse eller skatte äfven
          i de förnyade jordeböckerna upptagna, hemman och lägenheter icke
          för en utvidgad eller förbättrad besittningsrätt derå hafva att
          åberopa annan grund än den, som skulle härledas från Kronans eganderätt,
          men denna eganderätt, om den också någon gång verkligen funnits,
          dock numera, efter hvad af mig visadt blifvit, är för Kronan ohjelpligt
          förlorad, så förfalla ock till ett intet alla åboarnes anspråk
          i förenämnda hänseende, hvilka anspråk dessutom, äfven om eganderätten
          vore Kronans, icke torde vara till befogenheten så alldeles gifna,
          enär brukarne icke i den ordning, författningarne rörande kronojord
          bestämma, kommit till brukningen af dessa hemman och lägenheter.
        </note>
        <note xml:id="i-9Ai3CpaUZ2gGURAQQZxkMC">
          Med anledning af hvad jag så väl nu, som vid det tillfälle den
          Kongl. Propositionen till Stats-Utskottet remitterades, i ämnet
          yttrat, anhåller jag, att, med afslag å Utskottets Utlåtande,
          samma Proposition måtte bifallas.
        </note>
        <note xml:id="i-MVDmWW9EhAe5uDuwV4dRBz">
          Grefve Mörner, Carl Göran: Af det anförande, som den näst föregående
          talaren afgifvit, skulle man kunna sluta, att den ifrågasatta
          förändringen skulle vara nära nog ett conditio sine qua non
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HcNJXGNPN3vKWuzkucSfoq">
          Den 13 April. 533
        </note>
        <u xml:id="i-4u3x1k7gyZ1VmM88tLqMMc" prev="i-YFKWrraQiSrfbUdnVHDj8e" who="i-DZAnqjUMmj8qFZsvGfjxRv" next="i-E2m76sVoeGD3swivaEYLH">
          <seg xml:id="i-38RrUDC74yzM1TiuoS2K2d">
            för förenkling at de administrativa embetsverken. För min del
            vågar Jag hysa den öfvertygelse, att denna sak är af större vigt
            och af vida större omfång, än att den kan anses bero deraf, att
            ett så jemförelsevis ringa antal hemman, som kronohemmanen nu
            äro, och de lägenheter. som af samma natur finnas, blifva till
            skatte omförda. | slutet af samme talares anförande förekom den
            upplysningen, som Kanske ej bör lemnas oanmärkt, att äfven med
            denna förändring skola tvister om åborätten komma att stå qvar
            och således fortfarande blifva föremål för de administrativa myndigheternas
            verksamhet. Jag tror äfven, att alla de undersökningar, som äro
            föreskrifna för vinnande at skatteköp, komma att qvarstå och fortfarande
            gifva Kammarkollegium samma sysselsättning som förut. Efter hvad
            jag trott mig finna, så ligger emellertid hela denna fråga utanför
            det ärende, som nu utgör föremål för Kammarens uppmärksamhet och
            afgörande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E2m76sVoeGD3swivaEYLH" prev="i-4u3x1k7gyZ1VmM88tLqMMc" who="i-DZAnqjUMmj8qFZsvGfjxRv" next="i-GXK6hsvu9pP6Rduygd4dEw">
          <seg xml:id="i-S5wjdLCmosHZeVJ6YCFKGi">
            Det sades vidare, att genom den förändring, som nu är ifrågasatt,
            skulle alla framtida tvister förebyggas: men jag tror, att hvar
            och en, som läst Kongl. Maj:ts Proposition och Kollegii förslag,
            skall finna, att detta ej är händelsen, emedan rättigheten att
            få hemmanet till skatte omfördt först kan beviljas efter behörig
            utredning angående mnehafvarens besittningsrätt och när densamma
            finnes vara ostridig, hvilket sällan torde vara händelsen; tvisterna
            om åborätten komma således nog ändå, endast med den skilnad att
            de komma alla på en gång. Det har sagts, att genom den föreslagna
            åtgärden att, såsom Kongl. Maj:ts Proposition innehåller, omflytta
            ifrågavarande hemman tyl skatte utan särskild köpeskilling skulle
            vinnas ett hastigare och säkrare sätt att genomföra förändringen,
            än på den väg Utskottet föreslagit. Detta är obestridligt. Det
            kan ej nekas, att, om en person har en fordran at en annan och
            helt simpelt säger, att han skänker efter densamma, detta sätt
            är det enklaste för upphäfvande af rättsförhållandet emellan de
            begge personerna. Derom vill jag sälunda ej strida; men hnruvida
            det sättet är nyttigt och lämpligt, derom har jag vid remissen
            at den Kongl. Propositionen så omständligt yttrat mig, att jag
            ej vill besvära Kammaren med upprepande deraf. Jag tillåter mig
            blott att i Kammarens minne återkalla, hvad jag då äfven nämnde,
            nemligen om den rätt, som enligt 1864 års förordning tillerkändes
            innehafvare at kyrkohemman i Halland, och hvarigenom rättigheten
            att lösa dessa hemman tillades ej endast åboar, utan äfven dem,
            hvilka på grund af arrendekontrakt kommit i besittning af dessa
            hemman. De behöfde således blott:ett par månader förut hafva erhållit
            arrendekontrakt, för att vara herättigade att med vissa vilkor
            lösa till sig hemmanet. Sedan denna förordning kommit nt, så var
            det ej långt derefter, som en nådig skrifvelse afläts till Skåne,
            med framställning till vederbörande landshöfding att höra sig
            för, om ej äfven innehafvarne af kyrkohemman | Skåne hade lust
            att lösa dem till skatte. Emellertid vet jag ej. hvar den saken
            stadnat, ej heller har jag sett fortsättningen af denna operation.
            I allt fall tror jag det är nödigt att icke genom ett sådant efterskänkande
            allt för mycket uppmuntra begäret efter nästans gods. Fullkomligt
            i harmoni med detta var det, när qvarnräntan efterskänktes. Då
            var det också personer, som förut varit arrenda-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YL9CvKyYaW5G7NkHPyW98W">
          534 Den 13 April.
        </note>
        <note xml:id="i-S1eairXVw4UBdhueHNSCf3">
          torer och betalt till kronan 100,000 R:dr i afgäld, hvilka fingo
          denna ränta efterskänkt och aldrig betalade annat än skatteköpeskillingen
          efter kronovärdi.
        </note>
        <note xml:id="i-M2VzK3PktbTRiBJNCMVjTc">
          Nu är här mycket gjordt för underlättande af skatteköpen. Man
          behöfver ej numéra derför gå in till Kammar-kollegium, utan endast
          derom göra ansökning hos vederbörande landshöfding, hvilken utfärdar
          skattebref, förordnar om lägenheters omföring i jordeboken från
          krono till skatte och hos Kammar-kollegium härom gör anmälan;
          och till lättnad för dem, som vinna skatteköp på sina hemman,
          får betalningen af den lilla skatteköpeskillingen fördelas på
          flera år på det sätt, att hvad som motsvarar ett års grundränta
          efter kronovärdi, genast erlägges, och sedan ett lika belopp årligen,
          till dess köpeskillingen blifvit godtgjord, hvilka årliga arbetalningar
          i sammanhang med de årliga grundskatterna debiteras och uppbäras.
          Man har likväl ej gjort sig särdeles stort besvär att fästa uppmärksamheten
          på denna omständighet. För min del instämmer jag i Utskottets
          åsigt, att genom sådana förnyade kungörelser, som Utskottet föreslagit,
          skulle skattelösen af återstående kronohemman och lägenheter betydligt
          påskyndas, äfvensom att genom sådana längders utfärdande och anslåendé
          vid tingen skulle äfven misstag 1 afseende på hemmanens och lägenheternas
          natur komma att förebyggas. Jag tror således, att Utskottet haft
          ganska goda skäl för det beslut, hvartill Utskottet kommit; men
          jag skulle vilja fullständiga Utskottets förslag med att hvad
          Utskottet anfört såsom ändamålsenliga åtgärder, men låtit stadna
          i motiverna, det skulle jag vilja flytta ned och göra till föremål
          för Riksdagens beslut. Jag tillåter mig derföre hemställa, att
          Kamma- . ren måtte bifalla Utskottets Utlåtande och dessutom för
          sin del besluta, "att Riksdagen, jemte anmälan af sitt i ämnet
          fattade beslut, tillika skulle i underdånighet anhålla, att Kongl.
          Maj:t täcktes anbefalla, att sådana förteckningar öfver till skatte
          icke lösta kronohemman och lägenheter, som uti Kongl. Kungörelsen
          den 15 December 1848 omförmälas, må åtminstone hvart annat år
          uppläsas från predikstolarne i de socknekyrkor, der hemmanen eller
          lägenheterna äro belägna och vid tingsställena anslås."
        </note>
        <u xml:id="i-GXK6hsvu9pP6Rduygd4dEw" prev="i-E2m76sVoeGD3swivaEYLH" who="i-DZAnqjUMmj8qFZsvGfjxRv">
          <seg xml:id="i-T5tf2N93EZ2RJsALQd5ybk">
            kulle en sådan åtgärd vidtagas, torde det väl ej dröja länge,
            innan man får se verkningarne deraf.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BjtnutkF53WyhMN1t17J9v" type="speaker">
          Herr Montgomery-Cederhielm:
        </note>
        <u who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL" xml:id="i-AcQjE1sgNxTE5RmzA36efR" next="i-MukUe2jYGZvmzzbjsCSkMe">
          <seg xml:id="i-2m6PeTQegNCVJni8SanRhy">
            Till en början ber jag att få yttra några ord i afseende på den
            finansiela "delen af denna fråga, icke derföre som skulle jag
            på något sätt anse detta vara det vigtigaste, utan derföre att
            jag tror, att i afseende derpå begge åsigterna lätt komma öfverens.
            Enligt Kammar-kollegii Utlåtande utgör hela den nu återstående
            köpeskillingen för dessa hemman 53,885 R:dr 90 öre och för lägenheterna
            23,549 R:dr 76 öre. Detta utgör således för hemmanen och lägenheterna
            tillsammans 77,435 R:dr 66 öre, likväl under den förutsättning
            att alla dessa hemman och lägenheter verkligen ännu qvarstå såsom
            krono och ej redan blifvit lösta till skatte, hvilket är ganska
            möjligt. Således är 77,435 R:dr 66 öre det högsta, som man kan
            beräkna, att den blifvande skatteköpeskillingen skulle kunna utgöra.
            Då denna summa ju i sig sjelf är för staten ringa,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JYSCBHbtT4KNUnYbdbxeE8">
          Den 13 April. 535
        </note>
        <note xml:id="i-NarhPdpcfpdFKdsfWA4Kwn">
          och då å andra sidan statsverket skulle få ersättning i åtskilliga
          inkomster af charta sigillata vid arf, köp m. m., som nu ej åsättes,
          så tror jag, att den verkliga förlusten här är en obetydlighet
          och ej af beskaffenhet att den i något fall behöfver tynga 1 vågskålen
          för bifall eller afslag till den Kongl. Propositionen. Jag anser
          således, att den finansiela delen af frågan ej bör komma att inverka
          på beslutet.
        </note>
        <u xml:id="i-MukUe2jYGZvmzzbjsCSkMe" prev="i-AcQjE1sgNxTE5RmzA36efR" who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL" next="i-LRAHSYUNV1WLR7ceueNutZ">
          <seg xml:id="i-SjBrF423eeLB3EE4jNVKjL">
            Om den ej gör detta, så återstår att se, hvilka fördelar, som
            genom den ifrågasatta förändringen äro att vinna, och det vore
            då i första rummet en förenkling af förvaltningen och en minskning
            af de besvär, som nu tillkomma de förvaltande verken, Om detta
            var en sak attfästa vigt vid, då skatteförenklingskomitéen år
            1847 afgaf sitt betänkande, så är likväl denna omständighet af
            väsendtligt mindre vigt nu än då. Enligt bemälde komiterades beräkning
            funnos då 2,176 hela mantal, för hvilka skatteköpeskilling ännu
            ej var erlagd; men i denna stund finnas enligt Kammar-kollegii
            beräkning endast 442 hela mantal, med hvilka detta förhållande
            eger rum; och Kollegium säger att att denna siffra är sannolikt
            för hög, emedan bland dessa hemman utan tvifvel finnas åtskilliga,
            som vid jordransakningen skola visa sig redan vara skatteköpta.
            Det högsta antalet af kronohemman, som ännu icke blifvit till
            skatte lösta, utgör således 442 mantal. Om man kunde säga, att
            det var en sak att fästa afseende vid, att denna omflyttning skedde
            på den tid då skatteförenklingskomitéen härom afgaf sitt förslag,
            så måste likväl numera ett annat förhållande inträdt, och det
            erkänner Kollegium sjelf. Kollegium säger nemligen, "att alla
            de skäl, komiterade anfört till stöd för det af dem gjorda förslag,
            egde, enligt Kollegii åsigt, ännu sin falla giltighet, utan annan
            förändring än att, i den mån skatteköp försiggått, de med tillsynen
            och vården af kronohemmanen förenade göromål och bestyr aftagit
            i mängd." Det erkännes således, att genom den stora förändring,
            som dessa 22 år medfört, ett betydligt aftagande i afseende på
            dessa hemmans vård skett. Det torde således inses, att det ej
            är så vigtigt nu. att denna förändring sker, som det kunde varit
            1846, då kronohemmanen voro betydligt flera än nu. Om nu förhållandet
            är sådant, att det ej skulle vara så stor fördel, som genom ett
            bifall till Kongl. Maj:ts Proposition skulle vinnas, så torde
            man böra taga 1 betraktande, att den lagstiftning som nu följes
            vid skatteköpens bestämmande är gammal. Den första skatteköpsförordningen
            är af den 19 September 1723, och den som nu följes af den 2: Januari
            17909 med ett tillägg af år 1848. Man har icke försport någon
            klagan, att det skulle vara en dyr köpeskilling, som vore fastställd,
            hvilket skulle hindra skatteköpen; tvärtom hafva dessa skatteköp
            fortgått i den mån, som tillgångar och öfriga förhållanden det
            medgifvit. — Om det kan visas, att under något eller flera år
            ej något skatteköp egt rum — ingen skatteköpeskilling till statsverket
            ingått, så tror jag, att man hade fullt skäl för den nu föreslagna
            omföringen; men så är ingalunda förhållandet, ty här har hvarje
            år skett skatteköp ar kronohemman, och vid sådant förhållande
            kan jag ej se, hvarför förändring nu skulle cke. Man behöfver
            blott se på det faktum, att under 22 år kronohemmaunens antal
            nedgått med tre fjerdedelar. Jag tror, att detta är
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RKkydGccNmzwAZ26FMowwx">
          336 Den 15 April.
        </note>
        <u xml:id="i-LRAHSYUNV1WLR7ceueNutZ" prev="i-MukUe2jYGZvmzzbjsCSkMe" who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL">
          <seg xml:id="i-44AfS9ETypvWQy5fYyABxL">
            ett högst tilltredsställande resultat, och det är derföre ej
            skäl å statens sida att göra slut på en förordning, som verkat
            ganska välgörande. Jag tror dessutom, att åtskilliga omständigheter
            vid utförandet af förslaget äro att bemärka, såsom att alla de
            undersökningar angående innehafvarens besittningsrätt, som hittills
            varit föreskrifna för vinnande af skatteköp, komma att qvarstå,
            endast med den skilnad, att då för närvarande utredning angående
            innehafvarens besittningsrätt utgör föremål för undersökning hvarje
            gång ansökning om skatteköp sker, så skulle denna undersökning
            nu ske på en gång. Någon lindring i besväret skulle således ingalunda
            uppstå för Konungens Befallningshafvande. Härförutom torde ännu
            en omständighet böra tagas i betraktande. "Till karakteren af
            gåfva hörer nemligen tvänne personers samtycke, den gifvandes
            och dem emottagandes. Här är förhållandet, att Staten bestämmer,
            att en gåfva skall ske, och den emottagande är således ovilkorligen
            skyldig att emottaga densamma, ehuru detta är för honom förenadt
            med en utgift: ty han måste alltid betala lösen för resolutionen
            och stämpladt papper dertill. Det är således ej en ren gåfva,
            som han får; och då dessutom de fördelar, som dermed kunna vara
            förenade, måhända ej anses så stora, är det ej gifvet, att de
            personer som skulle emottaga gåfvan, äro dertill villiga. Häraf
            skulle möjligen uppstå invecklade förhållanden. För min del har
            hufvudsakligaste skälet att biträda Utskottets förslag varit,
            att jag ej ansett fördelen af den föreslagna förändringen för
            det allmänna så stor, att den uppväger den olägenhet, som uppstår
            derigenom, att man rubbar ett lagstadgande, som visat sig verka
            välgörande och hvarmed något missnöje icke försports. Jag får
            derföre yrka bifall till Stats-Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JSdwxrNSSb5cpq8vzySuVE" type="speaker">
          Herr von Ehrenheim:
        </note>
        <note xml:id="i-DtY9EaB98k3tpvkB3Zo1a2">
          Den siste värde talaren förklarade, att han afstyrkte den Kongl.
          Propositionen, derföre att han ej ansett fördelen af den föreslagna
          förändringen för det allmänna så stor, att den uppvägde den rubbning
          i bestående förhållanden, som i den Kongl. Propositionen vore
          ifrågasatt. Jag vore under sådana förhållanden nästan färdig att
          betvifla, att den värde talaren satt sig in i den undantagslagstiftning,
          som angående kronohemman eger rum. En kronohemmansåbo åtnjuter
          all afkastning af sitt hemman, utan annan afgift än den skatt,
          som åligger denna såväl som kronoskatte- Jord, och han är tillförsäkrad
          att, så länge han hemmanet väl häfdar och utskylderna utgör, derpå
          sitta orubbad, äfvensom att hans afkomlingar skola i viss följd
          bibehållas derpå. Härtill kommer, att han äfven eger rättighet
          att förvandla sin besittningsrätt till fullständig eganderätt,
          endast genom att erlägga en ringa afgift eller skatteköpeskillingen.
          Men under det han har en rätt, hvilken i hans egna ögon lätt tager
          karakteren af eganderätt, och hvilken står så nära som möjligt
          till eganderätten, så är han likväl underkastad en Jagstiftning,
          som icke öfverensstämmer med den som gäller för eganrätten. Först
          och främst är han enligt 1734 års lag och Kongl. brefvet den 5
          Februari 1808 underkastad en viss tillsyn af landshöfding och
          kronobetjeningen. Till denna tillsyn hörer — så är åtminstone
          i lag stadgadt — att genom besigtning hvart tredje år af kronofogde
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DjRkss5mJLEz9PxhVVRo1e">
          Den 13 April. 537
        </note>
        <note xml:id="i-PkfXozvDo5o8sJq6gNsJMd">
          eller länsman med tvänne af nämnden skall utrönas, hurn åboen
          sitt hemman byggt och häfdat hatver; och vidare, att vid hvarje
          åboombyte å hemmanet en undersökning skall ske, om den tillträdande
          är lämplig att till åbo å hemmanet antagas. Dertill kommer, att
          inga vanliga civilrättsliga förhållanden här finna sin tillämpning.
          Giftorätt eger nemligen här ej rum, utan njuter enka eller enkling,
          som kommit till hemmanet genom gifte, den aflidnes lifstidsstädja
          till godo, så länge han eller hon icke ingår nytt gifte; ehuru
          sjelfva hemmanet icke får at den efterlefvande skatteköpas. Med
          besittningsräbtten är ock förenad en förbindelse, som, ehuru riktig
          i sig sjelf, dock ej har något med eganderätten att göra, nemligen
          att vårda och uppfostra barnen. - Härförutom är arfsvätten till
          dessa hemman ej sådan, som lagen eljest stadgar, utan en majoratföljd
          i sträng ordning. Vid öfverlåtelse at åborätten skall Konungens
          Befallningshafvande genom kungörelse tillkännagifva öfverlåtelsen
          och tillse, att ej någon finnes mera berättigad till hemmanet,
          förr än öfverlåtelsen kan träda i verket. Åboen har jemväl rättighet
          att betinga sig undantag, om han öfverlåter hemmanet till annan
          man, men om åboskapet ötverlåtes till oskyld, skall Konungens
          Befallningshafvande tillse, om det betingade undantaget är för
          stort. Här se vi således å ena sidan en rätt, som står fullständig
          eganderätt nära, men å andra sidan ständiga kontroller och pröfningar
          som ej med eganderätt äro förenliga; och dessa pröfningar äro
          ej anförtrodda åt de vanliga domstolarne, utan äro lagda i de
          administrativa myndigheternas hand. För min del kan jag ej se,
          att några giltiga skäl tala för att bibehålla så abnorma förhållanden
          för en del af den Svenska jorden.
        </note>
        <u xml:id="i-7H5Mgvad9xFwzQohDE1rJy" next="i-LxQCt1AkDQyWvsARmv7dfg" who="i-C2VM46vRGtzGexbCmpfNpg">
          <seg xml:id="i-MAv8JMemzazjM89Nketp7r">
            Stats-Utskottet har ansett, att det åsyftade ändamålet skulle
            inom en icke allt för aflägsen framtid vinnas utan vidtagande
            af någon sådan åtgärd som Kongl. Maj:t föreslagit, endast genom
            en uppmaning åt vederbörande innehafvare att skattelösa sina hemman,
            och att en verkan deraf skulle vara så mycket mera sannolik, som
            det visat sig att 1848 års författning framkallat en mängd skatteköp.
            Det är likväl 22 år sedan denna förordning utfärdades, och ännu
            återstå omkring 409 hemman och 1,700 lägenheter. Huru lång tid
            som kan åtgå, mnan dessa blifvit till skatte lösta, om man ej
            vidtager någon kraftigare åtgärd än att läsa upp en kungörelse,
            det återstår att se.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LxQCt1AkDQyWvsARmv7dfg" prev="i-7H5Mgvad9xFwzQohDE1rJy" who="i-C2VM46vRGtzGexbCmpfNpg" next="i-MtqDfLMCzLdCA9YTL31PMe">
          <seg xml:id="i-MzEVJCz91GEGJFAfiRQeVN">
            Det har vidare blifvit anmärkt, att ej någon synnerlig fördel
            genom förslaget skulle vinnas, emedan alla de undersökningar angående
            innehafvarens besittningsrätt, som hittills, för vinnande af skatteköp,
            varit föreskrifna, skulle komma att qvarstå, och att enda skilnaden
            vore att utredningen nu skulle ske på en gång i stället för successive,
            eller i mån som ansökningar om skatteköp blifvit gjorda. Men man
            har då uteslutande fäst sig vid de undersökningar om åborätten,
            hvilka skola vidtagas när skatteköp ifrågasättes, och icke erinrat,
            att sådana utredningar och undersökningar skola ske vid hvarje
            tvist om åborätten, ja när helst åborätten öfvergår från den ene
            till den andre, under det att, om förslaget antages, undersökning
            aldrig behöfver ske mer änjen gång för hvarje hemman eller lägenhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MtqDfLMCzLdCA9YTL31PMe" prev="i-LxQCt1AkDQyWvsARmv7dfg" who="i-C2VM46vRGtzGexbCmpfNpg" next="i-6wmkbVs1VqqWxZ5ZYrdVqV">
          <seg xml:id="i-8QSrTVkopWR5BLNSsLV5ot">
            Slutligen har den siste talaren sagt, att det kunde hända, att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PMP9mApp53VW3hx5woT6FR">
          538 Den 13 April.
        </note>
        <u xml:id="i-6wmkbVs1VqqWxZ5ZYrdVqV" prev="i-MtqDfLMCzLdCA9YTL31PMe" who="i-C2VM46vRGtzGexbCmpfNpg" next="i-HJKbohtAq8yskbm1g5rzex">
          <seg xml:id="i-7yzK9JKvLkjHNrnYY4yos6">
            man här gjorde en present, som ei skulle emottagas, och som innehafvare
            af kronohemman icke kunde anses skyldige att emottaga; men då
            de för en så ringa afgift som lösen för resolutionen skulle vinna
            befrielse från sådana inskränkningar, som ännu qvarstå i lag,
            så vill jag icke tro, att denna betänklighet förtjenar afseende.
            Jag för min del kan ej anse, att något giltigt skäl blifvit anfördt
            för afslag på den Kongl. Propositionen, hvaremot det blifvit erkändt,
            att bifall dertill skulle befordra enkelhet och reda i förvaltningen
            utan nämnvärd uppoffring i finansielt afseende, och får jag således
            yrka afslag på Utskottets Utlåtande och bifall till Kongl. Maj:ts
            Propo-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HJKbohtAq8yskbm1g5rzex" prev="i-6wmkbVs1VqqWxZ5ZYrdVqV" who="i-C2VM46vRGtzGexbCmpfNpg">
          <seg xml:id="i-Ae6ovCkZsTi7Tw5Gtu357f">
            sition.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KYKK4WH6uWAAzE76xkWoPU" type="speaker">
          Herr von Koch:
        </note>
        <u who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ" xml:id="i-VfgWZD6HBPWbvfbaEG4ZGW" next="i-QF2SUUd6RKi7pDVSADxCky">
          <seg xml:id="i-Y5nkbZyDoHsYr7jbFFy841">
            Jag begärde ordet, då den andre talaren i ordningen upptog Gen
            förste talarens anförande på ett sätt, som efter min uppfattning
            var alldeles oriktigt. Han påstod nemligen, att denne framställt
            den nu föreslagna åtgärden som ett conditio sine qua non för genomförande
            af en förenkling i administrationen. Jag för min del kunde icke
            fatta, att Herr Thyselius yttrade något sådant. Han sade deremot,
            hvad hvar och en bör veta, att den Kongl. Propositionen vore ett
            steg framåt till administrationens förenkling. Ve jag frångår
            min anmärkning mot den andre talaren, vill jag påpeka, att han
            sedermera och kanske just till följd af att jag begärde ordet
            återkom till en fråga, som länge utgjort föremål för tvist oss
            emellan, nemligen frågan om de Halländska kyrkohemmanen och om
            qvarnräntorna. Dessa tvister äro nu afslutade, och jag kan icke
            tro, att Kammaren önskar återupplifva minnet af dem. Genom bifall
            till den Kongl. Propositionen skulle, enligt mitt förmenande,
            ett stort steg tagas i den riktning, som är så önskvärd, eller
            att befria Konungens rådgifvare från behandlingen af sådana ärenden,
            som äro af beskaffenhet, att de snarare böra afgöras i en första
            instans, och jag tror, att man måste taga många steg i samma riktning,
            om man will för Konungens rådgifvare iaöjliggöra att taga initiativ
            1 de stora samhällsfrågorna. Man hör ofta klagomål öfver byråkratisk
            seghet i att vilja vidhålla uråldriga författningar och öfver
            brist på initiativ från Regeringens sida, men dä fråga blir om
            borttagande af föråldrade författningar och om beredande af tillfälle
            åt regeringen att taga initiativ, sätter man sig tvärt emot alla
            förändringar. De skäl, som i Betänkandet anförts, hafva blifvit
            så utförligt angifna, att jag anser mig icke böra besvära Kammaren
            med någon granskning af dem. Det som tyckes utgöra hufvudskälet
            är emellertid af beskaffenhet, att jag icke kan gå förbi det.
            Det har följande lydelse: "men å andra sidan torde icke utan skäl
            kunna ifrågasättas, huruvida icke samma mål skulle inom en icke
            alltför aflägsen framtid kunna vinnas, utan vidtagande af någon
            sådan åtgärd, som Kongl. Maj:t föreslagit". Hvad menar Utskottet
            med "icke alltför aflägsen framtid? Jag tycker, att tiden blir
            lång nog, om en mansälder erfordras, och fortgå icke skatteköpen
            raskare än hittills, skola ungefär 33 år åtgå, innan de återstående
            hemmanen och lägenheterna blifva förvandlade till skatte. Det
            är så mycket större skäl att. på sätt Kongl. Maj:t föreslagit,
            påskynda denna forvandling, som den gåfva, hvarom här är fråga,
            1cke eger något
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-J1TQCTnWgpN225y5iSPm2F">
          Den 13 April. 539
        </note>
        <u xml:id="i-QF2SUUd6RKi7pDVSADxCky" prev="i-VfgWZD6HBPWbvfbaEG4ZGW" who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ">
          <seg xml:id="i-CSNK4gLUVfReCZVWHm9hm2">
            värde för gifvaren utan endast för emottagaren, alldenstund de
            årliga lönerna och arfvodena till dem, som sysselsätta sig med
            åborättstvister, med all säkerhet öfverstiga den inkomst, Staten
            har af skatteköpen. När Staten gör en sådan eftergitt, handlar
            den icke såsom frikostig gifvare, utan som klok hushållare Jag
            kan icke finna, att de som motsätta sig den Kongl. Propositionen,
            hafva något annat skäl dertill än den Kongl. Svenska afunden,
            som kommer dem att tycka det vara hårdt, att sedan de sjelfva
            nödgats skatteköpa sina hemman, andra skola med mindre kostnad
            komma i åtnjutande af samma förmån. En ledamot af Stats-Utskottet
            har fästat uppmärksamhet på, att denna gåfva medförde för mottagaren
            förpligtelse att lösa resolutionen, och att det kunde vara tvifvel
            underkastadt, om han läte fö må sig till denna utgift. Det torde
            verkligen kunna ifrågasättas, om man på laglig väg skulle kunna
            taga ut lösen för resolutionen, men jag är öfvertygad, att hemmansinnehafvarne
            godvilligt skulle erlägga den, om icke af annan orsak, så för
            att slippa ifrån de ålagda synerna och de med dem förenade kostnader.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MTfg2g4bpajYqJARk2JdBM">
          Af de skäl, jag haft äran anföra, anhåller jag om bifall till
          Kongl. Maj:ts Proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-BhZLxhpCxxao4SLb7J3puE" type="speaker">
          Herr Wallenberg:
        </note>
        <u who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" xml:id="i-8Q4xYQjTiiJXgyvExwaCYy" next="i-6vCN9jzp4DRTHTPBZUxnQa">
          <seg xml:id="i-7Dovgk7AwwgABzdE5ESTRg">
            Det förefaller ganska besynnerligt, att man vill efterskänka
            en inkomst för att slippa besväret att bokföra den. Mig synes,
            som det vore lämpligare att i stället ordna bokföringen. Så förfar
            man annorstädes, då det gäller ekonomiska frågor. Andra skäl hafva
            väl äfven blifvit anförda, men ingen bland dem, som yttrat sig
            för den Kongl. Propositionen, har framhållit det egentliga hufvudskälet,
            förr än den siste talaren mot slutet af sitt anförande gjorde
            det, och detta skäl är, att man icke onödigtvis bör afslå en Kongl.
            Proposition. Jag har tillåtit mig fästa Stats-Utskottets uppmärksamhet
            på, att denna är den märkvärdiga proposition, som finnes signalerad
            i throntalet, och som jag är öfvertygad, att alla i likhet med
            mig afvaktat med en viss spänning, ehuru jag lemnar derhän, huruvida
            deras förhoppningar blifvit motsvarade. I throntalet heter det:
            "I syftemål att förenkla vårt kameralväsende och åt en del af
            den jordbrukande befolkningen bereda en fördel utan nämnvärd uppoffring
            för Staten, är det min afsigt att underställa eder ett förslag
            om, att de kronohemman, hvilkas innehafvare ega rätt att dem skatteköpa,
            må, fastän sådan köpeskilling icke blifvit erlagd, ijordeböckerna
            öfverföras till skatte och tillerkännas nämnde innehafvare under
            full skattemannarätt." En sådan förklaring innebär, att Regeringen
            verkligen vill göra något för lösningen af den stora fråga, som
            nu under en mansålder varit under arbete, eller bäsnn om all jords
            lika beskattning. Här är visserligen endast fråga om att taga
            ett tuppfjät, men det går dock i den rätta riktningen, och vinsten
            blefve, att man finge en kolumn mindre i räkenskaperna. Regeringen
            har dessutom genom propositionen visat tillmötesgående i den numera
            vanliga riktningen, att på Statens bekostnad bereda jordbruket
            fördelar. Jag för min del tror, att det är klokast bifalla den
            Kongl. Propositionen, ty det kan annars lätt hända, att man vid
            en kommande riksdag tår höra någon Konungens rädgilvare förklara,
            att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XHhHeiZ3AjoAxUTqm59HAC">
          540 Den 13 April.
        </note>
        <u xml:id="i-6vCN9jzp4DRTHTPBZUxnQa" prev="i-8Q4xYQjTiiJXgyvExwaCYy" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-Tab5Sztjpc1Mgww6GzAhYH">
          <seg xml:id="i-JskEdq1mKXRNXbztHdM4if">
            det afslag 1870 års Riksdag gaf å denna proposition orsakat inställelsen
            at vidare reformsträlvanden från regeringens sida. Det är en sådan
            fara, jag vill undvika. När man vid 1870 års riksdag anser sig
            kunna säga, att denna nådiga proposition är den vigtigaste at
            alla dem vi nu fått mottaga, så vore det ledsamt, om man behöfde
            tillägga: men äfven den blef af Riksdagen afslagen. Jag önskar
            derföre, att propositionen må antagas, på det man icke må förhindra
            detta lilla steg till det stora målet, och för att vederbörande
            ej må afskräckas från att fortsätta på den sålunda inslagna vägen.
            Penningefrågan är al högst underordnad betydelse. Den minskning
            i Statens imkomster, som skulle uppkomma genom den föreslagna
            åtgärden, uppgifves till endast ungefär 77,000 R:dr, och denna
            summa är tydligen allt för liten för att kunna hafva något inflytande
            på budgeten; häri ligger således icke något hinder för bifall
            till den Kongl. Propositionen. En minskning i Statens inkomster
            inträffade förlidet år genom grundräntornas förvandling, men jag
            tror, att kredit och debet ändå gå någorlunda ihop.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tab5Sztjpc1Mgww6GzAhYH" prev="i-6vCN9jzp4DRTHTPBZUxnQa" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt">
          <seg xml:id="i-VNPKNZ7qhZoCcmazUUwiGN">
            För min del anser jag mig böra tillstyrka Kammaren att bifalla
            den Kongl. Propositionen, under den uttryckliga förhoppning att
            densamma snart skall komma att efterföljas af ytterligare framställningar
            om förenkling af vårt skatteväsende.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Lqxi6ai5eHCK4xNH8L5YZ4" type="speaker">
          Herr Nordenfelt. Leonard Magnus:
        </note>
        <u who="i-FBVyR2c9ZXHBjh2ETNQb8U" xml:id="i-7nvkk4a5EvKPiSEv6N5BuV">
          <seg xml:id="i-ERqNo8ypLXKoYMtjPkwnjz">
            Da jag inom Stats- Utskottet reserverat mig mot Utskottets nu
            föreliggande beslut, anser jag mig böra med några ord angifva
            de skäl, som föranledt denna min reservation. Jag tillhör icke
            dem, som i allmänhet vilja af en eller annan orsak efterskänka
            kronans rätt, men jag har såsom ledamot af tillfälliga Utskottet
            för embetsverkens förenkling vid en föregående riksdag varit i
            tillfälle förvärfva kännedom om det ifrågavarande ärendet och
            har ytterligare genom anföranden härstädes vid remissen blifvit
            fullt öfvertygad om nyttan ar de utaf Kongl. Maj:t med afseende
            på dessa hemman och lägenheter föreslagna atgärder. Dessa hemman
            gifva nemligen ständigt anledning till eganderättstvister och
            dyrbara utredningar: vi se till och med stundom exempel på, hura
            häradsrätterna å dem meddela laga fasta, som sedermera befinnas
            vara at intet värde. Man har här påstått, att den af Kongl. Maj:t
            föreslagna åtgärden, att utan lösen gifva dylika hemman skattenatur,
            är olämplig, emedan det skulle vara att antaga, att de återstående
            hemmanen och lägenheterna inom den närmaste tiden blitva af deras
            innehafvare till skatte köpta. Jag för min del anser detta ganska
            osannolikt, alldenstund hemmunsinnehafvarne ofta icke utan stof
            svårighet kunna styrka, att de äro rätte kronoåboar, och jag tror
            derföre, att. om man lemnar detta ärende åt sig sjelft. lång tid
            skall åtgå, innan den önskvärda förändringen blitver genomförd.
            Då man nu utan förlust kan vinna betryggande af eganderätten och
            förenkling at administrationen, synes mig ej vara skäl att dermed
            uppskjuta till en obestämd och aflägsen framtid. — Målet kan icke,
            såsom en talare sagt, vinnas endast genom en förändrad bokföring,
            utan hemmanens natur måste ock förändras. Det hufvudsakligaste
            skälet, hvarföre jag ansett mig böra rösta för bifall till Kongl.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YWV4LrXyjporbZuwDBJQXF">
          Den 13 April 541
        </note>
        <note xml:id="i-EYmUDToMCF18hxHN42WpYA">
          Maj:ts Proposition, är dock, att jag ansér, det Representationen
          håndlar oklokt, om den, då Kongl. Maj:t, enligt vederbörande embetsverks
          tillstyrkande, föreslagit en åtgärd, som bidrager till förenkling
          i förvaltningen, utan kraftiga skäl afslår detta förslag. På de
          skäl, jag anfört, yrkar Jag afslag å Utskottets hemställan och
          bifall till Kongl. Maj:ts Proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-Qqs2Ka7YiSk75cnCGbg6bp" type="speaker">
          Herr Brusewitz:
        </note>
        <u who="i-BH3Wicu86qyFpe88FLoM4s" xml:id="i-Y7E5pvbHdRTNN9pmRmTBat" next="i-3si5YVfZfeoj1UvbiTz7Q8">
          <seg xml:id="i-6R3UejNyog7Xzb27qFxSTL">
            Då jag så väl inom Utskotts-afdelningen som sjelfva Utskottet
            biträdt den åsigt, som är uttalad i Utskottets utlåtande, anser
            jag mig nu, då frågan utgör föremål för diskussion inom Kammaren,
            böra med några ord angifva min ställning till densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3si5YVfZfeoj1UvbiTz7Q8" prev="i-Y7E5pvbHdRTNN9pmRmTBat" who="i-BH3Wicu86qyFpe88FLoM4s">
          <seg xml:id="i-7PhH87QPjSYhMPPjBqvuRd">
            Här har såsom skäl för bifall till Kongl. Maj:ts Proposition
            blifvit anfördt, att den årliga inkomst, Staten har genom skatteköp
            ar dylika hewman, uppväges af utgifterna för kontrollen öfver
            dem. Jag erkänner, att deta är ett skäl, som verkligen talar för
            bifall till den Kongl. Propositionen, men hvad ett annat åberopadt
            skäl. eller den förenkling i förvaltningen som skall uppkomma
            såsom en röljd af den föreslagna förändringen, beträffar, är det
            min öfvertygelse, att denna fördel icke skall vinnas inom så kort
            tid, som Kongl. Maj:t i sin Proposition antager. Jag tror dessutom,
            att, då det visat sig, att skatteköpen sedan 1848, hvilket år
            åtgärder sednast vidtogos för deras påskyndande, fortgått i en
            ganska betydlig skala, det hade varit skäl, innan ett sådant förslag
            som det nu ifrågavarande, framlades för Riksdagen, se till, huruvida
            icke ytterligare åtgärder kunde vidtagas för att befordra skatteköp
            äfven af de återstående hemmanen, och hufvudsakligen på denna
            grund anhåller jag om bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Xz7c3StbuXTSDGT8NgcFxy" type="speaker">
          Herr Nordström:
        </note>
        <note xml:id="i-XjXuouNZQ45tLG5Y5oMovj">
          Det tillkommer ej mig att bedöma anledningarne dertill, att ifrågavarande
          förslag om kronohemmanens och åtskilliga andra kronolägenheters
          upplåtande genom ett allmänt dekret under skattemannarätt utan
          särskild köpeskilling ansetts vara af den vigt, att det funnits
          böra i det Kongl. throntalet särskildt omförmälas bland de frågor,
          som till innevarande Riksdags pröfning skulle komma att framläggas;
          men sådant det nu föreligger, kan jag deri ej se annat än ett
          administrativt ärende, som för vår samhällsutveckling icke kan,
          etter mitt omdöme, sägas ega någon speciel hetydelse. Från förslagets
          omfattning äro sndantagna sådana Kronans hemman och lägenheter,
          som af särskilda verk och inrättningar samt fromma stittelser
          disponeras, äfvensom nybyggen i de norra provinserna, samt ännu
          några till en åt Göteborgs kommun upplåten kungsgård hörande kronolägenheter;
          under detsamma skulle deremot inbegripas kronorusthåll och berustade
          säterier, kronobergsmanshemman och alla andra sådana Kronan tillhöriga,
          under åborätt upplåtna hemman och lägenheter, hvilkas åboar af
          Kongl. Maj:ts Befallningshafvande antagas, och som enligt hittills
          gällande stadgar kunna till skatte köpas. Enligt de i saken meddelade,
          på Kongl. Kammarkollegii undersökningar stödda upplysningar kunde
          med åborätt upplåtna kronohemmans antal antagas år 1844 utgöra
          2.176 hela mantal.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-v9H6jfwYd8Tk2CXNFpPT8">
          542 Den 13 April.
        </note>
        <note xml:id="i-BjE4kt5Rm4Q15u7MTKxNUt">
          men för det närvarande ej mer än 442 mantal, utom kronolägenheter
          af olika art till ett antal af 4,291, heldre något mindre än mer;
          hvilket på de förra utvisar 'en minskning på 26 år af nära 80
          procent, och hvaraf synes, att skatteköpsrätten är vid fullt och
          verksamt lif, och att således anledning ej finnes att befara,
          att den icke dervid skall förblifva, äfven i hvad angår de ännu
          återstående af skatteköphbara kronohemman. Ur denna synpunkt tyckes
          det alltså, som förefunnes ej tillräckliga skäl för en så tvärskärande
          åtgärd som den nu föreslagna, och än mindre ur rent finansiel
          synpunkt, enär ett hufvudmoment i förslaget är det, att skatteköpeskillingen
          skulle efterskänkas, samt det dessutom i förslagets motiver antages
          såsom sannolikt, att åtskilliga ökade inkomster i form af stämpelpapper
          med mera skulle blifva följden af förslagets genomförande. Utom
          nu nämnda skäl framställes emellertid i förslaget äfven det, att
          derigenom skulle undanrödjas de flera för administrationen tryckande
          arbeten, olägenheter och besvär, som uppkomme af föreskrifterna
          om husesyner å kronohemman vid hvarje åboombyte och dessutom hvart
          tredje år om kronoombuds tillförordnande vid egotvister rörande
          kronohemman, och om åborättsfvistens behandlande af förvaltningsmyndigheterna,
          med mera. Det faktiska i dessa omständigheter må erkännas; men
          klart torde ock vara, att en ändamålsenlig förenkling och förbättring
          af lagstiftningen för hithörande ärenden vore det naturligaste
          sättet att aflägsna eller upphäfva de antydda olägenheterna, derest
          man ej vill afvakta den snart stundande tid, då, i följd af skatteköpsrättens
          fortfarande anlitande, enligt hvad ofvan är visadt, de komma att
          upphöra af sig sjelfva. Afven dessa skäl visa sig sålunda, åtminstone
          efter mitt omdöme, icke vara nog bindande att gifva fullt stöd
          åt en åtgärd, mot hvilken, ur andra synpunkter betraktad, många
          andra vigtiga omständigheter tala.
        </note>
        <u xml:id="i-VDzTQoZrd2C2CLaRy9A1Vs" next="i-9yh4WQoe9GYZjg9m4FL538" who="i-NtZkf2mFJXvC9PJ1aMWzTd">
          <seg xml:id="i-MdEfefy1daAafiGg2KDixW">
            Så vidt jag, för min del, kunnat förnimma, har icke någon klagan
            eller missnöje från allmänhetens sida försports mot de grunder,
            efter hvilka besittningsrätten till kronohemman nu är i våra lagar
            ordnad. Kronan är visserligen egare af den under dem lydande jord,
            och utan en sådan rätt skulle hon ej under tidernas lopp kunnat
            grundlägga, ordna och upprätthålla en mängd af stiftelser för
            detallmännas behof, som vårt samhälles inre historia dock visar
            förhållandet hafva varit och vara. På de kronohemman åter, som
            ej sålunda blifvit disponerade, har lagstiftningen, med riktig
            blick för ett
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9yh4WQoe9GYZjg9m4FL538" prev="i-VDzTQoZrd2C2CLaRy9A1Vs" who="i-NtZkf2mFJXvC9PJ1aMWzTd" next="i-Tt6rHpuiZL7VapLHaKeF2T">
          <seg xml:id="i-enx739srWaA7uQGZaN7ak">
            odt jordbruks befrämjande, försäkrat åboen och brukaren om en
            så ast och orubblig besittningsrätt, att den, så vida han å sin
            sida uppfyller sina förbindelser, icke kan angripas, om ej för
            Kronans egna, af vården om det allmännas intressen ovilkorligt
            påkallade behof. Vill åboen utbyta sin besittningsrätt mot eganderätt
            till jorden, står det honom öppet mot en på förhand bestämd, särdeles
            lågt beräknad löseskilling. Vill han deticke, kan han dock vara
            viss om, att hans besittningsrätt efter honom utan inskränkning
            i tid skall öfvergå till hans barn, afkomlingar och slägt efter
            en viss arfsordning, utom det att hans enka efter honom förblifver
            i besittning af hemmanet, så länge hon enka sitter och fullgör
            åborättens skyldigheter. Åborätten eller besittningsrätten är
            enligt våra lagar betraktad såsom ett
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5EAst85UjfsmmcmoGDUPAF">
          X
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SeRTZPNgwmn8V2ACRcHUk6">
          Den 13 April. 543
        </note>
        <note xml:id="i-XHUjivzyAeNm5a2d1SuqXg">
          slägtfideikommiss, och arfsordningen i sådant afseende ordnad
          efter grundsatsen om primogenitur i led och gren och med företräde
          för den manliga linien framför den qvinliga; kunnande oskyld man
          i åborätten ej inrymmas, innan i stadgad ordning utrönt blifvit,
          att skyldemän efter den sednast afgångne ej finnas, som vilja
          hemmanet öfvertaga. Abo kan väl under sin lifstid öfverlåta hemmanet
          på en främmande, till och med mot aftalad köpeskilling; men den
          sednare kan dock ej deri inrymmas, innan slägten fått tillfälle
          att bevaka sin rätt, i dessa fall dock inskränkt i sidolinierna
          till syskonebarn. Då åbo med döden eller af annan anledning afgår,
          kunna, om han innehaft i sin hand flera kronohemman, dessa på
          lika många af hans arfvingar fördelas, och äfven klyfning af ett
          enda hemman ega rum, om sådan klyfning pröfvas lämplig.
        </note>
        <note xml:id="i-VySR1eNrmVVS85uJVRFQdd">
          Häraf synes, att den besittningsrätt, åbo i sitt kronohemman
          eger, bra mycket närmar sig till likhet med eganderätt. Det, som
          bestämdt skiljer den från den sednare, eller skattemannarätten,
          är, att ett kronohemman lika litet som en enskild fideikomissjord
          får intecknas för gäld, och att dispositionen öfver hemmanets
          skog är inskränktare än öfver skogen på skattehemman. För att
          komma i åtnjutande af sistnämnda förmåner, måste han derå inköpa
          skattemannarätt; men om han ej finner sig dertill hugad, bör han
          ej:heller dertill kunna mot sin vilja tvingas. Ett sådant tvång,
          ehuru till utgångspunkten något olika, skulle likväl den nu föreslagna
          åtgärden innebära, om den blefve lag, och deruti ligger ett hufvudskäl
          mot åtgärdens godkännande. Gåfva är en handling, som ligger inom
          privaträttens område, och redan romerska rätten och efter densamma
          den moderna europeiska lagstiftningen betraktar gåfva ur synpunkten
          af kontrakt, hvartill äfven gåfvotagarens uttryckliga samtycke
          erfordras, för att göra den bindande, och i fråga om betydligare
          värden såsom föremål för gåfva skall acceptationen ske 1 en föreskrifven
          viss solenn form. Ehuru i vår lag gåfvokontraktet icke är till
          sin princip närmare utveckladt, och för gåfva af lösören ingen
          form finnes föreskrifven, visar dock föreskriften om sättet, huru
          gåtva af . X o jord skall fullbordas, att grundsatsen om gåfvotagarens
          samtycke icke för densamma är främmande, och kan ej vara det,
          emedan den är en fordran af sjelfva rättsbegreppet, och då nu,
          enligt förslaget, efter det åboens besittningsrätt blifvit behörigen
          pröfvad och ostridig befunnen, en resolution öfver kronohemmanets
          förvandling till skatte skulle af Kongl. Maj:ts Befallningshafvande
          utfärdas, hvilken af åboen skulle lösas och utgöra den handling,
          som för framtiden skulle tjena till bevis på hans egandeeller
          skatterätt i hemmanet, så framträder just här det till'älle, då
          han kunde vägra sitt samtycke till gåfvans emottagande genom att
          undandraga sig utredningen af sin redan tillförene pröfvade fideikommissoriska
          besittningsrätt och erläggande af lösen för resolutionen. Må man
          dessutom ej heller härvid alldeles förbise den eventuela rätt
          till besittningen, som åboens slägt eger och i följd af förslaget
          skulle förlora, ehuru det måste medgifvas, att den redan under
          nuvarande förhållanden icke är syn-
        </note>
        <u xml:id="i-Tt6rHpuiZL7VapLHaKeF2T" prev="i-9yh4WQoe9GYZjg9m4FL538" who="i-NtZkf2mFJXvC9PJ1aMWzTd" next="i-G5E9vcQfQEZzkq4FXhrtZD">
          <seg xml:id="i-H4vxE7Zm69QKbY6BTM7rKi">
            nerligen garanterad, enär den äfven nu genom åboens frivilliga
            skatteköp kan upphäfvas.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3Y2Lkv19kDK9viMQNgFSaW">
          544 Den 13 April.
        </note>
        <note xml:id="i-78wtJGo13kaWv9QicCvvLp">
          För öfrigt torde böra anmärkas, att föreliggande förslag icke
          lemnar ledning till bestämdt svar på frågan: huruvida den företrädesrätt
          till skatteköp, som, enligt nu gällande författningar, rusthållare
          eger framför åboen i afseende å augmentshemman af för rusthållet
          omistlig beskaffenhet, innehafvare af rusthållsdel att inlösa
          de öfriga delarne, bruk 1 bergslagerna att framför åboen skatteköpa
          hemman. som för bruksdriften äro af särdeles nytta och behof och
          så vidare, skulle vid den föreslagna åtgärdens förverkligande
          äfven ega tillämplighet, och åboen i följd deraf komma att från
          hemmanet drifvas. — Att skogen på kronohemmans egor skulle tillfalla
          åboen med den vidsträcktare förbrukningsrätt, som skattemannarätten
          medför, synes blifva en klar följd af förslagets genomförande;
          men då, på grund ar gällande förordningar rörande den inskränktare
          disposition af skogen. som åboarne å kronohemman äro underkastade,
          skogen å sådana hemman måste i allmänhet antagas vara rikare,
          än förhållandet vanligen är å skattejord, skulle at den föreslagna
          åtgärden ytterligare den följd uppstå, att den aktuaela innehafvaren
          af hemmanet uti den friare dispositionen af skogen särskildt erhölle
          en gåfva utöfver jordeganderätten, som redan för sig betydligt
          i värde öfverstege skattelöseskillingen; och detta allt hufvudsakligen
          för att för vederbörande förvaltande myndigheter åstadkomma en
          minskning i förvaltningsarbete, som nu mera högst sannolikt inom
          högst ett par decennier kommer att af sig sj:lf upphöra. och dessutom
          för den tid det ännu kunde påkallas lätteligen kunde förenklas
          och förkortas.
        </note>
        <u xml:id="i-G5E9vcQfQEZzkq4FXhrtZD" prev="i-Tt6rHpuiZL7VapLHaKeF2T" who="i-NtZkf2mFJXvC9PJ1aMWzTd">
          <seg xml:id="i-FpQACoJEpiTM2MrF2N2rSZ">
            Redan under föregående riksdag gjordes, genom förslaget om grundräntornas
            förvandling till ett fast penningevärde, ehuru det vigtiga beslutet
            på 1354 års riksdag ett sådant icke från något håll var påkalladt
            från Regeringens sida, en början att bortskänka delar aft Statens
            väl behöfliga inkomster, uppgående den gången till omkring 300,000
            R:dr årligen; men som sådant i betraktande af statsbehofven icke
            kan sägas vara en välberäknad åtgärd, är det ej heller skäl att
            dermed fortsätta, och kan jag, i betraktande af allt hvad jag
            i föreliggande ärende haft äran anföra, ej annat än för min del
            förena mig med dem, som tillstyrkt bifall till Stats-Utskottets
            afstyrkande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MrEJrgXwaoMAXm9RWXw9L1">
          utlåtande i ämnet.
        </note>
        <note xml:id="i-RbDeZj16k23VyJHbqXmdDE" type="speaker">
          Gretve Mörner:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-BEMKCdcx6QMC8yrf4NH1aR" next="i-Eti6LEo1V9eZvUMF8u4ALo">
          <seg xml:id="i-8uJCfZoiZwxMtCcRfgfWQ3">
            Efter den siste talarens anförande kan jag fatta mig vida kortare,
            än hvad annars blifvit nödigt. Han har uttalat det påståendet,
            att hemmansinnehafvare kunna finnas, som anse besittningsrätten
            förmånligare än eganderätten. Jag tror, att han har skäl för denna
            sin åsigt, och att det derföre är betänkligt att påtvinga någon
            en rättighet, som han icke åstundar att erhålla. En annan talare,
            som yttrade sig för bifall till den Kongl. Propositionen, utvecklade
            omständligt de skiljaktigheter, som förefinnas emellan de egentligen
            så kallade kronohemmanen och andra under åborätt upplåtna hemman,
            samt påstod, att Kronans rätt till förstnämnda hemman är af intet
            värde. Jag tillåter mig med anledning deraf, och för att genast
            vederlägga hans påstående, uppläsa Kongl. Maj:ts nådiga bref af
            den 9 November 1849 intaget i Kammarkollegii cirkulär
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8n7iF6bnG2CCtM8tgM2Cog">
          ar
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4QWUT7c5vqxT6LuMfsnEXB">
          Den 13 April. 545
        </note>
        <note xml:id="i-DbNuqMrvnWZ5sEbqPPfvkj">
          af den 13 December samma år. Detta bref innehåller, att, då Kongl.
          Maj:t ansett mindre lämpligt och med Kronans rätt förenligt, att
          i de fall, då kronohemman blifver åboledigt, utan att någon person
          finnes, som, i följd af slägtskap till åboen, är berättigad att
          värdskapet tillträda, Konungens Befallningshafvande ega att dertill
          antaga oskyld person, som sedermera är berättigad att hemmanet
          skattelösa och således endast på grund af en dylik upplåtelse
          erhåller fördelen att, emot en ringa afgift, förvärfva eganderätt
          till hemmanet, Kongl. Maj:t, i likhet med hvad uti några särskilda
          frågor blifvit beslutadt, funnit godt meddela den allmänna nådiga
          föreskrift, att, då dylika fall inträffa, frågan om det åbolediga
          hemmanets disponerande bör hos Kammar-kolleginm anmälas för att
          Kongl. Maj:ts nådiga pröfning underställas. Afven andra författningar
          finnas, som medgifva sådana hemmans disponerande för vissa allmänna
          behof. Så har äfven vid flera tillfällen skett och, såsom exempel
          deruppå må nämnas, att åtskilliga länsmansboställen på sådant
          sätt tillkommit. Det torde således vara mindre rätt att påstå,
          det Kronans rätt icke är värd ett öre.
        </note>
        <u xml:id="i-Eti6LEo1V9eZvUMF8u4ALo" who="unknown" prev="i-BEMKCdcx6QMC8yrf4NH1aR" next="i-3uAserdemGAtimHz3MrV5t">
          <seg xml:id="i-H7G9U9s8434GGmd7GvYQe3">
            Här har talats mycket om de "ständiga synerna" å ifrågavarande
            hemman. Dessa syner äro dock, efter mitt förmenande, mycket obeständiga,
            det vill säga sällsynta. Min öfvertygelse är, att, om de blott
            en enda gång på sednare tiden ordentligt förrättats, skulle de
            ifrågavarande hemmanen längesedan blifvit åtminstone till största
            delen skatteköpta, i synnerhet om dessa syner äfven blifvit utsträckta
            till nyttjanderätten till skogen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4vxuThEvas8tXYyFabhAp4">
          Författningarne rörande sättet att förvärfva skattemannarätt
          till kronohemman äro icke desamma för hela landet, ty redan 1817
          förordnades genom ett Kongl. Bref af den 6 Maj, att kronohemmanen
          i de norra länen skulle efter frihetsårens förlopp utan vidare
          omständigheter öfverföras från krono till skatte. Genom Kongl.
          Maj:ts nådiga Bref af den 10 Februari 1824 bekräftades denna förordning
          och den rättighet att få hemman och lägenheter från krono till
          skatte omförda, hvilken genom dessa författningar medgifvits,
          utsträcktes, genom ett Kongl. Bref af den 17 Februari 1347 till
          Kammar-kollegium, derhän, att omföring från krono till skatte
          skulle, utan skattelösen, få ske, så snart odlingsskyldigheten
          blifvit fullgjord, äfven om de beviljade frihetsåren ej tilländagått,
          med annotation tillika om tiden, då skatten först komme att utgöras.
          Kongl. Maj:ts nu ifrågavarande nådiga Proposition afser, att på
          de gamla kronohemmanen och lägenheterna, hvilka uttryckligen undantogos,
          då de nu nämnda föreskrifterna meddelades, utsträcka fördelarne
          af att utan skatteköp erhålla skattenatur. Jag kan icke finna,
          att några sådana omständigheter äro för handen, att de nödvändiggöra
          den ifrågasatta förändringen.
        </note>
        <note xml:id="i-mrr7eyo52RTnTtR1NSSqN">
          Ett bland de skäl, som anförts såsom talande för efterskänkande
          af Kronans rätt, har hemtats från den afgift, utgörande sex procent
          af köpeskillingen, som vid skatteköp skall erläggas till Wadstena
          krigsmanshuskassa. Jag känner icke så noga, huru det för närvarande
          förhåller sig med denna afgift, och har ej haft tillfälle derom
          inhemta underrättelser, hvartill ej heller Utskottets förslag,
          eller den
        </note>
        <note xml:id="i-LD6YpP55BGTXATsVAck9oC">
          Riksd. Prot. 1870. 1 Afd. 2 Band. 35
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UxpGcrotvQqSfvJKywRkbb">
          546 Den 13 April.
        </note>
        <u xml:id="i-3uAserdemGAtimHz3MrV5t" who="unknown" prev="i-Eti6LEo1V9eZvUMF8u4ALo" next="i-PSoA7JGoH6MxwVsqrrgAt3">
          <seg xml:id="i-2YxHPVmwoe6nLtRTZJuhvP">
            Kongl. Propositionen gifvit anledning, men jag vet, att det redan
            för 20 år sedan var fråga om att borttaga de särskilda afgifterna
            till krigsmanshuset, för hvilka då beviljades ett ersättningsanslag.
            Existerar den ännu, synes det mig, som om rättelse i detta hänseende
            skulle kunna vinnas, utan att man derföre behöfver förklara, att
            skatteköp icke vidare skola ega rum.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PSoA7JGoH6MxwVsqrrgAt3" who="unknown" prev="i-3uAserdemGAtimHz3MrV5t" next="i-LM6NrvVjLZVB1K5f95i1nT">
          <seg xml:id="i-SJrR53deGbKGNPYqnqXVWb">
            En talare åberopade såsom skäl för bifall till Utskottets förslag,
            att ett afslag skulle vara för Konungens rådgifvare nedslående
            och möjligen afskräcka dem från att hädanefter göra framställningar
            om afhjelpande af brister inom samhällsorganisationen. Mig vill
            det synas, som någon anledning till en sådan fruktan, som den
            värde talaren uttryckt, icke är för Tenlén, utan att man i detta
            afseende kan vara fullkomligt lugn. Den mängd af stora frågor,
            som för närvarande äro öfverlemnade till särskilda komitéers utredning,
            utgöra åtminstone för mig ett öfvertygande bevis derpå, att Konungens
            rådgifvare egnat sådana för samhället maktpåliggande angelägenheter
            synnerlig uppmärksamhet. En annan talare ansåg nyttigt att bifalla
            Kongl. Maj:ts Proposition, emedan man derigenom skulle omintetgöra
            de åborättstvister, som nu så ofta återkomma och som upptaga den
            tid, regeringens ledamöter behöfde få disponera, om det skulle
            blifva den möjligt att taga initiativ i de stora samhällsfrågorna.
            För min del anser jag, att det icke är för ett samhälle nyttigt,
            att de stora samhällsfrågorna ständigt uppröras, utan tror jag
            fastmera att samhället ibland behöfver lugn för att kunna ändamålsenligt
            utveckla sig. Hvad särskildt oss beträffar, hafva vi nyligen fått
            en stor samhällsfråga löst, som djupt berört många förhållanden
            och hvarefter dyningar säkerligen ännu länge skola låta känna
            sig. För oss torde således någon liten
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LM6NrvVjLZVB1K5f95i1nT" who="unknown" prev="i-PSoA7JGoH6MxwVsqrrgAt3" next="i-WiV8Bt5279DpbCpuWzDbe7">
          <seg xml:id="i-Vycn7ZQUnE1r8HaaCkYfF4">
            aus icke vara otjenlig, och är det dessutom min öfvertygelse,
            att egeringen icke skall underlåta att söka bringa till utförande,
            hvad den anser tiden vara mogen för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WiV8Bt5279DpbCpuWzDbe7" who="unknown" prev="i-LM6NrvVjLZVB1K5f95i1nT">
          <seg xml:id="i-RNERxiUgwBLQyJrdM4FCwL">
            Jag har nu sagt hvad jag egentligen kan hafva att anföra i afseende
            på denna fråga ch fortsätter mitt yrkande om bifall till Stats-Utskottets
            betänkande med det af mig föreslagna tillägg.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UCv8ZQrzoCha2XuXxLgTUL" type="speaker">
          Herr von Ehrenheim:
        </note>
        <note xml:id="i-SAz5wxb7ys2bUHUjPejwsS">
          Den talare på Norrlands-bänken, som motsatt sig bifall till Kongl.
          Maj:ts Proposition, fästade sig i främsta rummet dervid, att de
          nuvarande innehafvarne af kronohemmanen skulle vara lika berättigade
          som fideikommissarier att på oförändrade vilkor besitta sina hemman.
          Jag ber med anledning deraf få erinra, att de rättigheter, som
          blifvit tillagda fideikommissarier, grunda sig på testamentariska
          förordnanden, då deremot de bestämmelser, som gälla med afseende
          å besittningsrätten till kronohemman, äro utgångna från de lagstiftande
          makterna, hvilka icke genom de medgifvanden, som tid efter annan
          blifvit gjorda åt hemmansinnehafvarne, afhändt sig rättigheten
          att ytterligare lagstifta för dessa hemman, eller att förvandla
          dem till innehafvarens fullständiga egendom, hvilket måste anses
          såsom en förbättring i den rätt, som blifvit åboen tillförsäkrad
          eller "att sitta odrefven vid hemmanet.” Samme talare sade, att
          man icke fästat uppmärksamhet vid de inskränkningar, som för närvarande
          ega rum med afseende på nyttjanderätten till skogen.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EvyzBJmGxw8jeVBnhFUYsk">
          Den 13 April. 547
        </note>
        <u xml:id="i-R6CTc8RVdbX9GpFguvwEyL" who="i-C2VM46vRGtzGexbCmpfNpg">
          <seg xml:id="i-VB7xoMLSEiy48ZxqLqqnkL">
            Detta har man icke gjort af den enkla anledning, att, då åboarne
            äro berättigade mot en ringa löseskilling förvärfva sig eganderätt
            till hemmanen, är Statens rätt till skogen af intet värde. Man
            har försökt att ställa denna fråga 1 sammanhang med andra frågor
            af stort omfång. Jag tror, att man handlar klokast, om man låter
            hvarje fråga gälla hvad den kan, utan att vid dess afgörande inblanda
            farhågor eller förhoppningar, som med frågan icke hafva att göra.
            Här har äfven yttrats, att denna fråga är af ringa betydelse.
            Men mig synes hvarje fråga vara af vigt, som afser förenkling
            i förvaltningen och undanrödjandet af abnorma undantagsförhållanden
            och att, då ett statsändamål härmed vinnes, bör väl den omständighet,
            att ett bifall till propositionen kan bereda ett mindre antal
            jordbrukare en fördel, icke utgöra anledning till ogillande. Slutligen
            har man i den Kongl. Propositionen velat se ett bemödande att
            bereda jordbrukaren fördelar på Statens bekostnad, men häruti
            har man så mycket mera orätt, som till och med propositionens
            motståndare erkänt, att ett bifall icke skulle medföra en nämnvärd
            uppoffring för Staten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WD5xdaieFswzAkb55oSkQF" type="speaker">
          Herr Heijkenskjöld:
        </note>
        <u who="i-34rT6BP1drc785SNXKKW3g" xml:id="i-16j5qTjmCauEakrgzehHx6" next="i-JMDACB8Cd1gQQWEz85yASD">
          <seg xml:id="i-4TuXQGbCu2ckiaJwqqUUDF">
            Detta ärende har nu så länge blifvit diskuteradt, att jag icke
            skulle hafva begärt ordet, derest jag icke ansett mig böra till
            besvarande upptaga en här framställd fråga. En talare har nemligen
            yttrat, att han betviflar, det hemmansinnehafvarne skulle vilja
            mottaga den gåfva, förslaget innebär, då de derigenom nödgades
            underkasta sig en utgift, nemligen lösen för resolutionen. Jag
            får med anledning häraf förklara, att jag, såsom egare till trenne
            gårdar af krononatur, med tacksamhet skall emottaga en sådan skänk,
            emedan jag allt för väl vet, hvilka kostnader, som äro förenade
            med ett skatteköp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JMDACB8Cd1gQQWEz85yASD" prev="i-16j5qTjmCauEakrgzehHx6" who="i-34rT6BP1drc785SNXKKW3g" next="i-7F9eLRga7yq6x8KijPeyUR">
          <seg xml:id="i-QrN62UXYoFWoGWjm8m7Ey3">
            Det torde tillåtas mig att fästa uppmärksamhet på de svårigheter,
            som uppstå för en åbo, då han af sina medarfvingar skall lösa
            åborätten till hemmanet. I de flesta fall saknar han medel dertill,
            men den utvägen att mot inteckning i hemmanet upplåna penningar
            är stängd för honom, så länge hemmanet icke är skattelöst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7F9eLRga7yq6x8KijPeyUR" prev="i-JMDACB8Cd1gQQWEz85yASD" who="i-34rT6BP1drc785SNXKKW3g">
          <seg xml:id="i-TJ6yRn933a73cw2vFcQuRS">
            En talare har erinrat om den besittningsrätt till skogen, som
            kronan genom frigifningen skulle komma att afhända sig. Jag ber
            att deremot få anmärka, att, då antalet af dessa hemman numera
            är så ringa, som här uppgifvits, det är att förmoda, att denna
            skog i det hela taget är ganska obetydlig. Dessutom har åboen
            så länge skött denna skog såsom vore den hans egen, att kronans
            rätt i detta afseende ej lärer vara värdt att hålla på. För min
            del yrkar jag bifall till Kongl. Maj:ts Proposition.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2ZozuZDJfLqQMiqGFVjuid" type="speaker">
          Herr Montgomery-Cederhielm:
        </note>
        <u who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL" xml:id="i-9LawTQK7EBxEq2vxdqixBk" next="i-PcTBzkUNSnwthuuLesftYK">
          <seg xml:id="i-RkRDq17GPfLWFdQrxuY8yv">
            Då diskussionen redan länge fortgått, vill jag icke upptaga tiden
            med att söka besvara alla de anmärkningar, som blifvit gjorda
            mot Utskottets Utlåtande, men ber dock att få påpeka en synpunkt,
            ur hvilken frågan ännu icke blifvit betraktad. De förslag, som
            här förr blifvit framställda i afsigt att befria jorden från de
            på densamma hvilande onera, hafva alltid blifvit mötta med motstånd.
            Så t. ex. frågan om indelningsverkets aflösning. Jag frågar då,
            hvarföre är man så ifrig att efter-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Tx2KbFm5ZRKth1NsFb5rim">
          548 Den 13 April.
        </note>
        <u xml:id="i-PcTBzkUNSnwthuuLesftYK" prev="i-9LawTQK7EBxEq2vxdqixBk" who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL">
          <seg xml:id="i-KuDg9LDpvie3CEqgRiQQzH">
            skänka kronans rätt till de ifrågavarande lägenheterna, då inga
            klagomål öfver existerande förhållanden försports från innehafvarne
            af dessa lägenheter, utan tvärtom de föreskrifter, som nu gälla,
            visat sig på ett tillfredsställande sätt befordra skatteköp? Detta
            förhållande torde kanske böra tagas i betraktande, innan man beslutar
            sig
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UVL8u9hmfUzGvfT2SehrLh">
          för bifall till Kongl. Maj:ts Proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-h2EZqArrr35nua68qv4PX" type="speaker">
          Herr Nordström:
        </note>
        <u who="i-NtZkf2mFJXvC9PJ1aMWzTd" xml:id="i-62YYFchCuYQgfhR9HaXpsr">
          <seg xml:id="i-33ABUiQSKtEzLJauu7j5vT">
            Emot min anmärkning, första gången jag hade ordet, att den fideikommissariska
            karakter, besittningsrätten till kronohemman egde, väl icke kunde
            rubbas utan de aktuela innehafvarnes bifall, har den regeringsledamot,
            som efter mig uppträdde, invändt, att lika väl som fideikommisser
            på privaträttens område kunde upphiäfvas, kunde de ock uti nu
            ifrågavarande hänseende förändras eller afskaffas. Detta påstående
            kan jag icke biträda. Den rätt, en person lagligen tillträdt och
            utöfvar, är för honom ett jus acquisitum, som hvarken gammal eller
            ny lag kan beröfva honom mot hans vilja och samtycke; ett törhållande,
            som i fråga om enskildes fideikommisser visar sig äfven deruti,
            att de förändringar, som med slägtens samtycke i den fideikommissariska
            arfsordningen kunna heslutas, dock icke förr än efter den aktuela
            innehafvarens död, bringas till verkställighet; och ehuru, beträffande
            kronohemman, den aktuela innehafvarens skatteköp af hemmanet med
            deraf härflytande rättigheter icke är beroende af slägtens samtycke,
            kan dock ej hans eget samtycke undvaras till emottagande af en
            gåfva, som han icke sökte, eller en sådan gåfva påtvingas honom
            mot hans vilja. En annan talare har förklarat, att han såsom innehafvare
            af vissa kronohemman med nöje skulle emottaga gåfvan och trodde
            andra vara lika sinnade som han. Detta må vara godt och väl, så
            vidt han inskränker sitt generösa förklarande till sig sjelf;
            men för andra är han ej kompetent att svara och på sjelfva frågans
            princip kunde det i alla händelser ej återverka. Hvad för öfrigt
            blifvit yttradt af dem, som efter mitt första anförande uppträdt,
            påkallar ej något annat svar från min sida, än att jag till bevis
            på, huru i allmänhet litet benägen till och med en skattehemmansegare
            bland allmogen är att låta sitt hemman enligt arfslagarne styckas
            eller klyfvas, må erinra om den i de nordliga och mellersta, måhända
            ock de sydligare, provinserna i Sverige ännu mycket allmänna sedvana,
            att hemmansegaren vid framskriden ålder, genom aftal med den af
            sina söner eller barn, han finner lämpligast att öfvertaga hemmanet
            efter hans död, bestämmer den löseskilling, tillträdaren skall
            erlägga och till sina syskon såsom arfsqvot för hemmansandelen
            utbetala; hvilket allt, då man närmare öfverväger de inre grunderna
            för ett sådant förfaringssätt, bland hvilka kärleken till slägtjorden
            icke utöfvar någon ringa inverkan, torde ock i sin mån bevisa,
            att den föreslagna åtgärden och följderna deraf icke eger något
            verksamt motivi allmogens önskningar och åskådningssätt. Jag förblifver
            vid min redan gjorda hemställan om bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BEgJCvchfQTTtyKmfaa162" type="speaker">
          Herr von Koch:
        </note>
        <note xml:id="i-L4hX3okervBn6gTwjiVazC">
          Jag begärde ordet egentligen med anledning af en värd talares
          uppgift, att de ifrågavarande kronohemmanen vore
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FVm72Nf96EJaWMVvia1ZhD">
          Den 13 April. 549
        </note>
        <note xml:id="i-TzmpwacCbV7evENCBJ7W9s">
          att anse såsom ett slag af fideikommisser. Den anmärkning, jag
          härvid ville framställa, har emellertid redan blifvit framhållen
          af den siste värde talaren, då han omnämnde, att hemmansinnehatvaren
          kan försälja sin åborätt och för egen räkning behålla köpeskillingen.
          Uti denna omständighet ligger just en väsendtlig skilnad mellan
          slägtfideikommisser och den ifrågavarande åborätten, ty under
          det med afseende å de förra någon afvikelse från stiftelsen icke
          får ega rum, med mindre Konungen efter slägtens hörande dertill
          lemnar sitt samtycke, kan deremot åborätten athändas innehafvarens
          slägt allenast genom ett köpeeller bytesaftal, slägten ohördan.
        </note>
        <note xml:id="i-Siqh69m2fRqKVcW1MSifcD">
          En talare på Orebro-bänken omnämnde, att tillträdande innehafvare
          af åborätt aldrig behöfde utgifva lösen till sina medarfvingar
          efter förre innehafvaren. Så är dock icke förhållandet, ty åtskilliga
          kronohemman öfvergå icke till äldste sonen, utan till samtlige
          den förre innehafvarens arfvingar, hvilka derföre måste lösas
          ut af äldste sonen, derest han vill ensam öfvertaga hemmanet.
        </note>
        <u xml:id="i-Uis3HzqWvyuwL4rtYAbNZj" next="i-A9X2gK5xbR8r2SFCoFhbTT" who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ">
          <seg xml:id="i-QjuC5R3ir2cVD5UUNnoQGJ">
            En fråga, som verkligen kan vara ganska tvistig, är den, huruvida
            den hemmansinnehafvare, som föredrager att fortfarande hafva blott
            besittningsrätt, är skyldig att mottaga eganderätt, då såsom allmän
            regel torde få antagas, att ingen är tvungen att mot sin vilja
            mottaga en gåtva. Någon svårighet härutinnan lärer väl emellertid
            ej vara att befara, och huruvida den innehafvare, som skulle förvärfva
            eganderätt, vore pligtig att lösa resolution med anledning af
            förändringen, synes mig böra blifva föremål för öfverläggning
            först efter det beslut i sjelfva hufvudsaken fattats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A9X2gK5xbR8r2SFCoFhbTT" prev="i-Uis3HzqWvyuwL4rtYAbNZj" who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ">
          <seg xml:id="i-PbYuz5FFSK28Ck3EdrpRqj">
            En ganska spetsig betänklighet framställdes af den ledamot af
            Stats-Utskottet, som erinrade, att, då man eljest ständigt och
            jemnt talar om aflösning, man icke i detta fall borde erbjuda
            en gåfva. Men om aflösningssumman, såsom här, är så ringa, att
            det för Staten är fördelaktigare att helt enkelt efterskänka den,
            tror jag att faran af ett prejudikat icke är särdeles stor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YJGfhdwDTHrab2DcfhiyGV">
          Med förvåning hörde jag en aktad talare på Kalmar-bänken instämma
          i hvad en talare på Norrlands-bänken yttrade om obilligheten af
          den ifrågavarande gåfvan. Förstnämnde talare framställde nemligen
          vid remissen af den Kongl. Propositionen ett vida betänkligare
          förslag, och anförde dervid: "Jag tror, att man, utan att träda
          nuvarande innehafvares af kronohemman rätt för nära, kunde bestämma
          en viss preskriptionstid, inom hvilken de skulle ega göra sina
          anspråk på skattelösen gällande. Denna tid skulle ej tilltagas
          alltför kort, så att öfverraskning ej måtte kunna sägas ega rum,
          men efter dess utgång skulle Staten ingripa och på auktion försälja
          alla hemman, hvilkas innehafvare icke begagnat sig af lösningsrätten".
          — Jag öfverlemnar åt Herrarnes eget bedömande att afgöra, genom
          hvilkendera åtgärden det största ingreppet komme att ega rum.
        </note>
        <note xml:id="i-5XFegq18xwxDSpLvrxgtSg" type="speaker">
          Herr Thyselius:
        </note>
        <note xml:id="i-72aYW3JMznn75ospkLDWFc">
          Såsom ett ytterligare skäl mot bifall till den Kongl. Propositionen
          har blifvit anfördt, att ett sådant äfven skulle hafva till följd,
          att den förmån skulle försvinna, hvilken Kronan eger derutinnan,
          att när en åboslägt utgår, det såmedelst åbolediga hemmanet, hvilket
          till Kronans disposition hemfaller, kan till bästalle
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3htj9sgEdPcFQgkBMMR2ji">
          350 Den 13 April.
        </note>
        <note xml:id="i-4ZsEFfRx4qXRkGqjcQP2iU">
          åt någon tjensteman anvisas, eller till annat allmännyttigt ändamål
          användas, och det har blifvit sagdt, att jag, till följd af min
          embetsställning, vore i tillfälle att derom lemna vidare upplysning.
          På samma gång jag då har att instämma i uppgiften om den i författningarne
          Kronan förbehållna rätt i förenämnda hänseende, bör jag dock tillkännagifva
          att under de flera år jag innehaft plats i Kammar-kollegium, Kronan
          icke på detta sätt kommit till fri disposition af någon egendom,
          hvilket icke heller för framtiden torde vara att för enär, genom
          den mot slutet af diskussionen omförmälta Kongl.
        </note>
        <note xml:id="i-VTD1UYpoq26SE62SuTreLD">
          ungörelsen den 8 Maj 1863, det är kronoåbo medgifvet, att mot
          betingad löseskilling hemmanet eller lägenheten till personer
          äfven utom slägten öfverlåta, i och hvarmed också den förr befintliga,
          här omordade likheten emellan de åt åboer upplåtna hemmanen och
          fideikommitterad jord i sin väsendtligaste del förfallit.
        </note>
        <u xml:id="i-MC6Emfnqqjp1sXTi3m5cQA" next="i-4UwK9XLNG4nXqPfzC9MzQm" who="i-DZAnqjUMmj8qFZsvGfjxRv">
          <seg xml:id="i-6Mrq2t8bTUxNtN4fTgdvH9">
            I afseende å skogen till kronohemmanen förekommer väl, att åboen
            icke har rätt att begagna den mera än till nödtorften; men jag
            har aldrig erfarit, att Kronan sjelf till sin nytta sökt tillgodogöra
            skogen på dessa hemman, och med den utveckling, rättsbegreppen
            numera ernått, tror jag icke, att någon förändring häri är att
            förvänta.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XJW2WZjScuyyZrQzgtidzp">
          Beträffande antalet lägenheter, som ännu icke blifvit skattelösta,
          har en oriktig uppfattning hos åtskilliga talare gjort sig gällande.
          Enligt af skatteförenklingskomitéen år 1847 uppgjord beräkning
          uppgick antalet af så beskaffade lägenheter till 6,070, hvaraf
          sedermera intill utgången af år 1867 skatteförsålts endast 1,779,
          eller icke fullt 1-del, på hvilket förhållande jag trott mig,
          utan våda för att misstaga mig, kunna grunda det antagande, att
          de återstående mer än 4.000 lägenheterna, af hvilka de flesta
          utan tvifvel äro till omfånget och värdet obetydliga, icke alla
          skola under följande tjugo åren blifva föremål för skatteköp.
        </note>
        <u xml:id="i-4UwK9XLNG4nXqPfzC9MzQm" prev="i-MC6Emfnqqjp1sXTi3m5cQA" who="i-DZAnqjUMmj8qFZsvGfjxRv" next="i-JZPnxyLjLp8teiBuiogGxC">
          <seg xml:id="i-XRiy147vQwiYBjgAkowMia">
            En ledamot af Stats-Utskottet, hvilken äfven här motsatt sig
            den Kongl. Propositionen, har mycket talat om den lindring i göromål,
            hvilken med det nu ifrågavarande förslaget skulle vara afsedt
            att bereda det embetsverk, hvarifrån förslaget härleder sig, hvilket
            åter efter hans yttrande, icke vore så alideles nödvändigt. Med
            anledning deraf bör jag förklara, att någon sådan afsigt imgalunda
            framkallat förslaget, hvilket, på sätt jag förut haft tillfälle
            meddela, endast och allenast hemtar sin grund ifrån Riksdagens
            bestämdt uttryckta åsigt att besvärsmålen måtte, så vidt ske kan,
            skiljas från de administrativa myndigheternas behandling, och
            att en förenkling i förvaltningen bör beredas. Hvad den omtalade
            lindringen i göromål angår, så skulle förhållandet blifva det
            alldeles motsatta för de nuvarande ledamöterna och detta fortfarande
            under de närmast följande åren. Såsom jag förut nämnt, finnas
            ännu mer än 4,000 kronolägenbeter och de osålda kronohemmanen
            äro till största delen i små lotter fördelade, och på en mycket
            betydlig del af åtminstone lägenheterna finnas för det närvarande
            åboer icke i vederbörlig ordning antagna. Innan dessa hemmansdelars
            och dessa lägenheters omförande till skatte kunde ega rum, bör
            besittningsrätten till dem förut vara utredd och stadfästad, hvilken
            utredning måste gifva uppkomst åt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-X3XREvn934sEuZ7rgMqUNr">
          Den 13 April. 551
        </note>
        <note xml:id="i-595PnXbTCvUUPmhznXFk9U">
          en stor mängd ärenden först hos de särskilta länsstyrelserna
          och sedan hos det embetsverk, som har att i andra instansen pröfva
          alla de tvistiga irågorna från rikets alla län. Men sedan denna
          utredning en gång vore gjord, upphörde ock de administrativa myndigheternas
          befattning med dylika ärenden. Ett sådant hopande af göromål är
          ofta följden af mera genomgripande förändringar i beskattningen
          och förvaltningen, afsedda att i framtiden bringa reda och enkelhet.
          Så har till exempel beslutet om qvarnars befriande från grundskatt
          gjort nödvändigt, att för hvarenda med ränta eller tionde beskattad
          qvarnlägenhet, och antalet af dem är, såsom bekant, i Sverige
          ganska stort, anställa undersökning till utrönande af hvad utaf
          räntan eller tionden blifvit beräknadt särskildt för qvarnen och
          särskildt för den dermed förenade jord, och dessa undersökningar,
          hvilka icke sällan föranledt till ny skattläggning af jorden,
          hafva nu i flera år utgjort föremål för pröfning at Konungens
          Befallningshafvande och Kammar-kollegium, och äro, oaktadt all
          derå använd möda. ännu icke fullt afslutade. |
        </note>
        <u xml:id="i-JZPnxyLjLp8teiBuiogGxC" prev="i-4UwK9XLNG4nXqPfzC9MzQm" who="i-DZAnqjUMmj8qFZsvGfjxRv">
          <seg xml:id="i-YFCySA8ZuMqhPDxwo7kzwq">
            Förenämnde Stats-Utskottets ledamot har under diskussionen äfven
            tframkastat ett förslag om kapitaliserande och aflösning af skatteköpeskillingarne,
            i sammanhang, såsom jag vill föreställa mig, med en blifvande
            aflösning af grundskatten. I anledning häraf vill jag erinra,
            att en sådan aflösning af grundskatten ännu kan vara ganska aflägsen,
            men i hvad fall som helst hemställa, huruvida, då räntan för de
            aldra flesta bland dessa lägenheter icke öfverstiger en eller
            annan riksdaler och för en mängd stadnar vid några få öre, samt
            då skatteköpeskillingen högst uppgår till tio års ränta, men denna
            beräknad icke efter det belopp, hvarmed den utgöres, utan efter
            kronovärdi, hvilken köpeskilling, på sätt en annan talare uppgifvit,
            dessutom får fördelas till inbetalning under lika många år, det
            kan vara skäl att för denna obetydlighet ställa till med alla
            de besvärliga uträkningar, den vidlyftiga bokföring och allt det
            uppbördsoch redogörelsebestyr, som en aflösning, lika långvarig
            som den af grundskatten, således åtminstone i 40 år, komme att
            medföra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5bo57hCMiM2majJQrjWSdk" type="speaker">
          Friherre Raab, Ad. Ch.:
        </note>
        <u who="i-6gHwwyb1BUBjy6CYxgXY8W" xml:id="i-TrwjLP7FCcVG6kSitaPUp7" next="i-Hr4i75GNm6xKkTUnK6rR3u">
          <seg xml:id="i-8SWo1yqHEe66mq9oEFXurR">
            En värd talare har under diskussionen till stöd för sitt yrkande
            om bifall till Kongl. Maj:ts Proposition anfört, att han, som
            innehade flera kronohemman, skulle med tacksamhet och stor belåtenhet
            mottaga gåfvan. I motsats till en sådan uppgift torde jag få nämna,
            att, enligt hvad jag har mig bekant, den ifrågasatta gäfvan skulle
            för åtskilliga andra kronoåboer blifva föga välkommen. Det nuvarande
            förhållandet medför nemligen i många fall en bestämd fördel både
            för åboens enka, när hon eger rätt att etter mannen sitta qvar
            vid hemmanet, och för äldste sonen, som på förhand vet att hemmanet
            skall tillfalla honom och att han der skall få sin verksamhet.
            Innan en förändring vidtages, bör derföre någon tid medgifvas,
            på det förändringen icke måtte komma öfverraskande och störande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hr4i75GNm6xKkTUnK6rR3u" who="i-6gHwwyb1BUBjy6CYxgXY8W" prev="i-TrwjLP7FCcVG6kSitaPUp7">
          <seg xml:id="i-TLE6M2vM5RnYM355bxnwD2">
            Det har blifvit omnämndt, att kronoåboen eger föryttra sin åborätt;
            men om han har en son och denne vill lösa till sig åborätten,
            må det väl vara honom tillstadt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Rg7uHX1ds6ApjTvTZZGWDE">
          552 Den 13 April,
        </note>
        <note xml:id="i-Fg97XNJTu6r3XyaqE4H3uG">
          För min del kommer jag att rösta för bifall till Utskottets förslag,
          med det dertill af Grefve Mörner förordade tillägg.
        </note>
        <note xml:id="i-T2Qf5zEkkBoxYxCQe7AYiG">
          Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, yttrade Herr
          vice Talmannen, att under densamma hade yrkats dels bifall till
          Stats- Utskottets förevarande Utlåtande; dels af Örefve Mörner,
          att Kammaren måtte bifalla Utlåtandet och dessutom för sin del
          besluta, "att Riksdagen, jemte anmälan af sitt i ämnet fattade
          beslut, tillika skulle i underdånighet anhålla, att Kongl. Maj:t
          täcktes anbefalla, att sådana förteckningar öfver till skatte
          icke lösta kronohemman och lägenheter, som uti Kongl. Kungörelsen
          den 15 December 1848 omförmälas, må åtminstone hvart annat år
          uppläsas från predikstolarne i de socknars kyrkor, der hemmanen
          eller lägenheterna äro belägna, och vid tingsställena anslås;"
          och dels slutligen, att Kammaren, med afslag å Utlåtandet, måtte
          bifalla Kongl. Maj:ts nådiga Proposition i ämnet.
        </note>
        <note xml:id="i-EkqjMHMM1emo9duFBETmSz">
          Härefter framställde Herr vice Talmannen först proposition på
          bifall till Stats-Utskottets förevarande Utlåtande, hvarvid svarades
          många ja och nej i blandning, sedermera proposition på bifall
          till Utlåtandet med det af Grefve Mörner föreslagna tillägg, då
          svaren likaledes utföllo med många så väl ja som nej, och slutligen
          proposition på afslag å Utlåtandet och bifall till Kong Maj:ts
          i ämnet aflåtna nådiga Proposition, hvarvid jemväl svarades många
          både ja och nej; och förklarades ja nu hafva varit öfvervägande.
        </note>
        <note xml:id="i-W3A3EJMgweUevrBo8jhwpb">
          Flera ledamöter: begärde votering.
        </note>
        <note xml:id="i-MyrP5Dd6g3cF7rMHX72Hee">
          Efter förmälan, att Kammaren egde att bestämma, hvilketdera af
          de öfriga yrkandena skulle utgöra kontrapropositionen vid den
          blifvande voteringen, hemställde Herr vice Talmannen, att såsom
          kontraproposition skulle antagas bifall till Utlåtandet med det
          af Grefve Mörner föreslagna tillägg, och, då dervid svarades många
          ja, blandade med nej, förklarade sig hafva funnit Ja öfvervägande.
        </note>
        <note xml:id="i-HUKrmEhTyhbG9qRD8fGjfJ">
          Uppsattes, justerades och anslogs följande voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-BFQQdJJov1ppaf4KVEGxZx">
          Den, som afslår Stats-Utskottets Utlåtande N:o 38 och bifaller
          Kongl. Maj:ts i ämnet aflåtna nådiga Proposition, röstar Ja;
        </note>
        <note xml:id="i-FtnKLfG5q21edDowFaQPE2">
          Den det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, bifaller Kammaren ifrågavarande
          Utlåtande med det af Grefve Mörner föreslagna tillägg.
        </note>
        <note xml:id="i-KmBoihG539RdxaTq7UYNTb">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda: Ja—33;
        </note>
        <note xml:id="i-LmVkh1CkSHCJbPRed4uPeP">
          Nej—53.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LepgCUpL77aS9jsU97GzDL">
          Den 13 April. 558 Härefter anmälte sig och yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-AP4X1dKP9kmqHgJ5t6LCay" type="speaker">
          Herr Heijkenskjöld:
        </note>
        <u who="i-34rT6BP1drc785SNXKKW3g" xml:id="i-4tsoJQ1owYW4pRXsFBEqR1">
          <seg xml:id="i-XNReqrXJkGhBD3S1RVFihS">
            Då jag under diskussionen omnämnt, att jag var kronoåbo, anser
            jag mig böra tillkännagifva, att jag icke deltagit i den nu försiggångna
            voteringen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-81dBhjtYo1zjF13WaKuwE4">
          Föredrogs ånyo och bifölls Stats-Utskottets den 8 och 9 dennes
          bordlagda Utlåtande N:o 39, 1 anledning af Kongl. Maj:ts nådiga
          Proposition angående upplåtelse under eganderätt af en till marknadsoch
          kyrkostuguplats anslagen mark inom Lycksele socken af Westerbottens
          län.
        </note>
        <note xml:id="i-GfubNLkMzUeHfKWsTieBx">
          Föredrogs ånyo Stats-Utskottets den 38 och 9 dennes bordlagda
          Utlåtande N:o 40, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition
          angående restitution till bolaget L. O. Smith &amp; Comp. af erlagd
          tillverkningsafgift för icke tillverkadt bränvin.
        </note>
        <note xml:id="i-KrZS99oww3ztJk4sgGr28N" type="speaker">
          Herr Wijkander:
        </note>
        <note xml:id="i-JEAyx8tfHXBjtBQMLTXJPN">
          Emot det nu föredragna betänkandet har jag icke något att erinra,
          och ej heller har jag att i sjelfva saken meddela någon upplysning,
          men då jag vid början af detta sammanträde R min plats anträffade
          ett cirkulär, undertecknadt L. O. Smith &amp; Jomp., och deri uppgifves,
          att Stats-Utskottets motivering vore oriktig, till stöd för hvilket
          påstående åberopats ett intyg af Konungens Befallningshafvande
          i Upsala län, har jag ansett, att det vore lämpligt och - för
          Utskottet jemväl önskligt, om nämnda uppgift, innan Kammaren fattar
          sitt beslut i frågan, något närmare belystes; och anhåller jag
          derföre, att någon at Utskottets ledamöter behagade meddela upplysning
          härom.
        </note>
        <note xml:id="i-xDsWLXA8z6L1Bfv6u7825" type="speaker">
          Herr Montgomery-Cederhielm:
        </note>
        <u who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL" xml:id="i-2apiyt9nJfqvbL57ADCi7A" next="i-WWsYRP5Nmx3kM173EVank1">
          <seg xml:id="i-PyvRZ15cNzB3v2EshidmVV">
            Med anledning af den föreående värde talarens anförande, ber
            jag att få nämna, att Statstskottet verkligen begått ect misstag.
            Vid den af Utskottet före-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JU8f6bzdfL4gKcoLDRi61Y">
          tagna beräkning öfver det kannetal, L. O. Smith &amp; Comp. skulle
          anmält sig vilja tillverka, har Utskottet nemligen kommit till
          det resultat, att det anmälta beloppet skulle utgjort 300 kannor
          om dagen, ehuru det anmälta beloppet under en termin, den 12:te,
          uppgått ända till 500 kannor. Den felaktiga beräkningen härrörde
          deraf, att man icke tog i betraktande, att under sista terminen
          förekommo åtskilliga helgedagar, derunder någon tillverkning icke
          fick ega rum.
        </note>
        <u xml:id="i-WWsYRP5Nmx3kM173EVank1" prev="i-2apiyt9nJfqvbL57ADCi7A" who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL">
          <seg xml:id="i-CrfjXkLp6zHVYW3uMBe1hp">
            Detta oaktadt, tror jag att Kammaren saknar anledning frångå
            det slut, hvari Utskottet stadnat, och hvilket jag tills vidare,
            och då ännu ingen motsatt sig detsamma, icke anser nödigt att
            närmare försvara.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KMRnfiPJY53dSMkt4AfBht" type="speaker">
          Friherre Funck:
        </note>
        <note xml:id="i-McTd8dhajegXV6maRt2PiH">
          Då den förste värde talaren omnämnt den.skrifvelse, man behagat
          här utdela, samt det af denna skrifvelse vill sy-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Q6c5if4UGuEBrz7jAuvouX">
          554 Den 13 April.
        </note>
        <note xml:id="i-W7NyHsjz2Ph2YoFaQKZiZV">
          nas, som om de deri meddelade uppgifter kunnat komma Utskottet
          till del före afgifvandet af Utskottets utlåtande, ber jag att
          få nämna, att utlåtandet är dateradt den 5 April, hvaremot Konungens
          Befallningshafvandes intyg är utfärdadt först den 9 i samma månad
          och kommit mig till handa med ett bref, dateradt 2 dagar sednare.
          Ordställningen i skrifvelsen torde derföre få anses vara mindre
          lyckligt vald, då den kan gifva anledning till ett dylikt missförstånd;
          den torde väl emellertid få tillskrifvas endast någon ovana i
          Svenska språkets behandling:
        </note>
        <u xml:id="i-GCX3EAbqXe4mnS55q8CqGN" who="i-UorJwn2scwABTf47APC1S2">
          <seg xml:id="i-4XrsQsz9aWW5xyWjcnGFNb">
            Beträffande sjeltva hutvudsaken, är jag af den åsigt, att Utskottets
            hemställan är riktig och jag har inom Utskottet biträdt densamma.
            Detta hindrar mig dock ej, att anse det billighetsskäl finnas,
            som kunna föranleda bifall till Kongl. Maj:ts Proposition, och
            jag behöfver i detta hänseende allenast åberopa nmneldllet at
            den nådiga Propositionen. Jag fäster mig dervid mindre vid det
            förhållande, som af L. O. Smith &amp; Comp. åberopats såsom särdeles
            bevekande, att nemligen bolaget råkat erhålla en oskicklig brännmästare
            och dåliga betor, än dervid, att bolaget onekligen gjort ganska
            mycket, för att här i landet införa förbättrade bränningsmethoder,
            samt att det icke kan anses billigt, att staten tager skatt för
            större kannetal, än som tillverkats. Om derföre Kongl. Maj:ts
            Proposition skulle för öfrigt vinna något understöd, så vill Jag
            för min del gerna biträda densamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9NddyNgE5kusmNCev9UjTR" type="speaker">
          Friherre Raab, Ad. Oh.:
        </note>
        <u who="i-6gHwwyb1BUBjy6CYxgXY8W" xml:id="i-Uvv8vuGjDnuSZQShc2bxq6">
          <seg xml:id="i-Da8pnSvAdDzrBCv58cw5Gb">
            Jag ärnar icke uppträda till försvar hvarken för den af L. O.
            Smith &amp; Comp. vidtagna åtgärd, att genom ett cirkulär vilja plädera
            i egen sak, eller för de ordalag, hvari cirkuläret är affattadt
            och som, enligt hvad man sagt mig, skola vara föga väl valda;
            men jag kan icke underlåta att förorda bifall till Kongl. Maj:ts
            Proposition, emedan denna stöder sig på billigheten. Det är nu
            20 år sedan jag befattat mig med bränvinstillverkning; men jag
            känner dock nogsamt, att det är en högst vansklig handtering.
            Nu har verkligen bolaget L. O. Smith &amp; Comp. här i landet sökt
            bereda oss fördelarne af att använda sockerbetor till bränvinsbränning.
            Naturligtvis har bolaget dervid afsett äfven sin egen vinst; men
            detta hindrar icke, att det för landet vore särdeles förmånligt,
            om försöken utföllo så, att denna method vunno allmännare tilläpmning.
            Då emellertid methoden hittills varit oförsökt och bolaget hade
            den oturen att erhålla en oskicklig brännmästare, var det icke
            underligt om försöket misslyckades. Att då, ehuru det anmälta
            beloppet icke blifvit tillverkadt, utkräfva skatten, synes mig
            icke vara öfverensssämmande med billighetens fordringar. Om det
            varit en fattig perton, som framställt likartad anhållan, torde
            Utskottet icke hafva tillstyrkt afslag. Men att då, på den grund
            att sökanden anses förmögen, begagna sig af hans obekantskap med
            handteringen och förklara att, alldenstund förordningen det medgifver,
            må vi hålla till godo med öfverbetalningen — det kan jag icke
            anse vara rätt, synnerligast som en dylik stränghet kunde verka
            atskräckande på dem, som eljest vore sinnade att verkställa för
            landet gagneliga försök.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SDqPQrCJCBZJ9FZMJkMt9c">
          Den 13 April. 555
        </note>
        <note xml:id="i-BM34o4KAvQm8gPU3KhA5VW">
          Jag anhåller, att Kammaren, med afslag å Utskottets utlåtande,
          måtte bifalla Kongl. Maj:ts i ämnet aflåtna nådiga Proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-YP5m52GSAEpGPJawaF4ZoL" type="speaker">
          Herr Montgomery-Cederhielm:
        </note>
        <u who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL" xml:id="i-MPcSmgCo3AYAogmzAgPngf" next="i-Vsc9SQXMjxN1XRWGU7RdhJ">
          <seg xml:id="i-GRP3GzB5jYgezHhYCgukzi">
            Naturligtvis beror det på känslosamheten hos Kammarens ledamöter,
            huruvida Kongl. Maj:ts Proposition eller Stats-Utskottets förslag
            vinner bifall. För min del kan jag dock icke finna, att tillräckliga
            skäl tala för den ifrågasatta eftergiften och jag anhåller att
            få erinra, att bolaget redan åtnjutit en ganska betydlig restitution,
            uppgående till ett belopp af 5,401 R:dr 90 öre för 7,717 kannor.
            Då det anmälta beloppet utgjort blott 28,400 kannor, derför erlagts
            19,880 R:dr, och bolaget således fått mera än en fjerdedel af
            afgiften restituerad, kan man just icke klaga öfver obillighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vsc9SQXMjxN1XRWGU7RdhJ" prev="i-MPcSmgCo3AYAogmzAgPngf" who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL" next="i-Kip5GYCJDFnBjQE6qXFmfG">
          <seg xml:id="i-74dVyhL4sDKcZg8gTazDRt">
            Den enda egentliga grunden för en ytterligare restitution skulle
            väl vara den, att bolaget inlagt förtjenst om fäderneslandet genom
            att söka införa en ny industri. Så vidt jag har mig bekant, har
            dock användandet af sockerbetor till bränvinsbränning icke visat
            sig vara för vårt land synnerligen gagneligt och jag kan derföre
            icke fästa något vidare afseende på detta skäl.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kip5GYCJDFnBjQE6qXFmfG" prev="i-Vsc9SQXMjxN1XRWGU7RdhJ" who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL">
          <seg xml:id="i-HrKfMV8cZdYE3qW2RYcgWj">
            I den Kongl. Propositionen anföres vidare, hurusom bolaget haft
            otur att erhålla en oskicklig brännmästare, att en beställning
            af redskap icke aflemnats i rätt tid; att betorna blifvit frusna
            m. m. Sådant kan ju hända hvarje industriidkare. Han bör på förhand
            beräkna sin möjliga vinst och sin möjliga förlust, och jag tror
            icke att det ifrågavarande bolaget är så oerfaret i affärer, att
            det icke kunnat tänka sig såsom möjligt hvad sedan inträffat.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RfRxZCEENUfC7PCbtnb4J4">
          De skäl, bolaget åberopat, skulle kunna återkomma i ganska talrika
          framställningar, och jemväl häri finner jag en anledning att tillstyrka
          Kammaren att biträda Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-GEgGtp87rLqfM1Z18NwF7e" type="speaker">
          Herr Wallenberg:
        </note>
        <u who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" xml:id="i-CbFmSCN3ACM5Jbc5QafL9S" next="i-HUwhYNJPsJUmk8v6NR7AF7">
          <seg xml:id="i-CPQEsFxgT8Jbmz9R3UeLeg">
            Friherre Raab har emot Stats-Utskottets ledamöter riktat en beskyllning,
            som jag anser mig icke böra lemna utan genmäle.' Herr Friherren
            har nemligen antydt, att Stats-Utskottet skulle kommit till annat
            slut, derest frågan gällt annan person. I motsats till en sådan
            föreställning, vågar jag uttala den vissa öfvertygelse, att man
            här sett på sak och icke på person, samt att Kammaren gör klokast,
            om den biträder Utskottets förslag. Betraktar man saken, företer
            sig ett industrielt företag, som slagit mindre väl ut. Nu frågas,
            om väl Kammaren är beredd att komma hvarje företag, som gifvit
            mindre godt resultat, till hjelp. Mig synes, att detta vore en
            nog farlig väg att beträda, och jag hemställer, om det kan anses
            utredt, att icke jemväl andra gjort förluster på enahanda sätt
            som detta bolag, utan att de derför framkommit med anspråk på
            ersättning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HUwhYNJPsJUmk8v6NR7AF7" prev="i-CbFmSCN3ACM5Jbc5QafL9S" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt">
          <seg xml:id="i-E5yYxK9TAur3Uj3hcEbUp8">
            Vill man gifva en nationalbelöning, då borde den komma under
            mera passande form; men att, på sätt som skett, under vädjande
            till känslorna, begära eftergift af skatter, är en betänklig åtgärd,
            som sannolikt icke komme att sakna efterföljd.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FqM7PRE7j9RTj6uiUxkvhT">
          Jag anhåller om bifall till Utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-Bob5GmPmDg3QS5XyfGpABs">
          ,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7ufK6e8GQRnaZDDPoDfXtc">
          556 Den 13 April.
        </note>
        <note xml:id="i-DVFbn8xA2368AXGkLsgWjM" type="speaker">
          Herr Odelberg:
        </note>
        <note xml:id="i-8HVoD6CDRuF6UynjLg1yed">
          Under åberopande af de skäl, som blifvit anförda af Friherre
          Raab, anhåller äfven jag, att Kammaren behagade, med afslag å
          Stats-Utskottets utlåtande bifalla Kongl. Maj:ts i ämnet aflåtna
          nådiga Proposition. Jag vill icke upprepa de skäl, som redan blifvit
          af rage, och inskränker mig derföre till att förklara, att jag
          icke kan anse det billigt, eller ens Staten värdigt, att be-
        </note>
        <u xml:id="i-9qqoxTJmFdRKKjDNAo8WLZ" next="i-VE4HBZqJVgZKKCGCiEqWsE" who="i-5gFxxU1pzf9wxfbqY5n4JU">
          <seg xml:id="i-GfAHKtT2vscEL8S2kiVSJJ">
            hålla några tusen R:dr, som Staten, efter min uppfattning, icke
            bort göra anspråk på.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XJCvZPiq1tSEaY2Nyc5BwV">
          Friherre Raab: Herr Mongomery-Cederhielm har omförmält, att L.
          O. Smith et Compani redan åtnjutit restitution till ett belopp
          af 5,401 R:dr 90 öre. Den restitutionen har emellertid tillkommit
          bolaget på grund af bränvins-förordningens stadgande om restitution
          för underbränning, då deremot nu är fråga om återställande af
          den ytterligare afgift, som bolaget erlagt för icke tillverkadt
          bränvin.
        </note>
        <u xml:id="i-VE4HBZqJVgZKKCGCiEqWsE" prev="i-9qqoxTJmFdRKKjDNAo8WLZ" who="i-5gFxxU1pzf9wxfbqY5n4JU" next="i-FZvXrnZnNXLKJCqZfvgAUd">
          <seg xml:id="i-DUP8QK23Di5R8Me74D5rcR">
            Samme värde talare yttrade, att, om man medgåfve den ifrågasatta
            eftergiften, kunde man emotse likartade anspråk från andra håll.
            Så vidt jag har mig bekant, har dock ingen här i landet utom detta
            bolag i större skala anlagt fabrik för tillverkning af bränvin
            af hvitbetor. Nu är det en känd sak, att potatis icke längre här
            går väl, samt att ett tunnland, besådt med rotfrukter, afkastar
            mera än samma areal besådd med säd; och då tyckes det vara skäl
            att uppmuntra företag, som afse att befordra odlingen af hvitbetor
            genom att förskaffa dem användning. Ur denna synpunkt synes mig,
            att bolaget gjort sig förtjent af välvilja.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FZvXrnZnNXLKJCqZfvgAUd" prev="i-VE4HBZqJVgZKKCGCiEqWsE" who="i-5gFxxU1pzf9wxfbqY5n4JU" next="i-6bx75zuB3miTHcnvDiwhgE">
          <seg xml:id="i-6Dm2mkLair6k2ozjYZ9ycm">
            En ledamot af Stats-Utskottet på Stockholms-bänken ytttrade,
            att jag skulle beskyllt Utskottet att hafva förfarit hårdt, emedan
            fråga var om ett bolag, som ansågs förmöget. Mitt yttrande afsåg
            emellertid, att det på detta rum sannolikt skulle varit lättare
            att vinna eftergifter, derest sökande varit en fattig person.
            Det hade icke kunnat falla mig in att förutsätta, att den värde
            ledamoten af Stats-Utskottet, som icke är känd för att vilja lägga
            fingrarne emellan, skulle afstå från att yrka ett strängt utkräfvande
            af rätten, och det var derföre Jag vädjade till Kammaren. .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6bx75zuB3miTHcnvDiwhgE" prev="i-FZvXrnZnNXLKJCqZfvgAUd" who="i-5gFxxU1pzf9wxfbqY5n4JU">
          <seg xml:id="i-XHqMnCtaDQ1L4C7ZSkxyzJ">
            Jag känner icke personligen L. O. Smith et Compani och har ej
            ens läst bolagets föreliggande skrift; men min billighetskänsla
            har manat mig att påyrka, det man icke skulle behålla penningar,
            som Staten icke haft moralisk rätt att taga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-T8MhPaYL2gGttKZRqj3rQy" type="speaker">
          Herr Bennich:
        </note>
        <u who="i-YZEL7fGZ8MZ3sXegd3zeFp" xml:id="i-5TxMjAsWMy5SdMenM6eCPP">
          <seg xml:id="i-ZyEBwQ4NJx1oAF8uVZYox">
            Det är icke af sympati för bolaget, utan allenast at känsla för
            rätt och "högsta rätt", jag anser mig böra understödja den åsigt,
            som påyrkar afslag å Stats-Utskottets Utlåtande. Någon nationalbelöning
            är icke i fråga, utan det hela reducerar sig dertill, huruvida
            Staten skall taga skatt för ett experiment, som misslyckats. Det
            är konstateradt, att endast en del at det anmälta beloppet blifvit
            tillverkadt, äfvensom att det anställda försöket att åstadkomma
            en ny industri, till följd af samverkande ogynnsamma omständigheter,
            misslyckats. Då frågas, om det väl kan vara billigt och rätt att,
            på grund af en i och för sig drakonisk lagstiftning, utkräfva
            skatten för hvad som icke blifvit tillverkadt. Jag tror det
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9Ar888cAoyPLjvUcucdYDP">
          Den 13 April. 5H57
        </note>
        <note xml:id="i-KXYH1phBMYmVg88e4qMP4b">
          icke, och af sådan anledning, men utan afseende å personen, yrkar
          Jag bifall till Kongl. Maj:ts Proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-DPiYQ91r7tjimvfQ7qN2Qe" type="speaker">
          Herr Brusewitz:
        </note>
        <u who="i-BH3Wicu86qyFpe88FLoM4s" xml:id="i-U4tbrjqSEt997nx5usX1wm" next="i-KybDct47qirBRf3YNShLMH">
          <seg xml:id="i-VpB7tDbNWnjo2pN2RnXm4W">
            Åtskilliga talare, hvilka här uppträdt till försvar för Kongl.
            Maj:ts Proposition, hafva yttrat, att det vore mindre riktigt
            af Staten att utkräfva denna skatt, enär de skattdragande deraf
            ej haft någon fördel. Det kan visst så vara och saken har blifvit
            betraktad äfven från denna sida i Utskottet, som likväl stadnade
            i den åsigten, att man då borde förändra förordningen, men ej
            i detta särskilda fall ifrågasätta någon restitution. Det är naturligt,
            att hvar och en bränvinsbrännare, som misslyckats, skulle, derest
            denna framställning bifalles, komma och begära restitution af
            skatt för bränvin, som ej blifvit brändt, oaktadt skatten blifvit
            betald. Det torde ej vara skäl att uppmuntra till dylika ansökningar,
            utan heldre ändra författningen så, att den blifver lika för alla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KybDct47qirBRf3YNShLMH" prev="i-U4tbrjqSEt997nx5usX1wm" who="i-BH3Wicu86qyFpe88FLoM4s" next="i-Sjn2VY3vqgxuBpvV6zBS1H">
          <seg xml:id="i-DBQZJayzviMWioFYQpiL8g">
            Man har sagt, att det skulle finnas andra billighetsskäl, som
            borde tala för bifall till den ifrågavarande framställningen,
            nemligen den införskrifna Franska brännmästarens oerfarenhet och
            betornas skadande af kölden samt den undervisning, som, enligt
            Herrar Smith et C:nis uppgift, blifvit öfver 100 elever meddelad
            uti konsten att bränna bränvin af hvitbetor. Jag hemställer, om
            en sådan skola är värd en sådan uppmuntran, som den här ifrågasatta.
            För min del kan jag ej tro att det är skäl dertill. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Sjn2VY3vqgxuBpvV6zBS1H" prev="i-KybDct47qirBRf3YNShLMH" who="i-BH3Wicu86qyFpe88FLoM4s">
          <seg xml:id="i-7jBNxZR5TcCNxfuYsYeW7L">
            n annan sida af saken är rättsförhållandet. Det är alldeles gifvet,
            att sökandena erhållit den restitution, som de billigtvis kunnat
            begära. De hafva nemligen först och främst erhållit tillbaka en
            hel termins afgift, hvarunder de ej brännt; dessutom hafva de
            erhållit restitution af en femtedel utaf all annan erlagd afgift
            för den tid, som de brännt. Härtill kommer såsom af den specifikation
            öfver anmäldt och tillverkadt bränvin, Som jag har i handen, synes
            att, oaktadt bränningen gifvit ett högst dåligt resultat, sökandena
            likväl anmält sig till bränvinstillverkning under en följande
            termin för 500 kannor om dagen, då det hade stått i deras eget
            skön att betrygga sig för den casus, som nu inträffat, genom att
            ej anmäla sig för högre tillverkning än den minsta tillåtna eller
            300 kannor, i stället att, såsom skett, öka detta till 500. Detta
            allt synes mig vara tillräckliga skäl för Stats-Utskottets hemställan,
            hvarom jag för min del anhåller.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SmBS25TKsyu7QjGnLXTsVb">
          Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad samt Herr Grefven
          och Talmannen yttrat, att under densamma hade yrkats dels bifall
          till Stats-Utskottets förevarande Utlåtande och dels att Kammaren,
          med afslag derå, skulle bifalla Kongl. Maj:ts i ämnet aflåtna
          nådiga Proposition; framställde Herr vice Talmannen först proposition
          på bifall till Utlåtandet, hvarvid svarades många ja och nej i
          blandning, och sedermera proposition på afslag derå samt antagande
          af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition i ämnet, då svaren likaledes
          utföllo med många så väl ja som nej; och förklarades ja nu hafva
          varit öfvervägande.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8jRhnnAG55kZMUCKrQ84Ga">
          558 Den 13 April.
        </note>
        <note xml:id="i-7NcDU8WEMWgvmK2EzXfp6c">
          Flere ledamöter begärde votering.
        </note>
        <note xml:id="i-J9QmZ925syx5KJTzNv9qhM">
          Uppsattes, justerades och anslogs en så lydande voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-5UbjWvHr5x8yyMsodcH8TK">
          Den, som bifaller Stats-Utskottets Utlåtande N:o 40, röstar Ja;
        </note>
        <note xml:id="i-U8vdcdM1eR2T4ozE6iwCjw">
          Den det ej vill, röstar | nej;
        </note>
        <note xml:id="i-6qP5wVi1RauVEE6foRbhTU">
          Vinner nej, afslår Kammaren detta Utlåtande och bifaller Kongl.
          Maj:ts i ämnet aflåtna nådiga Proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-7R3dg1oV8H5sTMA8URsAY2">
          Omröstningen företogs och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda: Ja — 51;
        </note>
        <note xml:id="i-FjX5yMcEZ7Nf71c9iwJrS7">
          Nej — 22,
        </note>
        <note xml:id="i-MEcRv2JCAtMaFX5ND7qwMu">
          Föredrogs ånyo och bifölls Stats-Utskottets den 8 och 9I dennes
          bordlagda Utlåtande N:o 42, i anledning af väckt motion, angående
          förändring i sättet för utgörande af arrenden från akademihemman.
        </note>
        <note xml:id="i-mBFF3bjrBon5h6JjuDn6u">
          Föredrogs ånyo och lades till handlingarne Stats-Utskottets den
          3 och 9 dennes bordlagda Memorial N:o 43, i anledning af återremiss
          å nittonde punkten af Stats-Utskottets Memorial N:o 31.
        </note>
        <note xml:id="i-LJhPQtSQKgVS6bve2czewV">
          Föredrogos ånyo och biföllos Stats-Utskottets den 38 och 9 dennes
          bordlagda Utlåtande N:o 44, angående ersättning för sådana af
          Statskontoret förskottsvis bestridda utgifter, för hvilka statsanslag
          ej blifvit beviljade; och
        </note>
        <note xml:id="i-TXqn8siGg1TZgstfMpQMLD">
          Memorial N:o 45, rörande återbetalningsskyldigheten för lånet
          till segelleds öppnande mellan Hattefura vid” Wenern samt sjön
          Stora Lee.
        </note>
        <note xml:id="i-LwoCXi91YBnjYKQPMPvdNQ">
          Vid ånyo skedd föredragning af Bevillnings-Utskottets den 8 och
          9 dennes bordlagda Memorial N:o 7, med förslag till voteringsproposition
          i anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut angående allmänna
          bevillningen, blef den föreslagna voteringspropositionen af Kammaren
          godkänd.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-48moEJyMQsG65YpX1AmndD">
          Den 13 April. 559
        </note>
        <note xml:id="i-624pcGQQNP2xV93nDieue3">
          Föredrogs ånyo Lag-Utskottets den 8 och 9 dennes bordlagda Betänkande
          N:o 29, i anledning af återremiss af Lag-Utskottets Utlåtande
          N:o 11, angående förändring i Kongl. Förordningen om egors fredande
          mot skada af annans husdjur och om stängselskyldighet den 21 December
          1857.
        </note>
        <note xml:id="i-XpypHkttP7asJxjWgt5Sxk" type="speaker">
          Herr von Gegerfelt:
        </note>
        <u who="i-7b7kby5VttiCieta1L2BuF" xml:id="i-KQbs7jFFe9rLzLHeiEKfhn" next="i-BSFZ5KAL2J78VDnGbhED2d">
          <seg xml:id="i-79VaJYqasJjX75iuUXHeqJ">
            Genom förevarande betänkande har Utskottet sökt uttala de åsigter,
            som, vid ärendets förra behandling hos Kamrarne, gjort sig gällande
            och föranledt återförvisningen af Utskottets förra betänkande
            i denna fråga. Då jag hyser den mening, att Utskottet bör, så
            vidt möjligt, sammaniemka och söka formulera Kamrarnes vid en
            återremiss uttalade åsigter, har jag ej ansett mig kunna reservera
            mig emot Utskottets utlåtande, utan tvärtom medverkat till detsamma,
            men deraf följer ej att jag kan i Kammaren yrka bifall dertill.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BSFZ5KAL2J78VDnGbhED2d" prev="i-KQbs7jFFe9rLzLHeiEKfhn" who="i-7b7kby5VttiCieta1L2BuF" next="i-FACsCeWECNVNqttopimaV2">
          <seg xml:id="i-TJtGLqCZG8RYx862HQP6kD">
            De betänkligheter jag hyste mot Utskottets förra betänkande,
            gälla äfven detta, och jag har ej funnit skäl att frångå min då
            yttrade åsigt. — Frågan om stängselvitsord är onekligen en fråga
            af civillags natur. Den ligger således inom området för Konungens
            och Riksdagens gemensamma lagstiftande myndighet. Den kan ej hänföras
            till den administrativa lagstiftningen, enär den omöjligen kan
            anses röra den allmänna hushållningen, utan angår det enskildta
            förhållandet emellan tvänne grannar. Då nu Riksdagen ej eger att
            åt Konungen uppdraga att lagstifta i en fråga, som enligt grundlagen
            tillhör Konung och riksdag gemensamt, så har jag ej kunnat anse
            det af Utskottet nu framlagda förslag vara i formelt hänseende
            riktigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FACsCeWECNVNqttopimaV2" prev="i-BSFZ5KAL2J78VDnGbhED2d" who="i-7b7kby5VttiCieta1L2BuF">
          <seg xml:id="i-YEBjmEh8a63ftAZNj21nwi">
            Den föreslagna förändringen är dessutom alldeles obehöflig. Om
            ett landsting finner något af de i stängelsförordningen förekommande
            stadganden vara för sitt område mindre lämpligt, så eger detta
            landsting att om ändring derutinnan göra framställning hos Kongl.
            Maj:t, som, derest han finner skäl, att dervid fästa afseende,
            utan ringaste omgång kan afgifva proposition till Riksdagen, på
            samma sätt som skett för tillvägabringande af en särskild skogslagstiftning
            för Gotland.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GjHYdMky3te6s1tKgipgki" type="speaker">
          Herr von Koch:
        </note>
        <u who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ" xml:id="i-XkQpoRd3xD8HK1BoQVio7b" next="i-PyQBV2c8Lubmxh4eVX4mZ3">
          <seg xml:id="i-9y9uGswMmDFcmAWyRBUN3n">
            Då detta ärende förra gången förevar, så yttrade jag mig ej,
            emedan jag var af den tanke, att förslaget i sin dåvarande form
            ej kunde bifallas, ehuru mycket jag än önskade att en lagförändring
            i denna riktning måtte ske. Men Jag fann mig hindrad af konstitutionela
            betänkligheter, hvilka måste besegra alla önskningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PyQBV2c8Lubmxh4eVX4mZ3" prev="i-XkQpoRd3xD8HK1BoQVio7b" who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ" next="i-KfH2gZZaLN8LGJ5bgFLAup">
          <seg xml:id="i-Vs62eSsEyVHxhpt75kYvGW">
            Hvad först beträffar gränsen emellan den ekonomiska och den civila
            lagstiftningen, är denna så svår att uppdraga, att t. ex. vid
            1867 års riksdag, då det inom Konstitutions-Utskottet, på grund
            af en motion, var fråga om att bestämma densamma, förklarade Konstitutions-Utskottet,
            att en sådan gräns ej kunde med säkerhet uppdragas. Men i afseende
            på denna speciela sak är det nu fråga om en servitut af värsta
            slag, nemligen rättigheten för den ena grannen att ålägga den
            andra att stänga, när han ej behöfver stänga, hvilket, såsom Herrar
            jordbrukare veta, är både kostsamt och besvärligt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MFSMPHSim4gnXARq9STrRx">
          560 Den 13 April.
        </note>
        <u xml:id="i-KfH2gZZaLN8LGJ5bgFLAup" prev="i-PyQBV2c8Lubmxh4eVX4mZ3" who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ" next="i-XXztUYZA7Y5scGekgjR5Pw">
          <seg xml:id="i-RtNFtZR3DeJCt5Y4U4aX8V">
            För en person, hvilken vill vårda sin skog och ej låta beta densamma,
            blifver det alltid hårdt att nödgas använda en stor del deraf
            till öfverflödiga gärdesgårdar för att utestänga sin grannes kreatur.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XXztUYZA7Y5scGekgjR5Pw" prev="i-KfH2gZZaLN8LGJ5bgFLAup" who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ" next="i-CJqnVyqNaeKH3NuaBSTT8S">
          <seg xml:id="i-GdcAYemwt6H5hLEycpVCtx">
            Regeln är, att hvar och en, som hemdjur eger, skall om dem hålla
            sådan vård, att de ej olofligen inkomma på annans egor. Det är
            den rättighet, som undantagsvis existerar i stängselsvitsordet,
            som man nu vill inskränka. För min del tror jag ej det låter sig
            göra, att hafva en gemensam lag för slättbygd och skogbygd. Till
            och med inom samma provins kunna förhållandena vara så olika,
            att de påkalla en olika lagstiftning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CJqnVyqNaeKH3NuaBSTT8S" prev="i-XXztUYZA7Y5scGekgjR5Pw" who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ" next="i-RMREuFhmMwNQ2mrRjSEf3Z">
          <seg xml:id="i-17hGUEx8WYeSh5CASADyuJ">
            Frågan gäller nu, huruvida stadgandet om stängselvitsord är af
            ekonomisk eller civillags natur. Derom strida de lärde. För min
            del har jag accepterat den gränslinea, som lagkomitéen angifvit
            i motiverna till sin Byggningabalk, och som blifvit citerad af
            en ärad ledamot, hvilken upponerat sig emot bifall till förslaget,
            och som äfven åberopats af en lagfaren man i Andra Kammaren. Lika
            med dem tror jag att stängselvitsordet hör till civillagen. Det
            är en servitut och om en sådan kan man ej lagstifta 1 annan väg
            än den för civillag föreskrifna. Men det är just det man nu håller
            på att göra, då det är fråga om att Konung och Riksdag skola gemensamt
            utfärda en författning, af den här föreslagna lydelsen. För min
            del tror jag ock, att landstinget är mycket lämpligare att framkomma
            med förslag i detta fall än Riksdagen, och jag tror ej, att denna
            behöfver besväras med att afgöra, om en del af ett landstings
            område skall slippa denna servitut och en annan del ej, utan jag
            anser, att begge statsmakterna kunna i detta, som i flera andra
            fall, sedan de gemensamt stiftat en generel lag, låta Konungen
            ensam utöfva den dispensationsrätt, som han ofta finner sig befoged
            att begagna sig af 1 civillagsväg, likasom han nödgas göra det
            inom kriminallagens område. Då det till följd af den menskliga
            ofullkomligheten blifver svårt att i lagstiftningsväg tänka sig
            alla möjliga fall, som kunna inträffa, har man ju åt Koupogen
            uppdragit att utöfva benådningsrätten och meddela dispens. En
            sådan dispensationsrätt är hos oss ej okänd, hvarken i beskattningsväg,
            t. ex. i frågor om efterskänkande af tullafgifter, eller i civillagsväg.
            Man behöfver ej gå långt i vår civillag för att finna, att äfven
            i de delar deraf, som tillkommit efter 1809, och således under
            vårt nuvarande statsskick, en sådan dispensationsrätt finnes Konungen
            medgifven, såsom t. ex. i afseende på äktenskap inom vissa förbjudna
            led. Det är visserligen numera borttaget i afseende på syskonebarn
            genom Kongl. Förordningen den 19 Maj 1845, som tillåter sådana,
            att, utan att behöfva söka Konungens tillåtelse, med hvarandra
            ingå äktenskap, men det 'qvarstår ännu i afseende på äktenskap
            inom vissa svågerlag, enligt en lag som stiftades den 10 April
            1810, och således under det våra grundlagar voro i färskt minne
            hos våra lagstiftare. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RMREuFhmMwNQ2mrRjSEf3Z" prev="i-CJqnVyqNaeKH3NuaBSTT8S" who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ" next="i-Zxcyigu112oiejc5pfMsj">
          <seg xml:id="i-XtJZ7TiB9VKtT9Q1fraJ4H">
            På grund af den rättighet att medgifva Konungen dispensationsrätt,
            som jag sålunda tror att vi i denna fråga ega, anser jag, att
            vi böra stifta en civillag, deri vi uttala oss för en nyttig princip,
            men med hvilken vi nu ej je gå i botten, utan som vi anse först
            små-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5UwWzoABiYTYjCGEWe21zA">
          ningom
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CX8F9L4AbcKKzExgaYsdi">
          Den 13 April. 561
        </note>
        <u xml:id="i-Zxcyigu112oiejc5pfMsj" prev="i-RMREuFhmMwNQ2mrRjSEf3Z" who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ">
          <seg xml:id="i-HovyxgSDvVT3QbEcRBKLKn">
            ningom böra tillämpas, och att vi derföre lemna Konungen rättighet
            att efter hand, uppå framställningar af landstingen, medgifva
            undantag. Härigenom tror jag, att ganska många af de olägenheter,
            stängselvitsordet medför, skulle komma att minskas, och derföre
            anser jag mig kunna yrka bifall till detta betänkande. Jag kunde
            ej göra det förra gången, emedan förslaget då var så uppstäldt,
            att man skulle kunnat ändra hela författningen och gå tillbaka
            till det allmänna stängselvitsordet, hvaremot det nu föreliggande
            förslaget afser, att vi småningom skola närma oss en princip,
            som redan är i författningen sanktionerad.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N5m5U1o238oCkmkKFeoHZT" type="speaker">
          Grefve Mörner, Oskar:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-QDYmfkKxQ6RHcaDikPDEk8" next="i-PgvWYZ8ZZ8uK5Fse2AQwy7">
          <seg xml:id="i-RKpvfwgtSLMKBQAtvW3Xxx">
            Det lärer väl ingen vilja bestrida, att stängsel i Sverige ifrån
            uråldriga tider begagnats, och att rättsfrågor derom redan under
            äldre lagstiftningsförhållanden förekommit. Huru kan man då tro,
            att då 1734 års lag skrefs, hvilken ej var något hastverk, utan
            frukten af många års träget och mödosamt arbete af den tidens
            lärdaste och skarpsinnigaste samt med landets förhållanden mest
            förtrogne lagfarne män, man icke skulle intagit deruti flera stadganden
            angående stängselförhållandena, afsedda att gälla för olika orter,
            om man dels ej ansett en sådan lagstiftning icke kunna medföra
            dermed åsyftad nytta, samt dels ej ansett bättre att genom enhet
            i lagen få den tanken uttryckt, att svenska folket, som vore ett
            folk, ej heller borde hafva mera än en lag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PgvWYZ8ZZ8uK5Fse2AQwy7" who="unknown" prev="i-QDYmfkKxQ6RHcaDikPDEk8" next="i-2M1iMpk8xETLQRabW7RQNR">
          <seg xml:id="i-DbKRPS3xVjhLufyHFr63ti">
            Nu säger man dock, att då förhållandena äro så olika som i Skåne
            och i Norrbotten, så kan man ock hafva behof af en olika lagstiftning
            för så olika förhållanden. Man behöfver verkligen ej resa så långt,
            för att komma underfund med att hvarje provins företer olika naturförhållanden,
            som kunde sägas påkalla en olika lagstiftning; ty ihvarje finnes
            det både slättbygd och skogbygd. Men då frågar jag: kan det vid
            denna omvexlande mångfald af förhållanden väl vara lämpligt så
            lagstifta, att nära nog hvarje socken skulle kunna säga sig ega
            anledning påkalla en särskild lag? Har väl den nu gällande lagen
            verkligen visat sig så ofullständig, att en dylik undantagslagstiftning
            såsom ett nödvändigt behof påkallas? Nej det har den alldeles
            icke, emedan förnuftet gjort sig gällande och 1 praxis infört
            de modifikationer deraf lagen varit i behof, så att t. ex. i Skåne
            föga gärdesgårdar finnas, och man i Halland i skoglösa orter finner
            att kullersten uppstaplas till stängsel, hvarjemte somligstädes,
            allt som behofvet krätvet och naturförhållandena medgifva, häckar
            och diken till beredande af egofrid begagnas. Jag har sjelf låtit
            upptaga diken och funnit dem freda bra. Kunde gärdesgårdar alldeles
            undvaras, vore det väl, men i skogstrakter låter det sig sannerligen
            icke göra, och der försöker man icke heller sådant. Om nu, såsom
            jag antager, lagen, sådan den är, visar sig böjlig och benägen
            att lämpa sig efter förhållandena, hvar framstår då behofvet att
            för olika landstingsområden medgifva särskilda lagstiftningar,
            som ändå inom orterna föga bättre motsvarade de olika åsigterna
            och önskningarne, än den lag vi hafva och som åtminstone bevarar
            idéen af en lag för ett folk. Detta om nyttan af det ifrågavarande
            förslaget.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QhjK7qSJJaGzcsWmKT4LJ">
          Riksd. Prot. 1870. 1 Afd. 2 Band. 36
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HWtA1Sz66rPnr9C5bP6au">
          562 Den 13 April.
        </note>
        <note xml:id="i-HxqrCniZuhgtJCyU9GLFEh">
          Jag vill nu öfvergå till granskning af det lagliga deruti. Här
          har blifvit föreslaget, att Riksdagen måtte hos Kongl. Maj:t anhålla
          om utfärdande af en författning, hvarigenom såsom tillägg till
          Kongl. Förordningen om egors fredande mot skada af annans hemdjur
          samt om stängselskyldighet den 21 December 1857 förordnas, att
          der, till följd af ortförhållanden eller andra omständigheter,
          det finnes lämpligt, att det i nämnda Kongl. Förordning stadgade
          stängselvitsord inom särskildt landstingsområde upphäfves eller
          inskränkes, Kongl. Maj:t förbehålles att, på framställning af
          vederbörande landsting, derom förordna.
        </note>
        <u xml:id="i-2M1iMpk8xETLQRabW7RQNR" who="unknown" prev="i-PgvWYZ8ZZ8uK5Fse2AQwy7" next="i-7CYmVgZ2ht78httebNa9ih">
          <seg xml:id="i-QvWbErt2wYYGxXf1tJ6S7Z">
            Då Riksdagen väljer denna form för sitt beslut, förklarar den
            ock dermed, att detta är ett ärende af ekonomisk beskaffenhet.
            Jag ber att få fästa mig vid ett påstående, som förra gången ärendet
            här förevar afgafs af en talare, hvilken, liknande sig vid den
            lille David, efter förmåga svängde sin slunga, att nemligen stängselvitsordet
            vore af ekonomisk natur, till hvilken slutsats han kom genom en
            deduktion, hvars bindande kraft jag ej kan förstå. Sätter man
            sig ned och plockar ur en förordning de särskilda paragraferna,
            så kan man möjligen förklara, att den är af civillags natur och
            den af ekonomisk. Men vid ett sådant förfarande hvad blifver väl
            beståndande af vår civillag. Jag åtager mig attisjelfva Rättegångs-balken
            framvisa stadganden, som skulle kunna anses vara af administrativ
            art, men såsom regel får man väl antaga, att en lag måste i anseende
            till sin art bedömas i sin helhet och att den lag, som är tillkommen
            i den ordning, som är föreskrifven för civillags stiftande, äfven
            är af civillags natur. Betrakta vi förhållandet med stängselförordningen,
            så finna vi att redan 1802 års förordning, som utfärdades af Gustaf
            IV Adolf, som visserligen ej ville afstå några af sina rättigheter,
            börjar med en ingress, deri Konungen förklarar, att han, med afseende
            äfven å hvad Riksens Ständer begärt och hemställt, beslutat den
            förordning som utfärdades, så att synas vill, att redan han tvekat
            att anse Byggninga-balkens stadganden om stängselskyldigheten
            kunna godtyckligt i administrativ väg ändras. Att 1857 års förordning
            i alla händelser måste vara civillag, framgår deraf, att den beslutatsi
            samråd med Rikets Ständer och kontrasignerats af Justitie-ministern,
            som ej brukar kontrasignera ekonomiska författningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7CYmVgZ2ht78httebNa9ih" who="unknown" prev="i-2M1iMpk8xETLQRabW7RQNR">
          <seg xml:id="i-CyHN1wKUkCTeALEYtKwhTc">
            Nu har man likväl hemställt, att denna författning måtte ändras
            i den ordning, som för den ekonomiska lagstiftningen finnes föreskrifven.
            För min del bestrider jag, att Riksdagen eger rätt att förklara
            en civillag för ekonomisk lag. Jag vill åtminstone ej deltaga
            i ett sådant beslut. Skall något beslut fattas, bör det vara så
            formuleradt, att Riksdagen för sin del beslutar en så och så beskaffad
            förändring i stängselförordningen. Sådan framställningen nu är,
            står den i strid med hvad lagligen kan ske, utan att förnärma
            svenska folkets rätt, hvilken Riksdagen är satt att bevaka, icke
            att efterskänka. För min del yrkar jag afslag på Lag-Utskottets
            betänkande,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CZytYstzExnKXU4Y8XHMmn" type="speaker">
          Herr Faxe:
        </note>
        <u who="i-71vobmtRM8VayAVJKWNYrF" xml:id="i-GhogHb6K6zoAo5xdnwzJt8" next="i-ALJj91mwytbgteA8eTn8uv">
          <seg xml:id="i-4GvabYGNe5MtiQthLwD6Gt">
            Lika mycket som någon annan håller jag på de konstitutionela
            formerna, men för min del tror jag ej, att någon afvikelse derifrån
            skulle ske i fall Utskottets ifrågavarande förslag bi-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KMLVSi4PhwyF9s9q86Bbrg">
          Den 13 April. 563
        </note>
        <note xml:id="i-B75tcKZxf43Br6JhDes6U9">
          falles. Det är sannt, att den nu gällande författningen i ämnet
          blifvit utfärdad af Konung och Ständer gemensamt, men dermed är
          det väl ej afgjordt, att hvarje fråga, som rör stängselskyldigheten,
          skall vara af civillags natur. Här är det ej fråga om att göra
          någon ändring i den grundsats, som i författningen finnes uttryckt,
          utan blott att, för det fall att en ort önskar ändring i fråga
          om stängselvitsordet, tillåta, att en sådan ändring må, uppå framställning
          af vederbörande landsting, af Konungen beviljas.
        </note>
        <u xml:id="i-ALJj91mwytbgteA8eTn8uv" prev="i-GhogHb6K6zoAo5xdnwzJt8" who="i-71vobmtRM8VayAVJKWNYrF" next="i-8x7kEEYUaf9CoKSWTJUULD">
          <seg xml:id="i-MDFKjScdzTjSaQTAeHi1N">
            Vi hafva så många andra ekonomiska författningar, der eganderättsförhållanden
            beröras, såsom skiftesstadgan och hemmansklyfningsförordningen,
            men hittills åtminstone har det ej fallit Riksdagen in, att i
            dessa frågor besluta, utan den har alltid hos Kongl. Maj:t hemställt
            om utfärdande af sådana författningar, ehuru ostridigt deri förekomma
            andra stora rättsfrågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8x7kEEYUaf9CoKSWTJUULD" prev="i-ALJj91mwytbgteA8eTn8uv" who="i-71vobmtRM8VayAVJKWNYrF" next="i-4HKLgfyGJg9PcqLjLBSTUS">
          <seg xml:id="i-CDpgd66eHYebMhg1MHSUZc">
            Det har såsom bevis för att stängselförordningen skulle vara
            af civillags natur blifvit åberopadt, att redan den under Gustaf
            IV Adolfs regering utkomna stängselsförordning blifvit utfärdad
            såsom civillag. Häremot ber jag att få anmärka att, enligt mitt
            förmenande, ingressen till denna förordning ej innebär annat än
            att Konungen bifallit hvad Ständerna föreslagit och dermed torde
            väl ej vara utsagdt, att författningen är af civillags natur.
            Dessutom är det mycket tvifvel underkastadt, hvad som är ekonomisk
            och hvad som är civillag. Den ene rättslärde säger, att en förordning
            är en civillag, den andra att den är en ekonomisk författning.
            Det är visst bra att hålla på formerna, men gör man det för strängt,
            så kan man mera skada än gagna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4HKLgfyGJg9PcqLjLBSTUS" prev="i-8x7kEEYUaf9CoKSWTJUULD" who="i-71vobmtRM8VayAVJKWNYrF" next="i-LnmdxqRGy9EZijvP2WmQTb">
          <seg xml:id="i-HhMR8rytSML6fYSFRw9Bf2">
            Jag tror, att det stadgande, som här är fråga om, nemligen huru
            man skall bereda tillfälle för olika orter inom riket att erhålla
            olika bestämmelser om stängselskyldigheten, är både nyttigt och
            nödigt. Det synes mig ej ligga något farligt deri, att Riksdagen
            till Kongl. Maj:t öfverlåter att 1 detta hänseende besluta när
            eftergifter in casu må göras. Att, såsom en talare här föreslog,
            landstingen skulle inkomma med sina framställningar till Kongl.
            Maj:t, som derefter skulle öfverlemna dem till Riksdagens bepröfvande,
            hvarpå Kongl. Maj:t, i händelse förslaget af Riksdagen bifölls,
            skulle utfärda författning i ämnet, detta blefve, enligt mitt
            förmenande, allt för mycket omgång i en så enkel sak. Dessutom
            har Riksdagen redan så många frågor att handlägga att det är svårt
            att medhinna dem alla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LnmdxqRGy9EZijvP2WmQTb" prev="i-4HKLgfyGJg9PcqLjLBSTUS" who="i-71vobmtRM8VayAVJKWNYrF" next="i-UgDjKdSVFriUzBsXHqRtsd">
          <seg xml:id="i-FEQ5QBE4YPyTkQ7bumPjHS">
            Hvad åter angår behofvet af detta stadgande, så tror jag, att
            de flesta skola erkänna att den olikhet i naturbeskaffenhet, som
            råder emellan olika delar af vårt land, gör det omöjligt att en
            generel lag idetta afseende kan vara lämplig. Man har visserligen
            sagt, att om författningen för någon ort befunnes mindre lämplig,
            så kunde man Ju inom denna ort träffa öfverenskommelse om förändrade
            stadganden, i fall sådana visade sig behöfliga. Ja, detta kunde
            ske, om alla vore ense, men det behöfs blott, att en enda säger
            stopp, för att en öfverenskommelse skall kullkastas. Jag tror
            att man i Skåne skulle vara ganska illa ute, om en eller annan
            jordegare ville begagna sig ar sitt stängselvitsord. — Vidare
            har man anmärkt, att Riksdagen ej skulle ega att ensidigt fatta
            ett sådant beslut, som det ifrågasatta;
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EmEBWSgZwQ3jY2GKjDtdzt">
          564 Den 13 April.
        </note>
        <u xml:id="i-UgDjKdSVFriUzBsXHqRtsd" prev="i-LnmdxqRGy9EZijvP2WmQTb" who="i-71vobmtRM8VayAVJKWNYrF">
          <seg xml:id="i-87YRgXYTPrKAjwY1awVgHQ">
            men jag för min del tror, att Riksdagen eger att i hvarje särskildt
            fall pröfva hvad som är rätt och handla derefter. För min del
            får Jag yrka bifall till Betänkandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-16YEV36RrGaPqHfqUEZiXf" type="speaker">
          Herr von Koch:
        </note>
        <u who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ" xml:id="i-BLpMVfZqdgipntb3Wk2qTs">
          <seg xml:id="i-9fKY7LL7vPpMMzikKvismx">
            Jag vill endast i anledning af Grefve Mörners yttrande förklara
            att jag, som anser författningen vara en civillag och således,
            att Kongl. Maj:t ej eger attiekonomisk väg ändra densamma, skulle,
            äfven om jag hade någon förhoppning att få min åsigt om skilnaden
            emellan civil och ekonomisk lag gällande, önska att begagna de
            termer, som Grefve Mörner föreslagit; men, såsom den siste talaren
            anförde, hafva på sednare tider utkommit en mängd författningar,
            hvilka innehålla blandningar af civil och ekonomisk lag -— deribland
            denna stängselförordning. Konungen vidtager 1 sådana frågor ej
            några ändringar utan Riksdagens bifall; men när Riksdagen önskar
            en förändring och förklarar på hvad sätt den får ske, så har man
            dermed fredat de konstitutionela formerna. Mina betänkligheter
            i detta afseende äro således undanröjda, och jag fortfar att yrka
            bifall till Utskottets Betänkande; men jag ansåg mig dock böra
            göra rättvisa åt Grefve Mörners förslag, ehuru jag ej i öfrigt
            kan instämma med honom.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DVWWjQPRbEEYwAi53y4swA" type="speaker">
          Grefve Mörner:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-22QBzA5m5MQC4rGM19EHNH" next="i-ASosChHxvzb8CykAvegDkE">
          <seg xml:id="i-43pmEWwiJmcPaG1pajDMga">
            Jag anhåller endast att med några ord få bemöta Herr Faxes yttrande.
            Han framdrog den omständigheten, att skiftesstadgan och hemmansklyfningsförordningen
            tillkommit i ekonomisk väg. Ja, det medger jag visserligen, men
            begge två känna vi grundlagen nog mycket för att veta att, då
            Konstitutions-Utskottet låter en lagstiftningsåtgärd passera,
            så eger ej vidare åtal rum. Skiftesstadgan utkom 1827 i ekonomisk
            väg, men Konstitutions-Utskottet vid 1830 års riksdag gjorde ej
            någon anmärkning och derigenom uppstod ett prejudikat, hvarigenom
            denna stadga, om äfven till sitt ursprung oriktig, blifvit en
            ekonomisk lag. Jag vill dock icke säga att den på något vis skadat
            landet. Men för att en sak en gång egt rum, så är det väl ej skäl
            att dermed fortfara, eller att anse att den nu ifrågavarande förordningen,
            hvilken onekligen tillkommit som civillag, ej bör bibehålla den
            art, som den en gång och det alldeles riktigt erhållit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ASosChHxvzb8CykAvegDkE" who="unknown" prev="i-22QBzA5m5MQC4rGM19EHNH">
          <seg xml:id="i-V5cGrc3Pw9uPfXuvq4nMU6">
            Det var ett ganska märkvärdigt yttrande, att Riksdagen skulle
            ega att pröfva hvad som vore rätt och derefter rätta sina handlingar;
            det är något som jag ej kan erkänna. Lagen och hvad den bestämmer
            som rätt gäller för Riksdagen likasom för alla andra. — Jag förenar
            mig SN dem, som yrka afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8TgMsKQwrJcLb7G7nwJ3Gt" type="speaker">
          Herr Nordström:
        </note>
        <note xml:id="i-NLYseNzHMfhKoSXkc71qL6">
          Uti sitt första, återremitterade, utlåtande i ämnet hade Lag-Utskottet
          föreslagit, att $ 37 i 1857 års Förordning om stängselskyldighet
          grannar emellan m. m. skulle så affattas, att stängselskyldigheten
          för särskildt landstings område finge ordnas efter andra grunder,
          än de i förordningen i allmänhet bestämda, derest landstinget
          derom hos Kongl. Maj:t gjorde framställning. Nu åter föreslås,
          att på framställning af landsting stängselvitsordet skulle kunna
          för ärskildt landstings område af Kongl. Maj:t upphäfvas
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2EoQSaQmjSWkWKZymTecHC">
          Den 13 April. 565
        </note>
        <note xml:id="i-LhAZSvqn3KThgZdcsh4kwE">
          eller inskränkas. Denna nya upplaga af förslaget kan jag, för
          min del, ej finna vara lämplig eller lycklig. Vid öfvervägande
          af så väl 5 kap. Byggninga-balken som förordningen den 21 December
          1857 samt deremellan till tiden liggande föreskrifter i ämnet
          finner man snart, att frågan om stängselvitsordet med hvad dermed
          står i omedelbart samband utgör den första och förnämsta frågan
          i denna del af gronnolagsrätten samt dernäst frågan om ansvar
          och skadestånd för den, som sin skyldighet härutinnan bryter.
          Om sättet för stängsel och beskaffenheten deraf hänvisas deremot
          till hvad derom särskildt är stadgadt.
        </note>
        <u xml:id="i-GZkqCxEheXUtKhTJ5YkHmM" next="i-iHcJZ8Mtr13wq8UpQZ7GA" who="i-NtZkf2mFJXvC9PJ1aMWzTd">
          <seg xml:id="i-U55m8saVDPFMphVJNzufxP">
            Nu är det just stängselvitsordet med hvad dermed sammanhänger,
            som uti lagstiftningen om detta ämne konstituerar det civila elementet
            deri, och derför hos oss så väl som i andra länders lagar anses
            höra till civilrätten, eller den gren af samhällets positiva rätt,
            som reglerar medborgarnes rätt i deras enskilda förhållanden till
            hvarandra, och till hvars karakter bland annat hör, att ingen
            annan än den enskilde, som vill utfordra en derpå grundad rätt,
            är befogad att derom väcka talan. Detta gäller nu äfven om grannelagsrätten
            i denna del. Det är väl ett ekonomiskt intresse, den har till
            föremål att vårda; men icke någon på Kronans vägnar handlande
            tjensteman, utan endast granne mot granne, kan, om han så finner
            nödigt, utkräfva de på denna räkbtsgren grundade skyldigheter,
            och derför falla ock alla tvister om stängselskyldighet icke under
            någon förvaltande myndighets, utan under rätter domstols kompetens
            såsom i tvistemål.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8KVsj6La62v3KjziMZHDTw">
          De fall, der stängselvitsordet kan tagas i anspråk, äro hufvudsakligen
          tre: då granne med inegor (åker, äng, plantering) möter annan
          grannes inegor: då granne med utegor (skog, utmark, beteshage)
          möter annan grannes utegor: då granne med inegor möter annan grannes
          utegor. Hvilken verkan vitsordet i dessa särskilda fall eger,
          och hvilka efter omständigheterna lämpade modifikationer af den
          normala följden deri kunna bestämmas, derom meddelar nu förordningen
          om stängselskyldigheten m. m. af den 21 December 1857 omständliga
          föreskrifter. Bland dessa förtjenar särskildt att uppmärksammas
          det 1 19 och 20 $$ intagna stadgande, som berättigar grannar att
          efter öfverenskommelse bilda föreningar för viss tid om andra
          grunder och sätt för stängsels upprätthållande mellan deras egor,
          eller att en sådan ej skall ega rum; och då detta medgifvandes
          fulla betydelse väl öfverväges, blir det klart, att de egenheter
          i afseende å stängselangelägenheter, som af rent lokala förhållanden
          inom en landsort kunde påkallas, hafva fullt tillfälle att göra
          sig gällande och vinna afseende, utan att en så väsendtlig rubbning
          at principerna för utöfningen af lagstiftande makten enligt grundlag,
          som den nu af Lag-Utskottet föreslagna, kan bevisas vara erforderlig.
          Och för öfrigt, om det klarligen kunde ådagaläggas, att något
          visst landstingsområde hade behof af en special, eller lokal lag
          rörande stängselfrågor, följer dock deraf icke, att en sådan borde
          tillvägabringas på det föreslagna sättet, eller genom samverkan
          af landsting och Kongl. Maj:t allena, hvilket skulle innebära
          att lagstiftningen derom skulle blifva ekonomisk, i stället för
          hvad den nu är, eller civil efter grundlagens me-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2CwrqDXnBfrMyK2hber5Tq">
          566 Den 13 April.
        </note>
        <note xml:id="i-5pEPrfHsQ1DvzHYracLrrC">
          ning; och då nu riksdagar årligen sammanträda, kan ej heller
          från synpunkten af skyndsamhet skäl hemtas, att betaga riksdagen
          den rätt till deltagande i civillagstiftning, som densamma utan
          inskränkning är i grundlagen förbehållen.
        </note>
        <u xml:id="i-iHcJZ8Mtr13wq8UpQZ7GA" prev="i-GZkqCxEheXUtKhTJ5YkHmM" who="i-NtZkf2mFJXvC9PJ1aMWzTd">
          <seg xml:id="i-2zXQ1NEureXnZsJVDXkcdj">
            På alla dessa skäl hemställer jag om afslag på Lag-Utskottets
            förevarande utlåtande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AbTHfKbgYxMubgNQY5jnkH" type="speaker">
          Herr Asplund:
        </note>
        <u who="i-RULRtbbfsrJBLYbatB6uqb" xml:id="i-Qzu72SB7cKVwLS2jMfcdWY" next="i-TvXTXGuqgA3WZcsr37RQ1S">
          <seg xml:id="i-8h5T49Lx3VnCnVHqJP7Bam">
            Då denna fråga förra gången var föremål för öfverläggning inom
            Kammaren, hade jag tillfälle att uttala min åsigt i den formela
            delen af frågan; och jag vill ej nu upprepa de skäl, hvarpå jag
            grundade samma åsigt. Jag har hört, att den nu ej delas af åtskilliga
            jurister. Jag är på sätt och vis ej numera jurist, och det är
            således så mycket mindre hugnande att förnimma att min åsigt ej
            delas af så framstående jurister, som de, hvilka här yttrat sig.
            Emellertid hafva de sjelfve uppgifvit, att den frågan länge varit
            omtvistad, huruvida stärgselvitsundet är ett civilrättsligt institut
            eller en ekonomisk angelägenhet. Vid sådant förhållande antager
            jag, att den ligger på gränsen; och jag hemställer, huruvida det
            då vore oegentligt, att Kongl. Maj:t och riksdagen uttalade sig
            för att betrakta saken såsom ett ekonomiskt institut, fastän den
            nu har influtit i en författning, som tillkommit såsom civillag;
            ty Kongl. Maj:t och riksdagen äro väl ändå de, som ytterst ega
            att afgöra den frågan, om en lag är af civil eller ekonomisk beskaffenhet.
            Anser man detta vara rätt, så återstår frågan, huruvida det kan
            vara praktiskt nyttigt att antaga Lag-Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TvXTXGuqgA3WZcsr37RQ1S" prev="i-Qzu72SB7cKVwLS2jMfcdWY" who="i-RULRtbbfsrJBLYbatB6uqb" next="i-SSqCasjDKWRcGhdx6Gq8wW">
          <seg xml:id="i-7GDNmanDH3Gxci2ESHiAtK">
            I det fallet äro åsigterna inom Kammaren delade. Somliga anse
            det vara af vigt, andra icke. Till stöd för den förra åsigten
            synas mig så kraftiga skäl här hafva blifvit anförda, att jag
            icke vill upprepa dem. Jag vill blott lägga särskild vigt derpå,
            att det, enligt min åsigt, i ett land, så vidsträckt som vårt,
            ej kan vara lämpligt att öfver allt hafva samma stadgande i afseende
            på stängselvitsordet. För några delar är det fördelaktigt, att
            detta må kunna dispenseras, än 1 det ena än i det andra hänseendet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SSqCasjDKWRcGhdx6Gq8wW" prev="i-TvXTXGuqgA3WZcsr37RQ1S" who="i-RULRtbbfsrJBLYbatB6uqb">
          <seg xml:id="i-NS7JmMKEBSbpRJj1pfoYsL">
            En talare, som motsatt sig Lag-Utskottets förslag, har menat,
            att man, genom att bibehålla en gemensam lagstiftning för hela
            riket, skulle påtvinga oss känslan af att vara ett folk. Men jag
            frågar hvad fördelar vi skulle kunna vinna af att sålunda inklämmas
            inom en gemensam lagstiftning. Jag hemställer, huruvida ej en
            och hvar som har en sko, hvilken klämmer, söker att undanrödja
            tryckningen deraf och om han ej, sedan detta skett, rörer sig
            ledigare än förut. Samme talare menade, att, om man ville vinna
            något, så kunde det blifva nödigt att stifta olika lagar inom
            en och samma provins. Ja! detta tillåter ock Lag-Utskottets förslag,
            som talar om sådana inomlandstingsområdet. Han anmärkte vidare,
            att, om man finge en sådan särskild lagstiftning, man skulle förlora
            enheten; men för närvarande är ock enheten förlorad genom 19 $
            i stängselförordningen, som stadgar, att jordegare kunna öfverenskomma
            att antingen ej upprätta stängsel, eller ock göra den mindre tät
            än föreskrifvet är; och detta ej i form af förord, som bryter
            lag, och af kontrahenterna när som helst kan rubbas, utan i form
            af en förening, som, derest med henne
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YBr3S7e68RrNgUp7TwTVMD">
          Den 13 April. 567
        </note>
        <note xml:id="i-MrZNUQtb74cwuoKggW8ggP">
          lagligen förfarits, gäller äfven mot framtida egare eller innehafvare
          af samma jord.
        </note>
        <note xml:id="i-K8CLvq6WZ6bf42cxMk6KWL">
          Vidare har här blifvit anmärkt, att redan 1802 års stämpelförordning
          skulle vara en civillag derföre, att Kongl. Maj:t, vid utfärdande
          af densamma, yttrade, att han bifölle en anhållan af Rikets Ständer;
          men detta utgör ej något bevis derför att den skulle vara en civillag,
          ty Rikets Ständer anhöllo om ändringar i ekonomiska lagar; men
          beslutade för sin del ändringar i civila lagar. Jag skulle kunna
          anföra flera exempel derpå att åtskilliga frågor rörande stängselförhållanden
          blifvit af Kongl. Maj:t ensam behandlade i ekonomisk lagstiftningsväg,
          t. ex. Kongl Kungörelsen den 23 Oktober 1850, som utgjorde ett
          slags förelöpare till 1857 års förordning, i det att denna kungörelse
          tillät öfverenskommelser om suspension af stängselvitsordet, men
          tillade att denna öfverenskommelse ej fick rubbas, utan bifall
          af minst två tredjedelar afjordegarnes antal, tillsammans egande
          minst två tredjedelar af den jordrymd, för hvilken öfverenskommelsen
          blifvit ingången. Detta är just ett bevis, att också denna öfverenskommelse,
          på samma sätt som den i 19 $ af 1857 års förordning omförmälda,
          icke var ett förord, som bröt civillag, utan en af lagstiftningen
          reglementerad öfverenskommelse i en rent ekonomisk fråga, ty hade
          det gällt en fråga af civillags natur, så kunde man ej tillåtit
          ett sådant i den enskilda aftalsrätten ingripande stadgande. På
          samma sätt utkom på 1820-talet en förordning angående stängseldelning,
          utan att Rikets Ständer deltogo i dess stiftande. Då Kongl. Maj:t
          så lagstiftade, bevisar det, att han ansåg att förordningen berörde
          en ekonomisk och icke en civilrättslig fråga.
        </note>
        <note xml:id="i-3PPShjsnDHoyvSrXEz5sm2">
          Vid förenämnda ärendes återremiss uttalade jag den åsigten, att,
          då 1857 års förordning såsom grundsats uppställer, att hvar och
          en, som hemdjur eger, skall vara pligtig att om dem hålla sådan
          vård, att de icke olofligen inkomma på annans egor, så är den
          derigenom en FLWLAE och då bestämmelserna om stängselvitsord blifvit
          dermed så förbundna, att en rubbning i detta samband torde anses
          höra genom begge statsmakterna gemensamt beslutas, hemställde
          jag just derföre, att Riksdagen måtte för sin del besluta en författning,
          hvarigenom åt Konungen förbehölls rättigheten att modifiera de
          delar af 1857 års förordning som anginge stängselvitsordet. Den
          af en talare uttalade anmärkningen, att den af Utskottet använda
          lokutionen, att Riksdagen måtte hos Kongl. Maj:t anhålla om utfärdande
          af en författning sådan som den föreslagna, vore olämplig, träffar
          följaktligen ej mig, som i Utskottet sökt, men ej lyckats i förenämnda
          hänseende genomdritva mitt förslag. Man har här sagt, att det
          skulle vara lämpligarejatt, derest ett landsting anser en inskränkning
          i stängselvitsordet vara af vigt, tinget borde vända sig med framställning
          derom till Kongl. Maj:t och Kongl. Maj:t i sin ordning framlägga
          proposition för Riksdagen; Men jag hemställer, huruvida det kan
          vara så lämpligt att Riksdagen befattar sig med att stifta sådana
          "landskapslagar", i stället att helt enkelt låta stängselvitsordet
          gälla för en ekonomisk fråga och förbehålla Kongl. Maj:t att ensam
          derom förordna efter omständigheterna.
        </note>
        <note xml:id="i-GGF8x2dZewMZr3rEmYHLyY">
          För den händelse att några af Kammarens ledamöter skulle anse
          lämpligare att, på sätt här blifvit anmärkt, riksdagen måtte "för
          sin
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QfWBHJxfwQAa86KpLjGLhK">
          368 Den 13 April.
        </note>
        <note xml:id="i-8fNacAUKnzobSsZNdN3SUj">
          del besluta" utfärdande af en författning, så får jag anhålla
          om proosition på ett bifall till Utskottets hemställan med följande
          föränärade lydelse: "att Riksdagen ville för sin del besluta och
          hos Kongl. Maj:t anhålla ete. — — — — — — förordnas: Den, till
          följd, ete, — — — — — inskränkas, vare Kongl. Maj:t förbehållet
          att etc.
        </note>
        <note xml:id="i-GmZarZk9SmUKj53SqDg1bW" type="speaker">
          Herr Faxe:
        </note>
        <u who="i-71vobmtRM8VayAVJKWNYrF" xml:id="i-2vkjTXqJtBMvN9pQHahi8N">
          <seg xml:id="i-Ba83mHHkp4e8gp3m283ZHz">
            Jag har visst ej något att anmärka emot ett förslag, som nyss
            blifvit framstäldt af en talare här bakom, och ber endast få yttra,
            att då, såsom det blifvit uppgifvet, Andra Kammaren oförändradt
            bifallit Lag-Utskottets förslag, ett sådant bifall från det hållet
            bort bevisa behofvet af det föreslagna stadgande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WFszRZgN8T9X6ApLhfHyRa">
          Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, yttrade Herr
          vice Talmannen, att under densamma hade yrkats dels bifall till
          Lag- Utskottets förevarande Betänkande, dels af Herr Asplund,
          att Utskottets hemställan skulle antagas med följande förändrade
          lydelse: "att Riksdagen måtte för sin del besluta och hos Kongl.
          Maj:t i underdånighet anhålla om utfärdande af en författning,
          hvarigenom såsom tillägg till Kongl. Förordningen om egors fredande
          mot skada af annans hemdjur samt om stängselskyldighet den 21
          December 1857 förordnas: Der, till följd af ortförhållanden eller
          andra omständigheter, det finnes lämpligt, att det i nämnda Kongl.
          Förordning stadgade stängselvitsord inom särskildt landstingsområde
          upphäfves eller inskränkes, vare Kongl. Maj:t förbehållet att,
          på framställning af vederbörande landsting, derom förordna"; och
          dels slutligen att Betänkandet skulle af Kammaren afslås.
        </note>
        <note xml:id="i-2ZmB5q9ftieQQvHtXKHWKo">
          Härefter framställde Herr vice Talmannen först proposition på
          bifall till Betänkandet, hvarvid svarades många ja och nej i blandning,
          sedermera proposition på antagande af Herr Asplunds förslag, då
          svaren utföllo med många nej, blandade med ja, och slutligen proposition
          på afslag å Betänkandet, hvilken proposition besvarades med många
          så väl ja som nej; hvarefter och sedan proposition på bifall till
          Betänkandet förnyats samt med många ja och nej i blandning besvarats,
          Herr vice Talmannen förklarade sig nu hafva funnit ja öfvervägande.
        </note>
        <note xml:id="i-JatPFGSHTk12QsfbkmCMns">
          Grefve Mörner, Oscar, begärde votering.
        </note>
        <note xml:id="i-UicKzxCDz6PsWBTbE4Hof5">
          Sedan Kammaren uppå Herr vice Talmannens framställning, såsom
          kontraproposition vid voteringen, antagit afslag å Betänkandet;
          uppsattes, justerades och anslogs följande voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-V6CYhRSGj8taKzYJStaC74">
          Den, som bifaller Lag-Utskottets Betänkande N:o 29, röstar är
          Den det ej vill, röstar | Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-E6wccYqRyQN3seFQR1oLLC">
          Vinner nej, afslår Kammaren detta Betänkande.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NnDPzz8vCJUzDD1eCnopuC">
          Den 13 April. 569
        </note>
        <note xml:id="i-Tk8iMufYAxwprGJAMCsd3y">
          Omröstningen företogs och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda: Ja — 21;
        </note>
        <note xml:id="i-XLd4uL8igra3Ky6Qs8EwZe">
          Nej -— 32.
        </note>
        <note xml:id="i-PTbuGcaiz3GDM5jNQApX2b">
          Föredrogs ånyo Lag-Utskottets den 8 och 9 dennes bordlagda Betänkande
          N:o 30, i anledning af återremiss af Lag-Utskottets Utlåtande
          N:o 16, angående ifrågasatt begränsning till viss tid af de förmånsrätter,
          som omförmälas i 17 Kap. 10 och 11 $$ Handelsbalken.
        </note>
        <note xml:id="i-QopWzWAPNamqz8sYyC1C4F" type="speaker">
          Herr Berg:
        </note>
        <u who="i-GQ1MJ8QjcAJESWYVppCm7s" xml:id="i-PqqxhA1vyahWZjz6GRZ1cP">
          <seg xml:id="i-BWTbmqKMTEySLZ2GcGoUEC">
            Då jag förra gången denna fråga var å bane, inom denna Kammare,
            medverkade till en återremiss af densamma, så tillhör det mig
            nu att yttra några ord om Utskottets förnyade afstyrkande af min
            motion. Jag beklagar, att min obekantskap med Kongl. Förordningen
            den 8 Oktober 1861 föranledt mig till ett misstag, som gifvit
            Lag-Utskottet rätt i den anmärkning, det gjort mot mig, nemligen
            att inteckning medför förmånsrätt framför fordran på grund af
            förmynderskap; men på samma gång jag erkänner detta misstag, kan
            126 likväl ej ingå på de skäl, som nu anföras. Min ärade vän,
            den edamoten af Lag-Utskottet, som förra gången var min motpart
            i frågan, har i en reservation motiverat sin särskilda åsigt och
            framställt ett förslag. Jag vågar dock tro, att samma värde ledamot
            anser lika med Utskottet, att antagande af hans förslag skulle
            leda till bra liten förmån för den sak, jag förfäktar. Detta är
            äfven uti Lag-Utskottets Betänkande omtaladt, och man skall snart
            finna, att målet derigenom ingalunda uppnås, enär ingen viss tid
            är bestämd för redogörelseräkningens affordrande, och ingen påföljd
            för dröjsmål dermed stadgad. Då jag sålunda, ehuru jag ej kan
            undgå att uttrycka min tacksamhet öfver det tillmötesgående, som
            skett, icke " kan vara nöjd dermed, vågar jag jemväl betvifla,
            att han sjelf tror på någon fördel deraf. Deremot gladde det mig,
            att jag hos en reservant inom Andra Kammaren funnit åsigter uttalade
            och äfven ett förslag lemnadt, som jag anser tillfredsställande;
            och på samma gång jag instämmer i det hela af denne reservants
            yttrande, så inskränker Jag mig att begära proposition på afslag
            af Lag-Utskottets Utlåtande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3rRoFM7C9Mpvei5RNRFpoJ" type="speaker">
          Herr von Gegerfelt:
        </note>
        <u who="i-7b7kby5VttiCieta1L2BuF" xml:id="i-4hgs2aSZawrK8PP9V4aZDA" next="i-XHfNwHyS7CkfrE6t4guPva">
          <seg xml:id="i-Pt5JBxVha7sFQzPypWmW8k">
            Den siste talaren har ganska riktigt ansett mig ej vara särdeles
            varm för min reservation. Jag har genom densamma, för att gå Kamrarnes
            önskningar till mötes, framlagt ett förslag, som jag anser utan
            fara kunna antagas, och dervid gått så långt som jag anser rådligt.
            Jag har i det hänseendet en god auktoritet, namlsen lagberedningen,
            med hvilken förslaget hufvudsakligen öfverensstämmer. Jag ber
            emellertid att få rätta ett tryckfel i min reservation, sådan
            den influtit i Utskottets Betänkande. Då det står "godkänd och
            oklandrad redogörelse" skall detta tydligen vara "godkänd eller
            oklandrad redogörelse". Jag gör denna rättelse, för den händelse
            någon skulle yrka bifall till reservationen; men för min egen
            del gör jag ej detta. I anledning af den siste
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FsUdBELe43CXMESQBV8XYD">
          570 Den 13 April.
        </note>
        <u xml:id="i-XHfNwHyS7CkfrE6t4guPva" prev="i-4hgs2aSZawrK8PP9V4aZDA" who="i-7b7kby5VttiCieta1L2BuF">
          <seg xml:id="i-W6LZWmC8nFKFyL3L785bo7">
            talarens yrkande om bifall till det förslag, Herr Ribbing i sin
            reservation framställt, ber jag att få anmärka, att detta torde
            ej vara så redigeradt, att det kan godkännas som lag, äfven om
            dess innehåll gillas. Det står nemligen uti samma förslag på tredje
            raden ett ord "derefter", som icke refererar sig till något föregående.
            För min del har jag ej något yrkande att göra; men jag vill dock
            tillkännagifva, att jag kommer att rösta för bifall till Utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8369L5U5R9HsMQU6xtbYCL" type="speaker">
          Herr Caspersson:
        </note>
        <u who="i-QWdnUEcGZTAPWcxPQaCnvn" xml:id="i-GjcmmNXbeJjnPbbXb5jTsZ" next="i-EFhpMpdh8s2p18SzAzx5d">
          <seg xml:id="i-ELDCHVkJo3Y4G95ibkY8PR">
            Jag har begärt ordet, för att tillkännagifva att, ehuru jag deltagit
            i Utskottets förslag och ej deremot reserverat mig, så har Jag
            likväl, då denna fråga förevar i Utskottet, instämt i den åsigt,
            som finnes uttryckt i Herr Asplunds reservation, nemligen att
            Utskottet bort i följd af återremissen alternativt framlägga ett
            förslag till lagförändring i frågan, utan att derför frånträda
            sitt förut afgitna utlåtande. Skulle emellertid ett förslag blifvit
            framstäldt i enlighet med återremissen, hade jag trott, att Utskottet
            dervid bort gå längre än de tvenne reservanterne, emedan eljest
            intet synnerligt dermed skulle uträttats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EFhpMpdh8s2p18SzAzx5d" prev="i-GjcmmNXbeJjnPbbXb5jTsZ" who="i-QWdnUEcGZTAPWcxPQaCnvn">
          <seg xml:id="i-UPHAZLdBXeVr9ER3veBGc3">
            Jag ber att få fästa uppmärksamheten på hvad Herr Ribbings reservation
            innebär. Det står nemligen, att man, för att bibehålla förmånsrätten,
            skulle stämma inom ett år om utbekommande af förmyndareräkning.
            Om man fullgör detta och utverkar föreläggande för förmyndaren
            att aflemna redogörelse, men sedermera låter härvid bero, utan
            att låta bringa beslutet till verkställighet, kunde det fördröjas
            med räkningens aflemnande i nära tio år, under hvilka förmånsrätten
            komme att bibehållas, hvarefter ytterligare tid erhålles för anställande
            af klander mot räkningen. Ett sådant förslag kan efter min tanke
            ej tjena till någonting. Jag för min del får derföre yrka bifall-till
            Utskottets Betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VQ9KbQVkL9j5udnAtkr8Ck" type="speaker">
          Grefve Mörner, Oscar:
        </note>
        <u who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" xml:id="i-JpGV4hZFWEbPFiK4RLZLiB" next="i-VjZrthvhLDk3V2QVXWjvjW">
          <seg xml:id="i-2WGUNw3Qg3Qqtu6KJCuHpm">
            Jag har nyss fått höra berättas, att Andra Kammaren bifallit
            ifrågavarande Betänkande, och vid sådant förhållande torde det
            ej vara värdt att derpå spilla många ord. Jag kan dock icke underlåta
            att förklara, att Utskottet, efter min åsigt, ej handlat rätt,
            utan måste jag för min del ogilla det sätt, hvarpå Utskottet förfarit;
            ty om också Utskottet ansett sig böra vidhålla sin i förra Betänkandet
            uttalade åsigt, så och då frågan blifvit återremitterad i viss
            syftning, hade det väl varit Utskottets ovilkorliga pligt att
            ej envist stå vid sin åsigt, utan i stället lämpa sig efter Riksdagens
            och ställa sig densamma till efterrättelse. Jag har blott begärt
            ordet, för att uttrycka detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VjZrthvhLDk3V2QVXWjvjW" prev="i-JpGV4hZFWEbPFiK4RLZLiB" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz">
          <seg xml:id="i-ARJ2vheHgkfE9x1KmWtYsq">
            Hvad sjelfva saken angår, så kan det vara detsamma, hvad yrkande
            som göres. Jag kan dock ej förmå mig att yrka bifall till Utskottets
            Betänkande, då denna Kammare sista gången temligen starkt uttalade
            sin åsigt i denna fråga, hvarigenom det skulle se ut, som om Kammaren
            vore belåten med Utskottets Utlåtande och att Kammaren vore nöjd
            med att Utskottet förklarat återremissen obefogad, hvarför jag
            får förena mig med Herr Berg om bifall till Herr Ribbings förslag.
            Jag tror nemligen, att detta löser frågan bättre, än det förslag
            den siste värde talaren framställde.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WLC24y3J6YcH2EbYom6L6k">
          Den 13 April. 571
        </note>
        <note xml:id="i-XGmpqTAfed4bLAbSwjxbog" type="speaker">
          Herr Faxe:
        </note>
        <note xml:id="i-58SSWjheMx7ZmXr6FroLrB">
          Utskottet har fått en beskyllning för ohörsamhet, derföre att
          Utskotteticke, i anledning af återremissen, för Riksdagen framlagt
          ett förslag till lagbestämmelse i den af motionärerne angifna
          syftning; men jag tillbakavisar en sådan beskyllning. Meningen
          af en återförvisning måtte väl vara den, då ej annat blifvit bestämdt
          uttryckt, att Utskottet skall taga i öfvervägande de skäl, som
          under öfverläggningen i Kamrarne blifvit anförda och kunna antagas
          hafva föranleds återförvisningen; och detta har Utskottet gjort.
          Ingalunda kan blotta återförvisningen i och för sig antagas innefatta
          bestämd föreskrift för Utskottet, att afgifva ett förslag i den
          syftning de afgifna yttrandena utmärka; och bästa beviset för
          att Utskottet rätt uppfattat sitt åliggande, synes mig ligga deri,
          att efter hvad uppgifvet blifvit, Andra Kammaren redan bifallit
          Utskottets Betänkande. Således har åtminstone halfva Riksdagen
          godkänt Utskottets åsigt.
        </note>
        <u xml:id="i-KBzcDAUAe64By98akKMrpY" who="i-71vobmtRM8VayAVJKWNYrF">
          <seg xml:id="i-TzDeszdovfmXFKhxfhZPaL">
            Hvad sjelfva saken beträffar, tror jag, att Herr von Gegerfelts
            förslag, lika litet som Herr Ribbings, löser denna fråga. Alla
            de framställda förslagen äro alltför ofullständiga, hvilket bäst
            visar, att det ej är lätt, om ens möjligt, att uppgöra ett fullt
            tillfredsställande Rag. Jag för min del får derföre yrka bifall
            till Utskottets Utåtande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Hjjmzr7tHHyeb4uyRDQZYp">
          Sedan öfverläggningen förklarats slutad, samt Herr vice Talmannen
          yttrat, att under densamma hade yrkats dels bifall till Lag- Utskottets
          förevarande Betänkande och dels af Herr Berg, att Kammaren, med
          afslag derå, skulle antaga det förslag Herr Ribbing i sin vid
          Betänkandet fogade reservation afgifvit; framställde Herr vice
          Talmannen proposition på bifall till Betänkandet och, då dervid
          svarades många ja jemte några nej, förklarade sig hafva funnit
          ja öfvervägande.
        </note>
        <note xml:id="i-7s25bALJEAzxB7jC3d5rm4">
          Föredrogos ånyo och biföllos Lag-Utskottets den 8 och 9 dennes
          bordlagda Utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-XdLenTncNbSqnWFiZoE6Lt">
          N:o 31, i anledning af väckt motion om ändring i hvad Kongl.
          Förordningen den 13 Juni 1800 stadgar angående ansvar för försummad
          lagfart; och
        </note>
        <note xml:id="i-YHpvJdfRXUPLYwB66GAc45">
          N:o 32, i anledning af väckt motion om ett tillägg till hvad
          1 kap. 1 3 Handels-balken stadgar rörande lösöreköp.
        </note>
        <note xml:id="i-W6WKptMH67NtN7EDufta6S">
          Föredrogs ånyo Andra Kammarens den 8 och 9 dennes bordlagda protokollsutdrag
          N:o 186, med delgifvande af Kammarens beslut öfver dess Tillfälliga
          Utskotts Utlåtande N:o 20, rörande ändring
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-046.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-G9v77zqWL8hjSFzhFrpXRV">
          572 Den 13 April.
        </note>
        <note xml:id="i-BEEi7kMt9yMR3x2k5NrAUb">
          15 § af den genom Kongl. Kungörelsen den 21 Oktober 1864 fastställda
          instruktion för direktionerna öfver länens lasarett och kurhus.
        </note>
        <note xml:id="i-SQWmmcFTeKNZX63uoNZtSb" type="speaker">
          Herr Faxe:
        </note>
        <u who="i-71vobmtRM8VayAVJKWNYrF" xml:id="i-45aoiCCkcXCNLCRZKLocK3">
          <seg xml:id="i-4CeaReWMSdqTyQUJegF8mv">
            Det är visserligen möjligt, att, utan någon större olägenhet,
            kunde åt landstingen öfverlemnas, att bestämma aflöningsstaten
            för tjenstemännen vid länens lasarett och kurhus. Dessa tjenstemän
            äro vid hvarje kurhus vanligtvis två, nemligen läkaren och sysslomannen;
            men att landstingen Jemväl skulle uppgöra stat för betjeningen,
            vore i högsta måtto olämpligt. Betjeningen måste nemligen ökas
            i mån af behofvet för sjukvården, liksom deras aflöning svårligen
            kan bestämmas genom någon på förhand uppgjord stat, utan måste
            bero på öfverenskommelse med hvarje särskild person bland betjeningen;
            ty om man vill hafva dugligt folk, så måste man äfven betala derefter.
            Detta har åtminstone jag erfarit; och jag vet, att man för att
            få goda sköterskor eller diakonissor, måst betala flerdubbelt
            mot hvad man behöft gifva mindre dugliga. Jag vågar dessutom betvilla
            att, om bestämmandet i ena eller andra afseendet kommer att bero
            på landstingen, sådant alltid skulle blifva till fördel för sjukvården.
            Åtminstone borde väl nu gällande stater få förblifva oförändrade,
            och landstingens åtgärd inskränkas till pröfning af möjligen förekommande
            frågor om förhöjning i aflöningen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4NHodrzpyEiRJ2eG9h9xe7">
          Utskottet har i sitt Betänkande anfört, att Calmar läns södra
          landsting fattat beslut derom, att hela landstingsområdet skulle
          utgöra ett enda sjukvårdsdistrikt, i följd hvaraf landstinget
          skulle ega att uppgöra staten för de inom dess område befintliga
          länslasarett och kurhus, samt att Kongl. Maj:t funnit godt stadfästa
          detta beslut. Jag tror dock att den jemförelse, som Utskottet
          här uppdragit, något haltar, ty inom nämnda landstings område
          finnas ej mindre än tre kurhus och tre lasaretter; och då tillgångarne
          således måste delas emellan dessa, är det ock nödigt, att det
          för hvardera anstalten erforderliga, belopp, jemväl hvad aflöningen
          angår, först utrönes och bestämmes såsom grund för fördelningen;
          hvilket åter icke är behöfligt der allenast en inrättning finnes
          inom det distrikt, från hvilket kurhusafgiften utgår. För min
          del vill jag emellertid ej nu yrka afslag, utan anhåller, att
          ifrågavarande ärende måtte remitteras till ett af Kammarens Tillfälliga
          Utskott, och mina anmärkningar dervid Utskottet delgifvas.
        </note>
        <note xml:id="i-BrhsJe7QF3bncdxKsFqpLj" type="speaker">
          Herr Berlin:
        </note>
        <u who="i-xDu3FkTiXeCQiNXfMUQ3v" xml:id="i-XbnGghJunJEKEZwkrJS3jv">
          <seg xml:id="i-MZH6g9WvdB6Liv56GpyjdE">
            Då Utskottets motiver synas mig temligen otillfredsställande,
            och denna fråga innebär vida mera och är af mycket större vigt,
            än vid första påseendet kan synas, samt en fullständig utredning
            deraf svårligen kan med framgång här göras, så tar jag mig friheten
            hemställa om remiss till Tillfälligt Utskott.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4bJnD65ejScLsGwDyJJwTB" type="speaker">
          Friherre Funck:
        </note>
        <u who="i-UorJwn2scwABTf47APC1S2" xml:id="i-PMSM5SjVUSwbnXoGtoxK1g" next="i-DXgEvCwBouAxhJUxYhiNxk">
          <seg xml:id="i-CnXoGfVf4J4bJQCeek9pWf">
            Jag har för min del ej annat yrkande än att förena mig med de
            begge sista talarne om återremiss; och till stöd för behofvet
            af ytterligare utredning ber jag att få fästa uppmärksamheten
            derpå, att inom flera landsting denna fråga gifvit anledning till
            åtskilliga förvecklingar. Förhållandet är nemligen, att i Kongl.
            Kungörelsen den 21 Oktober 1864 de särskildta paragraferna ej
            stå i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0413/prot_1870__fk__0413-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ChdeWeyJmW1xpF9upBQq4d">
          Den 13 April. 573
        </note>
        <u xml:id="i-DXgEvCwBouAxhJUxYhiNxk" prev="i-PMSM5SjVUSwbnXoGtoxK1g" who="i-UorJwn2scwABTf47APC1S2">
          <seg xml:id="i-JtwJsnrWdTaT1j68YSDXGu">
            fullt samband med hvarandra, utan att den ena upphäfver den andra.
            Det är derföre väl behöfligt, att denna fråga kommer under ytterligare
            öfverläggning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EQnK6NJvW67BqvuQVAjjGB">
          Efter härmed slutad öfverläggning, hemställde Herr vice Talmannen,
          att Kammaren, på sätt yrkadt blifvit, behagade besluta, att det
          förevarande ärendet skulle för vidare utredning hänvisas till
          ett Tillfälligt Utskott.
        </note>
        <note xml:id="i-PVVrxYuRcbzYP4kkGDhat7">
          Ropades ja.
        </note>
        <note xml:id="i-SiQwowyoDWpKbMZnBHGkRb">
          Sedermera föreslog Herr vice Talmannen, att frågan skulle öf-
          NE till Kammarens Tillfälliga Utskott N:o 1, hvilket jemväl bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-FLUydDV43H4GPrFtuCHzoo">
          Föredrogs ånyo Andra Kammarens den 8 och 9 dennes bordlagda protokollsutdrag,
          N:o 137, med delgifvande af Kammarens beslut öfver dess Tillfälliga
          Utskotts Utlätande N:o 21, i anledning af väckt fråga derom, att
          landshöfdingeoch militärbefälhafvarebefattningarne på Gotland
          måtte åtskiljas.
        </note>
        <note xml:id="i-RnkMAKiHazgMKgnzLbmbCk" type="speaker">
          Herr af Klint:
        </note>
        <note xml:id="i-C4JhQu5shvxvDrV2SFm2aQ">
          Med hänvisande till dei Utskottets Betänkande anförda skäl, ber
          jag att få yrka bifall till Utskottets Betänkande.
        </note>
        <note xml:id="i-2mE1xh62UP3hthbfgbuAUr">
          Efter härmed slutad öfverläggning och uppå gjord proposition
          blef Andra Kammarens i frågan fattade beslut af Första Kammaren
          afslaget.
        </note>
        <note xml:id="i-LuibetcmAXFaQ7UXQw1Xdq">
          Anmäldes och bordlades Stats-Utskottets Utlåtande N:o 47, i anledning
          af Kongl. Maj:ts nådiga Pronosition angående förnyadt förslag
          till aflöningsstat och till stater å öfriga utgifter och omkostnader
          vid tullverket för år 1871.
        </note>
        <note xml:id="i-MVNoWxzrC2xqLjF1k2kZ5x">
          Kammaren åtskiljdes kl. 14 eftermiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-4apzQmRPGnWToB45A5jbdr">
          In fidem O. Brakel.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
