<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1870--ak--0127">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1870--ak--0127</head>
          <docDate when="1870-01-27">1870-01-27</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H2wy8Ph1AMd9uANVfHhb3o">
            Den 27 Januari. 73
          </note>
          <note xml:id="i-7ma8aZYUVK9LnMexRtf8UD" type="speaker">
            Herr Olof Larsson från Örebro län:
          </note>
          <note xml:id="i-Pve4HC7mN854hkiRG9w4nc">
            N:o 54, rörande åtskilliga förändringar i Kongl. Förordningen
            den 21 December 1857, om egors fredande mot annans hemdjur samt
            om stängselskyldighet;
          </note>
          <note xml:id="i-AB4X8RH4NSHbX6FMzaDHkv">
            N:o 55, om ändring af 5 och 6 8$ i 3 Kap. Ärfdabalken;
          </note>
          <note xml:id="i-ANqEPdA5LFkMv3Gt6SnksH">
            N:o 56, angående underdånig anhållan hos Kongl. Maj:t om tillsättande
            af en komité för behandling af frågan om statsförvaltningens förenklande.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-QLhBrHnhx1pYdRnj7N1y21">
            § 9. De under 8 1 här ofvan anförda Kongl. Propositioner och
            Skrifvelser bordlades. 8 10.
          </note>
          <note xml:id="i-SmUQeEN3LnmnPokEcV2rk">
            Föredrogs Herr J. Lindströms anhållan om 14 dagars ledighet från
            riksdagsgöromålen, räknadt från denna dag. Denna begäran bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-K7G538Q26fLu9txX7tSGdz">
            Sammanträdet afslutades klockan 12 middagen.
          </note>
          <note xml:id="i-D7cb37eGbfqHv53DiDMMGZ">
            In fidem H. Husberg.
          </note>
          <note xml:id="i-WcS8qt1FVvkD3FdJ4Y2KLs" type="date">
            Thorsdagen den 27 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-L9HmwWKXUGbJNxa7hRgzm8">
            Kl. 10 f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-4esuyBsNL1MQaUompeRESr">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-Rvi6xLbpRQSYcmwmcxzNwy">
            Justerades protokollen för den 19 och 20 i denna månad äfvensom
            protokollsutdrag rörande de ärenden, som finnas upptagna under
            88 2—6 af gårdagens protokoll.
          </note>
          <note xml:id="i-DrLaMLBKL2TnPTpr18j79A">
            g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-DgXhzmvg7rDCDSqAjUbHGr">
            Föredrogos och hänvisades Kongl. Maj:ts förliden gårdag bordlagda
            nådiga Propositioner, N:is 1 och 2 till Lag-Utskottet, N:o 3 till
            Stats- Utskottet och N:o 4 till Lag-Utskottet.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JvZCBBEmrwuXP2DWKJvNGi">
            74 Den 27 Januari. 2 I $ 3. S
          </note>
          <note xml:id="i-XcwEVJdWz7UAqqXkZ39ucJ">
            Rörande Kongl. Maj:ts nådiga Proposition N:o 5, om anslag till
            fortsättande af Statens jernvägsbyggnader, uppstod öfverläggning
            och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-Vn5kpN4bTxDRAGHJj7yBY7" type="speaker">
            Herr Asker:
          </note>
          <u who="Q5561113" xml:id="i-6iamwUzEHACb1BcyPFyprS">
            <seg xml:id="i-WscDPkjroipQGRuGkFpEUr">
              Jag har noga öfvervägt de skäl, som i Kongl. Maj:ts ifrågavarande
              Provosition finnas anförda för nu framställda förslaget om fortsättningen
              af Statens jernvägsbyggnader, men dessa skäl hafva icke kunnat
              i någon mån rubba min öfvertygelse, att norra stambanan bör fortsättas
              från sin nuvarande ändpunkt Upsala öfver Sala och till Gefle-
              Dala-banan. De motskäl, jag tillåter mig uppställa emot Kongl.
              Maj:ts förslag, äfvensom de argumenter, jag vill åberopa såsom
              stöd för den af mig förordade riktningen af banan, har jag sammanfattat
              i följande motion, den jag anhåller att nu få aflemna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ma6EqXL1BzVLVNJUGNFwwJ">
            (Motionen, som af Herr Asker nu upplästes, finnes under N:o 57
            intagen i samlingen af motioner.)
          </note>
          <note xml:id="i-QhJLTq4FAKrWemrd6W7ab" type="speaker">
            Herr Grefve Sparre:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-EYvtyTui3ATnoEJjPFwMHF">
            <seg xml:id="i-7MG7MhgYStARqEKzcxD4ht">
              Herr Talman! Mine Herrar! Om jag i sista plenum anhöll om ursäkt
              hos Kammaren, derföre att jag tvänne gånger begärde ordet i en
              fråga, som syntes mig vara af framstående vigt, så bör jag göra
              det ännu mer, då jag redan i dag åter tager till ordet. Jag skulle
              dock icke hafva gjort det, om jag icke dertill kännt mig uppfordrad
              af den näst föregående talaren, som börjat första scenen i första
              akten af det bedröfliga jernvägsdramat. Eller månne detta egentligen
              kan kallas den första scenen? Hafva vi icke i luften kännt någonting,
              som antydde kommande strider i denna brännande fråga? Månne vi
              icke litet hvar hafva ' sett åtskilliga bland Kammarens ledamöter,
              flockvis grupperade, sakta och hemlighetsfullt samtalande med
              hvaranda? Månne vi icke redan hafva varsnat huru åtskilliga ledamöter,
              att jag så må uttrycka mig, gå och glo på hvarandra, misstänkande
              hvar och en sina motståndares finter och anslag? Månne vi icke
              vid tillsättningen af suppleanter i Stats-Utskottet, dervid främsta
              rummet eröfrades af en bland Sala-liniens ifrigaste förfäktare,
              redan hafva skådat en del af förspelet till pjesen? Månne vi icke
              uti dessa med flera företeelser vid riksdagens början kunna anse
              oss hafva öfvervarit skådespelets första scen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JPyUMvGSzgZqmqroUCq7qF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WdLSc8b5trSqjEt9vpj5nB">
              Djupt gripen af den vedervilja, erfarenheten ingifvit mig för
              dessa jernvägsstrider, som jag förutsåg ånyo skulle uppstå, väckte
              jag vid sednaste riksdag det förslag, att Representationen skulle
              anmoda Regeringen att från sin öfver alla enskilda intressen höjda
              ståndpunkt angifva de riktningar, hvaruti våra af behofvet mest
              påkallade jervägslinier borde förläggas; och att Regeringen för
              vinnande af detta ändamål borde härom utarbeta förslag, af större
              värde än dem som skåda ljuset under manövreringarne vid en riksdag.
              Regeringen har också nu framställt sitt förslag. Hvad intryck
              gör det då på Eder, mine Herrar! att, då Regeringen, efter 17
              års oupphörliga strider om denna fråga, för andra gången föreslår
              samma linie, en gifven motståndare till densamma, en Representant
              från Gefle, som härutinnan har ett motsatt intresse, förklarar
              att denna linie bör helt och hållet förkastas, och en, bättre
              lämpad för hans orts intressen och förhållanden, deremot byggas;
              eller att en annan ledamot förordar
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3Rm7LrZi1Nn75BJQpNTJXk">
            Den 27 Januari. 15
          </note>
          <u xml:id="i-TMXVWcT19w5puMz7FEEMbK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VcXd6wCoyDEieqL8vJgxEQ">
              linien åt Dannemora och Margretehill, eller en tredje uppträdde
              att föreslå ännu en annan linie, som han för sin del funne förmånligare?
              De stridiga förslagen grundas vanligen på en hel hop skäl, späckade
              med sifferuppgifter, den ena vidlyftigare än den andra. Siffror
              likna i dessa fall klockorna i det s.k. Tyska klockspelet; harmonien
              beror på den ordning, hvaruti man ställer dem. Det försigtigaste
              torde vara att med varsamt afseende på dessa siffror uppmärksamt
              pröfva Regeringens förslag i en fråga, der de personliga intressena
              äro så starka som i den nu föreliggande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EFaqioTvfWjei6sjU1wbkN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UFyhAVBcuB1pQePTHwFAfw">
              Då den siste talaren säger, att hans motion utgör en kritik af
              detta Regeringens förslag, kan jag således icke underlåta att
              framställa några anmärkningar mot denna motion. Han säger på ett
              ställe: "Sala-linien går genom den del af landskapet, som, till
              största delen odlad och bördig, saknar hvarje annat kommunikationsmedel
              än landsvägar.« Då han sålunda skildrar detta land, är det uppenbart
              att han icke känner till detsamma; ty ingen, som känner orten,
              kan väl påstå att trakten mellan Upsala och Sala eger någon högre
              grad af odling; åtminstone har jag, som ändock eger fastighet
              i just denna del af provinsen, icke kunnat upptäcka någon framstående
              bördighet derstädes. "Trakten mellan Upsala och Qvarnbo, ungefär
              en half mil, är väl odlad och bördig; men derefter sammandrager
              sig slätten småningom under loppet af en half till en mils längd
              och man kommer nu i en bergig och stenbunden men likväl skogsfattig
              terräng, som fortlöper ungerär med samma utseende öfver två mils
              längd, till dess man kommer till Löfsta-dalen, då odlingen åter
              inträder med bättre jordmån ända till Sala och bygderna deromkring,
              der jordmånen åter blir sämre. Det utaf den värde talaren i detta
              fall fällda omdöme är, enligt min tanke alldeles stridande mot
              rätta förhållandet. Vidare yttrar motionären: +Sevalla-banan åter
              följer de första 5 å 6 milen af sin sträckning oftast på mycket
              nära, aldrig på något stort, afstånd Mälarens segelbara vatten
              och vidare, sedan detta lemnats, Strömsholms kanal." Man har i
              vårt land betraktat såsom en trosartikel, att jernvägar icke böra
              läggas utmed segelbara vatten, då man deremot i utlandet synes
              hylla en alldeles motsatt åsigt. Det vore i”sanning besynnerligt,
              om berörde trosartikel vore sann, då alla andra länder underkännt
              densamma. Resen t. ex. på Rhen och I skolen finna på ömse sidor
              om denna mäktiga flod jernbanor löpande ända från Basel, snart
              sagdt till dess utlopp i hafvet! "Nå! sägen I, det är naturligt,
              ty der förefinnes en så enorm rörelse, som betingar en dylik rikedom
              på kommunikationsanstalter. Men jernvägar följa äfven Tysklands
              andra stora floder, såsom Elben, ja till och med Donau, Weser
              m. fl., hvilka icke erbjuda så liflig rörelse som Rhen. På samma
              sätt i Frankrike, der Jernbanor löpa utefter stränderna af Loire,
              (saronne, Rohne o.s.v. Längs efter hela norra stranden af Geneversjön
              i Schweiz sträcker sig en jernväg, och kastar man blicken på en
              jernvägskarta öfver England skall man finna att på hela strandkusten
              rundtomkring finnas jernvägslinier dragna på föga afstånd från
              det segelbara hafvet. Och hvilken är väl orsaken till ett sådant
              förhållande? Jo! mine Herrar! dermed förhåller sig så, att jernvägar
              anläggas, der rörelsen är som lifligast; och den största rörelsen
              finnes merendels i floddalar och invid segelbara vatten, der den
              bördigaste och bäst odlade jorden merendels också återfinnes.
              På denna
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CV2hnm5kAeHBcooBaPcGUj">
            76 Den 27 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-NHpUZy6qGNCZ7qoG63nLg3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2Z29wx8JKdn6z357PohJgY">
              grund har man i utlandet funnit ändamålsenligt och fördelaktigt
              att förlägga jernvägarne utefter vattendragen, men vi i Sverige
              skulle göra alldeles motsatsen och i stället för att draga våra
              jernbanor genom trakter, der rörelse redan finnes, förlägga dem
              på sådana håll, der rörelse först genom jernvägar skulle framkallas
              och skapas. Vi hafva dock, enligt mitt förmenande, icke råd till
              ett dylikt dyrbart experimenterande, som möjligen kan totalt misslyckas,
              enär industrielt lif och rörelse på många håll icke kunna på detta
              sätt framkallas. Deremot förbiser man de redan befintliga näringarnes
              behof af förbättrade kommunikationer. År det tänkbart, att vår
              industri, så föga utvecklad den ännu är, skall kunna umbära hvad
              man i andra rikare länder anser industrien icke kunna undvara,
              nemligen jernbanor bredvid vattendragen? På intet vis, och detta
              så mycket mindre som våra segelbara vatten i olikhet med andra
              länders under halfva året äro isbelagda och icke medgifva någon
              sjöfart. Eller hvilken industri tron I väl, mine Herrar, står
              ut med att under ett halft år i sender sakna all kommunikation.
              Denna hos oss antagna trosartikel är således fullständigt vederlagd
              genom andra länders exempel; men jag tilllåter mig att äfven från
              vårt eget land framdraga bevis derpå att jernvägar, lagda utmed
              segelbara vatten, bära sig ganska väl; man skall, om detta lyckas
              mig, icke kunna säga att jag bedömt våra förhållanden endast efter
              de utländska, då vi böra hemta vår erfarenhet inom vårt eget land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XNXXvAvCg714Zoq7XLzbF9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BB4ZRZghsNhNSwtpzu9U3V">
              Jag vill i sådant afseende åberopa t. ex. jernvägen Köping—-Arboga,
              som hela sin sträckning löper efter Mälaren, och vidare utefter
              Hjelmaren till Örebro; denna bana var visserligen olycklig i början
              af sin tillvaro, till följd deraf att direktionen hade den oturen
              att råka ut för bedragare; men nu bär denna bana sig mycket väl,
              sedan den fått sina affärer 1 ordning, efter dena omnämnda olyckan.
              Vidare hafva vi banan mellan Christinehamn och Carlstad, om hvilken
              man vid dess beslutande påstod att den alldeles icke skulle bära
              sig, hvarken med fästadt afseende på passagerare. eller godstrafik.
              Men låtom oss se huru härmed sig förbåller; denna bandel bär sig
              utmärkt väl, och såsom bevis derpå må anföras, att stationshuset
              i Carlstad redan anses vara för litet, för att rymma allt det
              gods, som går genom denna stad. Härtill kunna vi lägga att en
              stor del af bruken i Wermland numera föra sitt jern till Göteborg
              på jernvägen, rundtomkring den segelbara Wenern, utan att såsom
              förut begagna sig af segelfarten på denna sednare. När Töreboda
              station anlades, spådde man redan att ingenting derifrån skulle
              komma att forslas på jernvägen, derföre att trafikanterna skulle
              begagna sjöoch kanalvägen, men dessa spåmän hafva alla kommit
              på skam. Erfarenheten sekler igenom lärer oss, att klöfjandet
              på gångstigen får gifva vika för landsvägen och denne för chausséen
              ; likaledes att segelfarten eller roddbåten viker för ångbåten,
              som åter i sin tur likasom chausséen får gifva efter för jernvägen,
              hvilken erbjuder på samma gång den billigaste frakten och de mest
              regelbundna turerna. Läggom således bort denna trosartikel att
              jernvägar i vårt land icke böra närma sig segelbara vatten, som
              tvärtom tillföra jernvägen trafik från de sjön omgifvande stränder.
              Satsen är falsk och fullkomligt stridande mot erfarenheten, såväl
              inom vårt eget land som inom andra samhällen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BTkvDRxHNRFUXtvrCctV5h">
            Den 27 Januari. TT
          </note>
          <u xml:id="i-3d8Ab62KMxxWnL92MavwjM" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WcyBfq1EeLSxiK6Vs48Fe8">
              Hvad återstår vid sådant förhållande af den föregående talarens
              argumenter? Jo, han säger: "Sala-linien har en mellan Thureberg
              och Upsala färdigbyggd statsbana af nära fem mils längd och erfordrar
              ytterligare banbyggnad af endast omkring fjorton mil och till
              en kostnad af mellan tolf å tretton millioner R:dr, under det
              att Sevalla-linien deremot ännu är från Thureberg obyggd och erfordrar
              omkring aderton mils banbyggnad samt en kostnad af mellan femton
              å sexton millioner". Men han glömmer dervid, att man genom Sevalla-linien
              vinner fyra å fem mil på vägen mellan Stockholm och Westerås,
              och hvarför bygger man väl jernvägar, om icke för att gagna landet
              och industrien. Om således Sevallalinien äfven skulle erfordra
              fyra mil längre banbyggnad, så är ju detta till fördel för industrien
              och landet. Vidare säger motionären, att Salalinien, jemförd med
              Sevalla-linien, besparade den byggnadstid, som anläggningen af
              omkring fyra mils bana medtoge och en byggnadskostnad af närmare
              tre millioner R:dr. Jag vågar tro, att någon synnerlig tid icke
              skall vinnas genom antagande af Sala-linien, ty Sevalla-linien
              erbjuder en särdeles gynnsam terräng, ja så ypperlig för byggande
              af jernvägar, att man icke gerna kan tänka sig en bättre, under
              det att Sala-linien i Löfstadalen komme att genomlöpa synnerligen
              svåra och otillgängliga trakter. Ytterligare påstår den värde
              motionären, att Sevalla— Thurebergs-linien skulle komma att dels
              konkurrera med Upsala—Thurebergs-banan inom samma trafikområde,
              dels ock undanrycka den sistnämnda statsbanan största delen af
              den trafik, som genom Sala-linien eljest skulle tillföras densamma.
              Detta är ett alldeles falskt resonnement; hur kan man tala om
              samma trafik på banor skiljda genom Mälarens vatten. Kan någon
              tro att de, som bo vester om Sigtuna-fjärden, skulle resa öfver
              sjön och begagna sig af Stockholm--Upsala-banan? Lika obefogadt
              synes mig talet om den dubbla underhållskostnaden vara; ty egde
              detta någon giltighet, skulle man aldrig hafva byggt mer än en
              enda bana i landet, i afsigt att på denna uppsamla all trafik,
              hvilket är omöjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XwiBfTQTWxJSgw5u3Xtn2g" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TsoeegcKfHH7vVns5BAvhR">
              Afven en sådan bana, om den såsom Sala-banan liggerien ofruktbar
              trakt, skulle hafva fått en obetydlig trafik, ty den hufvudsakligaste
              trafiken kommer från den ort banan genomlöper, och transitotrafiken
              är i jemförelse dermed ganska obetydlig. Om således en jernbana
              stryker genom en fattig ort, så blir trafiken klen och förtjensten
              ej sällan ingen. Bevis härpå finna vi flerestädes i Trafikstyrelsens
              embetsberättelse till Kongl. Maj:t för år 1868. Jernvägen mellan
              Stockholm och Gnesta, ehuru närmast hufvudstaden, utvisar i detta
              fall att skilnaden emellan inkomster och utgifter utgör i förhållande
              till det totala byggnadskapitalet 1,726 procent, och å linien
              Jönköping—Elmhult är denna skilnad upptagen till 1,347 procent,
              hvilket bevisar att dessa linier äro rasande lagde; man begick
              nemligen ett misstag, då vestra stambanan lades söder i stället
              för norr om Mälaren, och ett lika stort felsteg gjorde man, då
              Nässjö-linien fick företräde framför en jernbana 1 Lagaå-dalen.
              Detta skedde för att framkalla industri, der ingen industri finnes;
              men af intet blir intet, och jag kallar 1 å 1'/; procent för intet,
              då andra jernvägar gifva två eller tredubbel inkomst. Ganska riktigt
              har ock Kongl. Maj:t i den nu föredragna Propositionen påpekat,
              att det i den allmänna rörelsens intresse icke kan vara Öönskligt,
              att trafiken, der sådant står att undvika, intvingas
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EHLej9xpie2uumLA8jDKom">
            78 Den 27 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-6nGkmJM7GffRWV1ZL7o43n" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ChZN4ubk7x5TRHrcF5GQNk">
              1 vissa riktningar, utan bör densamma lemnas all frihet, hvartill
              möjlighet finnes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bzwa7ZKiS8nqeaNbSLRcsG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-35bxUymr1uSqgT5WwvhYHx">
              Slutligen har ock i den af Kongl. Maj:t afgifna, nu föredragna
              Propositionen såsom ett hufvudsakligt skäl för Sevalla-liniens
              företräden blifvit framstäldt, att derigenom ett enskildt bolag
              kunde förväntas blifva i tillfälle att mellan Sevalla och Köping
              öfver Westerås anlägga en sammanbindningsbana, hvarigenom trafiken
              lemnades frihet att utveckla sig i ostlig eller vestlig riktning,
              alltefter trafikens naturliga behof. Detta otvifvelaktigt ganska
              riktiga resonnement bemöter motionären dermed, att, äfven om Sala-linien
              beslutas, en dylik sammanbindningsbana, Sala—Köping, säkerligen
              ändå komme till stånd. Dervid invänder jag, i likhet med den,
              som underrättades derom, att väderflöjeln utvisade vindens riktning:
              "huru vet han det." Visserligen tror jag mig veta, att ett bolag,
              sådant som det nyss nämnda, mellan Sevalla och Köping är under
              bildning, men huruvida ett bolag för utförande af en sammanbindningsbana
              Köping — Sala kan komma till stånd torde vara ganska tvifvelaktigt.
              Den ärade motionären finner emellertid de med sammanbindningsbanan
              Sala --Köping förknippade fördelar så öfvervägande, att starka
              och mäktiga krafter nog skola förena sig till utförande af densamma,
              "hvilken, i annat fall, Statsverket både kan och bör utföra";
              — ja! der ha vi det; han vill således, att Staten skall bygga
              denna sammanbindningsbana. Hvartill tjenar det då att tala om
              den besparing på 2,600,000 R:dr, som skulle kunna vinnas genom
              antagande af Sala-linien, när motionären sjelf, som medgifver
              att det icke gerna är tänkbart att låta tvänne så betydande jernbanor
              som Örebro-- Köpings-banan och norra stambanan löpa så nära hvarandra
              utan att sammanbinda dem, när motionären sjelf, säger jag, hyser
              den åsigten att det blir Staten sjelf, som i sista hand får bekosta
              sammanbindningsbanan mellan Köping och Sala omkring sex mil med
              en kostnad af 5 millioner R:dr. Jag lägger märke till och tager
              fasta på detta erkännande af den ärade representanten från Gefle,
              att Staten måste bygga denna sammanbindningslinie, ifall icke
              något bolag för detta ändamål kan komma till stånd, och huru jag
              än ser saken, kan jag icke annat än finna, att linien Thureberg—-Sevalla,
              som, utom andra fördelar, har det stora företrädet att med 1'/,
              mil förkorta afståndet mellan hufvudstaden och våra förnämsta
              bergslager samt Norrland, är att föredraga framför den af motionären
              förordade Upsala—Sala-banan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vau4BmWKCujadd32rND2YV">
            Mine Herrar! Jag vill nu icke längre trötta Eder uppmärksamhet
            eller upptaga Eder tid, utan jag slutar nu med att säga, att den
            strid, som nu kommer att utkämpas, började redan för 17 år sedan,
            utan att under hela denna långa tid hafva kunnat afslutas. Vid
            stridens början antogo alla, med undantag af Södermanländingarne,
            att vestra stambanan måste från hufvudstaden utgå norr om Mälaren
            genom Upland och Westmanland, och historien om de orsaker, som
            förmådde Representationen att irgå på jernvägens dragande söder
            om denna sjö, vill jag nu icke vidröra, såsom icke direkt hörande
            till det nu föredragna ämnet. Såsom Kongl. Maj:t i sin Proposition
            säger, har en liflig rörelse intill den sednaste tiden förenat
            vestra Westmanland, norra delen af Nerike och södra delen af Dalarne
            med hufvudstaden, och redan på 1840-talet hade man funderingar
            på att sträcka en jernväg i denna riktning från Westerås till
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YEAtdbgtZmtQsx7rkmCnsk">
            Den 27 Januari. 79
          </note>
          <u xml:id="i-EezBcp26RAkWYWXdUr2xXN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-r4YhtX2SMJrPbP59GXVTm">
              Dalarne, denna stråkväg från urminnes tider för dessa landsändars
              industri. År 1856 tillsattes en komité, som äfven förordade en
              dylik sträckning, ehuru jernvägsbyggnadschefen motsatte sig densamma
              och förordade banans dragande söder om Mälaren. Jag vågar dock
              påstå, att han härutinnan begick ett stort misstag, likasom han
              misstog sig när han föreslog banans sträckning i Westergötland
              öster om Billingen, när han förändrade stambanans dragande i Småland
              åt Nässjöhållet i stället för genom Lagaå-dalen, samt slutligen
              när han föreslog byggandet af sammanbindningsbanan genom hufvudstaden.
              Han har begått dessa misstag af det lätt förklarliga skäl, att
              han icke egde tillräcklig kännedom om landet, dess tillgångar
              och öfriga förhållanden, men oförklarligt är att Representationen
              i allt detta godkänt hans förslag. Detta är på intet sätt nedsättande
              för hans verkliga storhet såsom ingeniör, ty, oaktadt han misstagit
              sig om banornas riktning, har han dock fullbordat våra jernvägsbyggnader
              som en karl. År 1859 nedsattes en ny komité, bestående af samme
              chef och tvänne hans souschefer, för att föreslå riktningen af
              norra stambanan. Denna komité föreslog banans dragning åt Upsala,
              öster om Sigtunafjärden, hvaremot en år 1862 tillsatt ny komité
              uttalat sig för Sevalla-banan, deruti understödd af landstingen
              eller hushållningssällskapen i Upsala län, af mångfaldiga petitioner
              från Westmanland och Dalarne samt af Stockholms stadsfullmäktige.
              Alla dessa myndigheter, hvilkas ord dock borde väga något i vågskålen,
              hafva uttalat sig till förmån för denna sistnämnda sträckning,
              och om någonsin det slag af bevis, som på det theologiska språket
              plägar kallas "consensus gentium”, bör hafva någon tillämpning
              och inflytelse, så är det i sanning i förevarande fall, då, med
              undantag af representanterne från Gefle och Norrland i allmänhet,
              samt några enstaka stående intressen i Westmanland, alla öfriga
              vederbörande klarligen inse det stora företräde Sevallabanan har
              framför alla andra föreslagna riktningar af norra stambanan. Jag
              förstår verkligen icke och kan icke fatta hvilket intresse de
              Norrländska representanterna kunna hafva af att förorda en sträckning
              af norra stambanan, hvarigenom vägen till hufvudstaden för deras
              orter förlänges med 1'/, mil, om icke den innersta meningen är
              att derigenom söka draga en betydlig del af rörelsen från Stockholm
              till Gefle.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6cC3LWjtE1RtBKbkvnx4ta" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9j1h7krwV5tApsFivQTLix">
              Jag vågar nu ej längre upptaga tiden, då vi, såsom jag redan
              förut sagt, ännu blott befinna oss i början på första akten af
              det sorgliga jJernvägsdramat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Un1cfohUkoVygZ6SS9pxp5" type="speaker">
            Herr Johan Eric Johansson:
          </note>
          <u who="Q5855197" xml:id="i-JGryT9E4nWvsuFoc8D298u" next="i-GZR5yogzbMRviwXNRfisCK">
            <seg xml:id="i-WxexRy8PsNvLPDk4nbdWy5">
              Jag hade tänkt att icke för närvarande yttra mig i det ämne,
              som nu afhandlats, men i anledning af åtskilliga yttranden, som
              den siste talaren fällt, föranlåtes jag att frånträda denna min
              föresats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GZR5yogzbMRviwXNRfisCK" prev="i-JGryT9E4nWvsuFoc8D298u" who="Q5855197" next="i-Uyx33Robqd25PGGRDsVECm">
            <seg xml:id="i-95iMA3h4qiQY5FNt7sjstN">
              Denne talare har nemligen påstått, att vid det inom Kammaren
              nyligen anställda val af suppleanter i Stats-Utskottet intriger
              skulle gjort sig gällande vid bestämmandet af förste suppleantplatsen.
              Då denna plats blifvit tilldelad mig, kan jag icke annat än anse
              berörda påstående vara sårande för mig, och jag måste afvisa detsamma
              såsom helt och hållet sanningslöst, samt är glad att jag kan alldeles
              fritaga mig sjelf från intriger.
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KGKSjFr9f6BpPnAiAk7zTq">
            80 . Den 27 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-B9jq9X9USGJNsX7FSnLweT">
            Vidare har samme talare uppgifvit, att han rår om en egendom,
            belägen i den trakt, der den föreslagna jernbanan emellan Upsala
            och Sala skulle löpa fram; men det må tillåtas mig förneka sanningen
            af denna uppgift.
          </note>
          <u xml:id="i-Uyx33Robqd25PGGRDsVECm" prev="i-GZR5yogzbMRviwXNRfisCK" who="Q5855197">
            <seg xml:id="i-51ttiBbaHMMiLTbCkC8zWJ">
              Slutligen har han ock påstått att Westmanlands läns hushållningssällskap
              förordat den föreslagna Thureberg—Sevalla-banan; men jemväl detta
              påstående måste jag bestrida, enär det är sanningslöst och anagligen
              framkastadt i afsigt att missleda den mindre sakkunnige.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LfQqTcNR1Z58c1rqUZo2H6" type="speaker">
            Herr Ehrenborg:
          </note>
          <u who="Q5628139" xml:id="i-7sawVHhiC66gbBECi5MEQ3" next="i-5eLdJSxQc58HzYiJbWFFV4">
            <seg xml:id="i-LSjuzfunGg4PoRaYzYdvP6">
              Jag ernar icke förorda vare sig den ena eller den andra banriktningen;
              men då Kongl. Maj:ts Proposition nu öfverlemnas till Stats-Utskottets
              behandling, och i densamma yrkas anslag icke blott till den nordvestra
              utan ock till två andra stambanors fortsättning, och då någon
              röst icke inom Kammaren höjt sig med uppmaning till betänksamhet
              i detta hänseende, så vill jag, med hänsigt till närvarande finansiela
              förhållanden, vördsamt uppmana Utskottet att allvarligt öfverväga
              hvilket må vara för landet mest angeläget och gagneligt, antingen
              att anlägga nya stambanor, hvilka sannolikt icke komma att gifva
              bättre afkastning än de redan färdigbyggda, eller att understödja
              sådana banor, som äro egnade att bringa till lif och produktivitet
              ofantliga, men hittills döda rikedomar af mineralier och skogstrakter,
              hvilkas förening genom jernvägskommunikation skall framkalla en
              ny och stor produktion att utmynna på och höja afkastningen af
              redan befintliga stambanor och framför allt genom en ökad export
              väsendtligt befrämja nationalvälmågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5eLdJSxQc58HzYiJbWFFV4" prev="i-7sawVHhiC66gbBECi5MEQ3" who="Q5628139">
            <seg xml:id="i-BJe6A3puxnmrKa2QnDGc14">
              Om detta sednare erkännes såsom ojemförligt vigtigare, så finnes
              redan tillräcklig ledning i fråga om hvilken eller hvilka jernvägsanläggningar
              böra i första rummet understödjas; och ytterligare ledning torde
              i detta hänseende vara att från Kongl. Maj:t förvänta, med anledning
              af sednaste Riksdags i afseende på bibanorna beslutade framställning.
              Till dess man genom understöd af de vigtigaste bland dessa tillgodosett
              den tryckta industrien och befrämjat den produktion, som blott
              hindras af kommunikationsbrist, finner jag betänkligt att bevilja
              ytterligare anslag till stambanor, som kunna för vårt välstånd
              blifva mera tärande än närande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9n1NxUvBt9aAv2xK2XRmz" type="speaker">
            Herr (refve Sparre:
          </note>
          <u who="Q6184928" xml:id="i-2DteWbsWFUz7DdoKTh7vTR" next="i-6Nw1KTSCvWzHquvRmtJyDX">
            <seg xml:id="i-VL3cjF566Bd8w3SkyWSGb8">
              Då en föregående talare, besynnerligt nog, kunnat beskylla mig
              för osanning, då jag sade, att jag besitter en egendom, belägen
              i närheten af den föreslagna jernvägslinien emellan Upsala och
              Sala, vill jag än en gång upprepa, att jag eger en sådan inom
              Jerlåsa socken i Hagunda härad af Upsala län; och jag önskar se
              den person, som kan bestrida riktigheten af denna min utsago,
              utan att dervid göra sig skyldig till osanning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G4pjkXJWpQeUjYRSLD3sfA">
            Herr Hierta: Såsom medlem af den afdelning inom Stats-Utskot-
          </note>
          <u xml:id="i-6Nw1KTSCvWzHquvRmtJyDX" prev="i-2DteWbsWFUz7DdoKTh7vTR" who="Q6184928" next="i-WC2QqSnGUydpEdWaZ9pjwV">
            <seg xml:id="i-6Ebyx12AmFYcSjSoahEnU1">
              tet, som kommer att först behandla förevarande Kongl. Proposition,
              vill
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3ZZijaRvR9XFi6cWdKbFsK">
            jag, med anledning af en föregående talares uppmaning till betänksamhet
          </note>
          <u xml:id="i-WC2QqSnGUydpEdWaZ9pjwV" prev="i-6Nw1KTSCvWzHquvRmtJyDX" who="Q6184928" next="i-6S7PG5k9XofJNpdwPGgy9n">
            <seg xml:id="i-BK1UhcKLP7gguGCpBc3b3p">
              vid pröfningen i Utskottet, försäkra att der icke skall saknas
              åtminstone en,
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FzehtWbhYgtVZmYJykBard">
            Den 27 Januari. 8i
          </note>
          <u xml:id="i-6S7PG5k9XofJNpdwPGgy9n" prev="i-WC2QqSnGUydpEdWaZ9pjwV" who="Q6184928" next="i-MhV69FPoZP2qHcRD96hfpv">
            <seg xml:id="i-P37z5w8hGcEen1izNEqkZb">
              en, ja — derom är jag förvissad — flera röster, som skola iakttaga
              en sådan betänksamhet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QGCdwJzB8ArEkiBZLYNcoV">
            Visserligen har det hittills icke varit vanligt, att en Utskottsledamot,
            innan ett förslag blifvit remitteradt, inför Kammaren yttrat sig
            angående detsamma, men af ett par punkter uti den nu ifrågavarande
            Propositionen, föranlåtes jag att nu frånträda denna plägsed.
          </note>
          <note xml:id="i-RyWE4jdT9MJCVcb4iVbSyQ">
            Kongl. Maj:t anser nemligen, att medel böra samtidigt beviljas
            för norra och östra stambanorna och yttrar i sammanhang med förslaget
            derom, att de båda äro af stor nationel betydelse samt hvar för
            sig af den framstående vigt, att ingendera af dem kan tillmätas
            företräde framför den andra.
          </note>
          <u xml:id="i-MhV69FPoZP2qHcRD96hfpv" prev="i-6S7PG5k9XofJNpdwPGgy9n" who="Q6184928" next="i-LHD32Aa3stoJoGib4N3sBS">
            <seg xml:id="i-ESExvVwfxX1SXKpchJMT8t">
              Jag vill härvid först anmärka emot ordet "stambana", att det
              är ett högst oegentligt uttryck, som tillkom så att säga af en
              händelse, men med stor begärlighet sedan fasthållits af särskilda
              intressen, hvilka bemäktigat sig densamma till sin förmån, under
              förespegling att kommande Representation skulle vara bunden genom
              blotta namnets begagnande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LHD32Aa3stoJoGib4N3sBS" prev="i-MhV69FPoZP2qHcRD96hfpv" who="Q6184928" next="i-9kpUAy4gYLbJqPXhbf7tjt">
            <seg xml:id="i-BEgpXekhC2RYAz5qGHYxXw">
              Vidare vågar jag betvifla, att den föreslagna Östgöta-banan kan
              vara af stor nationel betydelse, emedan den framlöper i närheten
              såväl af hafvet som Wettern. Jag anser den vara af vida mindre
              betydelse, än en bergslagsbana, samt böra ifrågakomma först efter
              en sådan, hvilket otvifvelaktigt äfven blifvit fallet, om den
              icke hedrats med den oriktiga benämningen stambana. Det är från
              alla sidor erkändt, att Östgötabanan, i samma ögonblick den upplåtes
              åt allmänheten, skall fråntaga vestra stambanan en stor del af
              dervarande trafik, synnerligen hela den persontrafik, som går
              söderut åt Skåne. Man kan visserligen säga, att, om Staten icke
              låter anlägga Östgöta-banan, så är provinsen tillräckligt förmögen
              att göra det på egen bekostnad. Riktigheten häraf vill jag icke
              sätta 1 fråga, utan jag tvärtom tror, att en sådan enskild bana
              skall förr eller sednare komma till stånd, och jag styrkes i denna
              tro af de exempel, man har från den sednaste tiden, då man ser,
              att jJernvägar kunna åstadkommas utan Statens mellankomst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9kpUAy4gYLbJqPXhbf7tjt" prev="i-LHD32Aa3stoJoGib4N3sBS" who="Q6184928" next="i-54xQumU4K59FTux6AQk6D9">
            <seg xml:id="i-UC8JgEP4Q92NrQSXAgDsaQ">
              Ingalunda förbiser jag den omständigheten, att Statens förlust
              genom minskad trafik å vestra stambanan blefve densamma, om en
              bana anlades på enskild bekostnad, men jag tillåter mig att påpeka
              den skilnad, som ligger deri, att landet då åtminstone icke behöfde
              ytterligare vidkännas den förlust, som uppstår i skilnaden emellan
              den behållna inkomsten af banan och det belopp, som utgår för
              lånets amortering, och hvilken är ganska betydande, då den kan
              antagas till halfva räntan på ett lån af 17 millioner Riksdaler.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-54xQumU4K59FTux6AQk6D9" prev="i-9kpUAy4gYLbJqPXhbf7tjt" who="Q6184928" next="i-TmHhHH9yDYY7b8kaiwg85M">
            <seg xml:id="i-9vrwxF2RWNKUHYuthra65w">
              Då statsbrist är för handen, och förslag blifvit framstäldt att
              afhjelpa densamma genom ökad beskattning, anser jag det varit
              bättre att tills vidare undvika alla de anledningar till ytterligare
              utgifter, som icke: äro oundgängliga, och någon olägenhet för
              nationen kan omöjligt uppstå för det Östgöta-banan denna gång
              får hvila.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TmHhHH9yDYY7b8kaiwg85M" prev="i-54xQumU4K59FTux6AQk6D9" who="Q6184928" next="i-UUC2Jy7uD9H3J9yzKsQXP9">
            <seg xml:id="i-XxvVPWyqHEKS1AvuKPqg9n">
              Men det må tillåtas mig att äfven uppställa ett finansielt skäl
              emot Kongl. Maj:ts Proposition. I densamma omnämnes, på ett sätt,
              som möjligen kan vara förledande, hurusom "ett belopp af fyra
              millioner Riksdaler årligen kan för stambanornas byggande upplånas
              inom landet, enär den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R4EX8BvDkZtqQFTE9cdea9">
            Riksd. Prot. 1870. 2 Afd. 1 Band. 6
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KJ1bhPbcJb6MnJPvm52t4H">
            82 Den 27 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-UUC2Jy7uD9H3J9yzKsQXP9" prev="i-TmHhHH9yDYY7b8kaiwg85M" who="Q6184928" next="i-7Y2Wzb8sEwn9P7uaMGBBeA">
            <seg xml:id="i-6bUa3rrgX88VyDbbP7PhuM">
              årliga kapitalbildningen i landet må anses vara så stor, att
              sådant kan ske utan egentligt men för näringarne.” Detta påstående
              har förnummits äfven från andra håll, och, såsom det säkraste
              bevis på ökad kapitaltillgång, angifver man den omständigheten,
              att kapitalister numera i vida större mån än tillförene placera
              sina penningar i obligationer. — Jag vågar likväl påstå, att i
              denna tro ligger en icke så liten illusion, som härleder sig af
              missförstånd om rätta betydelsen af ordet "kapitalbildning”. Enligt
              min åsigt ökas ett lands kapitaltillgång, så vidt det är fråga
              om rörligt förlagskapital, icke på annat sätt än genom. öfverskott
              af utbytet af det landets produkter emot andra länders, och hvars
              resultat blir en tillökning i metallisk valuta, som sedan utgår
              i näringarne. Men detta resultat har icke i nämnvärd mån hos oss
              uppkommit. Hvad som hos oss förorsakat den nyssnämnda oriktiga
              åsigten är den omständigheten, att en stor del af det kapital,
              som förut funnits placeradt mot inteckning i fast egendom, numera
              blifvit öfverflyttadt på obligationer. Detta förhållande förklaras
              lätt deraf, att obligationer af Staten eller säkra bolag bereda
              en vida större beqvämlighet för räntans lyftande, än hvad för
              lån till enskilda mot inteckningar oftast kan påräknas, och att
              obligationer icke, såsom inteckningarne, påkalla förnyelser vid
              domstol efter vissa år med deraf beroende risk och besvär; och
              då är ju klart, att kapitalisten skall föredraga de förra. Det
              är ock tydligt, att då de uti landets fastigheter intecknade kapitaler
              torde kunna uppskattas till åtminstone ett tusen millioner, så
              finnes här ännu mycket att taga på; men utom den tryckning den
              omnämnda öfverflyttningen utöfvar på kapitaltillgången för näringarne,
              när nemligen konjunkturen icke lemnar öfverskotter att disponera,
              så har denna öfverflyttning den påföljden, att hindra räntornas
              sänkande, och således på ännu ett sätt fördyra förlagerna. Häraf
              ser man ock den följden uppstå, att sådana motioner framkomma,
              som vi här ofta äro vittnen till, att nemligen Banken skall öka
              sin omsättningsfond för att uppträda såsom förläggare åt jordbruket.
              Jag vågar påstå, att sådana yrkanden uteblifvit, derest jordbruket
              fortfarande haft att disponera de medel, det förut haft att tillgå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7Y2Wzb8sEwn9P7uaMGBBeA" prev="i-UUC2Jy7uD9H3J9yzKsQXP9" who="Q6184928">
            <seg xml:id="i-TctZmZYfqKEdqBN4e1vFGn">
              Jag slutar med att uttala min förhoppning, att Riksdagen skall
              lyssna till dessa skäl, hvilka ock — derom är jag viss -— skola
              af Utskottet allvarligen öfvervägas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VuZJ4uixqsk6oUac2NBqD" type="speaker">
            Herr Granlund:
          </note>
          <u who="Q5768483" xml:id="i-44JhG1FpGY8NeAqU7hWKzk" next="i-2ryo3GXRihfJswKW4fdk8T">
            <seg xml:id="i-TYwcwvZM26CyvGsABdanqx">
              Med anledning af ett yttrande af den föregående talaren beträffande
              östra stambanan, ber jag endast att få hemställa, huruvida, om
              ett misstag första gången begicks med afseende på dess sträckning,
              detta skäligen bör föranleda dertill, att icke östra stambanan
              bör få den riktning, som nu blifvit föreslagen, då denna ovilkorligen
              är den för persontrafiken mest fördelaktiga. När man erinrar sig,
              att denna bana är den, som på den kortaste vägen sätter oss i
              förbindelse med utlandet, kan man ock vara fullt öfvertygad, att
              densamma måste blifva en af de mest gifvande bland våra jernbanor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2ryo3GXRihfJswKW4fdk8T" prev="i-44JhG1FpGY8NeAqU7hWKzk" who="Q5768483" next="i-WMFG44vtFcbkhpbnPPscUP">
            <seg xml:id="i-NAJ5XWe6mChWWFcAwQF5f5">
              Den nyssnämnda talaren har sagt, att denna bana skulle borttaga
              en del af persontrafiken från den vestra linien. Detta kan nog
              vara sannt: men i sådant fall kommer materielen äfven att mindre
              slitas på sistnämnda bana.
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GH5aChEr4Dv8LQ19DHt4TA">
            Den 27 Januari. 83
          </note>
          <u xml:id="i-WMFG44vtFcbkhpbnPPscUP" prev="i-2ryo3GXRihfJswKW4fdk8T" who="Q5768483" next="i-YK7YMV212uBWgVNG7oZsr8">
            <seg xml:id="i-7eGBQhhbrDrqaWyZMfgaE5">
              Efter min öfvertygelse bör derföre Staten heldre än ett bolag
              öfvertaga byggandet af denna bana, då den måste komma att blifva
              en af de mest inkomstgifvande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YK7YMV212uBWgVNG7oZsr8" prev="i-WMFG44vtFcbkhpbnPPscUP" who="Q5768483">
            <seg xml:id="i-5ErkCr4wbR5rcy3mYV13c7">
              Att Östergötland är intresseradt för banan, torde tillräckligt
              hafva visat sig derigenom, att på en helt kort tid mer än en och
              en half million tecknats för banans befordrande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S5EWQDS9ozkFG1sdqUy2vL">
            Efter denna öfverläggning blef den Kongl. Propositionen hänvisad
            till Stats-Utskottet, dit jemväl skulle öfverlemnas de yttranden,
            som till protokollet nu afgifvits; och blef den af Herr F. Asker
            i sammanhang med hans ofvan intagna yttrande anmälda motion om
            norra stamhbanans fortsättande från Upsala åt Sala, Krylbo och
            Horndal till Storviks station på Gefle — Dala-jernvägen enligt
            begäran bordlagd.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-BfhrFgzkLzFEdXUJH8bNpe">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-9VtSjBxxeJkgbnBYD8SUuU">
            Fortsattes föredragningen af de bordlagda Kongl. Propositionerna
            och blefvo härvid Näs 6-—11 hänvisade till Stats-Utskottet och
            N:o 12 till Bevillnings-Utskottet. '
          </note>
          <note xml:id="i-8VDLLvEdXdCgAcL3tGVpyL">
            Kongl. Maj:ts nådiga Skrifvelser N:is 13 och 14 lades till handlingarne;
            och skulle vederbörande Utskott, äfvensom Kansli-deputerade genom
            utdrag af protokollet underrättas om sistnämnda : skrifvelses
            innehåll.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-Y5FgWEPKjuQftsGWZ9fcqR">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-7FkdosVX2N4bzsDgb3Cd4e">
            Föredrogos ånyo och hänvisades Herr Nils Larsons motion, N:o
            21, till Stats-Utskottet och Herr A. Rundbäcks motioner, N:is
            22 och 23, till Tillfälligt Utskott. |
          </note>
          <note xml:id="i-LsZ9eNLtZAAZUjTbkoLVk5">
            I anledning af Herr J. Mankells dernäst föredragna motion, N:o
            24, om aflåtande af underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t rörande
            utarbetande och framläggande af en fullständig plan för rikets
            befästningsväsende, yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-TeZJsrtomWhVwwHL1gTS5z" type="speaker">
            Herr Vice Talmannen Mannerskantz:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-MHmvizaFngUPMbxCykqWwQ">
            <seg xml:id="i-Ueg8Jn96f5WLYYtHqABPYZ">
              Jag får hemställa, om icke Kammaren anser lämpligt att i afseende
              på denna motion fatta enahanda beslut, som redan blifvit fattadt
              beträffande Herr Palanders motion rörande sjöförsvaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8Jze7NKPwxUrhepecqfUdJ">
            Vidare anfördes icke. Kammaren hänvisade motionen till Stats-
            Utskottet med förbehåll om dess behandling af Särskildt Utskott,
            derest sådant Utskott komme att tillsättas.
          </note>
          <note xml:id="i-6iiVtQoaZorLhuYsqtoNLj">
            Herr J. Mankells motioner, N:is 25 och 26, hänvisades likaledes
            till Stats- Utskottet, dit jemväl öfverlemnades Herr C. W-. Sjögréens
            motion N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-HiWgVvd4NMhqsYj5dfxrXG">
            Ytterligare hänvisades motioner af:
          </note>
          <note xml:id="i-5Y4EqyjNDi9dH6GL1S3amp">
            Herr O. P. Rylander, N:o 28; till Tillfälligt och N:o 29 till
            Lag- Utskottet ;
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-My7u8AQLHXS9Y2ngdEvTEU">
            84 Den 27 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-CKUxRPDyhp1LXdBLgM3r8j">
            Herr Hörnfeldt, N:is 30 och 31, samt Herr Tenger, N:is 32 och
            33, till Stats-Utskottet ; :
          </note>
          <note xml:id="i-DvnnLKZwsSC2QXK6fECgrs">
            Herr Samuel Johnson, N:o 34, till Banko-Utskottet och N:o 35
            till Tillfälligt Utskott;
          </note>
          <note xml:id="i-As5T4F9Ygs4qXxjMZXXvAv">
            Herr Jöns Pehrsson, N:o 36, till Banko-Utskottet;
          </note>
          <note xml:id="i-PAy5fj9CnZmBuVqu7q4kw6">
            Herr Thorell, N:o 37, till Stats-Utskottet;
          </note>
          <note xml:id="i-GD5eNuMVZieTD7THLF4UEm">
            Herr Per Nilsson från Christianstads län, N:o 38, till Lag-Utskottet;
          </note>
          <note xml:id="i-U4NcXnYQJsqdv49BfV43Po">
            Herr Ola Nilsson, N:o 39, till Bevillnings-Utskottet ;
          </note>
          <note xml:id="i-6bAUSQZBhyd2zi1xtoz4sN">
            Herr Brolin, N:o 40, till Lag-Utskottet och N:o 41 till Stats-
            Utskottet ;
          </note>
          <note xml:id="i-WZC7pwYkQDw5kcJQkH5Xfb">
            Herr von Geijer, N:o 42, till Stats-Utskottet;:
          </note>
          <note xml:id="i-YSSEpwR5PTe8cRhW25utkp">
            Herr Lwndqvist, N:o 43, till Banko-Utskottet ;
          </note>
          <note xml:id="i-NN23jEwdMGx7q7bRRg6qGy">
            Herr Wedberg, N:o 44, till Lag-Utskottet;
          </note>
          <note xml:id="i-UYc6egKubUHSwGnsrYbcV8">
            Herr Anders Pehrsson från Ohristianstads län, N:o 45, till Stats-
            Utskottet;
          </note>
          <note xml:id="i-6VVUe6fdvqz94cTu1s5WFq">
            Herr Beckström, N:o 46, till Bevillnings-Utskottet ;
          </note>
          <note xml:id="i-jco43JcsddWMVYcJpvBX9">
            Herr Granlund, N:o 47, till Tillfälligt Utskott;
          </note>
          <note xml:id="i-Ls1CXRGKbTfr4isDcbrnDm">
            Herr Kjellman, N:o 48, till Stats-Utskottet och N:is 49 och 50
            til Lag-Utskottet; .
          </note>
          <note xml:id="i-PrXUuMEDk8TZV8tGApmGeh">
            Herr Carl Ifvarsson, N:o 951.
          </note>
          <u xml:id="i-HApnypKs47z4prAA9ezBwN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UuztnuddhyZTbZeX4PShTC">
              Härvid yttrade
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SAU7YfXwLNxdQj1K3Vy2fv" type="speaker">
            Herr Staaff:
          </note>
          <u who="Q6186314" xml:id="i-PiXT57yBsBzwJERv81jGJ5" next="i-R59SkA9EtBWsrqqbrNzJZS">
            <seg xml:id="i-H3LJmY9sKzxGksUE3qFrNf">
              Jag anhåller att få nämna några ord med anledning af denna motion,
              innan den kommer under behandling af vederbörande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6BgGot7LF11Vvv8UtQXUkL">
            Utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-6zMpKxYwUxsQdsmRxsP4Zb">
            Såsom jag uppfattat motionen, afser den en rubbning i eller ett
            frångående af de principer, som hittills inom Riksdagen gjort
            sig gällande i afseende på omorganisationen af våra underdomstolar,
            och med ledning hvaraf en komité ock redan utarbetat förslag i
            detta hänseende, samt måste således äfven komma att medföra en
            rubbning i denna komités arbeten, hvilkas snara framläggande för
            Riksdagen man nu eger grundade skäl att hoppas.
          </note>
          <u xml:id="i-R59SkA9EtBWsrqqbrNzJZS" prev="i-PiXT57yBsBzwJERv81jGJ5" who="Q6186314" next="i-DEyW3gXt1n3JscztkE58FB">
            <seg xml:id="i-XDt4n49wSgyd9ZTog2CFXf">
              För öfrigt synes motionen innebära en början till de så kallade
              småstädernas förläggande under landsrätt. Denna tanke är nog riktig,
              men, efter mitt förmenande, tillkommer det småstäderna att sjelfva
              hvar för sig ombesörja ett sådant förläggande, då det blir ifrågasatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DEyW3gXt1n3JscztkE58FB" prev="i-R59SkA9EtBWsrqqbrNzJZS" who="Q6186314" next="i-QgR5s2BWYETSyWNaepBP3E">
            <seg xml:id="i-4hyvXi4XXTj6pLA7pg5Ds7">
              Afser motionen deremot endast att kunna få häradshöfdingarne
              på landet förordnade äfven till domare i stad och tvärtom, utan
              att de mindre städernas jurisdiktion i allmänhet förflyttas till
              landet, så synes mig hela frågan komma att reducera sig dertill,
              att man skulle begära en förklaring derom, att domaren på landet
              icke är förhindrad att tillika innehbafva och utöfva domareembete
              i stad och tvärtom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QgR5s2BWYETSyWNaepBP3E" prev="i-DEyW3gXt1n3JscztkE58FB" who="Q6186314">
            <seg xml:id="i-KZMQSguJHVttcQCHh1KwEJ">
              Dessa äro de faktiska omständigheter, derom jag ansett mig böra
              erinra, innan motionen remitteras. Hvad beträffar frågan derom,
              till hvilket Utskott motionen bör remitteras, anser jag densamma
              så nära beröra våra lagförhållanden, att den tillhör Lag-Utskottets
              behandling.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8dVX5kx5GDVzpzu7pyWGp3">
            Vidare anfördes icke och motionen hänvisades till Lag-Utskottet;
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VZZ4jkjxzEY9JrbkRvo96U">
            Den 27 Januari. 85
          </note>
          <note xml:id="i-4v7mbTEE5ug9ryvzgkBZY8">
            Herr Magnus Svenson, N:is 52 och 53, till Lag-Utskottet; Herr
            Olof Larsson, N:is 54 och 55 till Lag-Utskottet och N:o 56 till
            Tillfälligt Utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-MwbG2QorAtpZy9uksouJu5">
            g 6. Motioner afgåfvos af:
          </note>
          <note xml:id="i-UZx12uYWjrqyteHoaq5o7f" type="speaker">
            Herr G. Bjerkander:
          </note>
          <note xml:id="i-LXLBWzma6Xtv7VH5QkX5yD">
            N:o 58, om ändring i 70 8 1 mom. af Kongl. Förordningen om kommunalstyrelse
            på landet; :
          </note>
          <note xml:id="i-6dCTtMDLBE4ESLLyXsoRo5">
            N:o 59, om grundskatternas aflösande enligt den förvandling i
            penningar, som bestämmes i Kongl. Kungörelsen den 23 Juli 1869;
          </note>
          <note xml:id="i-VQZpEghmvxPvSCPrXLphun">
            N:o 60, om öfverflyttande på kyrkoherdarne sjelfve af den byggnadsskyldighet
            vid kyrkoherdeboställen, som hittills ålegat församlingarne.
          </note>
          <note xml:id="i-SsHdFJZPBZUcH2e3sndGdh" type="speaker">
            Herr Åke Andersson:
          </note>
          <note xml:id="i-H4BqNrA67hJLKneR1YyKyN">
            N:o 61, om antagande af taxeringsvärdet såsom grund för fördelningen
            af räntor och andra onera mellan de särskilda delegarne i ett
            och samma hemman;
          </note>
          <note xml:id="i-KSr9L9Gmtsx8bTZ66Gyhqh">
            N:o 62, om rättighet för rusthållare vid de indelta kavalleriregementena
            att under vissa vilkor begagna rusthållshästarne för jordbruksarbete;
          </note>
          <note xml:id="i-3ZFnUZSFs3FLir9BS8FxDH">
            Herr Jonas Jonasson från Calmar län, N:o 63, om ställande på
            vakans af rotarne vid Södra Möre härads trenne båtsmanskompanier
            samt de inflytande vakansafgifternas användande till aflöning
            åt det nya befäl och underbefäl, som kan ifrågakomma;
          </note>
          <note xml:id="i-QuVMTcF4VQV73GbHgPUSP9">
            Herr Jöns Pehrsson, N:o 64, med förslag till åtskilliga indragningar
            å Fjerde och Femte Hufvudtitlarne;
          </note>
          <note xml:id="i-9KeEXkNuiPLV4dX7JQUPej">
            Herr A. Grill, N:o 65, innefattande förslag att östra stambanan
            måtte från Nässjö få sin sträckning öfver Mjölby och Motala till
            Hallsberg eller, om sträckningen skulle beslutas från Mjölby öfver
            Linköping till Norrköping, att räntegaranti för en fjerdedel af
            byggnadskostnaden måtte beviljas det bolag, som kan komma att
            bildas för byggande af en smalspårig jernväg från Motala till
            Hallsberg;
          </note>
          <note xml:id="i-7yFbfdiEcC8m86QPcUAYBw">
            Herr J. Andersson från Bohus län, N:o 66, om ändring af 4 8 i
            Kongl. Förordningen den 24 September 1861, angående tillsyn öfver
            förmyndares förvaltning af myndlings egendom;
          </note>
          <note xml:id="i-UjHcMDacZDhRKrhHLvSojc">
            Herr L. Öhlin, N:o 67, om åläggande för Kronans uppbördsmän att
            debitera, uppbära och redovisa presterskapets löner och om förändring
            i denna syftning af 15 8 1 och 2 mom. i Kongl. Förordningen den
            11 Juli 1862.
          </note>
          <note xml:id="i-PvgJbbkWkozY4MbegrabWR" type="speaker">
            Herr P. Engman:
          </note>
          <note xml:id="i-SsQz6ucnDhJkfZSn7gkBmC">
            N:o 68, om beviljande af anslag för väganläggning mellan Ramsele
            socken i Wester-Norrlands län och Ströms socken i Jemtlands län;
          </note>
          <note xml:id="i-Teff3AFZyTSnRafUM2ZS9F">
            N:o 69, om ändring af föreskrifterna i 21 Kap. Rättegångs-balken,
            angående gäldande af rättegångskostnad;
          </note>
          <note xml:id="i-BS5a3KxSDhoJQ9XzULvjJC">
            N:o 70, om tillerkännande af presterlig tjenstårsberäkning åt
            sådane lärare vid högre folkskolor, som tillika äro prester.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JowF44rrTC56qVn6TdVBtm">
            86 Der 27 Jirveri.
          </note>
          <note xml:id="i-VXvoGspPK2BTmuy1DtRT98">
            Herr A. Th. Gustafson, N:o 71, om ändring af 18 8 2 mom. RBiksdags-ordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-E7WAkK4AgSM9USEjf9FqFi" type="speaker">
            Herr C. I. Bengtsson:
          </note>
          <note xml:id="i-VBxVn7oTYrCR8tnkvrrRaS">
            N:o 72, om ändring af 11 8 1 mom. i Kongl. Förordningen den 11
            Juni 1862, rörande ordnandet af presterskapets inkomster;
          </note>
          <note xml:id="i-LDWCiy4ceyxYscdNnYW2wY">
            N:o 73, om rättighet för konsistoriela församlingar att kalla
            en extra profpredikant.
          </note>
          <note xml:id="i-4KnUgjJfByoZJobPda99me" type="speaker">
            Herr J. Samuelsson:
          </note>
          <note xml:id="i-MMr4GMsEynSec5LRvevG1F">
            N:o 74, om öfverflyttande af de exekutiva förrättningar, som
            nu åligga kronobetjeningen till vederbörande kommunalstyrelser
            ;
          </note>
          <note xml:id="i-Lqnh93f2gBSmCHqF4mUQAw">
            N:o 75, med förslag till förändrad lydelse för 2 3 i 5 Kap. Utsöknings-balken.
          </note>
          <note xml:id="i-5n7b5kwW9dVsS1uDJ5LkfL">
            Herr A. Johansson från Jönköpings län, N:o 76, om ändring af
            11 Kap. 1 och 4 88 Rättegångs-balken, 26 Kap. 1 $ samma balk samt
            upphäfvande af Kongl. Resolutionen den 17 September 1723.
          </note>
          <note xml:id="i-UD1cr3vwGKzBu3K3bmUa8K">
            Herr Sven Andreasson från Elfsborgs län, N:o 77, om tillägg till
            11 Kap. 7 &amp; Rättegångs-balken, 11 Kap. 4 8 samma balk samt 18
            Kap, 1 &amp; Ärfda-balken.
          </note>
          <note xml:id="i-MN3q6kv4MbijQEk1bx9f49">
            Herr RB. Ehrenborg, N:o 78, om understöd af statsmedel åt det
            bolag, som kan varda bildadt för byggande af en jernväg från Frövi
            till Falun.
          </note>
          <note xml:id="i-3mx8QuH88NhQxMRKXhDAK2">
            Herr J. E. Ericsson, N:o 79, om förbud för partihandel med bränvin
            på landet utan Konungens Befallningshafvandes tillstånd.
          </note>
          <note xml:id="i-UvH6D1gxJLrSAaA9mWHJ8a">
            Herr A. Törnfolt, N:o 80, om upphörande af alla personligaoch
            matlagsafgifter, samt berörda afgifters öfverflyttning på andra
            artikelns bevillning
          </note>
          <note xml:id="i-FwC4muNScZKR3suoj3iAHL">
            Herr J. G. Granlund, N:o 81, om förhöjning af anslaget till resestipendier
            åt fabriksoch handtverksarbetare.
          </note>
          <note xml:id="i-X6dVP8WZGKBiZGuQusG9Q8">
            Herr C. J. Kjellman, N:o 82, om rustningsoch roteringsskyldighetens
            skiljande från jordbruket och öfvertagande af alla rikets innebyggare
            i mån af påförd bevillning.
          </note>
          <note xml:id="i-CD4V88f6wkpfsSNJwNhAny">
            Herr P. Tjernlund, N:o 83, om indragning af alla i rikets skärgårdar
            belägna tullstationer.
          </note>
          <note xml:id="i-E7btV1hpvizATUFp5pyYSm">
            Herr A. Gumeelius, N:o 84, om enahanda kreditivrätt i Riksbanken
            för så kallade folkbanker som den, hvilken nu är sparbankerna
            medifven.
          </note>
          <note xml:id="i-NGQtu99S8pK6baeN6LMeNY">
            ; Herr A. DI. Petersson, N:o 85, om förhöjd bevillning för enskilda
            sedelutgifvande banker.
          </note>
          <note xml:id="i-XdY3ShrB2BwU56DE88mGWq">
            Herr J. Sjögren, N:o 86, om förflyttning på allmänna indragningsstaten
            af samtlige officerare vid flottans nya reservstat m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-ZEAcgpfk7vkmPL7cqoydx" type="speaker">
            Herr J. Rundbäck:
          </note>
          <note xml:id="i-EfHnsX8ZBA19ackydnpRkR">
            N:o 87, om ändring i 11 &amp; af Kongl Förordningen den 21 Mars 1862
            om kommunalstyrelse på landet;
          </note>
          <note xml:id="i-4E46KPhgw52pbqrAdKa1nk">
            N:o 88, angående tillägg till 32 8 i Fabriksoch Handtverksförordningen
            den 22 December 1846, i syfte att arbetstiden för barn icke må
            ulsträckas öfver tio timmar om dagen.
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0127/prot_1870__ak__0127-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NLZRsGXfSkf5Ezv3eK4vju">
            X
          </note>
          <note xml:id="i-E8KTh7krrQVj34VFuQcfg9">
            Den 27 Januari. 87
          </note>
          <note xml:id="i-Ruhd62mvzRxTyXMi2JLoq3">
            Herr F. Asker, N:o 89, om anslag till Lithografen Billmark för
            fortsatt utgifvande af planchverket: "Sverige, lithografier och
            tontryck."
          </note>
          <note xml:id="i-T2kmjwDccjF5M3A5uwH55c" type="speaker">
            Herr P. Benjamwsson:
          </note>
          <note xml:id="i-8Ue8wjFVXmXngK5vQQVMGD">
            N:o 90, om ändring af 14 Kap 6 &amp; Rättegångs-balken ;
          </note>
          <note xml:id="i-3Gj2QwHM5RBCYupjiKbEDb">
            N:o 91, angående åtskilliga ändringar i Kongl. Förordningen den
            17 Maj 1867, om vilkoren för bränvins tillverkning;
          </note>
          <note xml:id="i-WgQd3GcfFhmHEUtwVz5pBW">
            N:o 92, rörande underdånig anhållan hos Kongl. Maj:t om nedsättande
            af en komité för utarbetande af förslag till ny folkskolestadga.
          </note>
          <note xml:id="i-KM2NaeBrsh19icvwrHnkto" type="speaker">
            Herr Ola Lasson:
          </note>
          <note xml:id="i-XMHSb792MS2M5pk7oRamZu">
            N:o 93, om underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t med hemställån
            att Svartsjö och Strömsholms slott måtte till Statsverket indragas;
          </note>
          <note xml:id="i-GiZi3gm3arm4iRMZenDTCE">
            N:o 934, om underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            förenande af befälsoch regementsmötena;
          </note>
          <note xml:id="i-5JWmS23hQeLQ3SaT2GHL65">
            N:o 95, om fattigunderstöd af allmänna medel för den, som, efter
            : att hafva varit utom Sverige i fem år, kommer åter och blifver
            af sådant understöd i behof;
          </note>
          <note xml:id="i-N6SqbWNCapKfc1YfcdD5bP">
            N:o 96, om befrielse för Skillinge fiskeläges åboer att erlägga
            nu utgående afgäld till Borgmästaren i Christianstad samt nämnde
            afgälds ersättande af allmänna medel.
          </note>
          <note xml:id="i-FYK6vTMQQhVwiXfuDaGAX6" type="speaker">
            Herr Gustaf Jonsson:
          </note>
          <note xml:id="i-AzraYEoKwA3uSV8DMt1ekf">
            N:o 97, om kreditivrätt i Riksbanken för blifvande jordbruksbanker
            samt om vilkoren för en sådan kreditivrätts beviljande;
          </note>
          <note xml:id="i-F9s9XtRRpkD33fw1WBuLaR">
            N:o 98, om inrättande af förlikningskomitéer.
          </note>
          <note xml:id="i-5aBLQbU6hWC9iCzMwhPxGK">
            Samtliga dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-Jdrr5HfjwEP62wao14rhN6">
            8 fa
          </note>
          <note xml:id="i-EZc1yf3qRZ4GNU3R8B2otG">
            Anmäles till bordläggning:
          </note>
          <note xml:id="i-MkbG9o7tgeGpKhuQZ4ewQb">
            Riksdagens år 1869 församlade Revisorers berättelser:
          </note>
          <note xml:id="i-FmE9hNkY5ivyMTfGL7cPRW">
            1:0) angående Riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-5rvRMjtEMqsRnY3RVX9cJq">
            2:0) om granskningen af Riksgälds-kontorets tillstånd och förvaltning;
          </note>
          <note xml:id="i-Hgjrdr3SzzL4mMUsizinUP">
            3:0) angående förvaltningen dels år 1867 af Manufakturdiskontfonden
            och dels åren 1867 och 1868 af öfriga under Kongl. Kommers-kollegium
            ställda fonder och medel.
          </note>
          <note xml:id="i-4A9UvTgJcoq68L3D47sKwz">
            Sedan Herr Talmannen erinrat derom, att tionde dagen från Riksdagens
            öppnande infölle nästa Lördag den 29 dennes samt att alltså motionstiden
            med nämnda dag tilländaginge, blef, då vidare icke förekom, detta
            sammanträde nu afslutadt och åtskiljdes Kammarens ledamöter kl.
            3/1 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FCJLLWBQm5Vz4WhiZQiyoM">
            In fidem H. Husberg.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
