<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1870--fk--0505">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1870--fk--0505</head>
          <docDate when="1870-05-05">1870-05-05</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0505/prot_1870__fk__0505-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JdGTHacQ2dYwsSPoucRpV2">
            Den 5 Maj. 333 Lag- Utskottet: N:o 43, i anledning af väckta
            motioner, åsyftande ändringar i gällande strafflag;
          </note>
          <note xml:id="i-JAF1n18XEGxpx127iasfdE">
            N:o 44, i anledning af väckt motion om tillägg till gällande
            föreskrifter angående rättigheten att ransaka efter stulet gods;
          </note>
          <note xml:id="i-VnCMKrQKEff5L4KudVtw8F">
            Första Kammarens Tillfälliga Utskott:
          </note>
          <note xml:id="i-9KSD22XnxFPT1JocYxPzNz">
            N:o 8, i anledning af Andra Kammarens remitterade protokollsutdrag
            N:o 186, med beslut om föreslagen ändring i 5 $ af. Kongl. Maj:ts
            nådiga Kungörelse angående förändrad instruktion för direktioner
            m. fl. vid länens lasarett och kurhus den 21 Oktober 1864.
          </note>
          <note xml:id="i-NgtHi1JZYyCuMq5xLTmcea">
            Kammaren åtskiljdes kl. 32 eftermiddagen.
          </note>
          <note xml:id="i-UTt2rvE2KhsKs3FUKhN4Fj">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
          <note xml:id="i-B1UX134PJRF3dinjYCWhT9">
            RAA TER
          </note>
          <note xml:id="i-JbmYz8Hgwdg8MNrYdNVMCG" type="date">
            Thorsdagen den 5 Maj 1870.
          </note>
          <note xml:id="i-HusfhexvtrfvEU32vZqyVU">
            Kammaren sammanträdde kl. 2 eftermiddagen.
          </note>
          <note xml:id="i-CbWeyf6W9sXpS9g5MKrtdW">
            Justerades fyra protokollsutdrag för den 4 dennes och protokollet
            för den 23 sistlidne April.
          </note>
          <note xml:id="i-9k7uUfSANA7NHhJ39LfbqJ">
            Föredrogs ånyo och bifölls Stats-Utskottets den 2 och 4 dennes
            bordlagda Utlåtande N:o 74, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga
            Proposition angående bemyndigande för Kongl. Maj:t att till uppförande
            af nytt posthus i Stacktkdlm använda erforderligt belopp af Postverkets
            öfverskottsmedel för innevarande och nästföljande år.
          </note>
          <note xml:id="i-9PnPuRqaNMMjm8eVJp4mz1">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande Stats-Utskottets
            den 2 och 4 dennes bordlagda Utlåtande N:o 75, i anledning
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0505/prot_1870__fk__0505-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SKH9xNgVLz13RSvqyEdtG7">
            384 Den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-Q7iEseWm8JG8cMJxDtwZ3v">
            af väckt motion angående oftergift af den vissa hemman inom Hellestads,
            Risinge och Wånga socknar ålagda förhöjning 1 mantalsräntan.
          </note>
          <note xml:id="i-HtdZAuiBLzNGoqdwpf75wD">
            mom. a.
          </note>
          <note xml:id="i-RTrudZLspeeNYj2iF2oQ5n" type="speaker">
            Herr Thyselius:
          </note>
          <note xml:id="i-LfeCUVsffktzQfPcX4ptX7">
            Stats-Utskottet har, såsom vi af dess nu upplästa Utlåtande inhemtat,
            funnit sig böra hemställa, att Riksdagen måtte för sin del besluta,
            att egarne till de i Utlåtandet uppräknade 291 mantalen i Helleforss
            och MM lngR före detta bergslag skola erhålla eftergift af 15,345
            R:dr 36 öre, motsvarande den tillskottsränta, som till följd af
            bergslagsfrihetens upphörande blifvit besagda hemman för åren
            1848—1869 påförd. Min afsigt är ingalunda att yrka afslag på denna
            hemställan; men huru det i sjelfva verket förhåller sig med den
            hårdhet eller obillighet, hvaröfver man klagar, tror jag mig böra
            belysa, synnerligast som, efter hvad mig synes, Stats-Utskottet
            icke heller förmått göra sig fullkomligt fritt från den föreställning,
            att en sådan hårdhet eller obillighet vore för handen.
          </note>
          <note xml:id="i-ULxsihXYwtnTu8xDYMCKiw">
            Det är bekant och Utlåtandet upplyser det äfven, att bland de
            betydliga verk och stora egendomar, hvilka 1 medlet af sextonhundratalet
            blefvo af Kronan försålda till Louis De Géer, befunno sig äfven
            Finspong och en stor mängd hemman inom Hellestads och Wånga dåvarande
            bergslag. De förmåner, hvaraf hemmanen i dessa bergslag voro i
            åtnjutande, bestodo, utom friheten från rotering 1 afkortning
            till hälften af landtågsgärden, byggnadshjelpen och brukshjelpen.
            När nu ifrågavarande hemman, af hvilka tre voro rent krono, men
            de öfriga kronoskatte, till De Géer försåldes, togs derföre, vid
            köpeskillingens bestämmande, i beräkning och öfverläts till De
            Géer af dessa tre skattetitlar endast den hälft, som till Kronan
            då utgjordes. För återstoden ansågs Kronan fortfarande ega full
            ersättning uti den tionde, som af hemmanen med anledning af den
            dem åliggande tackjernstillverkning utgick. ' Emellertid visade
            det sig redan tidigt, att bergsbruket inom dessa bergslag icke
            hade önskad framgång. Malmtillgången och, med den, tackjernstillverkningen
            aftogo, och särskilda åtgärder måste redan åren 1742 och 1756
            vidtagas i ändamål att upphjelpa dessa bergslager utur deras förfallna
            tillstånd. Snart nog befanns, att grufvorna, med undantag af en
            enda, icke vidare ”gåfvo malm, och den malm, som ur denna enda
            erhölls, var så fattig, att den ej annorlunda än såsom limsten
            kunde för tackjernsblåsningen begagnas. Bergslagsskogarne drogos
            undan tack- Jernstillverkningen, hvilken icke kunde upprätthållas
            oaktadt det särskildt medgifna privilegiet att erhålla en tredjedel
            af den malm, som i Utö grufvor bröts, och då under åren ifrån
            1812 till och med 1815 inom Hellestads bergslag ingen enda masugn
            var i gång, förordnades om bergsransakning, hvarvid egaren af
            Finspong jemte åtskilliga andra egare af hemman inom bergslagen
            anhöllo om tillåtelse att helt och hållet få nedlägga bergshandteringen,
            och att hemmanen måtte blifva lagda till landslag, en anhållan,
            hvilken sedermera vid en af Kongl. Maj:t särskilt förordnad kommissionsförrättning
            med Hellestads bergslag förnyades, enär, såsom orden lyda, bergslagen
            inom sig saknade sådana tillgångar, som erfordrades för
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0505/prot_1870__fk__0505-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QX2pFXgLob8DEv1iWDA23f">
            Den 5 Maj. 335
          </note>
          <note xml:id="i-CAghyd8iYzWKZA7UNSCN4M">
            bergsbrukets fortsättande och bergslagsprivilegiernas åtnjutande.
            Härvid framställdes af åtskilliga hemmansegare bland allmogen
            den begäran, att, om privilegierna blefve indragna, de ock måtte
            komma till samma rättigheter som landslagen, så att de, utan förbindelse
            till ena eller andra bruket och fria från allt tvång, finge sina
            egna skogseffekter afyttra. Sedan Rikets Ständer år 1818 till
            Kongl. Maj:t öfverlemnat att med de inom riket befintliga särskilda
            bergslagerna vidtaga de förändringar, hvartill de deröfver hållna
            undersökningar föranledde, förordnade Kongl. Maj:t den 30 Juni
            1820, för Hellestads och, den 23 Januari 1830, för Wånga bergslag,
            att privilegierna skulle upphöra, och i följd deraf, hemmanen
            inom nämnda bergslag ingå i ständig rotering samt alla öfriga
            skyldigheter, som med författningarna voro öfverensstämmande.
            Ifrån länsstyrelsen inkom nu och, efter granskning i Kammar-kollegium,
            fastställdes förslag till de nya eller tillökade räntor, som af
            kronooch skattehemmanen i dessa begge bergslag skulle till Kronan
            utgöras.
          </note>
          <note xml:id="i-Xkm9yS7cHL4jHjLVbUdNwi">
            De hemman Kronan till De Géer försålde, vore vid tiden för försäljningen
            af alldeles enahanda beskaffenhet med öfriga kronoeller skattehemman
            inom bergslagen, och egarne eller åboarne hade således, såsom
            förut är nämmndt, väl att åtnjuta befrielse från utgörande af
            ena hälften af gärden samt bruksoch byggnadshjelpen, men dock
            endast mot skyldighet att drifva bergsbruk, deraf Kronan hade
            att påräkna särskild tionde i tackjern. Likasom de, till följd
            af försäljningen till De Géer, icke hade att till denne eller
            hans rättsinneven utbetala större jordränta än de till Kronan
            förut utgifvit, lika obestridligt var det, att när bergslagen
            återginge till landslag, och skyldigheten till grufbrytning och
            tackjernstillverkning upphörde, dessa hemman, ej mindre än de
            öfriga, hvilka bibehållit krononaturen, borde utgöra den del af
            räntorna, för hvilken tackjernstionden varit vederlag. Detta torde
            knappast af någon ointresserad bestridas, och insågs äfven af
            frälsebönderne sjelfva, som under åren 1830 —1838 frivilligt till
            egaren af Finspongs bruk, hvilken fortfarande var egare till de
            försålda räntorna, erlade ifrågavarande tre räntetitlar, icke
            allenast, såsom förut, till halfva de ursprungliga beloppen, utan
            fullt ut. År 1839 började de dock undandraga sig att erlägga ränteförhöjningen
            och blefvo derföre af bruksegaren till domstol instämde, i påstående
            att en sådan betalningsskyldighet fortfarande fullgöra. På detta
            påstående genmäldes, att Louis De Géer af Kronan endast tillhandlat
            sig hälften af förenämnda tre räntor, och att frälserättsegaren
            alltså saknade all rätt till den förhöjning deruti, hvilken han
            under de sistförflutna åren af dem uppburit. I tvisten härom,
            hvilken fullföljdes genom alla instanserna, inställde sig emellertid,
            då saken var på Högsta Domstolen beroende, advokatfiskalsembetet
            i Kammar-kollegium såsom mellankommande part, under yrkande mot
            begge parterne af Kronans rätt till de räntebelopp, hvarom tvistades,
            och enär advokatfiskalen sålunda klandrade begge delomännens rätt,
            blef, med anledning afrättegångsbalkens föreskrift, honom af Högsta
            Domstolen förelagdt att sin talan till första domstolen instämma,
            hvaremellertid den till Högsta Domstolen komna saken uppsköts.
            Nedan den sålunda af advokatfiskalen instämda
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0505/prot_1870__fk__0505-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2cQPvsiHdjKSFRzc4huiTf">
            336 Den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-CNyseke6qcvU6zFZZNQR9D">
            fråga om hemmansegarnes förpligtande att till Kronan utgifva
            den förhöjda räntan blifvit behandlad af häradsrätt och Hofrätt,
            förekom saken till afgörande i hela dess vidd i Högsta Domstolen,
            som medelst dom den 26 Maj 1857 förklarade, att, enär ostridigt
            vore, att vid den tid, då Kronan afhände sig ifrågavarande hemman
            och hemmansräntor, det ålåg hemmanen att utgöra ofvanberörda räntor
            allenast till hälften mot hvad som utgick af andra hemman, lydande
            under landslag, hvilket förhållande jemväl tagits 1 beräkning
            vid bestämmandet aft köpeskillingen, samt följaktligen, om det
            antoges att, efter bergslagens upphörande, omförmälda räntepersediar
            borde till fulla beloppet från hemmanen utgå, en slik förhöjning
            i räntan, i saknad af särskild bestämmelse derom i de afhandlingar,hvarigenom
            upplåtelsen skett, icke kunde anses deri inbegripen, så ogillades
            Finspongs egares anspråk på ränteförhöjningen; hvaremot frågan,
            huruvida och på hvad sätt densamma Kronan tillkomme, förklarades
            vara ett ämne, hvarmed allmän domstol icke tillkom att taga befattning.
            Uti det svar, hemmansegarne afgåfvo på Kronans nu emot dem hos
            Konungens Befallningshafvande i länet väckta påstående om utgörande
            af ränteförhöjningen, yttrades af dem, att ordalydelsen i salubrefven
            till De Géer tydligt uttryckte, att Kronans, utan förbehåll eller
            inskränkning, till everldlig ego och frälse gjorda öfverlåtelse
            af hemmanen innefattat ett fullständigt afhändande af all den
            rätt, Kronan till hemmanen egde, och således jemväl till alla
            räntorna, ehvad de vid tiderna, då köpen skedde, utgått till Kronan
            eller af en eller annan anledning på obestämd tid varit åboarne
            eftergifna. Det torde böra bemärkas, huruledes dessa åboar, hvilka
            under flera år frivilligt till bruksegaren utbetalt ränteförhöjningen,
            men sedan de kommit till kunskap derom, att denne icke inköpt
            hela den hemmanen åliggande ränta, på sådan grund undandragit
            sig att frörhöjningen vidare utgifva, nu, så snart bruksegarens
            rätt blifvit af Högsta Domstolen underkänd, velat i den bestämdaste
            strid mot förut gjorda påståenden, till skydd mot Kronan inlägga
            i öfverlåtelsen till De Géer en tolkning, som skulle gifva bruksegaren
            rätt till den förhöjning i räntan, som förut blifvit af hemmansegarne
            enständigt bestridd och numera honom oåterkalleligen fråndömd,
            men genom hvilken tolkning de nu i sin ordning skulle komma ifrån
            fullgörandet af en skyldighet, hvars oda grund de hade svårt att
            förneka. Denna invändning har dock icke medfört åsyftad verkan,
            utan äro de nu förpligtade att de räntor, som från och med året
            1848 innestå, till Kronan utgifva.
          </note>
          <u xml:id="i-8BCQBPzXajASZgdXgBvkLm" next="i-DvQF7zYYt8CMVcZCRePVYH" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-A3oKxs3iPwAiryurTVCvYy">
              Sedan jag nu utförligt redogjort för gången af detta ärende,
              en redogörelse till hvilken jag ansett mig förpligtad, derföre
              att Utskottet funnit ärendet af en särdeles invecklad beskaffenhet,
              ville jag fråga, hvaruti obilligheten emot hemmansegarne består,
              och hvaruti de kunna anses lidande? De hafva för åren 1830—1838
              frivilligt utgifvit en ränteförhöjning, hvartill de varit skyldige,
              och om de verkställt betalningen till orätt person, torde han
              icke vara obenägen att återbära hvad honom icke tillkommit. —
              Till följd af sin vägran att med utbetalningen fortfara, hafva
              de undgått att för åren 1839— 1847, således under 9 år, utgöra
              ett onus, hvartill de varit pligtige.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-1cmmvmMNB6CocHrjrzHNE">
            Ålit
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0505/prot_1870__fk__0505-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5yxHse3xYtTQY6bDjKQA5s">
            Den 5 Maj. 337
          </note>
          <u xml:id="i-DvQF7zYYt8CMVcZCRePVYH" prev="i-8BCQBPzXajASZgdXgBvkLm" who="Q52956" next="i-8qne3FgsL3sWz5pKVB9fcj">
            <seg xml:id="i-ZPQ1aHBSTWq86e6weSkCt">
              Allt ifrån år 1851, då Kronan genom instämning sökte göra sin
              rätt gällande, måste de hafva haft det klart för sig, att den
              framtida betalningsskyldigheten icke kunde undvikas. En icke öfverdrifven
              omtänksamhet hade då bort bjuda dem att årligen afsätta så mycket,
              som motsvarade den förhöjda räntan, och hade så skett, och medlen
              för hvarje år gjorts fruktbärande i någon bankinrättning, hvartill
              utväg icke saknats, skulle räntevinsten icke allenast vara tillräcklig
              att dermed betala afgifterna för de tre år, för hvilka dessa bort
              retroactivt utgå, utan ock lemnat ett icke vbetydligt öfverskott.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NLHguXF7PDjnYgGqBeP7hB">
            Såsom billighetsskäl har af Utskottet blifvit anfördt, att Kronan
            icke förr än 1851 vid domstol gjort sina anspråk gällande. Denna
            fördröjda instämning har föranledt att hemmansegarne kunnat undgå
            betala hvad de under flera förutgångna år bort erlägga. Uppskofvet
            har sålunda varit dem icke till förlust, utan till fördel. Vidare
            är at Utskottet sagdt, att mycket olika tankar äfven hos domstolar
            och myndigheter uppstått angående deras betalningsskyldighet.
            Härmed står dock icke bättre tillsammans, än att, i begge rättegångarne,
            så väl underdomstolarne som Hofrätten ålagt dem att de omstämda
            beloppen utgifva, samt att, sedan Högsta Domstolen skjutit ifrån
            sig afgörandet af tvisten emellan Kronan och hemmansegarne, endast
            Konungens Befallningshafvande utlåtit sig till deras fördel, men
            både Kammar-kollegium och Kongl. Maj:t ålagt dem betalningsskyldigheten.
            I fortsättningen yttrar Utskottet, att Kronan vid orätt forum
            anbängiggjort sin talan. Denna talan har dock blifvit anhängiggjord
            vid det forum, som Högsta Domstolen föreskrifvit, och i afseende
            på bedömandet af en fråga af sådan beskaffenhet torde det vara
            förlåtligt om man anser Högsta Domstolen vara en så god auktoritet,
            som någon annan. Då Utskottet äfven velat finna ett skydd för
            hemmansegarne uti ett yttrande, som Kammar-kollegium den 15 December
            1830 meddelat i afseende på en efterdebitering af räntor, som
            egt rum för två andra frälsehemman i Wånga för detta bergslag,
            dervid förklarats, att bergslagets förändring till landslag icke
            medförde någon förändring i deras grundräntor, bör Jag upplysa,
            att begge dessa hemman icke varit ibland dem, som till Louis De
            Geer försåldes, utan på 1680-talet genom byte kommit till Grefvinnan
            Hedvig Mörner, hvilken för desamma gaf ersättning, som svarade
            mot hemmanets alla räntor, utan afkortning. Det åberopade yttrandet
            är således alldeles icke hänförligt på den fråga, som nu är föremål
            för öfverläggning. .
          </note>
          <u xml:id="i-8qne3FgsL3sWz5pKVB9fcj" prev="i-DvQF7zYYt8CMVcZCRePVYH" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-XikTv7FMGiiYmhWqmzSiuA">
              Ehuru jag, på grund af hvad nu blifvit anfördt, är fullt öfvertygad
              derom, att någon hårdhet eller obillighet icke mot egarne till
              nu omförmälda skattefrälsehemman blifvit begången, har jag dock
              intet deremot att i detta fall nåd må få gå för rätt, och har
              således icke något yrkande att framställa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FDRJ4S5omcShzVAKmJx3DA" type="speaker">
            Herr Ekman, Carl:
          </note>
          <note xml:id="i-Fi2ev4HKRRbvofoZv9W7uc">
            Efter det slut, till hvilket den föregående talaren kommit, att
            han nemligen icke ville påyrka ändring i Stats- Utskottets hemställan,
            torde det kanske vara mindre behöfligt att i saken yttra något
            vidare, men då jag dels till följd af den långva-
          </note>
          <note xml:id="i-EnKrnic2upnT3HeZLcqiE6">
            Riked. Prot. 1870. 1 Afd. 3 Band. 22
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0505/prot_1870__fk__0505-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9YgubeLrYDkgryQjgxQEiB">
            338 Den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-CRuv2WPF4qz5bZQLi4RxZ9" next="i-MM275JEwv5VvXm2NXVMgyn" who="Q1037569">
            <seg xml:id="i-W3wxUKGtbgkSfcS8mwastc">
              riga rättegång, som i frågan förevarit och i hvilken rättegång
              jag vid dess första början sjelf hade skyldighet deltaga såsom
              part eller intilldess alla anspråk, som framställts från egarne
              till de frälseräntor, som af Louis de Geer inköpts, blifvit underkända,
              dels ock såsom boende inom den ort, hvarest hemmanen äro belägna,
              haft tillfälle taga närmare kännedom om förhållandena, har jag
              ansett mig icke höra underlåta att, till den verkan det kan hafva,
              på det bestämdaste förorda bifall till hvad Utskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MM275JEwv5VvXm2NXVMgyn" prev="i-CRuv2WPF4qz5bZQLi4RxZ9" who="Q1037569" next="i-PzPcxRnMfDv143ne94NrdE">
            <seg xml:id="i-TSSMRbCKFJsddejwqWzLc6">
              Den historik öfver frågan, den förre talaren uppdragit, dervid
              fogande åtskilliga anmärkningar, genom hvilka han velat ådagalägga,
              hurusom hemmansegarne icke skulle hafva skäl att klaga öfver den
              dom, som blifvit fälld, skulle jag önska att hafva kunnat följa
              något mera i detalj, då det, som jag tror, skulle hafva blifvit
              möjligt att i de flesta fall vederlägga hans anmärkningar, men
              då jag måste erkänna, att jag icke under afhörandet af anförandet
              varit i tillfälle i minnet behålla samtliga anmärkningarne, vill
              jag inskränka mig till att bemöta några af dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PzPcxRnMfDv143ne94NrdE" prev="i-MM275JEwv5VvXm2NXVMgyn" who="Q1037569" next="i-SJ3ndZAFvZbgK9DXD9i5hr">
            <seg xml:id="i-q9JuddEzsJxMtXmK1xcMH">
              Först och främst har den värde talaren yttrat, att det var allmogen
              sjelf som önskade att bergslagen skulle upphöra och blifva landslag,
              men jag tror detta vara ett misstag. Så vidt jag har mig bekant,
              protesterade hemmansegarne deremot, men detta torde i allt fall
              icke utöfva stort inflytande på bedömandet af sjelfva frågan.
              Vidare har han sagt att hemmansegarne till en tid betalde dessa
              räntor och att det derigenom syntes honom vara ådagalagdt, att
              de erkände sin skyldighet att betala dessa räntor. Jag ser i detta
              förhållande intet bevis för ett sådant erkännande. Det var ganska
              naturligt att då efter bergslagens upphörande Kronan påförde kronohemmanen
              tillskottsräntor, egarne till frälseräntor, som inträdti Kronans
              rätt, skulle anse sig befogade att göra på samma sätt. Så skedde
              ock. Dåvarande egarne till Finspongs bruk, som voro egare till
              dessa frälseräntor, påförde sina frälsehemman samma tillskottsräntor,
              som Kronan pålagt sina hemman, och frälsehemmansegarne trodde
              till en början att ej annat fanns att göra, än att underkasta
              sig och godvilligt betala, då de sågo att deras grannar fingo
              erlägga tillskottsränta till Kronan, men deraf att de godvilligt
              betalde kan icke sökas bevis för att de erkände såsom en skyldighet
              att betala tillskottsränta. Tvärtom, då deras uppmärksamhet blifvit
              väckt derpå, att deras hemman möjligen kunde vara i en annan ställning,
              började de genast en rättegång, som fortgått till dess den under
              sednare åren blifvit slutligen afdömd. Om hemmansegarne under
              denna rättegång vid ett tillfälle förklarat, att de, som innehade
              Lonis de Geers rätt, icke vore berättigade att utfå dessa räntor,
              och vid ett annat tillfälle sagt, att om någon skulle hafva dem,
              vore det Louis de Geers rättsinnehafvare, ser jag för min del
              i denna omständighet icke annat än ett bevis derpå, att två olika
              sakförare begagnat de argumenter, som under rättegångens utförande
              synts hvar och eu af dem lämpligast, och ehuru man icke kan annat
              än klandra att en sådan argumentation användts, tror jag dock
              detta icke böra läggas hemmansegarne till last, ty de hafva troligen
              icke läst sins advokaters anföranden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SJ3ndZAFvZbgK9DXD9i5hr" prev="i-PzPcxRnMfDv143ne94NrdE" who="Q1037569" next="i-ESVuGnep1v5UjWxRfP6zTR">
            <seg xml:id="i-82LoMo9uvPMi31zgrF2TH4">
              En omständighet, som jag ber att få fästa uppmärksamheten på,
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0505/prot_1870__fk__0505-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TpqC2Cth6iQ2iZNcah3Jqz">
            Den 5 Maj 339
          </note>
          <note xml:id="i-GM5oi8NfSPpiGSNfJsdHpm">
            är, att då bergslagen öfvergick till landslag föreskrefs en särskild
            Kongl. kungörelse att denna omständighet icke skulle utöfva inflytande
            på de räntetitlar, som utgingo af frälsehemmanen, och då kan Jag
            verkligen icke inse att den skall utöfva något inflytande på skattefrälsehemman,
            ty om ett sådant hemman säljes utom börd och egaren af frälseräntan
            begagnar sin i lag medgifna lösningsrätt, blifver ju det förutvarande
            skattefrälsehemmanet i hans hand rent frälse. Har nu skattefrälsehemmanet
            blifvit pålagdt en sådan särskild tillskottsränta och det sedermera
            löses af ränteegaren, så frågas, huru skall det då gå med tillskottsräntan?
            Antingen har den omständighet att bergslagen förvandlats till
            landslag utöfvat förändring å ett frälsehemmans ställning i klar
            strid med ofvannämnda Kongl. kungörelse eller ock är denna kungörelse
            utan all betydelse.
          </note>
          <note xml:id="i-KFB1TRkKr9FAoyoaX7XBvx">
            Afven torde böra bemärkas, att då en del af den dessa hemman
            pålagda räntor skola tillfalla Kronan, tillskapas sålunda en särskild
            och ny jordnatur. Hemman blifva nemligen på samma gång skattefrälse
            och kronoskatte, enär de skola utgöra räntor dels till egarne
            af frälseräntan dels till Kronan.
          </note>
          <u xml:id="i-ESVuGnep1v5UjWxRfP6zTR" prev="i-SJ3ndZAFvZbgK9DXD9i5hr" who="Q1037569">
            <seg xml:id="i-5hTZYdjxKsmexPRxJvX2LQ">
              För min del tror jag alltså att det kan finnas tillräckligt många
              och talande skäl för innehafvarne af ifrågavarande hemman att
              yrka befrielse från tillskottsränta. Då nu så är; då vidare rättegången
              dragit långt ut och det verkligen för hemmansegarne skulle kännas
              alltför betungande att nu efter förloppet af så många år få utgifva
              dessa tillskottsräntor för den förflutna tiden, yrkar jag bifall
              till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NotA9i9Ya5Rp1UciBa4oBU" type="speaker">
            Herr Montgomery-Cederhielm:
          </note>
          <note xml:id="i-5xjPKBXgWpvyuZcSidGiEt">
            Utskottet har erkänt att det i allmänhet icke är lämpligt att
            Utskottet föreslår Riksdagen att fatta beslut i afseende på kamerala
            frågor, då de äro så mvecklade som den nu föreliggande, utan att
            deri försiggått en utredning af vederbörande auktoriteter, som
            ega nödig sakkännedom. Men den utredning, som erfordras i denna
            fråga, torde väl afse ena delen af motionen och ej den andra.
            Såsom motionen är uppställd afser den dels att hemmansegarne må
            befrias att utgifva den genom Kongl. Maj:ts resolution den 5 Mars
            1869 dem ådömda ränta från och med 1843 till sistnämnda dag, dels
            ock att hemmanen äfven för framtiden skulle fritagas från skyldighet
            att utgifva ränta. I afseende på sednare delen af motionen har
            Utskottet icke ingått i pröfning af den saken, men i afseende
            på nådefrågan ansåg Utskottet att denna möjligen nu kunde af Utskottet
            upptagas, enär denna fråga vid så många tillfällen varit föremål
            för domstolarnes pröfning och var åtföljd af en mängd handlingar,
            genom hvilka tillräcklig utredning kunde erhållas. Såsom af Betänkandet
            synes, har Utskottet endast utgått från billighetsskäl, hvilka
            tala för ett efterskänkande af Kronans obestridliga rätt att utfå
            denna ränta och jag tror att Utskottets motiver väl kunna försvaras.
            Till att börja med säger Utskottet att Kronan icke förr än 1851
            vid domstol anhängiggjorde sina anspråk att af hemmansegarne utbekomma
            den tillökning i mantalsräntan, från hvars utgörande hemmanen,
            såsom belägna inom bergslagsort, förut varit befriade. Det var
            ock förhållandet; ända till 1839 erla-
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0505/prot_1870__fk__0505-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WCkKcaS4Uzvj8njBw59PQa">
            340 Den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-7KQu8XgbN2haCeWH8yyFm7">
            des räntan till Finspongs bruk och föret då de sistnämnda år
            nekade att till bruket vidare erlägga räntan blef frågan föremål
            för pröfning hos domstolarne, der den fortgick ända till år 1869.
            Det har således dröjt ganska länge innan det blef afgjordt hvem
            som hade rättighet till räntan och densamma blef frånkänd Finspongs
            bruksegare och tillerkänd Kronan. Sedan säger Utskottet att dröjsmålet
            med det slutliga atgörandet till väsendtlig del berott deraf att
            Kronan vid orätt forum först anhängiggjorde sin talan. Detta är
            också sannt. Högsta Domstolen har 1 denna fråga dömt på tvänne
            sätt. Genom utslag den 19 Mars 1851 har den nemligen förklarat,
            att Advokatfiskals-embetet i Kammar-kollegium egde instämma Kronans
            talan till Häradsrätt, men genom dom den 26 Maj 1857 sagt, att
            det icke tillkomme allmänna domstolarne att med frågan taga befattning
            och således hänvisat Advokatfiskals-embetet att på administrativ
            väg söka rättvisa. Då nämnda embete med anledning, häraf anhängiggjorde
            talan hos Konungens Befallningshafvande i Östergötlands län, ogillade
            denna myndighet Advokatfiskals-embetets talan, hvaremot Kongl.
            Kammar-kollegium upphäfde Konungens Befallningshafvandes utslag
            och blef slutligen genom resolution den 5 Mars 1869 Kammar-kollegii
            utslag faststäldt. Jag tror derföre att, då man här måste fästa
            afseende endast på billighet, skäl finnas, som tala för motionärens
            framställning och anhåller jag för min del om bifall til Utskottets
            hemställan i förevarande punkt af betänkandet.
          </note>
          <note xml:id="i-R9eo6d4xUC4uaCCDZtwKqX" type="speaker">
            Herr Thyselius:
          </note>
          <u who="Q52956" xml:id="i-GadaEXf4K2nxc66QyuAH6D">
            <seg xml:id="i-4H97YhwosdzTc6fq6QcXvK">
              En talare har förmält, att det vore ådagalagdt, att, såsom Utskottet
              yttrat, Kammar-advokatfiskalen, då han till Häradsrätt instämde
              hemmansegarne, hade vid oriktigt forum anhängiggjort Kronans emot
              dem riktade anspråk, samt att, om, efter den upplysning jag lemnat,
              advokatfiskalen än vore utan skuld derutinnan, felet låge i det
              föreläggande han af Högsta Domstolen erhållit. För min del vågar
              jag icke underkänna den tillämping nämnda domstol i denna sak
              gjort af stadgandet i 18 kapitlet 3 $ Rättegångsbalken, och hvad
              jag har full anledning antaga är, att denna lagtillämpning icke
              varit till men för hemmansegarne, enär den utredning, Kronans
              ombud såmedelst kommit i tillfälle åstadkomma, tvifvelsutan haft
              en kraftig inverkan till deras befriande från bruksegarens kraf,
              på samma gång, som derigenom tiden för fastställandet af Kronans
              rätt till de förhöjda räntorna och utkräfvandet deraf blifvit
              undanskjuten. — En annan talare, den nuvarande egaren af Finspong,
              har icke allenast dragit i tvifvelsmål, utan ock bestridt riktigheten
              af flera bland de uppgifter, jag i mitt förra yttrande lemnat.
              I anledning deraf vill jag nämna, att dessa äro hemtade ur officiela
              handlingar, till hvilka Jag beredt mig tillgång i ändamål att
              kunna bringa fullständig upplysning i kamerala förhållanden, dem
              Utskottet funnit af en mycket invecklad beskaffenhet, och jag
              beder en hvar vara öfvertygad derom, att kärlek till sanning,
              så väl som den embetsmannaställning jag innehafver, hindrar mig
              från att meddela uppgifter, som icke med verkliga förhållandet
              öfverensstämma. Min förmälan, att hemmansegarne under flera år
              till bruksegaren frivilligt inbetalt de förhöjda räntorna, har
              jag dock icke hemtat ur
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0505/prot_1870__fk__0505-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8aRyBZ4YBgzjKy3n9BQCg">
            Den 5 Maj. 341
          </note>
          <note xml:id="i-665dSCt1yykumfVTiqc6xk">
            rättegångshandlingarne, men deremot ur den i hemmansegarnes intresse
            väckta motionen och från Utskottets eget utlåtande, och jag har
            icke kunnat tilltro mig rättighet att betvifla en uppgift, som
            på detta sätt tillkommit. Skulle, sådant oaktadt, sig visa att
            hemmansegarne, nödde och tvungne, till bruksegaren utgjort förhöjningen,
            torde de ega än större anledning att hoppas densammas återbärande.
            — Det har äfven blifvit sagdt, att bergslagsprivilegiernas indragning
            egt rum emot hemmansegarnes vilja och emot deras bestridande.
            Jag tillåter mig visserligen icke ifrågasätta, att hemmansegarne
            gerna velat för everldlig tid bibehålla den frihet från rotering
            och den lindring i skattebördor, privilegierna medförde. Men hemmansegarne
            hade sig väl bekant och bestredo icke heller, att med åtnjutandet
            af dessa privilegier var för bergsmansjorden förenad skyldighet
            till blåsning 1 hytta eller masugn — denna skyldighet hade innan
            privilegiernas indragning icke blifvit eftergifven eller upphört
            — och de insågo och erkände sin oförmåga att fullgöra detta vilkor
            för bergslagsfrihetens bibehållande. Jag har redan nämnt, att
            i Hellestads bergslag tackjernstillverkningen redan år 1812 upphört,
            och, hvad Wånga bergslag beträffar, är af Kongl. Brefvet den 26
            Juni 1821, hvarigenom om indragning af dess privilegier från och
            med år 1824 förordnades, upplyst, att icke eller inom nämnda bergslag
            någon grufva då var att med fördel bearbeta, att ifrån 1806 tili
            1816 endast tre blåsningar blifvit verkställda samt att egarne
            till ett stort antal af de inom bergslaget belägna hemman, under
            anförande af olämpligheten utaf bergsbrukets fortsättande, afsagt
            sig att deruti deltaga och begärt att få till landslag öfvergå.
            På särskilda framställningar blef dock, på försök om icke bergshandteringen
            skulle åter kunna komma i gång, genom Kongl. Brefven den 2 Mars
            1824 och den 4 September 1829 anstånd med privilegiernas indragning
            beviljadt, och det var först efter det alla delegarne i bergslaget,
            med undantag af egaren till ett fjerdedels mantal, förklarat,
            att de icke kunde med bergshandteringen vidare sig befatta, som,
            till följd af Kongl. Brefvet den 23 Januari 1830, indragningen
            blef i verket satt.
          </note>
          <note xml:id="i-4bBGrGrR2Ak2ALgAULckDv" type="speaker">
            Herr Nordström:
          </note>
          <note xml:id="i-8RXZsxRmpkejA6gj5vzcUz">
            Hvad man än må tänka om de särskilda åtärder och de stadier denna
            fråga undergått, förbjuder dock vördnaden för grundlagen att derom
            för närvarande ingå i något slags bedömande. Det skulle till och
            med strängt kunna sättas i fråga, huruvida detta ärende, mot bestämda
            innehållet af 90$ Regeringsformen, borde få komma till Riksdagens
            pröfning ur den synpunkt, motionären dervid framställt. Men då
            Utskottet i sitt Betänkande äfven meddelat att Kongl. Maj:t uti
            nådig skrifvelse till Stats-Utskottet ar den 11 Februari innevarande
            år låtit till Utskottet öfverlemna den af hemmansegarne i Hellestad,
            Risinge och Wånga kommuner gjorda underdåniga ansökning, angående
            aflåtande af nådig Proposition till Riksdagen om eftergift af
            förhöjningsräntan, anser jag för min del, utan att ingå inågon
            kritik deröfver, att frågan blifvit af Kongl. Maj:t öfverlemnad
            till Utskottet direkte och icke till Riksdagen, mig böra erinra
            om att, då häraf synes, att hemmansegarne hafva hos Kongl. Maj:t
            gjort ansökning om eftergift af den dem ådömda ränta och Kongl.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0505/prot_1870__fk__0505-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3KpWe8vXcXD8e5UmS8WWdY">
            342 Den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-8ZnUiTT4jePSdAAgEyxyGA" who="Q4547462">
            <seg xml:id="i-8wnboTwSKWhAqKRCdrtiSY">
              Maj:t öfverlemnat frågan till Utskottets yttrande, Utskottet
              haft full anledning att upptaga densamma till behandling. För
              min del får jag nu i sjelfva saken ansluta mig till Herr Ekman,
              under hemställan att Riksdagen må bevilja den begärda eftergiften.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SepkuttmHt1MT44aYDcS8N">
            Öfverläggningen förklarades slutad och momentet bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-AvvxKRuWvnUdX1ef3aCN7X">
            Mom. b.
          </note>
          <note xml:id="i-UV8Uq8hw9CH4Gjkjdb5nuF" type="speaker">
            Herr Ekman, Carl:
          </note>
          <note xml:id="i-YD8neJd2ZTumtceXFphnXi">
            Ehuru jag till alla delar måste erkänna riktigheten af det skäl,
            Utskottet anfört för afslag å den del af motionärens förslag,
            som omförmäles i mom. b., så har det likväl ej kunnat undgå min
            uppmärksamhet att den omständighet, som af Utskottet blifvit anförd
            i motiveringen för dess förslag under mom, a. eller att de ifrågavarande
            hemmansegarne hos Kongl. Maj:t i underdånighet anhållit, att de
            i nådeväg kunde äfven för framtiden varda befriade från utgifvande
            af räntan, bort anföras såsom stöd för det afslag, Riksdagen för
            närvarande borde besluta rörande denna del af motionen. Då detta
            emellertid icke skett och det torde få antagas att Kongl. Maj:t
            vid behandlingen af denna fråga, som till följd af underdånig
            ansökning hos Kongl. Maj:t för närvarande hvilar till afgörande,
            möjligen skuile äfven vilja se hvad Riksdagen yttrat 1 frågan,
            sedan den genom enskild motionär blifvit förelagd dess pröfning,
            tager jag mig friheten anhålla att Kammaren i stället för det
            slut, hvartill Utskottet kommit, måtte besluta: "att motionärens
            framställning i denna särdeles vigtiga och grannlaga delaf frågan
            för närvarande och innan närmare utredning deruti vunnits samt
            Kongl. Maj:t, i anledning af hemmansegarnes i ämnet gjorda underdåniga
            ansökning, fattat sitt nådiga besiut, icke må till någon Riksdagens
            åtgärd föranleda".
          </note>
          <note xml:id="i-A69BRSha64Q16XktCeYmGM" type="speaker">
            Grefve Mörner, Carl Göran:
          </note>
          <u who="Q6001576" xml:id="i-F2bF7GD7BYXynTKemEgLbR">
            <seg xml:id="i-A8neLFtmeaDy4FuE2URBkC">
              Jag trodde att någon af Utskottets ledamöter skulle försvara
              dess Betänkande, men då ingen gjort det, finner jag mig föranlåten
              dertill och får såsom stöd för mitt yrkande endast åberopa 90
              $ Regeringsformen. Jag tror icke att det tillkommer oss att, på
              det sätt man här afser, ingå i pröfning af högsta domaremaktens
              beslut. Jag yrkar bifall till Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RUbYo1fU2i2UW5QXdLGP5F" type="speaker">
            Herr Montgomery-Cederhielm:
          </note>
          <u who="Q5992302" xml:id="i-KTmjbKJJzi8fFbZfggckkp">
            <seg xml:id="i-U9xdLzJcEC1fetSFB5K1yF">
              Jag har blifvit förekommen af Grefve Mörner. Det var visst icke
              min afsigt att öfvergifva Utskottets förslag, utan tror jag motionen
              i denna del vara fullt riktigt besvarad af Utskottet och att man
              åtminstone i viss mån skulle ingå i pröfning af den fråga, som
              på annan väg för närvarande är underställd Regeringen, om man
              aflät en sådan skrifvelse som den af en talare här föreslagna.
              För min del får jag anhålla om bifall till Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5ZSyFNcPD1oNnfZLJTpUpo" type="speaker">
            Herr Ekman:
          </note>
          <note xml:id="i-DgoTrpmryUoKtG2n2x3bQf">
            Då en värd talare åberopat 90 $ Regeringsformen
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0505/prot_1870__fk__0505-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-73EJQffRJvCXmyfD25P7HX">
            Den 5 Maj. 343
          </note>
          <u xml:id="i-NWyY2bdb9VdmzBdJXmggeh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UPTBTvE55sbdhB8VNAPJ8z">
              såsom skäl hvarföre min framställning icke bordé vinna bifall,
              så vill jag blott fästa uppmärksamheten på, att den af mig föreslagna
              redaktion icke står i strid med den åberopade grundlagsparagrafen.
              Tvärtom innehåller mitt förslag att just emedan hemmansegarne
              ingått till Kongl. Maj:t med en underdånig ansökning, Riksdagen
              skulle förklara att den icke kunde fatta något beslut i ämnet
              förrän denna ansökan blifvit af Kongl. Maj:t afgjord. Till undanrödjande
              af den åsigt, som möjligen skulle kunna göra sig gällande inom
              Kammaren 1 följd af den ärade talarens anmärkning, om den icke
              blifvit bemött, har jag tagit mig friheten anföra detta och vidhåller
              för öfrigt mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SDgDWJKMfDUuUxsQsPSdm2">
            Sedan öfverläggningen förklarats slutad samt Herr Grefven och
            Talmannen yttrat, att under densamma hade yrkats dels bifall till
            Utskottets förevarande hemställan och dels af Herr Ekman, avt
            Kammaren skulle fatta följande beslut: "att motionävens framställning
            i denna särdeles vigtiga och grannlaga del af frågan för närvarande
            och innan närmare utredning deruti vunnits samt Kongl. Maj:t,
            i anledning af hemmansegarnes i ämnet gjorda underdåniga ansökning,
            fattat sitt nådiga beslut, icke må till någon Riksdagens åtgärd
            föranleda"; framställde Herr Grefven och Talmannen proposition
            på bifall till Utskottets hemställan och, då dervid svarades många
            ja jemte några nej, förklarade sig hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-77SH8As1nL9paF2Sq3aSbS">
            Anmäldes och bordlades från nedannämnde Utskott inkomna Memorialer,
            Betänkanden och Utlåtanden, nemligen från
          </note>
          <note xml:id="i-5LuVoXQD4iMDsHEPsty6Mx" type="speaker">
            Stats- Utskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-B6beLW8Kr5hc6xSJFCuL3L">
            N:o 77, med beräkningar öfver statsregleringen för år 1871 samt
            förslag i fråga om fyllande af Riksgälds-kontorets behof;
          </note>
          <note xml:id="i-KioaYkVPXrWtUVZceE2463">
            N:o 78, öfver väckt motion om förändring af uppvärmningsoch luftvexlingsanstalterna
            i Första Kammarens sessionsrum;
          </note>
          <note xml:id="i-TfF285tRMFtD4GfrB2pAFU">
            N:o 79, i anledning af väckt motion om nedsättning af den godtgörelse,
            som till åtskilliga stapelstäder nu utgår såsom ersättning för
            mistad tolag;
          </note>
          <note xml:id="i-HZBf54CFiLaWEz6egbkNLz">
            Banko- Utskottet: N:o 9, i anledning af Kamrarnes skiljaktiga
            beslut rörande
          </note>
          <note xml:id="i-9HVkWCkYejxkpgkcVKDbb6">
            Banko-Utskottets Memorial N:o 8, med förslag till ändringar i
            Bankoreglementet;
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--fk--0505/prot_1870__fk__0505-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KVBTPmkPk4wDQh3GMtKEzV">
            344 Den 5 Maj. Sammansatta Bankooch Lag-Utskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-PL5NFsDDCeB5bmxAiqKKsh">
            N:o 1, i anledning af väckta motioner om upphörande af enskilda
            banker med sedelutgifningsrätt;
          </note>
          <note xml:id="i-AF1rQjCSxZzvwhwAqX9Q6C">
            N:o 2, i anledning af väckta motioner om ändringar i Kongl. Kungörelsen
            den 20 Maj 1864 angående enskilda banker med rätt att utgifva
            egna banksedlar;
          </note>
          <note xml:id="i-Y82GZ3b5VBK4i74kimHpnw" type="speaker">
            Lag- Utskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-5saYDR66ZucWxe8CcKN7nV">
            N:o 45, i anledning af väckta motioner, åsyftande ändring i gällande
            föreskrifter angående dels utfärdande och delgifning af stämning,
            dels kommunicering af bevakadt testamente och dels vilkoren för
            fullföljd af talan emot underrätts dom;
          </note>
          <note xml:id="i-GB31h4o2s6uMqcfwDveqTD">
            N:o 46, i anledning af väckt motion om rättighet för husbonde
            att i sparbank insätta en del af tjenstehjons lön;
          </note>
          <note xml:id="i-NrZAnUBwqtYtR2K6EZYNDP">
            N:o 47, i anledning af återremiss af Utskottets Utlåtande N:o
            35, rörande väckt motion om upphäfvande af 5 och 6 $$ i 2 kap.
            Giftermålsbalken; samt
          </note>
          <note xml:id="i-9zpxNPek8KYxShhZ9FAVA6">
            N:o 48, i anledning af väckt motion om ändring i Kongl. Förordningen
            den 28 Juni 1798, i hvad den innefattar föreskrifter om sättet
            huru skuldebref och borgensförbindelser skola upprättas.
          </note>
          <note xml:id="i-5ndKCSTGht2kdSuw7Qo4Vd">
            Kammaren åtskiljdes kl. 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MXMwqmd8Puw3hfh32yQoNM">
            In fidem O. Brakel.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
