<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1870--ak--0420">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1870--ak--0420</head>
          <docDate when="1870-04-20">1870-04-20</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0420/prot_1870__ak__0420--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0420/prot_1870__ak__0420-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U9vMcn9kiLkhxnLZAUCqa9">
            290 Den 20 April.
          </note>
          <note xml:id="i-GA9b3o1WjKCcAyeCPrraX" type="date">
            Onsdagen den 20 April
          </note>
          <note xml:id="i-4iRuSfYfiWMyHRWonZrNqm">
            &amp; 1. Justerades protokollet för den 13 April.
          </note>
          <note xml:id="i-Q9htC6fzybd8xBpfu8Jvqe">
            g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-D12fE5wLeg9pU6UvGjkfkt">
            Föredrogos, men bordlades ånyo: Stats-Utskottets Memorial och
            Utlåtanden N:is 41, 48-57; och Andra Kammarens Femte Tillfälliga
            Utskotts Utlåtande N:o 1 (i samlingen N:o 26), i anledning af
            Herr J. Mankells motion N:o 102, angående indelningsverkets aflösande
            och en ny stams uppsättande. ; ON tiden för slutliga behandlingen
            af sistnämnda Utlåtande anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-TjhYjLeEn1Jx9JhHSAoERW" type="speaker">
            Herr Palander:
          </note>
          <note xml:id="i-8VsiLKmgjKxzJt5sT37RKg">
            Då det särskilda Utskott, som blifvit tillsatt för att handlägga
            den af mig afgifna motion rörande sjöförsvaret, bland annat äfven
            haft sig uppdraget att behandla frågan om båtsmanshållets ersättande
            med en ny stamtrupp; då detta Utskott temligen utförligt redogjort
            för hvad som med denna fråga eger sammanhang samt i uppsatt förslag
            till underdånig skrifvelse derom uttalat sig i angifven syftning,
            och då Utskottets Betänkande, enligt uppgift från tryckeriet,
            lärer till Kamrarne inkomma i morgon klockan 10 förmiddagen; men
            den sålunda föreslagna skrifvelsen skulle -— så att säga -- blifva
            på förhana afklippt, i händelse denna Kammares Femte Tillfälliga
            Utskotts Utlåtande N:o 26 angående indelningsverkets aflösande
            och en ny stams uppsättande dessförinnan företoges till granskning
            och möjligen godkändes, tillåter jag mig hemställa, att i dagordningen
            den förändringen må ega rum, att det nämnda Tillfälliga Utskottets
            Betänkande uppföres å föredragningslistan näst efter det Särskilda
            Utskottets Utlåtande, samt följaktligen förexommer till behandling
            först, sedan detta blifvit af Kammaren slutligen pröfvadt och
            afgjordt:
          </note>
          <note xml:id="i-3y3QQcwQmTsP5QVMKdMhGS" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-BjDdhFAKAgGtWcCQKze4vF">
            <seg xml:id="i-RZWKeqt3yA4tkyzChPNH4w">
              Jag har icke sett det Särskilda Utskottets Betänkande, men mig
              förefaller det vara i högsta måtto o:ämpligt att, såsom den föregående
              talaren yrkat, ett Betänkande, hvilket först inkommit till Kammarens
              bord, blifvit bland dess ledamöter utdeladt och erhållit sin behöriga
              plats i dagordningen, skall derifrån nedflyttas och
            </seg>
          </u>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0420/prot_1870__ak__0420-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A3RP4KMU6LSjqiW7GCX6W">
            Den 20 April. 291
          </note>
          <u xml:id="i-MhXTGeCgo88VzJYKpYW2DA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PWeHtyzhwX51UQsEQaoCPG">
              sättas efter ett annat Betänkande, om hvilket man ännu icke känner
              något vidare, än att detsamma, enligt nu meddelad uppgift, "lärer"
              vara att snart hit införvänta. Om, sedan detta Betänkande inkommit,
              man efter derom tagen kännedom finner, att i båda förekomma frågor,
              hvilka ega närmare samband med hvarandra, kan man ju då besluta,
              att i dessa delar Betänkandena skola gemensamt handläggas och
              således behandlingen af det först föredragna Utlåtandet i dessa
              punkter anstå, till dess det sednare förekommer. Detta är också
              ett förfarande, som i dylika fall förut plägat med fördel begagnas;
              och då detsamma äfven nu synes mig uppfylla ändamålet på ett riktigare
              och lämpligare sätt än det, som här åsyftas, motsätter jag mig
              följaktligen bifall till Herr Palanders förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HiG7Nr3ZWJJyFdeNms4LMD" type="speaker">
            Herr Palander:
          </note>
          <note xml:id="i-81w3TPSD1BB5qPF2xnqJbS">
            Mitt förslag är väckt icke blott af intresse för det Särskilda
            Utskottets Betänkande, utan äfven med afseende på det här ifrågavarande
            Utlåtandet, emedan, om detta blir föredraget före det Särskilda
            Utskottets, mången skall anse sig nödsakad att rösta för afslag
            af det Tillfälliga Utskottets Betänkande, för att icke lägga något
            hinder i vägen för det Särskilda Utskottets. Detta sednare Utskotts
            Betänkande rörer dessutom båda Kamrarne och bör derföre af dem
            behandlas samtidigt och förr än detta Utlåtande af ett Andra Kammarens
            Tillfälliga Utskott i denna Kammare företages. Jag tror således
            att, äfven om man är vän af det Tillfälliga Utskottets förslag,
            så har man intresse uti att bifalla mitt yrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-6ZcXKUb9Cou2L4r7xvocMC">
            Vidare anfördes ej. Herr Talmannen gaf proposition på Herr Palanders
            förslag, att nämnda Tillfälliga Utskottets Utlåtande N:o 26 skulle
            förekomma till slutlig behandling näst efter Riksdagens Särskilda
            Utskotts Utlåtande öfver Herr Palanders motion N:o 4. Då propositionen
            på bifall till detta förslag förklarades vara med öfvervägande
            ja besvarad, begärdes votering. Följande voteringsproposition
            uppsattes, justerades och anslogs:
          </note>
          <note xml:id="i-WD21KxBdUosCpdLGXkxwWg">
            Den, som vill att Andra Kammarens Femte Tillfälliga Utskotts
            Utlåtande N:o 26 skall till slutlig behandling förekomma näst
            efter det Utlåtande öfver Herr Palanders motion N:o 4, som från
            Riksdagens Särskilda Utskott är att förvänta,
          </note>
          <note xml:id="i-MaQsi5bEeveoCRPbFmjChf">
            röstar ja; Den det ej vill, röstar nej; Vinner nej, är ifrågavarande
            förslag till ändrad föredragningsordning afslaget. | Omröstningen
            företogs i vanlig ordning och utföll med 95 ja mot 43
          </note>
          <note xml:id="i-B4mVRSArzpRABhsr4Ws5c8">
            nej, hvadan Kammaren beslutit i öfverensstämrnelse med ja-propositionen.
            Härefter lemnades på begäran ordet till :
          </note>
          <note xml:id="i-NwzPAdPkbs5r49stZeSMF7" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf, som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4bR4ex5fVCUtx3dNw3CW6o">
            <seg xml:id="i-AoViL6ksBthzsanrS1xQyq">
              Jag kan icke underlåta att anmäla min protest och reservation
              mot Kammarens beslut, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0420/prot_1870__ak__0420-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bx6PZdGGXyQ5fiSHAejGcm">
            292 Den 20 April.
          </note>
          <u xml:id="i-B1CUh4wW97WeYwoVWX2RXH" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8LzM58iqKZb4HrFfnpc1hW">
              ett betänkande, som redan är inkommet, skall vid föredragningen
              sättas efter ett som man ännu icke har sett och hvars innehåll
              således är för Kammaren fullkomligt obekant. Jag för min del finner
              ett sådant förfaringssätt icke blott oformligt utan alldeles orimligt.
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-KZiUx9JspZCdADVVRjj2w5">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-B4ydn1hdrV7Ayr3K9iVAk1">
            Upplästes och godkändes de förslag, som Riksdagens Kansli afgifvit
            dels under N:o I till ingress och N:o 2 till slutmening i riksdagsbeslutet,
            dels jemväl till $$ i samma beslut, nemligen:
          </note>
          <note xml:id="i-RxJFThfxFihPax2WPbUosr">
            N:o 3, angående verkställd omröstning öfver Högsta Domstolens
            ledamöter ;
          </note>
          <note xml:id="i-5L6wTfJHPSoxaD4wEwjrZr">
            N:o 4, angående förändringar i rikets grundlagar;
          </note>
          <note xml:id="i-UiArxtww3rKfgEhS2pVT1w">
            N:o 5, angående uppskof med behandlingen af det från sistlidne
            riksdag hvilande förslag till ny föreningsakt emellan Sverige
            och Norge; och
          </note>
          <note xml:id="i-3QJCXh7dUQV6DzqAhpNUSC">
            1i:0 6, angående verkstäldt val af Justitieombudsman och hans
            suppleant samt komiterade till tryckfrihetens vård.
          </note>
          <note xml:id="i-4ozmV1xZzRcnYceNU1FKC5">
            g 4. Föredrogos och godkändes Lag-Utskottets förslag till Riksdagens
            underdåniga skrifvelser:
          </note>
          <note xml:id="i-Q6XdoKJd3xXekisAyzAS3q">
            N:o 17, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition med förslag
            till författning angående upphäfvande af frälsemäns och deras
            vederlikars rätt till särskildt forum i brottmål;
          </note>
          <note xml:id="i-SVQ8qj3nyZt2DsWVDBPmJ">
            N:o 18, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition angående
            ändring i konkurslagens stadganden om borgenärsed och ackord;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-KhbXMr2QnD63ih7knMF5T2">
            N:o 19, angående ändringar i 8$ 45, 46 och 47 af Kongl. Förordningen
            om kommunalstyrelse i Stockholm.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-7ehnpzXZdckup7hEopko9E">
            § 5. Anmäldes till bordläggning:
          </note>
          <note xml:id="i-YJ8JDc2Q9JCh7HeMWdscsg">
            Lag-Utskottets Utlåtanden och Betänkande:
          </note>
          <note xml:id="i-589iis4aKkfQxbgKu3EdoG">
            N:o 33, i anledning af väckta motioner, åsyftande närmare bestämmelser
            rörande formen för behandlingen af de för häradet gemensamma angelägenheter
            ;
          </note>
          <note xml:id="i-CiyrqQb5xjwjbbCsBwS2fL">
            N:o 34, i anledning af väckt motion angående ändringar i 14 och
            15 Kapitlen Giftermålsbalken;
          </note>
          <note xml:id="i-TVUdnhU56xz2JT6QXsJvG8">
            N:o 35, i anledning af väckt motion om upphäfvande af 5 och 6
            88 af 2 Kapitlet Giftermålsbalken;
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1870--ak--0420/prot_1870__ak__0420-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6QkNiCoiHRmmR4rUECH8bQ">
            Den 20 April. 293
          </note>
          <note xml:id="i-Q2ZTSjV3zb6KMdFp3EbWBk">
            N:o 36, i anledning af väckt motion om upphäfvande af den genom
            Kongl. Förordningen 13 September 1864 medgifna frihet i ränteaftal;
          </note>
          <note xml:id="i-7ABe4dXY6XJHXdiYubxvhK">
            N:o 37, i anledning af väckta motioner åsyftande ändring i gällande
            bestämmelser om klockares aflöning; och N:o 38, i anledning af
            återremiss i vissa delar af Utskottets Utlå-
          </note>
          <note xml:id="i-DoLnXwus3hAYSujcrPd34X">
            tande N:o 21, angående ändringar i gällande författningar om
            kommunalstyrelse ;
          </note>
          <note xml:id="i-6aPbA7CP3Ue7S8f9ZonMd9">
            Andra Kammarens Andra Tillfälliga Utskotts Utlåtande N:o 7 (i
            samlingen N:o 27), i anledning af väckta motioner om åtgärder
            för embetsförvaltningens reorganisation till vinnande af förenkling
            och besparingar; samt
          </note>
          <note xml:id="i-RJwo8DrML4g9m5n9hCM1br">
            Andra Kammarens Första Tillfälliga Utskotts Utlåtande N:o 4 (i
            samlingen N:o 28), i anledning af Herr A. Rundbäcks motion (N:o
            22) om förändrad plan för undervisningens meddelande vid rikets
            elementarläroverk ;
          </note>
          <note xml:id="i-2tJRVYEdrc6u84cT3VL5ho">
            Och skulle, enligt Kammarens derom nu fattade beslut, dessa ärenden,
            hvilka nu bordlades, sättas främst på den föredragningslista,
            som komme att upprättas för nästa sammanträde.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-EnpspJjFy7GGU7MCbATmsS">
            § 6. Herr Petter Andersson erhöll ledighet från riksdagsgöromålen
            under 14 dagar, räknade från den 4 instundande Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-RLyT8bCgVG42VBaBybnrqh">
            Kammarens ledamöter åtskiljdes kl. 3/, 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SjKgqdh8EXafxvd696SG1b">
            In fidem H. Husberg.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
