<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1897--fk--17">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1897--fk--17</head>
          <docDate when="1897-03-23">1897-03-23</docDate>
          <docDate when="1897-03-31">1897-03-31</docDate>
          <docDate when="1897-04-02">1897-04-02</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FiiSntGdocnSUqEuCtTs7X">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-GM5NRs1uwNSbqynHrnbD6H">
            1897. Första Kammaren. N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-5dx9UemipepfPAitZyHdP3" type="date">
            Onsdagen den 31 mars.
          </note>
          <note xml:id="i-HGp6NKVGFpxD4NUoGAcfsJ">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2VsXcMxxZfwDLbBqw3dsGE">
            Herr statsrådet von Krusenstjerna aflemnade Kongl. Maj:ts nedannämnda
            nådiga propositioner till Riksdagen:
          </note>
          <note xml:id="i-A6kQ5P8TMvXYRNVzTz9T2Z">
            1:0) angående anvisande af medel för Sveriges deltagande i 1900
            års verldsutställning i Paris; och
          </note>
          <note xml:id="i-8duYA564aSuxVcE4AegjRx">
            2:0) angående jordafsöndring från förra regementschefsbostället
            Tegnaholm, 1!/2 mantal i Tegnaby socken och Konga härad af Kronobergs
            län, till utvidgning af skolhusplan.
          </note>
          <note xml:id="i-2SzTSu1QLkM4LmjKQwnFr2">
            Justerades protokollet för den 24 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-7t3YjKht7oNtwfJV1BtMa7">
            Upplästes ett inkommet läkareintyg, så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-9875uA1k5oYaNibkKwCL85">
            Att ledamoten af Riksdagens Första Kammare Curry Treffenberg
            på grund af katarr i luftvägarne, sannolikt beroende å influensa,
            är sängliggande och tills vidare hindrad att deltaga 1 riksdagsarbetet,
            intygar Stockholm d. 29/3 97. T. Hvass.
          </note>
          <u xml:id="i-BAyu2gdP3xx1n4tdhuAoPA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5gQr8QbmkehP5jx287Ffhw">
              Legit. läkare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H8Prfxokz3gfEnhoXW3J7z">
            Anmäldes och bordlades lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-AtnYMt5kjhVYAU1jfWWVwu">
            n:o 34, i anledning af väckt motion angående rätt för kronan
            till andel i vinst af grufföretag å kronojord;
          </note>
          <note xml:id="i-AC7jc3xmUmB4HGpqXGrPkT">
            n:o 35, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af 8 $
            1 kongl. stadgan angående skjutsväsendet den 31 maj 1878;
          </note>
          <note xml:id="i-Qxrs2HGkdjUNhEerCTgoXw">
            n:o 36, I anledning af väckt motion angående ändrade bestämmelser
            i fråga om Anngövanäs af slutting;
          </note>
          <note xml:id="i-HPR9Euz73tfqhd8HnpqWVM">
            n:o 37, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af 8 32
            i förordningen om landsting den 21 mars 1862;
          </note>
          <note xml:id="i-JyQZyoBMpa2Cpe19a5Twdm">
            Första Kammarens Prot. 1897. N:o 17. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TuUK22WAWexjjWioBTg1rR" type="date">
            N:o 17. 2 Onsdagen den 31 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-3RWdDdSSVbpRxUBfguu3dP">
            n:o 38, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af 18 i
            lagen angående ersättning af allmänna medel åt oskyldigt häktade
            eller dömde;
          </note>
          <note xml:id="i-WSU7tWoeR7FdhrepH82cmR">
            n:o 39, i anledning af väckt motion angående ändrad lydelse af
            25 kap. 9 8 rättegångsbalken; och
          </note>
          <note xml:id="i-JsWVDw6NKEYHE6Kt8s7rjJ">
            n:o 40, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af 18 1
            lagen om sjukkassor den 30 oktober 1891.
          </note>
          <note xml:id="i-FvR8UNvFVS4pBuSa9t35Ao">
            Vid förnyad föredragning af konstitutionsutskottets den 27 och
            30 innevarande månad bordlagda utlåtande n:o 4, i anledning af
            väckt motion om ändring af 8 60 regeringsformen, biföll kammaren
            hvad utskottet i nämnda utlåtande hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-4f3FxxkkmCv4Efi3eTyLUR">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
            den 27 och 30 innevarande mars bordlagda utlåtande n:o 10, angående
            regleringen af utgifterna under riksstatens nionde hufvudtitel,
            omfattande anslagen till pensionsoch indragningsstaterna.
          </note>
          <note xml:id="i-7iCoifPoisVfKkU8YBg4Kj">
            Punkterna 1 och 2. Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-D1VqQddGR8SyE319ZrrywH">
            Ifrågasatt Punkten 3. tjenstårsberäkning m. i Herr Säve: Då jag
            icke känner mig fullt tillfredsstäld med f lärare och det slut,
            hvartill utskottet kommit, och icke heller kan godkänna småskoleutskottets
            motivering, anhåller jag att få säga några ord. lärarinnor vid
            Såsom bekant, få lärarinnorna vid småskolorna i allmänhet vissa
            öfnings sin utbildning vid de af landstingen anordnade småskolelärarinneskolor.
            . : &gt; s 3 3 : seminarierna. Dessa seminarier bestå af två afdelningar.
            Den ena afdelningen är det egentliga seminariet, der lärarinnorna
            få den teoretiska utbildningen. Den andra afdelningen är småskolan,
            der eleverna utgöras af småskolebarn, som få tjenstgöra såsom
            objekt vid seminarieelevernas praktiska utbildning. Lärarne och
            lärarinnorna vid småskoleseminarierna äro i allmänhet folkskolelärare
            och hafva folkskolelärarekompetens. De äro äfven berättigade,
            liksom andra folkskolelärare, till pension. Lärarinnorna i småskolorna
            åter hafva småskolelärarinnekompetens, men äro icke, liksom andra
            sådana lärarinnor, berättigade till ålderdomsunderstöd. Häri ligger
            onekligen ett betänkligt missförhållande icke endast i det afseendet,
            att det är bra hårdt för dessa lärarinnor att icke hafva någon
            utsigt till att på gamla dagar få ålderdomsunderstöd, utan äfven
            derutinnan, att svårigheter beredas styrelserna för småskolelärarinneseminarierna
            att vid öfningsskolorna använda småskolelärarinnor, ty degsa vilja
            icke taga anställning vid så beskaffade småskolor, enär de icke
            vid tjenstgöring der-
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pe5C3YTdBWRSsg8mEYBnNy" type="date">
            Onsdagen den 31 Mars. a 3 N:o 17.
          </note>
          <u xml:id="i-N5C683ikBf4w9wQJRGsNrA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-92yYopJrAHuhjzW3GdsMCz">
              städes hafva rätt till ålderdomsunderstöd. Följden deraf blir
              den, Ifrågasatt att styrelserna på många ställen måste anställa
              folkskolelärarin- Jenstärsbe nor såsom lärarinnor i dessa småskolor,
              men dessa betinga vida r;. småskolehögre arfvoden och komma till
              följd deraf att väsentligt öka” lärare och landstingets budget
              för småskolelärarinneutbildningen. småskole- Men en annan följd
              af detta missförhållande är den, attlärarinnor vid seminariestyrelserna
              tvingas till ett falsarium, hvilket är det be-”"t öfnings-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y3nQkxPzPDT9xR2m4PZHLY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SPFpX4WeEYRWkvNaqu5Hsn">
              . : kolor. tänkligaste af allt. Man anskaffar nemligen en småskola,
              men Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T8Bcz948xM4mzzPLnbhHrr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Ayo2gs1fX7TVGKr3ChRjrG">
              man låter inregistrera den bland kommunens småskolor, och på
              detta sätt lyckas man bereda sina småskolelärarinnor rätt till
              ålderdomsunderstöd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JqT1RDR9Kx4S1CUbAq6QkN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YYbneq2nkVZh8tLSYh946y">
              Här har jag nu angifvit missförhållanden i den nuvarande anordningen,
              men hvad jag nu framhållit såsom missförhållanden har statsutskottet
              i sin motivering anfört såsom skäl för afslag å min motion. Af
              statsutskottet har t. ex. framhållits såsom stöd för ett afslag,
              att man redan nu använder folkskolelärare och folkskolelärarinnor,
              hvilka äro berättigade till pension på gamla dagar, hvadan följaktligen
              min motion skulle betraktas såsom öfverflödig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6ho2HscYTbTQkQqQoW1qr3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8Sse4PT4FsoejNeNUFBmv1">
              Vidare har man framhållit, att man kan hjelpa sig fram med de
              kommunala skolorna, men, mina herrar, häri ligger just det falsarium,
              hvilket jag med min motion sökt förekomma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4hqTZNx6TJ4FeAX9JhFsEB">
            Vidare har utskottet såsom stöd för sitt afslag framhållit den
            grundsatsen, att »endast de lärare och lärarinnor vid småskolor
            må vara berättigade till understöd från småskolelärarnes ålderdomsunderstödsanstalt,
            för hvilkas aflönande tillskott af allmänna medel åtnjutes. Men
            det måtte väl vara allmänna medel, hvarmed småskolelärarinnorna
            aflönas, då landstinget, som är en allmän institution, aflönar
            dem helt och hållet.
          </note>
          <u xml:id="i-7K1nPFN4nBaaL44XjoQbtD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QvMb8QC888tTvFtiPfTkdX">
              Slutligen har man såsom skäl för afslag framhållit önskvärdheten
              af att vid dessa öfningsskolor användas folkskolelärare och folkskolelärarinnor
              i stället för småskolelärarinnor, detta på grund af den högre
              bildning, de förra böra hafva. Det bör naturligtvis vara så, och
              det är väl ofta så, men visst icke alltid, ty ofta inträffar det,
              att småskolelärarinnor genomgått ett sjuå åttaklassigt läroverk
              för flickor, innan de afsluta sin lärotid med en tre terminers
              undervisningskurs i ett dylikt landstingsseminarium, och det.
              förtroende bör man väl under nuvarande förhållanden kunna sätta
              till landstingen och de styrelser, åt hvilka landstingen öfverlemna
              vården af seminarierna, att de böra kunna göra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H8NuC87gzxgaFS3gLPn92X" who="unknown">
            <seg xml:id="i-jMB9eHjG1Do5xTqPEN8RB">
              assande urval och kunna anskaffa sådana lärare, som äro uppdraget
              fullt vuxna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WtX4HdR9kKG7n9Kit46QFa">
            Under sådana förhållanden vågar jag, herr grefve och talman,
            yrka afslag å utskottets hemställan och bifall till första alternativet
            i yrkandet uti min motion, och då jag gör detta, tillåter jag
            mig vädja till de många ledamöter af denna kammare, som sjelfve
            äro ledamöter af de respektive landstingen, öfvertygad, att de
            åtminstone skola behjerta skälen för min framställning.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FS99aiS15NcQ99pXybdfNh">
            N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-Reo5m2zEPrtAirLqhNmZ46">
            Ifrågasatt tjenstårsberäkning m. m. för småskolelärare och småskolelärarinnor
            vid vissa öfningsskolor. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WiHgS3aDhTGdtLgpaQwrSF" type="date">
            4 Onsdagen den 31 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-4HMjRRazw8f5sec8sFogsC" type="speaker">
            Herr Pettersson, Fredrik Emil:
          </note>
          <u who="Q6046770" xml:id="i-RpsxapsTTnaLQ7y8BUDiqU" next="i-Dwqdw85JqKSQ3SX9K5puUf">
            <seg xml:id="i-3kyxfTFj7cu6qe7FCjv969">
              Jag måste ju erkänna, att åtskilliga af de skäl, den föregående
              talaren anförde, äro särdeles behjertansvärda, och då jag nu ber
              att få redogöra för den uppfattning, som dikterat utskottets afstyrkande
              hemställan, ber jag att först och främst få påpeka Riksdagens
              skrifvelse 1882, i vilken skrifvelse Riksdagen särskildt uttalade
              sig för nyttan och nödvändigheten af att lärarekrafterna vid dessa
              öfningsskolor, hvilka skola vara mönsterskolor, blifva de bästa
              möjliga. Jag vill icke neka till, att den föregående talaren kan
              hafva rätt, då han påstod, att småskolelärarnes utbildning skulle
              vara fullt tillräcklig för deras kall. Jag tror det visst. Det
              finnes icke heller något skäl för det påståendet, att en högre
              examen alltid är en nödvändi förutsättning för att de bättre skola
              kunna fullgöra detta kall; men jag vågar påpeka, att nog har man
              anledning att antaga, att de lärarekrafter, som hafva fatt fullständigare
              utbildning, d. v. s. genomgått folkskolelärareseminariernas fyraåriga
              kurs, skola kunna bättre vara i stånd att kunna tillegna sig och
              tillämpa de nya undervisningsmetoder och reformer i undervisningsväsendet,
              som måste förekomma vid dessa öfningsskolor. Frågan har ju för
              närvarande ganska litet omfång. För såvidt jag vet, gäller det
              endast fem fall, men om motionärens åsigt skulle vinna anklang,
              komme detta undantagsförhållande att blifva regel, och vi skulle
              få lärareplatserna besatta med sådana, som i allmänhet endast
              genomgått småskolans utbildningskurs.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dwqdw85JqKSQ3SX9K5puUf" prev="i-RpsxapsTTnaLQ7y8BUDiqU" who="Q6046770" next="i-CNVgGK8ZiRv6QsiJLcUUfk">
            <seg xml:id="i-HHfxzxBipfBAjaNfh6ntPt">
              Jemför jag förhållandet med småskolorna på andra ställen, är
              det mig af en framstående skolman upplyst, att i Stockholm hafva
              samtliga småskolelärarne genomgått den 4-åriga utbildningen. Hvad
              Göteborg beträffar, har jag äfven fått den upplysningen, att om
              än icke alla lärarne vid småskolorna genomgått folkskolelärareseminarium,
              så hafva de dock fått en väsentligt högre utbildning, än den,
              som för småskolelärarinnorna är erforderlig. Är det då skäl att
              sätta nu ifrågavarande skolor, som skola icke allenast vara till
              för barnens undervisning, utan äfven för att bibringa de utgående
              lärarinnorna särskild förmåga att egna sig at sitt kall, är det,
              frågar jag, skäl att sätta dessa i sämre nivå i afseende å lärarekrafternas
              utbildning än småskolorna i Stockholm och Göteborg?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CNVgGK8ZiRv6QsiJLcUUfk" prev="i-Dwqdw85JqKSQ3SX9K5puUf" who="Q6046770" next="i-Duh8nXEjJb9b7A7YEzDnca">
            <seg xml:id="i-6wNq1LX18sEwBvSmG5rGEX">
              Den föregående talaren-berörde äfven frågans ekonomiska sida,
              och jag tror, att det är den, som hufvudsakligen spelar in här.
              Han claledé sig om, huru olämpligt det är, att dessa småskolelärarinnor,
              som nu något vid sidan af meningen i bestämmelserna hafva kommit
              att varda anstälda i landstingens tjenst, derigenom att de icke
              äro pensionsberättigade, skulle pa ålderns dagar komma att stå
              utan tryggad existens. Men då frågar jag: om en småskolelärarinna
              har blifvit engagerad till lärarinna vid en sådan öfningsskola
              och landstinget har på detta sätt år från år gjort besparingar,
              kan man då icke hafva skäl att tro, att landstinget med hänsyn
              dels till dessa besparingar och dels till lärarinnans långvariga
              tjenst skall försörja henne på gamla dagar? Jag tror icke, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mad7i2r6Rw8nxYmvsRmWMr" type="date">
            Onsdagen den 31 Mars. 5 N:o 17.
          </note>
          <u xml:id="i-Duh8nXEjJb9b7A7YEzDnca" prev="i-CNVgGK8ZiRv6QsiJLcUUfk" who="Q6046770">
            <seg xml:id="i-F3SST5YUve8xm5FSfgbEfs">
              med en sådan målsman som ett landsting hon blir sämre lottad,
              Ifrågasatt derför att pension icke finnes bestämd i lag. Så vidt
              jag fattat tjenstårsbesaken rätt, hafva dessa åsigter varit de,
              som gjort sig ällande för mästoleinom utskottet, och vågar jag
              vördsamt yrka bifall till dess här ” lärare och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-38AtpCLcRT6h5Kc8zw19nG" type="speaker">
            föreliggande hemställan. småskolelärarinnor vid Herr Pettersson,
            Carl:
          </note>
          <u who="Q6161282" xml:id="i-Lfax3VWJfCx5GahPuik2Ce" next="i-VcMkkwYdjbZkEZB4pApR9c">
            <seg xml:id="i-XT2LEeeXMkW3feaqS7hXvB">
              När jag genomläste detta stats- "2 öfningsutskottets betänkande,
              blef jag i hög grad öfverraskad och, jag = (Forts) kan till och
              med säga, ledsen att se, att statsutskottet nästan | enhälligt
              vägrat det begärda bidraget till pensionering af vissa småskolelärare
              och lärarinnor. Här har ordats så mycket af den föregående talaren
              om folkskolelärarne, att, då sådana anställas vid småskoleseminarierna
              i den egenskap, som i motionen omnämnes, de skulle vara de lämpligaste
              för dessa platser. Dertill vill jag icke neka, men jag vågar påstå,
              att det kan finnas dugliga småskolelärare, som sköta sina platser
              bra, ja, lika bra som åtskilliga folkskolelärare. Den siste talaren
              nämnde, att folkskolelärarne inhemtat den bästa undervisningsmetoden,
              men det hindrar icke, att äfven småskoleseminarierna på ett förtjenstfullt
              sätt följt med utvecklingen, och det är visst icke utan exempel,
              att de lärarinnor, som utgå derifrån, kunna fullkomligt mäta sig
              med de folkskolelärare, som utexaminerats för några år sedan.
              Det är ju icke sagdt, att de blifva antagna, som komma sist från
              seminariet, och hafva de tjenstgjort en tid, kan ju hända, att
              de icke varit i tillfälle att följa med utvecklingen. Det, som
              gjorde mig ledsen, är det, att jag tycker, statsutskottet inbjuder
              Riksdagen att slå in på en väg, som jag icke vill kalla den raka
              vägen. Bland andra motiv, som statsutskottet anfört, förekommer
              på sidan 5 i betänkandet, att några af här ifrågavarande lärarinnor
              »redan hafva rätt till delaktighet i småskolelärarnes ålderdomsunderstödsanstalt
              på grund deraf, att ifrågavarande skolor äro kommunala småskolor».
              Det har motionären medgifvit förekomma på ett par ställen, men
              han säger tillika, att det har gått på en omväg. Dessa skolor
              äro upptagna såsom kommunala skolor, men tjena egentligen såsom
              förbar. dande eller öfningsskolor vid småskoleseminarierna. Det
              är nu i det här fallet endast fråga om fem seminarier, för hvilka
              motionären gjort sin hemställan, och nu tyckes statsutskottet
              inbjuda till, att man skall gå in på denna omväg för att lärarinnorna
              vid dessa fem seminarier skola få det nödiga ålderdomsunderstödet.
              Den siste talaren sade, att om detta bifölles af Riksdagen, vore
              han rädd, att det blefve regeln. Huru kan sådant vara tänkbart?
              Tvärtom antager jag, att dessa småskolelärarinnor, som här äro
              i fråga, blifvit anstälda för åtskilliga år sedan kanske just
              på rund deraf, att det icke fans lämpliga folkskolelärare att
              sköta dessa skolor — det känner jag icke till — men lika öfvertygad
              är jag, att hädanefter kommer det att anställas folkskolelärare
              vid dessa skolor, när de nuvarande småskolelärarinnorna, som nu
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TasQYGTdmyd8Qdm86cX6zQ">
            N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-NiMqnDjFHEgHGt3EHeE3q3">
            Ifrågasatt tjenstårsbe-
          </note>
          <note xml:id="i-XEvoCfFWmX8LZTEPC2PGyk">
            räkning m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JZmvYvqAM1EaQ53A8EmvsN">
            för småskolelärare och 5 småskole-
          </note>
          <note xml:id="i-M1oZGnAtsNhWg5LmHauD9X">
            lärarinnor vid
          </note>
          <note xml:id="i-29CZSoB2wHYTCsgct3VLfc">
            vissa öfningsskolor. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JQVozGLcrZf7qjBfXg21ca" type="date">
            6 Onsdagen den 31 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-VcMkkwYdjbZkEZB4pApR9c" prev="i-Lfax3VWJfCx5GahPuik2Ce" who="Q6161282">
            <seg xml:id="i-WUdVj8jKNpoM7kyxcvz5sc">
              förestå dem, hafva afgått. Frågan gäller, om Riksdagen vill upptaga
              fem personer till i ålderdomsförsörjningsanstalten, och då de
              skäl, statsutskottet anfört deremot, enligt min tanke äro ytterst
              svaga, ber jag, herr grefve och talman, att få förena mig med
              den förste talaren i det yrkande, han framstält.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QzPo2t898QBqVDT16egwJi" type="speaker">
            Herr Säve:
          </note>
          <u who="Q6201341" xml:id="i-VLQZB5S9E3oWCNGALzZwZ2" next="i-GvYNKjWKFCc7AoiAbyYJE2">
            <seg xml:id="i-Dc6m1YmS2JN7sj13K6fgEC">
              Jag ber att endast få yttra ett par ord med anledning af den
              ärade statsutskottsledamotens anförande. Han erinrade om Riksdagens
              uttalande år 1882, som gick i den rigtningen med afseende på dessa
              småskolelärarinneseminarier, att det låg synnerlig vigt uppå,
              att man der kunde engagera de bästa lärarekrafter. Ja, det är
              fullkomligt rigtigt. Detta uttalades för att motivera, att Riksdagen
              då ansåg lämpligt att gifva folkskolelärare, som tjenstgjorde
              vid seminarier, rätt till pension. Riksdagen resonnerade som så,
              att om folkskolelärarne hafva denna utsigt, om de låta sig anställas
              vid seminarierna, har man också förhoppning att inom seminarierna
              få de bästa lärarekrafter. Men hvad Riksdagen uttalade år 1882
              kan med lika skäl uttalas nu med hänsyn till seminariernas öfningsskolor,
              ty det är gifvet, att om småskolelärarinnorna vid dessa skolor
              hafva rätt till pension eller ålderdomsunderstöd, har man större
              utsigt att få de bästa möjliga lärarekrafter på det området.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GvYNKjWKFCc7AoiAbyYJE2" who="Q6201341" prev="i-VLQZB5S9E3oWCNGALzZwZ2" next="i-CzxhYUVFC9A2S5xXHBxCUa">
            <seg xml:id="i-JMo8zrxtbBLwC91kq3wNGs">
              Samme talare yttrade äfven, att det nu endast är fråga om några
              få lärarinnor. Ja, det är sant, det är närmast icke fråga om flera
              än fem. Men det är nog så, att om Riksdagen fattar det beslut,
              som jag nu förordat, kommer det sannolikt att blifva flera än
              fem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CzxhYUVFC9A2S5xXHBxCUa" who="Q6201341" prev="i-GvYNKjWKFCc7AoiAbyYJE2">
            <seg xml:id="i-WtN5DgCcd5xwnxN5h5zk1n">
              Slutligen nämnde talaren, att man i Stockholm och på åtskilliga
              andra ställen ansåg synnerligen angeläget att draga försorg om,
              att kompetensfordringarna skulle ökas för dessa lärarinnor. Ja
              väl, mina herrar, så går det till, och sådan har tendensen i vårt
              land redan varit under åtskilliga årtionden, att man ökar kompetensfordringarna
              ideligen för alla anställningar, och sålunda har det gått så långt,
              att en ung person icke har utsigt att blifva antagen vid posten,
              jernvägarne eller telegrafen utan studentexamen, och i full öfverensstämmelse
              härmed står väl äfven, att för att blifva anstäld såsom småskolelärarinna
              räcker ej längre vanlig småskolelärarinnekompetens, utan dertill
              fordras folkskolelärarekompetens.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ame6gmGzC4mM3jh5ynSFr3">
            Jag yrkar fortfarande bifall till min motion och afslag å utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-DFvR71gzQNAJbEcvWj89Wk" type="speaker">
            Friherre von Otter:
          </note>
          <u who="Q52969" xml:id="i-NHhLzHLndUU3mmgtQmgJNM" next="i-E94FiWoA2Qq1xZgCN3qoBD">
            <seg xml:id="i-6dcRUkGgou6zyMN7wR3nNk">
              Jag har blifvit uppkallad af ett yttrande af talaren på dalabänken,
              då han nämnde, att statsutskottet här inbjudit Riksdagen att gå
              på en väg, som vore en omväg, för att nå det mål, motionären vill
              komma till. Det kan vara sanning, att genom bifall till utskottets
              förslag skulle en omväg användas, men skälet, hvarför statsutskottet
              inbjudit att besluta i öfverensstämmelse med statsutskottets förslag,
              det är för att icke inbjuda
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7y3MhxTokvmP2imubz8FF7" type="date">
            Onsdagen den 31 Mars. 7 N:o 17.
          </note>
          <u xml:id="i-E94FiWoA2Qq1xZgCN3qoBD" prev="i-NHhLzHLndUU3mmgtQmgJNM" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-AUNwkuPTRsfuBqVzXUMoN2">
              Riksdagen att gå på en afväg, som Riksdagen förut förklarat sig
              Ifrågasatt icke vilja gå. Riksdagen understöder icke, såvidt jag
              vet, sådana Hjenstäreber här kommunala inrättningar på ena eller
              andra sättet. Dessa v;. småskolesmåskolelärarinneseminarier hafva
              icke anslag af statsverket, men ” lärare och skulle statsverket
              gifva pensionsrätt åt dem, som uteslutande egna småskolesig åt
              denna lärareverksamhet, skulle följden blifva den, att en lärarinnor
              vid hel del andra af kommunernas tjenstemän skulle komma på samma
              visan. 2fvinge väg och under åberopande af detta begära att få
              för elar. Af — (Forts) detta skäl och för att icke leda Riksdagen
              in på en väg, som Riksdagen förut icke velat gå, var det, som
              statsutskottet beslöt att afstyrka motionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9feCsdeUv3qzV8AU73Hpdm">
            . Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-SRMNM9GPRRHYmAQXG9DYrH">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
            beträffande förevarande punkt yrkats, dels att utskottets hemställan
            skulle bifallas, dels ock, af herr Säve, att kammaren skulle afslå
            utskottets hemställan och bifalla den i ämnet väckta motionens
            första alternativ.
          </note>
          <note xml:id="i-CTYKs9dGioNLN1Ywoi47f9">
            Sedermera gjorde herr talmannen propositioner i enlighet med
            dessa yrkanden och förklarade sig anse propositionen på bifall
            till utskottets hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-KXBrrbYDu3UdgHeqW2f6U8">
            Herr Säve begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes, justerades
            och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-PpmDz4yPYiJPpCZhVMLcTu">
            Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i punkten 3 af
            sitt utlåtande n:o 10, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-BNd5fbX7o9ZHe8zhw2vEPE">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-vokK8gsBHzAWMT6Dyp9ch">
            Vinner Nej, afslår kammaren utskottets hemställan och bifaller
            den i ämnet väckta motionens första alternativ.
          </note>
          <note xml:id="i-GmMnk9Re2WLvCSATwjvv94">
            Vid slutet af den häröfver anstälda omröstning befunnos rösterna
            hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-NZgYM5BchQtzemYcDD4xsM">
            Ja — 18; Nej — 18. Punkterna 4—7. Hvad utskottet hemstält bifölls.
            Punkten 8. Lades till handlingarna.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4dv2CM9Ngg12qnhNoxnGXW">
            N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-HuvHs3Rn6RyDQUJUNQsNtK">
            Pension för chefen för Sveriges geologiska undersökning 0. M.
            Torell.
          </note>
          <note xml:id="i-5aK53hLkPsVy3xV7Mruqvn" type="date">
            8 Onsdagen den 31 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-T7fcPJXsatVkj4aDyZixdH">
            Punkterna 9-—12. Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-NJa4qptKMXxX4XSVavPwY4">
            Punkten 13.
          </note>
          <note xml:id="i-Xt7R9fpjJVXHYoMxqb1JRh" type="speaker">
            Friherre von Otter:
          </note>
          <u who="Q52969" xml:id="i-QmsT6axNaP2TEVkwzox4CL">
            <seg xml:id="i-QMedzKHUkBJpawxKi2VC1A">
              Till stöd för sin proposition angående ension åt professor Torell
              har Kongl. Maj:t kunnat åberopa utfåtande af statskontoret, det
              embetsverk, som i frågan blifvit hördt, hvilket framhållit, att
              chefen för Sveriges geologiska undersökning bör hafva samma pensionsrätt,
              som tillkommer chefen för landtmäteristyrelsen och cheferna för
              öfriga dermed likstälda embetsverk. Redan af denna anledning synes
              mig kammaren böra bifalla Kongl. Maj:ts förslag, men utöfver detta
              finnes ett annat skäl, hvarpå jag vill fästa kammarens uppmärksamhet,
              och det är, att professor Torell under sin verksamhet i en — jag
              kan gerna säga — högst storartad grad af egna medel bidragit till
              den vetenskapliga forskningen. Han har uppoffrat icke obetydliga
              summor för befordrandet af dessa forskningar och han är, kan man
              säga, grundläggaren af dessa arktiska forskningar, som på 1870
              och 1880- talen bragte så mycken ära öfver det svenska namnet.
              Vid sådant förhållande hemställer jag till kammaren, huruvida
              det kan vara rigtigt att nu tillerkänna JyraTesnaa Torell en pension,
              som icke allenast icke är lika stor med den, som hans vederlikar
              inom statsförvaltningen erhålla, utan ock är sådan, att genom
              dess beviljande icke det ringaste erkännande göres för professor
              Torells uppoffringar och för hans stora förtjenster om den vetenskapliga
              forskningen. På grund af dessa skäl, herr talman, anhåller jag
              att få yrka bifall till Kongl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JqS4QpVHx81xfPiiNkS4SZ" type="speaker">
            Grefve Klingspor:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-FsGtc9kSPAe3a4QhJUGoMi">
            <seg xml:id="i-85jxtMJztZRXuc1DJQE983">
              Det händer ju ofta nog vid den första behandlingen af pensionsfrågor,
              att man får visa tillmötesgående för att vinna ett pensionsbelopp,
              som icke är allt för afvikande från rättvisa och billighet. Så
              kar det gått till med den pension, som statsutskottet nu föreslår
              till nedsatt belopp; det är en dylik sammanjemkningssiffra. Skälet,
              som föranledt detta statsutskottets förslag, är, förutom det i
              utlåtandet omnämnda, att professor Torell torde i afseende på
              pensionsrätten böra likställas med de ordinarie universitetsprofessorerna,
              äfven det, att professor Torell sjelf icke bidragit till pensioneringen.
              Ett annat skäl kan ju sökas i den omständigheten, att Riksdagen
              för några år tillbaka afslog Kongl. Maj:ts förslag att sätta geologiska
              byråns personal på ordinarie stat och härmed äfven afslog de pensionsbelopp,
              som voro förenade med de till öfverflyttning på ordinarie stat
              föreslagna beställningarna. Jag anhåller derför att få yrka bifall
              till statsutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LxboSJeufhUJkqgxGd6LBG" type="date">
            Onsdagen den 31 Mars. 9 N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-QnNRhDuz2AZ3dBn8kGEWTf" type="speaker">
            Herr statsrådet von Krusenstjerna:
          </note>
          <note xml:id="i-DRh96uTrBQtvtVg74FxTEC">
            I likhet med siste Pension för
          </note>
          <u xml:id="i-VFqpn8K5yifEUpbeLzuvpZ" next="i-JtwbHJfyrDqF3f5ucfHmNV" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-17iZQ7ZTyD6F4mhGCKCFoY">
              ärade talaren ber äfven jag att få erinra om detta Riksdagens
              Sheen för beslut vid ett föregående tillfälle, jag tror det var
              vid 1888 års j,iska under riksdag. Det förhöll sig så, att Kongl.
              Maj:t föreslog en pen- "sökning sionsreglering för hela den geologiska
              undersökningens personal, 0. M. Torell. chefen för byrån och de
              der anstälde geologerna. Riksdagen afslog = (Forts. detta, emedan
              den geologiska byråns aflöning utgick på extra stat och det då
              icke ansags lämpligt att fastslå pensioneringen. Detta var skälet.
              Man ansåg då, att i hvarje förekommande fall det skulle pröfvas,
              huruvida pension skulle beviljas, men Riksdagen ingick icke i
              pröfning, om det för chefen eller det för geologerna föreslagna
              pensionsbeloppet var rigtigt eller för högt. Under sådana förhållanden
              synes mig denna omständighet näppeligen kunna åberopas såsom skäl
              att nu icke bevilja den af Kongl. Maj:t föreslagna pensionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JtwbHJfyrDqF3f5ucfHmNV" prev="i-VFqpn8K5yifEUpbeLzuvpZ" who="Q5359589" next="i-V4VuhuaZ3kUUHwtGVzDquJ">
            <seg xml:id="i-Wejm5kGsCSAnqcuBRGzC6z">
              Hvad åter angår det af utskottet anförda skälet, synes det mig
              icke vara rigtigt. Utskottet vill nedsätta pensionen på den grund,
              att Torells verksamhet såsom chef för den geologiska undersökningen
              skulle vara likstäld med professorernas vid universiteten. För
              min del kan jag icke finna någon annan likhet än den omständigheten,
              att då Kongl. Maj:t icke gifvit någon titel åt chefen för den
              geologiska dersökrningen, har Torell, som, då han utnämndes till
              detta chefskap, var orofessor, under de 25 år, som sedan dess
              förflutit, bibehållit denna titel, men hans verksamhet har alldeles
              icke varit en professors verksamhet, utan en chefs för ett förvaltande
              verk och fullkomligt likstäld med chefens för statistiska centralbyrån
              och chefens för landtmäteristyrelsen. Cheferna för dessa verk
              hafva 7,000 kronor i lön och 5,000 kronor i pension. Det synes
              mig då icke finnas något skäl för nedsättning af pensionen, ty
              den omständigheten, att anslagen till geologiska Id ng äro uppförda
              på extra stat, och att således tjenstemännen, under det de innehafva
              sina befattningar, äro sämre stälda än andra, i ty att de kunna
              lättare entledigas, bör väl icke, när den tiden kommer, då tjenstemännen
              UppDå lika lång lefnadsoch tjensteålder som andra med dem likstälda
              tjenstemän i andra embetsverk, utgöra skäl för att icke i afseende
              på pensionen likställa dem med desse.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EJXec8yYzNfrPB3hvQPHxh">
            Talaren på östgötabänken anförde äfven, att Torell sjelf icke
            bidragit till pensioneringen, och att detta vore ett skäl att
            icke bevilja pension i likhet med den af Kongl. Maj:t föreslagna.
            Men icke haller andra tjenstemän lemna ett öres kilar till deras
            pensionering från allmänna indragningsstaten; visserligen betala
            de på ordinarie stat uppförda afgifter till civilstatens pensionsinrättning,
            men dessa komma pensioneringen af enkorna till godo, och Pe tror,
            att tjenstemännen vid den geologiska byrån icke skulle vegära
            bättre, än att äfven för dem en sådan förmån vore beredd,
          </note>
          <u xml:id="i-V4VuhuaZ3kUUHwtGVzDquJ" prev="i-JtwbHJfyrDqF3f5ucfHmNV" who="Q5359589" next="i-H5G6hYTGUYPg189nocFK6N">
            <seg xml:id="i-SxA9p3fJzccJw9hU1s7MED">
              d. v. s. att de vore delegare i civilstatens pensionsinrättning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AZFPi8NVJZxGmVksygJP4o">
            Hvad slutligen professor 'Torells vetenskapliga förtjenster be-
          </note>
          <u xml:id="i-H5G6hYTGUYPg189nocFK6N" prev="i-V4VuhuaZ3kUUHwtGVzDquJ" who="Q5359589" next="i-84cbii9yCCkWJFX7pRnFbL">
            <seg xml:id="i-PrxUHpHPFNAf3eADDVgJXR">
              träffar, äro de väsentligen sådana, som kraftigt tala för att
              bibe-
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y16ZsCpUoVqfz1WxRnQRxv" type="date">
            N:o 17. 10 Onsdagen den 31 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-84cbii9yCCkWJFX7pRnFbL" prev="i-H5G6hYTGUYPg189nocFK6N" who="Q5359589" next="i-AXcDh1en6heF3hzjjyun1W">
            <seg xml:id="i-XbeyntqxFzo1iYxC7DAqWH">
              hålla pensionen vid det af Kongl. Maj:t föreslagna beloppet.
              Professor Taras inlägg i fråga om den arktiska forskningen behöfver
              jag ej inlåta mig på; de hafva redan blifvit framhållna af den
              person, som i Riksdagen torde vara mest kompetent att derom yttra
              sig, då han om dessa forskningar kan säga: quarum magna pars ful.
              Med hänsyn till hvad denne talare förut och jag nu i frågan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5Kba9qxVYwvFjhcWcvJngN">
            anfört, hoppas Jag, att kammaren bifaller det belopp, som af
            Kongl. Maj:t föreslagits.
          </note>
          <note xml:id="i-Ux7g8pjmFxzD2cegjtgM8V">
            Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr talmannen
            jemlikt derunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall
            till hvad utskottet i den nu föredragna punkten hemstält samt
            vidare derpå att kammaren, med afslag å utskottets hemställan,
            så vidt den skilde sig från Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning,
            skulle bifalla denna framställning oförändrad; och förklarades
            den senare propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-Y1XZHNJN9HXmg4DBoNfkag">
            Pension för Punkten 14. teckningsläravinnan EB. A. Herr Boström,
            Filip: Statsutskottet har enhälligt hemstält, OC att den af Kongl.
            Maj:t föreslagna pensionen till ifrågavarande lärarinna Nortun
            skulle nedsättas från 1,500 till 1,000 kronor. Såsom skäl för
            denna nedsättning har utskottet endast anfört det, att 1884 års
            Riksdag bestämde pensionen till en teckningslärare Hallin till
            1,000 kronor, hvilket belopp motsvarar den för teckningslärare
            utgående lönen utan ålderstillägg. Nu ber jag få fästa uppmärksamheten
            derpå, att i Riksdagen har den praxis följts, att om en teckningslärare
            uppfylt de vilkor, som sedan gammalt fordras för åtnjutande af
            full pension, nemligen 70 lefnadsoch 30 tjenstår, har han i pension
            fått fulla lönen, d. v. s. lönen jemte ålderstillägg. Så har förhållandet
            varit vid 5 särskilda riksdagar, nemligen åren 1877, 1881, 1883,
            18835 och 1896. Deremot har Riksdagen nedsatt pensionen i åtskilliga
            andra fall, då dessa vilkor, uppnådda 70 lefnadsoch 30 tjenstår,
            icke varit uppfylda, hvilket förekommit vid tre särskilda tillfällen,
            1880, 1884 och 1887. Såsom skäl för nedsättning uti nu ifrågavarande
            fall anföres, att år 1884 teckningsläraren Hallin beviljades en
            pension af blott 1,000 kronor. Men med Hallin förhöll det sig
            så, att han icke uppfylt ofvannämnda vilkor; i stället för 70
            hade han endast uppnått 68 lefnadsår och i stället för 30 hade
            han endast tjenstgjort 25 år. Detta skäl synes mig sålunda icke
            kunna i förevarande fall anföras såsom afgörande. Nu är det visserligen
            sant, att dessa lärare och lärarinnor icke hafva någon bestämd
            rätt till pension, såsom t. ex. gymnastiklärarne vid de allmänna
            läroverken, men då Riksdagen under en lång följd af år och särskildt
            1894 förklarat, att de i afseende på pension böra hafva samma
            rättighet som gymnastiklärarne, så vida de uppfylla de bestämmelser;
            som för gymnastiklärarne äro i sådant hänseende
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SNVY16ytA1yRhk3hpcMfG9" type="date">
            Onsdagen den 31 Mars. 11 :0 17.
          </note>
          <u xml:id="i-AXcDh1en6heF3hzjjyun1W" prev="i-84cbii9yCCkWJFX7pRnFbL" who="Q5359589" next="i-4EoADq6LPuYNdp4XdeZN36">
            <seg xml:id="i-EAv7fNCrH2viqVHvAcLfuL">
              anbefalda, så synes mig icke skäl förefinnas att denna gången
              Pension för öra någon minskning. Då jag dessutom har kännedom
              om den teokningslärar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4EoADq6LPuYNdp4XdeZN36" prev="i-AXcDh1en6heF3hzjjyun1W" who="Q5359589" next="i-Rbs3UN5QyGoeqRe9Jr1MYU">
            <seg xml:id="i-BzJgG5uEzsoqSYgHaNxFot">
              ifrågavarande lärarinnans verksamhet, vill jag nämna, att hon
              ”Mrtun. städse med stor skicklighet och nit skött sin tjenst,
              hvarför hon = (Forts.) ock lyckats uppdrifva sina elever till
              stor färdighet i teckning. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rbs3UN5QyGoeqRe9Jr1MYU" prev="i-4EoADq6LPuYNdp4XdeZN36" who="Q5359589" next="i-KvsnntD38xWymeuvxaxJRT">
            <seg xml:id="i-QfV5Ht71uQhexJkAXLdWZx">
              Då hon nu, för den händelse hon blott finge 1,000 kronor i pension,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KvsnntD38xWymeuvxaxJRT" prev="i-Rbs3UN5QyGoeqRe9Jr1MYU" who="Q5359589" next="i-LB6JaE1mTXqKpQ5UhbuWbk">
            <seg xml:id="i-WCAVq8gAJHgNk1VZDL9oR9">
              icke behöfver afgå från tjensten, blefve följden den, att hon
              tjenade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LB6JaE1mTXqKpQ5UhbuWbk" prev="i-KvsnntD38xWymeuvxaxJRT" who="Q5359589" next="i-V3vKw1VwGmWNYpcCrHcmjz">
            <seg xml:id="i-3m7trHcQmLfUH1CPWFN4ZT">
              qvar så länge som möjligt och behöll lönen utom den del, hvar-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V3vKw1VwGmWNYpcCrHcmjz" prev="i-LB6JaE1mTXqKpQ5UhbuWbk" who="Q5359589" next="i-A5aUjv867KNtRfmSLUrmjg">
            <seg xml:id="i-JP4fMpJBQJZd6enwvibDGM">
              med hon finge aflöna vikarien; men härigenom komme undervis-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A5aUjv867KNtRfmSLUrmjg" prev="i-V3vKw1VwGmWNYpcCrHcmjz" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-YahAFjAPkP8CP7GKY5P7BY">
              ningen och läroverket att blifva lidande. På grund af hvad jag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qzd7Y3VKBF8zz1z1tVKSsm">
            nu anfört, tillåter jag mig yrka bifall till det af Kongl. Maj:t
            föreslagna beloppet.
          </note>
          <note xml:id="i-EBLNbUxRqkcn64eUiwU2w6" type="speaker">
            Friherre von Otter:
          </note>
          <note xml:id="i-E2NdWi53cXhRo4oN6SFR4Z">
            Den föregående talaren fäste sig vid, att statsutskottet vid
            bedömande af frågan icke tagit hänsyn till beloppet af den lön,
            hvaraf den ifrågavarande lärarinnan vore i åtnjutande, utan rättat
            sig efter prejudikat. Detta är fullkomligt rigtigt, men på samma
            gång torde det böra erkännas, att då ifrågavarande lärare icke
            hafva pensionsrätt, kan man egentligen icke grunda deras pension
            på de löneförhållanden, som äro gällande för dem. Utskottet har
            rättat sig efter den statistik, om jag så får kalla den, som finnes
            inom utskottsafdelningen tillgänglig, och hvilken omfattar tiden
            sedan 1884. För att då icke gå längre tillbaka än 1884, förekom
            nämnda år detta fall med Hallin, hvilken erhöll 1,000 kronor pension.
            1887 fick Löfvengren 900 och 1894 Leverin 800 kronor. Sedermera
            inträffade 1896, att Klein verkligen beviljades 1,500 kronor pension,
            men efter gemensam votering och med ganska knapp majoritet, 180
            röster mot 174. Näst derefter fick teckningslärarinnan Emma Nyberg
            sig beviljad en pension af endast 900 kronor. Löfvengren och Nyberg
            hade visserligen icke uppfylt vilkoret om 70 lefnadsår, men i
            alla fall, med hänsyn dertill, att för ifrågavarande lärare det
            icke finnes någon pensionsrätt, ehuru Riksdagen uttalat, att de
            borde hafva en sådan, hemställer jag, huruvida det icke må anses
            rigtigt, att pensionen i föreliggande fall bestämmes efter samma
            grunder, som förut varit öfligt för samma slag af statstjenare,
            och anhåller på denna grund om bifall till statsutskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-HSh9Pjv5riA3qxkYAj3bu" type="speaker">
            Herr statsrådet Gilljam:
          </note>
          <note xml:id="i-JV3yd4mp7XZ4HFgADjLEzv">
            Med anledning af hvad den siste ärade talaren, ordföranden på
            statsutskottets hithörande afdelning, anförde, skall jag be att
            få göra några erinringar.
          </note>
          <u xml:id="i-LSvwnEa7S3MZ7D5skZWcVb" next="i-8wpH1Yy4an63FpkeZCM92N" who="Q5759618">
            <seg xml:id="i-GryThdFMPA3S97re5CYyXK">
              Först nämnde han, att dessa lärare och lärarinnor icke hafva
              någon bestämd rätt till pension, men redan detta är en omtvistad
              sak, ty många anse, att de verkligen enligt gällande stadganden
              hafva en sådan rätt; men ett faktum är ernellertid — skälen kan
              jag icke fullständigt anföra — att det ansetts nödvändigt, att
              Kongl. Maj:t i hvarje dylikt fall ingår till Riksdagen för att
              få Riksdagens medgifvande. Såsom den förste ärade talaren erinrade,
              har Riksdagen sjelf uti skrifvelse till Kongl. Maj:t 1894 bestämdt
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Vr1RZBxmeQMfruwxKmySjG">
            N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-SoPxJo1T2wMPkbXNG8SsZF">
            Pension för teckningslärarinnan E.
          </note>
          <note xml:id="i-DuHLWZ4THBab7P1Gi4dDR1">
            Nortun.
          </note>
          <note xml:id="i-N1nT1qGEjTqz6pahKj4ZXm">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ubRH2Hy8SRRXS7xSeJUjq" type="date">
            12 Onsdagen den 31 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-8wpH1Yy4an63FpkeZCM92N" prev="i-LSvwnEa7S3MZ7D5skZWcVb" who="Q5759618" next="i-Rtw7un1yoVqbHmUJmQBsKv">
            <seg xml:id="i-G6mwo1yFwK4Zm1ynRnjajz">
              uttalat den åsigt, att dessa lärare böra hafva pensionsrätt lika
              väl som t. ex. gymnastiklärarne och öfriga lärare vid de allmänna
              läroverken. När Riksdagen gjort detta erkännande, återstår således
              blott att bestämma beloppet. I detta hänseende har den förste
              talaren angifvit de särskilda vilkor, som fortfarande gälla för
              rätt till pension, samt pensionsbeloppens beräkning vid embetsverk,
              der lönereglering ännu icke inträdt, och jag vill påstå, till
              dess jag öfverbevisas om motsatsen, att Riksdagen hittills beträffande
              teckningslärarne vid de högre allmänna läroverken beviljat hela
              lönen, 1,500 kronor såsom pension, i alla de fall, då dessa vilkor
              varit uppfylda. Jag vill i sammanhang härmed något närmare granska
              hvad som af den ärade ordföranden på utskottsafdelningen nämndes
              rörande några teckningslärare, som förut erhållit pension af Riksdagen.
              Hvad då först angår den af utskottet åberopade Hallin, så hade
              denne, såsom den förste talaren jemväl framhöll, endast tjenstgjort
              25 år och var således icke på något sätt kompetent att erhålla
              full pension i likhet med den, hvilken uppfylt härutinnan föreskrifvet
              vilkor, som Ju i afseende på tjensteåldern är 30 år. Hvad Löfvengren
              beträffar, hade han, strängt taget, endast tjenstgjort 16 år;
              det är sålunda ett prejudikat, som här icke har någon betydelse.
              Hvad Leverin angår, var han anstäld vid Borås lägre allmänna läroverk,
              der lönen endast var 600 kronor, men enär han derjemte tjenstgjort
              vid tekniska skolan i Borås, fick han verkligen af Riksdagen en
              pension af 300 kronor sig beviljad. Kongl. Maj:t hade der föreslagit
              1,100 kronor. Hvad lärarinnan Nyberg beträffar, om hvilken var
              fråga förra året, var hon anstäld vid ett folkskolelärarinneseminarium,
              der teckningen såsom undervisningsämne icke har alldeles samma
              omfattning som vid ett högre allmänt läroverk. Hon hade dessutom
              hvarken uppnått full tjenstetid eller stadgad lefnadsålder, men
              erhöll dock 1 pension 900 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Tj4BDZPqAcgTdSU2YvCB3E">
            Jag skall å min sida be att få angifva några fall, då Riksdagen
            verkligen i pension beviljat hela den lön, som utgår till dessa
            lärare vid de högre allmänna läroverken. J ag nämner då teckningsläraren
            i Linköping Wallberg, som 1881 fick 1,500 kronor pension, teckningslärarne
            Zettergren i Venersborg och Lindblom i Kalmar, åt hvilka åren
            1883 och 1885 beviljades pensioner till samma belopp.
          </note>
          <u xml:id="i-Rtw7un1yoVqbHmUJmQBsKv" prev="i-8wpH1Yy4an63FpkeZCM92N" who="Q5759618" next="i-JWaAKuWexnywm7CX4FjymX">
            <seg xml:id="i-Na8jDs93pfs4qPT8KjjRGa">
              Den siste talaren nämnde äfven, att det vore nödvändigt att iakttaga
              konseqvens. I det afseendet är jag med honom så ense, att detta
              är för mig hufvudsakliga skälet, hvarför jag vågar hemställa till
              kammaren att uti ifrågavarande fall bevilja det af Kongl. Maj:t
              begärda beloppet. Ty det blefve verkligen en obillighet mot den
              enskilda lärarinnan och ett beklagligt vacklande i afseende på
              pensionsbeloppen, om icke Kongl. Maj:ts framställning af Riksdagen
              bifölles.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JWaAKuWexnywm7CX4FjymX" prev="i-Rtw7un1yoVqbHmUJmQBsKv" who="Q5759618" next="i-UsQcFJ339fMbjxucGVyiRU">
            <seg xml:id="i-Nz7xY5pYuxwEVQAmYmpDjf">
              Jag vill sluta med att betona ett argument, som också anfördes
              af den förste ärade talaren. Den ifrågavarande lärarinnans fulla
              lön utgör 1,500 kronor, men hon är icke skyldig att afgå
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9drDHABNggcJek89EMcmK" type="date">
            Onsdagen den 31 Mars. 13
          </note>
          <u xml:id="i-UsQcFJ339fMbjxucGVyiRU" prev="i-JWaAKuWexnywm7CX4FjymX" who="Q5759618">
            <seg xml:id="i-5zmPJ5zYMR1Ahhv8zvdEwu">
              från tjensten förr än hon sjelf vill, utan är berättigad att,
              då hon af sjukdom eller ålder är hindrad att tjenstgöra, erhålla
              tjenstledighet, och detta på sådana vilkor, att hon visserligen
              skall till vikariens aflöning afstå en del af sin lön, men ej
              tll högre belopp, än att hon för sin egen del har i behåll 1,240
              kronor. Tycka herrarne det då vara skäligt att bestämma ett belopp
              af 1,000 kronor i pension, medan den ifrågavarande personen är
              berättigad att till döddagar sitta qvar med en inkomst af 1,240
              kronor?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XAHXmgxgN7rTBgXgG7rYJd">
            På grund af hvad jag nu anfört och med hänvisning till den diskussion,
            som i en alldeles likartad fråga förekom i kamratnö år 1896, och
            till Riksdagens då fattade beslut, vågar jag hemställa, att kammaren
            ville bifalla Kongl. Maj:ts proposition i nu föreliggande punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-Qmr5WmpDkuBABWL7hFvc9y">
            Efter härmed slutad öfverläggning gjordes i enlighet med derunder
            framstälda yrkanden propositioner, först på bifall till hvad utskottet
            i föreliggande punkt hemstält samt vidare derpå att kammaren,
            med alla å utskottets hemställan, så vidt den skilde sig från
            Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning, skulle bifalla denna
            framställning oförändrad; och förklarades den senare propositionen
            vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-D8eKwaEGx8TzuHv3wFGMcL">
            Punkterna 15 och 16. Hvad utskottet hemstält bifölls. Punkten
            17.
          </note>
          <note xml:id="i-UTyRzRLyAStX6NSwY195DA" type="speaker">
            Friherre von Otter:
          </note>
          <u who="Q52969" xml:id="i-4czr3bwmYRZocDXfirW2wS" next="i-U9qjMvGQWHjQ49jGX5kbR6">
            <seg xml:id="i-PAU7S1KvtARu2gqNnWHA68">
              Vore här fråga endast om att lemna en pension i vanlig mening,
              så vill jag gerna, för min del, medgifva, att 2,000 kronor skulle
              vara tillräckliga, men här gäller det, enligt mitt förmenande,
              att visa en erkänsla mot en högst framstående artist, som innehar
              en befattning, hvilken, derest hon icke på den tid, då hon tillträdde
              denna befattning, hade funnits, säkerligen hade måst uppehållas
              genom att tillkalla en utländing. Alla inom denna kammare känna
              tillräckligt Lea Ahlborns verksamhet här i Sverige under de 43
              år, hon haft denna sin befattning. Jag behöfver derför icke anföra
              vidare skäl, då jag hemställer om bifall till Kongl. Maj:ts förslag
              i förevarande punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BiEUcrBi4MWd2sHQgngVKL">
            Öfverläggningen förklarades härmed slutad, hvarefter herr talmannen
            yttrade, att beträffande förevarande punkt endast yrkats, af friherre
            von Ötter, att kammaren, med afslag å utskottets hemställan, så
            vidt den skilde sig från Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning,
            skulle bifalla denna framställning oförändrad.
          </note>
          <note xml:id="i-SDCVKoEYMcDA5STSdthdzd">
            Sedermera gjordes propositioner, först på bifall till utskottets
            hemställan samt vidare på godkännande af friherre von Otters berörda
            yrkande; och förklarades den senare propositionen vara med ja
            besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-J8tBVCavKApibEK43c4Wpm">
            N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-AkA1o9CwVszLDKb361WvvL">
            Pension för myntgravören L. Ahlborn.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TaTexsUhuCRHYkA5hazcxP">
            :0 17.
          </note>
          <note xml:id="i-PuZWfjvjLDtXfyqTb3U2yo">
            Ang. manska-
          </note>
          <note xml:id="i-VKgHMMJcgy9ciY1MgTVNd8">
            pet vid flottans
          </note>
          <u xml:id="i-U9qjMvGQWHjQ49jGX5kbR6" prev="i-4czr3bwmYRZocDXfirW2wS" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-EEC8PnPvZ6sdNsFUqtKX6Z">
              värfvade stam.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SaVjkCudieJctxZaagUiJX">
            14 Onsdagen den 31 Mars. Punkterna 18—22. Hvad utskottet hemstält
            bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-KedCd676GtgsU6cseMi8HX">
            Föredrogs å nyo statsutskottets den 27 och 30 i denna månad bordlagda
            utlåtande n:o 37, i anledning af Riksdagens år 1896 församlade
            revisorers berättelse angående verkstäld granskning af statsverkets
            jemte dertill hörande fonders tillstånd, styrelse och förvaltning
            under år 1895.
          </note>
          <note xml:id="i-9SHomVnV6gghvk6xcAXQqa">
            §i. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-YFX7Wx1shJoG77UNYwvV5C">
            §§ 2—4. Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-YDVZsRLMfFem9KcBDxEeMM">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-AUrQQLoJHirKR2Hb5V4NC1" type="speaker">
            Herr Falk:
          </note>
          <u who="Q5724137" xml:id="i-3Lvwwg9dFzykY2cELEzKj5" next="i-YTTABq9eDUS6DDTdPKy9Qu">
            <seg xml:id="i-VMvD2tVGJEB57N9STbiSbm">
              De af kammarens ledamöter, som genomläst statsrevisorernas berättelse
              och äfven egnat uppmärksamhet åt statsutskottets utlåtande i här
              föreliggande punkt, måste hafva funnit, att här verkligen är fråga
              om en mycket allvarsam sak. Man kan icke neka till, att framställningen
              gifver skäl för ett namn, som en gång för många år sedan tilldelades
              ett Riksdagens utskottsbetänkande, nemligen »den mörka taflan».
              Statsrevisorerna säga: »af den årsklass af flottans värfvade stam,
              som antagits år 1896, ha ej mindre än tio procent redan vid tiden
              för revisorernes besök bli? it, efter genomgångna bestraffningar
              enligt gällande författningar, ur rullorna utstrukna; och då det
              funnes skäl antaga, att de värfvade sjömännen i många fall begingo
              feli afsigt att, på grund af ådragna straff och deras påföljd
              af afskedande, vinna befrielse från den antagna värfningen, syntes
              revisorerne i detta afseende allvarliga olägenheter förefinnas,
              hvilka innebure både demoralisation bland manskapet och förspilda
              statsutgifter för utbildning af sjömän, de der icke komme att
              tjena å flottan.» Häröfver hafva såväl kommendanten i Karlskrona
              som stationsbefälhafvaren i Stockholm afgifvit yttranden, som
              i hufvudsakliga delar äro här återgifna. ag skall be att få uppläsa
              endast några rader. Kommendanten i Karlskrona säger: att de straff,
              som blifvit manskapet ålagda, icke syntes åstadkomma den med dem
              afsedda verkan, nemligen skräck för förseelsens upprepande. »Detta
              visade sig äfven deraf att, samtidigt med att det blef för manskapet
              bekant, att ur rullorna utstruket manskap ej skulle under sin
              återstående kapitulationstid hållas till allmänt arbete, förseelsernas
              antal ökades genast till nära dubbelt emot hvad det
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-85q5AJpdzGwBNbJP7KXgTu" type="date">
            Onsdagen den 31 Mars. 15 N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-UFsF1f6q8QS4TFAPLmr7Xp">
            förut varit under samma tid&gt;, hvilket synes antyda, att fördubb-
            4ng. manskalandet af förseelserna är att anse som en direkt följd
            af disci-»2 vid fottans linkompaniets upphäfvande utan att ersättas
            af något annat mods) kormektiv mot upprepade förseelser. Stationsbefälhafvaren
            i Stockoms holm säger bland annat: »Sålunda återstode af 1896
            års kontingent 82
          </note>
          <u xml:id="i-YTTABq9eDUS6DDTdPKy9Qu" prev="i-3Lvwwg9dFzykY2cELEzKj5" who="Q5724137" next="i-GKjxob1Jc8sVQbFBh2BQfq">
            <seg xml:id="i-NvvJp9sD8v1ACiWrnWtc9E">
              man, som inträdt i tjenstgöring vid stationen. Då man togeibetraktande,
              att bland dessa nyantagna blifvit under det gångna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RBzXsvRgaEy9q13AXebuof">
            året verkstälda ej mindre än 73 bestraffningar, deraf 4 utgörande
            straffarbete och 4 fängelse, samt att 8 af de nyantagna, d. v.
            s.
          </note>
          <note xml:id="i-QbNSX5A6pxqxVnhxkLsxQ2">
            9,7 procent, blifvit, med stöd af 27 8 i disciplinstadgan, ur
            rullorna utstrukna, så framginge häraf, att förhållandet vid härvarande
          </note>
          <note xml:id="i-NganqWRtjJRP5dMvqisaz8">
            station icke stälde sig gynsammare än det af statsrevisorerne
            an-
          </note>
          <note xml:id="i-EaKAm8GvzyVejQnoBHUuRd">
            märkta vid flottans station i Karlskrona.
          </note>
          <note xml:id="i-MjvcX1BePsiF3JZWTnG6F">
            Anledningen härtill borde hufvudsakligen sökas dels i den stora
            inskränkning till såväl tid som rum, som vore faststäld för rekryteringen,
            dels ock i den omständigheten, att värfvade arméns disciplinkompani
            i följd af den under år 1895 vidtagna förändringen af ofvannämnda
            $ i disciplinstadgan blifvit indraget. Ty den moraliska inverkan,
            som blotta tillvaron af detta disciplinkompani haft på det värfvade
            manskapet, hade varit uppenbar. Detta antagligen på den grund,
            att det för en och hvar antagen varit fullt tydligt, att han till
            hvad pris som helst måste uttjena den enligt antagningskontraktet
            öfverenskomna kapitulationstiden vid stationen eller å disciplinkompaniet.
            Nu deremot låge det i hvarje antagen sjömans eget skön att bestämma,
            om och när han ville blifva befriad från det antagningskontrakt,
            som han underskrifvit, och på grund af hvilket kronan å sin sida
            oåterkalleligen förhr sig uppfylla alla kontraherade vilkor under
            anställningstiden.»
          </note>
          <u xml:id="i-GKjxob1Jc8sVQbFBh2BQfq" prev="i-YTTABq9eDUS6DDTdPKy9Qu" who="Q5724137" next="i-5uD3ZRN1eRvG4smHHYrriW">
            <seg xml:id="i-Cf1ZAaTtJyhUgQfQbYYQ43">
              Jag skall icke trötta kammaren med att uppläsa något mera, jag
              ber blott att äfven få citera, hvad utskottet sjelft säger:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2nbZsCjnji6K62bfGJqdfk">
            »De förhållanden, som revisorerne omförmält beträffande förseelser
            och deraf föranledda bestraffningar inom manskapet vid flottans
            värfvade stam och hvilka genom hvad i förenämnda yttranden meddelats
            vunnit bekräftelse, har utskottet visserligen funnit vara af synnerligen
            allvarlig beskaffenhet. Då emellertid genom härvarande stationsbefälhafvares
            ofvan berörda rapport blifvit Kongl. Maj:t understäldt förslag
            beträffande åtgärder till förenämnda missförhållandens afhjelpande,
            och detta ämne alltså torde vara föremål för Kongl. Maj:ts särskilda
            uppmärksamhet, har utskottet ansett sig endast böra hvad i förevarande
            afseende förekommit för Riksdagen omförmäla.»
          </note>
          <u xml:id="i-5uD3ZRN1eRvG4smHHYrriW" prev="i-GKjxob1Jc8sVQbFBh2BQfq" who="Q5724137" next="i-abynb4Nnbd7Zi1wz4o2Dm">
            <seg xml:id="i-9vDFsMT19p6odg7Kw7EwSA">
              Allt, hvad statsutskottet sålunda i frågan har att säga, är,
              att, då i en rapport från stationsbefälhafvaren till Kongl. Maj:t
              dessa förhållanden äro påpekade, och att de sålunda torde blifva
              föremål för Kongl. Maj:ts pröfning, utskottet icke ansett skäl
              förefinnas till annat än att för Riksdagen omförmäla detta. Jag
              tror, att man bör erkänna, att saken är af den allra allvarsammaste
              beskaffenhet och att den borde tålt vid att något skarpare pointe-
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6qLm13chMhLSHjCkiTf46m" type="date">
            N:o 17. 16 Onsdagen den 31 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-GgGY6Xw9a6mmPJL82reGjk">
            Ang. manras från statsutskottets sida, än som skett. Det hade
            säkerligen skapet vid fot icke varit ur vägen att i en skrifvelse
            fästa Kongl. Maj:ts uppfans JT vade märksamhet på här berörda
            förhållanden, hvilka äro af den natur,
          </note>
          <u xml:id="i-abynb4Nnbd7Zi1wz4o2Dm" prev="i-5uD3ZRN1eRvG4smHHYrriW" who="Q5724137">
            <seg xml:id="i-M4Eqa1WMHHnQjJeiQm8sR9">
              (Forts) att det icke kan gå i längden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2bjFLRsN4xQ8Lovq4h6y2N" type="speaker">
            Herr statsrådet Christerson:
          </note>
          <u who="Q5608401" xml:id="i-9dJiLmpM452fctgHy2Bc9X" next="i-XTxgisrEPsRhC7iGgjfFbq">
            <seg xml:id="i-KErydPiiWGw9ZtLRmZeUeS">
              I anledning af den senaste talarens anförande beträffande det
              manskap, som antagits under de senaste 2 åren, torde det medgifvas,
              att tillräckligt lång tid ej förflutit för att hafva vunnit någon
              visshet med afseende på huruvida det sätt, hvarpå manskapet nu
              antages, kan, såsom stationsföreståndaren 1 Stockholm synes anse,
              vara den mest inverkande orsaken till de anmärkta många bestraffningarna
              bland flottans för kortare tjenstgöringstid antagna manskap. Jag
              tror icke, att det nuvarande sättet för manskapets antagande föranledt,
              att bestraffningarna förlidet år voro talrikare än 1894. Såsom
              herrarne hafva sig bekant, skedde antagningen förut genom en kommission,
              som reste hela riket omkring och på vissa ställen togo emot dem,
              som anmälde sig, utan att kunna hafva förvärfvat någon kännedom
              om deras moral eller egenskaper i öfrigt genom de skriftliga intygen.
              Nu antages månskenet på olika platser af arm som äro derstädes
              bofaste och som, på grund af sin tjenste-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XTxgisrEPsRhC7iGgjfFbq" prev="i-9dJiLmpM452fctgHy2Bc9X" who="Q5608401" next="i-2REUsPhDzqsq2mK9Qoufz1">
            <seg xml:id="i-W1Vp8F4Sf1644L8VuuZned">
              efattning, äro i ständig och intim beröring med kustbefolkningen,
              bland hvilken man just vill söka dem, som man vill hafva anstälda
              vid flottan. Dessa personer äro lotskaptenerna, och man har sålunda,
              synes det mig, större garanti nu än förr att få lämpligt folk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2REUsPhDzqsq2mK9Qoufz1" prev="i-XTxgisrEPsRhC7iGgjfFbq" who="Q5608401" next="i-TY1rK7vvDXS7GgbjArawLC">
            <seg xml:id="i-HMZjtWmJXJYuNeqTzuz1E1">
              Det torde vara en rigtig uppfattning, att det egentligen är två
              orsaker till, att förhållandena icke äro sådana, som man skulle
              önska dem vara i afseende på manskapets beskaffenhet. Den egentliga
              orsaken är nog den, att arbetstillfällena på de senaste åren ökats
              så betydligt, att antalet personer, som anmäla sig till antagande,
              är temligen inskränkt, och följaktligen har man nu mycket färre
              att välja ibland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TY1rK7vvDXS7GgbjArawLC" prev="i-2REUsPhDzqsq2mK9Qoufz1" who="Q5608401">
            <seg xml:id="i-38s6AAdpGjpxokgvYG95GN">
              En annan, ej litet bidragande orsak är, att de straff, som kunna
              ådömas manskapet för begångna förseelser, såsom också af stationsbefälhafvarens
              berättelse framgår, mycket ofta äro, enligt mångas öfvertygelse,
              icke tillräckligt effektiva för att ästadkomma den verkan, som
              man med dessa straff afser.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y8DA11bEqkCDxm1twoq2kh" type="speaker">
            Herr Berg, Gustaf Axel:
          </note>
          <u who="Q5571534" xml:id="i-2CZ8e1dEwaRnFhw2NxQAig" next="i-Qjxgn4zK6peLK4JntHqnLq">
            <seg xml:id="i-Rqu9uRcSfXZr7H2hYPWr72">
              Det är verkligen, såsom den förste ärade talaren framhöll, ganska
              sorgliga missförhållanden, som här blifvit berörda, och statsrevisorerna
              hafva äfven fäst en synnerlig uppmärksamhet vid dessa förhållanden,
              såsom också af revisionsberättelsen framgår. Men då utskottet
              varit i tillfälle att få den upplysning, att Kongl. Maj:ts pröfning
              för närvarande vore understäldt ett förslag beträffande åtgärder
              till förenämnda missförhållandens afhjelpande, synes mig, som
              om för närvarande ingenting vidare vore från Rilslagena sida att
              åtgöra. På samma gång jag säger detta, vågar jag, för min del,
              uttala den vissa förhoppning, att Kongl. Maj:t måtte vidtaga kraftiga
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Br5ELWWJgXTZCA5c5nhhf4" type="date">
            Onsdagen den 31 Mars. 14 N:o 12.
          </note>
          <u xml:id="i-Qjxgn4zK6peLK4JntHqnLq" who="Q5571534" prev="i-2CZ8e1dEwaRnFhw2NxQAig">
            <seg xml:id="i-7E5HYU4ZrzowhtTdYhFTD7">
              åtgärder i det syfte, som här blifvit berördt, och jag vågar
              äfven Ang. manöra det antagande, att statsrevisorerna fortfarande
              komma att-karet vid flot
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JNvNpnURnmbtYsTxSxot1Y">
            så : 32 . 2 3 - o t värfv fästa sin uppmärksamhet vid de här
            berörda förhållandena. ans värfvade
          </note>
          <note xml:id="i-Q1Ya1LHSs21G18eZ7SQ6Zw">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ENJXubj8KkV1dRL16kVJJ5" type="speaker">
            Herr Pettersson, Fredrik Emil:
          </note>
          <u who="Q6046770" xml:id="i-GxdCatpj7JUhqJevjt7Za6" next="i-BU9DdQwWd5BVV2fZyK7tiY">
            <seg xml:id="i-QFVru6uaSc7zfBqr3XKy2w">
              Jag begärde ordet för att instämma i den uppfattning, som den
              förste ärade talaren gjorde gällande, då han uttalade sig för,
              att en förändring bör ske i det nuvarande tillståndet särskildt
              med hänsyn till värfningsförhållandena vid flottans manskap vid
              stationen i Karlskrona. Jag tror, i likhet med honom, att den
              motion vid 1894 års riksdag, som hade till följd disciplinkompaniets
              upphörande och indragning, icke träffade det med motionen åsyftade
              målet. Motionen, såväl som den diskussion, hvilken fördes i Andra
              Kammaren, då detta ärende der behandlades, såg saken mest ifrån
              två synpunkter, den ena var besparingssynpunkten, som alltid spelar
              in som en faktor af stor betydelse, och den andra var en viss
              benägenhet, som gjorde sig gällande hos åtskilliga talare, att
              få fingra litet på ett ordinarie anslag. Jag vill med detta visst
              icke säga, att det gamla disciplinkompaniet uppfylde allan rättfärdighet,
              utan tvärtom jag tror, att det med rätta var en högst impopulär
              institution; jag tror dock, att disciplinkompaniet i stället för
              att indragas hade behöft reformeras, hvilket kunnat ske på två
              sätt, antingen att manskapet vid kompaniet uteslutande fått tagas
              i anspråk för militära sysselsättningar, hellre än att legas ut
              till allmänna arbeten, hvilka ofta icke blefvo så väl utförda,
              eller också och ännu hellre skulle disciplinkompaniet reformerats
              på det sätt, att denna strafftjenstgöring vid kompaniet blifvit
              ett mera verkligt förbättringsstraff. Nu var det, enligt mitt
              förmenande, ett väsentligt fel i bestämmelserna, att om för samma
              eller liknade förseelser två olika personer dömdes att bli disciplinsoldater,
              dömdes de också i och med detsamma till olika långa straff, ty
              det hette i lagen, att de skulle uttjena sin återstående kapitulationstid
              vid disciplinkompaniet. Alltså straffets längd berodde på den
              återstående kapitulationstiden. Dessntom var det ett fel, att
              personer, som hade så och så kort tid efter antagandet till soldat
              förbrutit sig och blefvo skickade till disciplinkompaniet, fingo
              der uttjena hela åtserstoden af tiden; oafsedt huru bra de än
              uppförde sig, kunde strafftiden aldrig förkortas. Detta bestraffningssätt
              var alltså i förra fallet orättvist samt i det senare olämpligt
              och förqväfde, enligt min tanke, manskapets försök till moralisk
              förbättring, ty de visste, att de. huru bra de än under sin strafftid
              uppförde sig, skulle i alla fall vid disciplinkompaniet tjena
              ut sin värfningstid. Det var att taga bort sjelfkänslan och den
              moraliska kraften hos de felande. Jag har endast velat uttala
              detta. Jag tror, att frågan är särdeles vigtig, helst då det värfvade
              manskapet numera vunnit en ökad numerär inom den svenska armén.
              Jag tror derför, att frågan återkommer, och under sådana förhållanden
              har jag för närvarande blott att bedja få yrka bifall till hvad
              utskottet i denna punkt hemstält.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ME2qz7BHTDoeotSYMRG2H1">
            Första Kammarens Prot. 1897. N:o 17. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MQK1Z7Ycz5GDV5dvR2W9Jt">
            N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-7y6k1fZr9i1WyLfgx1Qrqt">
            Ang. manskapet vid flottans vörfvade
          </note>
          <u xml:id="i-BU9DdQwWd5BVV2fZyK7tiY" prev="i-GxdCatpj7JUhqJevjt7Za6" who="Q6046770">
            <seg xml:id="i-Rwdi6udW74D219e2sktKZu">
              stam.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9HirskYu3vmJ6NjYFPyMJK">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WFeNSQcbA37hKVCz2KQ9Gb" type="date">
            18 Onsdagen den 31 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-KADagdze6yCUJWBwbRxd7G" type="speaker">
            Friherre von Otter:
          </note>
          <u who="Q52969" xml:id="i-Eb2KMbkpk5BSB7eJoikCt5" next="i-6QRRQbvkUQSpCzde86nnST">
            <seg xml:id="i-KWRcSytZPiNEmLcQeYkp72">
              Jag skall endast be att få yttra ett par ord med anledning af
              hvad den förste ärade talaren sade. Han drog den slutsatsen af
              hvad som anförts i revisorernas berättelse angående dessa ledsamma
              förhållanden, att detta vore en direkt följd af disciplinkompaniets
              upphörande. För min del tror jag icke det vara fallet. Jag är
              nemligen fullt säker på, att detta är åtminstone icke annat än
              i obetydlig grad fallet. Jag har varit med om att förorda disciplinkompaniets
              upphörande, och Jag har gjort detta af två skäl. Det första skälet
              har redan angifvits af den näst föregående talaren, och det var,
              att två soldater, som begått lika förseelser, kunde blifva utstrukna
              och skickade till disciplinkompaniet, den ene för 2 dagar, den
              andre för 2 år, innan hans tjenstetid var till ända, hvilket innebär
              orättvisa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6QRRQbvkUQSpCzde86nnST" prev="i-Eb2KMbkpk5BSB7eJoikCt5" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-R3ZhYsBBo1tSiAMzFkbUFS">
              Det andra skälet var det förhållande, som visat sig i olika fall
              både vid stationen i Karlskrona och äfven här i Stockholm, att
              manskapet, när det blef färdigt till utstrykning, af fruktan för
              disciplinkompaniet begick svårare brott, som medförde straffarbete.
              Sådant bör man väl söka undanrödja, om man kan. Jag har icke något
              vidare att anföra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JLnZ56MUd7yvfBNM2ZT2Tu" type="speaker">
            Herr Falk:
          </note>
          <u who="Q5724137" xml:id="i-TCqH2j3yYWuUZzJpnUXQA9" next="i-3TPimtk8JyQBEFiKvwFFwj">
            <seg xml:id="i-BvocavNcjBZvP2f8EADepi">
              Jag vill blott berigtiga den föregående talarens anmärkning mot
              mitt yttrande, att fördubblandet af förseelsernas antal vore att
              anse såsom en direkt följd af disciplinkompaniets upphörande.
              Detta yttrande stöder sig på hvad som förekommer i utskottets
              utlåtande. Det heter der på sid. 20: »Detta visade sig äfven deraf,
              att, samtidigt med att det blef för manskapet bekant, att ur rullorna
              utstruket manskap ej skulle under sin återstående kapitulationstid
              hållas till allmant arbete, förseelsernas antal ökades genast
              till nära dubbelt emot hvad det förut varit under samma tid.»
              För öfrigt bekräftas hvad jag sagt af stationsbefälhafvarens uttalande,
              sid. 22, der det heter: »den moraliska inverkan, som blotta tillvaron
              af detta disciplinkompani haft på det värfvade manskapet, hade
              varit uppenbar. Detta antagligen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3TPimtk8JyQBEFiKvwFFwj" prev="i-TCqH2j3yYWuUZzJpnUXQA9" who="Q5724137">
            <seg xml:id="i-2kxAGeg9J2Hh9U6pBUM2xo">
              å den grund, att det för en hvar antagen varit fullt tydligt,
              att län till hvad pris som helst måste uttjena den enligt antagningskontraktet
              öfverenskomma kapitulationstiden vid stationen eller disciplinkompaniet.
              Nu deremot låge det i hvarje antagen sjömans eget skön att bestämma,
              om och när han ville blifva befriad från det antagningskontrakt,
              som han underskrifvit, och på grund af hvilket kronan å sin sida
              oåterkalleligen förbundit sig uppfylla alla kontraherade vilkor
              under anställningstiden.» Jag har således icke för min del dragit
              några slutsatser. utan endast stödt mig på de officiella handlingar,
              som äro åberopade i utskottets utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UErCnwEzvwsLpY1WezJR8x" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <u who="Q6240664" xml:id="i-CLEwZE6m8cYqUZsCKHU4t7" next="i-L9yGnqarM1JYtNnuGs3Cwe">
            <seg xml:id="i-KedHEPJCzeAJmDwgQARfnH">
              Då friherre von Otter yttrade, att inom hans erfarenhet låge,
              att vid den värfvade stammen anvärfvade ynglingar ofta begingo
              svårare förbrytelser för att komma ifrån den påföljden att dömas
              till disciplinkompaniet, så anser jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Tb2hJTihhyNVrMSynQFZe7" type="date">
            Onsdagen den 31 Mars. 19 N:o 17.
          </note>
          <u xml:id="i-L9yGnqarM1JYtNnuGs3Cwe" prev="i-CLEwZE6m8cYqUZsCKHU4t7" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-W9DbZ5LQkVcLkTkh49ja2L">
              mig böra, med fall ifrån min erfarenhet, konstatera rigtigheten
              af denna hans förklaring. Jag har vid mångfaldiga tillfällen,
              då jag haft att inspektera länsfängelset i Karlskrona, förvånat
              mig öfver att finna fängelsebesättningen till mycket stor del
              utgöras af ynglingar, som från början varit anstälda vid flottans
              värfvade stam, men som af den anledning, friherre von Otter påpekade,
              begått de förbrytelser, för hvilka de undergingo bestraffning.
              Till den kraft och verkan, det hafva kan, har jag velat nämna
              detta såsom en verifikation till hans yttrande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K7pavcbFnFYRvmJhTg95i9">
            Efter härmed slutad öfverläggning lades föreliggande paragraf
            till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-PFXPKNFG6Awry2Xa7bVvnD">
            § 6. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-3MftRGpV8xdomU7jVRefQi">
            § 7. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-GyZLmM1TR3HRS8uvXt6fqq">
            § 8. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-53mv2DG5wuAJ8LeS67KTQ7">
            §.9. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-Vse5H7uCWqoQuc4tvR6eSo">
            §s 10. Any. biläg-
          </note>
          <note xml:id="i-VZTTfArsibS7JWdcj5yzis">
            gande vid läro-
          </note>
          <note xml:id="i-NVUzhTqKDG56MeoNzmJnTQ" type="speaker">
            Herr Törnebladh:
          </note>
          <u who="Q6218073" xml:id="i-VGt9uDxv321zAjVKq1bqkj" next="i-9sx6hX4aVegC1Nfi6iTUYV">
            <seg xml:id="i-TNSWEoGT1oR3wfmrUGfcqU">
              Det torde väl vara temligen erkändt, att verkens räken-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7qbCYkFEZ7dqS7gVUwD2PU">
            om Riksdagen skall aflåta en skrifvelse, bör denna för det första
            skaper af kare
          </note>
          <u xml:id="i-9sx6hX4aVegC1Nfi6iTUYV" prev="i-VGt9uDxv321zAjVKq1bqkj" who="Q6218073" next="i-2akn9Py9MFWWwCWZ6FkV28">
            <seg xml:id="i-VQAWoU17G3iQfZ6Qjzvi5X">
              grunda sig på något allmänt kändt behof och för det andra på
              en gr kong motiverad framställning med angifvande af, hvaruti
              felaktigheterna i det närvarande skulle ligga. För min del kan
              jag icke inse, att i detta fall någotdera af dessa skäl föreligger.
              Det är visserligen sant, att 1894 års revisorer fäste uppmärksamheten
              derpå, att kataloger icke voro läroverkens redogörelser på alla
              ställen bilagda, men denna anmälan föranledde då icke till någon
              hemställan från statsutskottet och icke heller till något beslut
              af Riksdagen. Samma framställning har nu af revisorerna upprepats,
              och utskottet har med anledning deraf hemstält om en skrifvelse.
              Saken är ju af mycket ringa vigt, men den har gjorts vigtigare,
              än den är. Katalogerna hafva i allmänhet bifogats, och att detta
              på några ställen icke skett, torde väl ej vara en så riksvigtig
              angelägenhet, att den behöfver blifva föremål för en skrifvelse.
              En annan sak kunde det vara, om det ifrågasatta formuläret skulle
              vara så ytterst vigtigt att fastställa. Detta tror jag dock
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GXjFaRu94kENDRacfP3dwt">
            N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-SMqsPennCHNXeBSdQsKcCx">
            Ang. biläggande vid läroverkens räkenskaper af kata-
          </note>
          <note xml:id="i-UACLpHaNfZ5NF5wiXWvvZF">
            loger öfver
          </note>
          <note xml:id="i-BmLqipfH8mPPHqjbGoVkXb">
            lärjungarne.
          </note>
          <note xml:id="i-Bb5F9QWSrnFJ5Dgvwpq7bn">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Nvwvmrc1mwvvJb5emsRrgW" type="date">
            20 Onsdagen den 31 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-2akn9Py9MFWWwCWZ6FkV28" prev="i-9sx6hX4aVegC1Nfi6iTUYV" who="Q6218073" next="i-7G5mqmDFANLLgBc249gtZR">
            <seg xml:id="i-F9nKYWTTqBywoszvm6MCeM">
              knappt. Läroverkens kataloger hafva i allmänhet utvecklat sig
              ganska ledigt och lugnt utan några kongl. resolutioner och formulär.
              Jag anmärker i förbigående, att detta biläggande af kataloger
              icke just har mycken vigt för räkenskapernas granskning; ty granskningen
              af afgifterna och huruvida de hafva utgått rigtigt behöfver icke
              grunda sig på katalogerna, utan derom finnas andra intyg. Men
              det skadar ju icke alls, om de äro med och på det öfvervägande
              antalet ställen äro de också med. Hvad jag dock icke kan förstå
              är revisorernas 1894 gjorda och 1896 upprepade framställning,
              att biläggandet af katalogerna skulle främja öfverskådligheten
              af läroverkens verksamhet. Mine herrar, läroverkens kataloger
              äro icke till för att gifva en bild af läroverkens verksamhet
              eller främja öfverskådligheten af densamma, utan för det ändamålet
              finnes något helt annat, nemligen läroverkens årsredogörelser,
              för hvilka också formulär, och det ganska noggranna, äro faststälda,
              och uti hvilka just ingår sådant, som revisorerna anse böra komma
              in i katalogerna, nemligen uppgift om lärarnes undervisningstimmar
              och stipendiefonderna, hvilka fonder för öfrigt ingå i sjelfva
              räkenskaperna. Uti årsredogörelserna, som äro ytterst fallständiga
              och för vissa år skola upptaga förhållandena ännu fullständigare
              än för andra, finnes allt, hvad som behöfs, för att man skall
              kunna se läroverkens verksamhet, hvilken man icke lär kunna se
              af katalogerna. Hvad beträffar, att man i katalogerna skulle intaga
              stipendiefonderna, är det möjligt, att här föresväfvat revisorerna
              någon föreställning om analogi med universitetens kataloger. Men
              förhållandena der äro helt andra; ty för universitetens verksamhet
              utgifvas icke sådana fullständiga årsredogörelser som för läroverken,
              och dessutom är det för de studenter, som behöfva hafva reda på
              stipendiefonderna, ytterst vigtigt, att de hafva tillgång till
              en officiel uppgift i sammandragen form om dessa fonder. Och hvad
              lärarnes undervisningstimmar angår är detta just en af studentkatalogens
              vigtigaste uppgifter. Det finnes visserligen något som kallas
              föreläsningarnas index scholarum eller något annat, men det är
              ändå vigtigt, att detta finnes i studentkatalogen. Allt sådant
              är icke behöfligt för läroverken, der man har arbetsordningen
              för både lärarne och lärjungarne. Således kan jag icke inse, hvad
              som i detta hänseende skulle saknas. Nu har statsutskottet ganska
              rigtigt uteslutit ur skrifvelsen till Kongl. Maj:t detta om vissa
              uppgifters meddelande. Men då detta har utgått, blir skrifvelsen
              mycket tunn; den inskränker sig till att påminna om, att alla
              läroverk böra bifoga kataloger efter formulär vid sina räkenskaper,
              hvilket jag tror skall kunna vinnas på enklare sätt, än att Riksdagen
              skrifver till Kongl. Maj:t. Hvad jag dock framför allt vill fästa
              uppmärksamheten på är, att det är ytterst vigtigt, att i motiveringen
              icke får inflyta något, som ej har tillräcklig grund. Ty jag vågar
              påstå, att de uppgifter, revisorerna anse önskliga, icke tillhöra
              atalogerna och icke böra inkomma i katalogerna, emedan de alldeles
              onödigtvis fördyra tryckningskostnaden utan något gagn.
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QPwBp162Xyjom2uj9BXznN" type="date">
            Onsdagen den 31 Mars. 21 N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-FZ9TDgeyqMdiJDrjAfRFQh">
            Denna kostnad utgår af läroverkets materiel-kassa, och denna
            be- Ang. biläghöfs för andra och vida vigtigare ändamål. gandevid
            läro-
          </note>
          <u xml:id="i-7G5mqmDFANLLgBc249gtZR" prev="i-2akn9Py9MFWWwCWZ6FkV28" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-GV5f9vdvHsxcBKFBx77Sgu">
              Konseqvensen af hvad jag nu yttrat skulle visserligen vara, skaper
              afkataatt jag yrkade afslag å utskottets emställan. Men då jag
              finner Itger öfver skritvelsen i sin kläm temligen oskyldig, skall
              jag icke göra något lärjungarne. yrkande derom, ehuru jag fortfarande
              uttalar den åsigten, att den = (Forts.) är fullkomligt onödig
              för vinnande af det mål, som afses.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BF58BqNsYqNmgb9HU7wvaG" type="speaker">
            Herr Berg, Gustaf Axel:
          </note>
          <u who="Q5571534" xml:id="i-Vhgtq3R5ijPcxSruxYMgh1" next="i-R7yZQCAcLaH8SdWZY1M4XA">
            <seg xml:id="i-6GpdkbUUFHknweHHiMcYHs">
              Såsom den siste talaren framhöll, är det en ganska obetydlig
              fråga, som här är berörd, och jag erkänner, att det är ett af
              de obetydligaste spörsmål, som Riksdagens revisorer särskildt
              fäst sin uppmärksamhet vid. Men frågan måste ändock anses ega
              sin innebörd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T6yJQEvJdYVS59xdDiG8Hs">
            Redan 1894 års revisorer funno vid granskning af räkenskaperna
            för de allmänna läroverken, att för åtskilliga läroverk saknades
            kataloger, och revisorerna anmärkte detta förhållande i sin berättelse,
            under uttalande af önskvärdheten deraf, att en föreskrift meddelades
            om katalogers biläggande vid räkenskapen. Förklaring infordrades
            från vederbörande domkapitel, hvilka i allmänhet icke hade något
            att erinra mot revisorernas förslag. När nu 1896 års revisorer
            genomgingo räkenskaperna, befans detta oaktadt, att kataloger
            fortfarande saknades från en del läroverk. Och då man granskade
            de kataloger, som funnos, framgick af denna granskning, att det
            icke var någon likformighet i uppställningen, utan att vissa läroverk
            hade i sin katalog upptagit jemförelsevis obetydliga och för saken
            alldeles främmande
          </note>
          <u xml:id="i-R7yZQCAcLaH8SdWZY1M4XA" who="Q5571534" prev="i-Vhgtq3R5ijPcxSruxYMgh1" next="i-3pDe52mtj75YgTYq4RFpXs">
            <seg xml:id="i-QqLiLfCGEbQknaSaevPqF6">
              förhållanden — jag minnes särskildt läroverk, som låtit sig aneläget
              vara att anmärka de riddareordnar, som lärjungarnes äder innehade
              — under det man uteslutit andra omständigheter,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3pDe52mtj75YgTYq4RFpXs" who="Q5571534" prev="i-R7yZQCAcLaH8SdWZY1M4XA" next="i-DdynymZVoK9kqdHuRw44kT">
            <seg xml:id="i-QLRNuC2KuDdmn5Ehc1uUxU">
              som påtagligen äro af mycket större vigt och betydelse. Vid sådant
              förhållande tyckte man, att god ordning fordrade, att ett formulär
              blefve faststäldt för dessa kataloger, och det är derom, revisorerna
              gjort hemställan, på samma gång de förnyade önskemålet af år 1894.
              Revisorerna tilläto sig icke emellertid göra något förslag beträffande
              hvad dessa kataloger skulle innehålla; man antydde endast, att
              det skulle vara lämpligt, om föreskrift meddelades angående de
              uppgifter, som borde i katalogerna inflyta, ty man tänkte, att
              Lt uteslutande skulle blifva Kongl. Maj:ts omsorg att bestämma
              derom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D8oSugFc2mG7rmvEVRaVAq">
            Jag skall nu icke söka besvara några pedagogiska spörsmål, som
            den siste talaren framhöll. Jag skall endast, då den ärade talaren
            grundade sitt yttrande hufvudsakligen derpå, att något allmänt
            kändt behof icke skulle i fråga om katalogsformulären förefinnas,
            bedja att få hänvisa till de utlåtanden, som med anledning af
            senaste revisionsberättelse infordrats och af domkapitlen i riket
            afgifvits. Domkapitlen, hvilka, såvidt jag erinrar mig, utan något
            undantag gillat revisorernas framställning angående katalogers
            biläggande, hafva nemligen i allmänhet icke haft att inlägga någon
            gensaga mot fastställande af formulär, äfven om
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6jatkWPm6uSNbQhrPQipJ4">
            N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-5VzH2QSPU6sJyS5q2XWNk6">
            Ang. biläggande vid läroverkens räkenskaper af kata-
          </note>
          <note xml:id="i-WmJXV3ayR9kQEpt6DiL5aZ">
            loger öfver
          </note>
          <note xml:id="i-FpPryHdPLbdEziaEVkQF5U">
            lärjungarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SHKQoYPYhNH7XvfNeb9L5s">
            Om insändande af årsberättelser m. m. från Ultuna landtb ruksinstitut.
          </note>
          <note xml:id="i-GnmKLYSQPVSAoU6ub7Pk3v" type="date">
            22 Onsdagen den 31 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-RFtX12NSfYQA6GNF1W4Lp2">
            en del domkapitel af skäl, som jag anser befogade, framhållit,
            att lärarnes undervisningstid samt stipendiefonderna icke behöfva
            ingå i de uppgifter, som i katalogen upptagas.
          </note>
          <u xml:id="i-DdynymZVoK9kqdHuRw44kT" who="Q5571534" prev="i-3pDe52mtj75YgTYq4RFpXs">
            <seg xml:id="i-G6xGvwG4ZiKnXwjciVxnCy">
              För min del skall jag icke tillåta mig att vidare beröra min
              mening om hvad som bör 1 katalogen inflyta, allra minst mot den
              siste ärade, sakkunnige talaren, som så många gånger i sin terminskatalog
              inskrifvit mig. Jag vill endast till slut framhålla, att god ordning
              kräfver, att något i saken åtgöres, och på grund deraf beder jag
              att få yrka bifall till statsutskottets framställning. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HAwVhPRCvjvoGF2qsGHXg9">
            Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, biföll kammaren
            hvad utskottet i nu förevarande paragraf hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-XxhsaiFWwqYwK39HruzuD6">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-AiKWWw9V3Mpi4TvMLZpciv">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-YWFv8cg6rgr3uHkLkE5k9Q">
            §§ 12 och 13.
          </note>
          <note xml:id="i-Vmmd8CwhR8895rixhKmAoB">
            Hvad utskottet hemstält bifölls. $ 14.
          </note>
          <note xml:id="i-PtYVTr6xt3owWD6ELtQ5R7" type="speaker">
            Herr vice talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-H2hJHxGC6kZiLLpAbzcEPT">
            <seg xml:id="i-7j7MirEijJMr3qkYYcjxzS">
              Nog tycker jag, att förslaget, att svenska Riksdagen skall skrifva
              till Kongl. Majt för att få Ultuna landtbruksinstitut att inskicka
              den ifrågavarande redogörelsen äfven till finansdepartementet,
              är en något väl vidlyftig apparat; ej heller anser jag det vara
              ur revisionssynpunkt nödvändigt. Ty både före och efter 1884 har
              det gått förträffligt att revidera institutets räkenskaper utan
              denna åtgärds vidtagande. Men om kammmaren tycker det är roligt
              att skrifva till Kongl. Maj:t, skall jag visst icke motsätta mig
              det. Jag vill blott i allmänhet uttala den önskan, att man icke
              måtte besvära Kongl. Maj:t alltför mycket med skrifvelser i småsaker,
              på samma gång jag uttalar min fägnad öfver att revisorerna denna
              gång icke haft mera anmärkningsvärda anmärkningar att framställa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SbwpXRUMF8DMecAivnZxtS" type="speaker">
            Herr Lundeberg:
          </note>
          <u who="Q53286" xml:id="i-Q6DAHYz82BYDysKTma3DZM" next="i-5jhZjVDvtxA57qCwMcr8R7">
            <seg xml:id="i-SsHYgWMfjvYpiSMLGpzmcc">
              Jag erkänner villigt med den högt ärade siste talaren, att det
              är en bra liten fråga att skrifva om. Men jag vågar hemställa
              till honom, på hvad sätt man skall vinna det mål, man afser med
              en anmärkning, om man icke skrifver till Kongl. Maj:t, när vederbörande
              sjelfva förklara, att anmärkningen från deras sida icke till något
              föranleder. Styrelsen för Ultuna landtbruksinstitut säger nemligen,
              att med anledning af revisorernas anmärkning har »styrelsen ej
              ansett sig hafva anledning att insända sagda handlingar till finansdepartementet,
              och det desto mindre, som denna åtgärd under alla de år, som,
              sedan nämnda stadgar utfärdats, förflutit utan anmärkning, blifvit
              under-
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3WPf8JE8pTDjD1sfu2Zvac" type="date">
            Onsdagen den 31 Mars. | 23 N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-EC2NVesWhkcezPdF2skBRv">
            låten.» Styrelsen stöder sig här på det för institutet gällande
            Om insändande reglemente och förbiser den allmänna. författningen
            eller kun- 4/ årsberätgörelsen af 1884, som stadgar, att hvarje
            institut och förvaltning från Ulma skall inom viss tid till finansdepartementet
            insända redogörelse ”landtbruksför föregående år. Kan nu den högt
            ärade vice talmannen gifva institut. anvisning på någon annan
            väg att få styrelsen för Ultuna att (Forts.) ställa sig denna
            kungörelse till efterrättelse, förmodar jag, stats-
          </note>
          <u xml:id="i-5jhZjVDvtxA57qCwMcr8R7" prev="i-Q6DAHYz82BYDysKTma3DZM" who="Q53286" next="i-WvfhA8UcozXvqCQJM8Mu5p">
            <seg xml:id="i-Xd1N263aC8iTdvwqbs1c8R">
              utskottet gerna skall vara med derom, men då utskottet icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WvfhA8UcozXvqCQJM8Mu5p" prev="i-5jhZjVDvtxA57qCwMcr8R7" who="Q53286" next="i-3fB3Ruc4vw6XtF2Q3fw3BZ">
            <seg xml:id="i-9D9vPKRkkJdbWfSpgDYoVD">
              kunnat finna något annat sätt, må det ursäktas utskottet, att
              det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3fB3Ruc4vw6XtF2Q3fw3BZ" prev="i-WvfhA8UcozXvqCQJM8Mu5p" who="Q53286" next="i-YGcaHyKB4Fd7U3ZtHKT8Yx">
            <seg xml:id="i-EzzLLTkcAegvkizhCmdeAf">
              valt det enda, som stod till buds.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-cwtJga9wGYo27GRjAjnbj">
            Öfver ggn ingen förklarades härmed slutad, hvarefter kammaren
            biföll hvad utskottet i den föredragna paragrafen hem stält.
          </note>
          <note xml:id="i-NuGd8MWLutHJxfDCSWxnkc">
            § 15.
          </note>
          <note xml:id="i-BES9YWPd5ScqejJRR4i2xR">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-WVALTU1eQUwM9wB9ioBJ4j">
            Vid förnyad föredragning af statsutskottets den 27 och 30 innevarande
            månad bordlagda utlåtande n:o 38, i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition 1 fråga om öfverlåtande å Karlskrona stad af kronans
            vattenledning derstädes jemte dertill hörande vattenfall, fastighet
            och byggnader m. m., biföll kammaren hvad utskottet i nämnda utlåtande
            hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-LrC9hTqvjUNxNFSsUWiocd">
            Vid förnyad föredragning af statsutskottets den 26 och 27 i denna
            månad bordlagda memorial n:o 36, i anledning af kamrarnes beslut
            rörande punkterna 3 och 4 at utskottets utlåtande n:o 23 angående
            föreslagna statsbidrag till vägars anläggning och förbättring,
            brooch hamnbyggnader, vattenkommunikationer och torrläggning af
            vattensjuka marker samt angående vilkoren för sådana statsbidrags
            åtnjutande, biföll kammaren hvad utskottet i nämnda memorial hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-7TohqZ5mET3fvBjdfRzXNt">
            Herr Tamm, Hugo, afgaf en motion n:o 47, angående hyresbidrag
            för vissa tjenstemän och betjente vid distrikten af statens Jernvägar.
          </note>
          <note xml:id="i-LVH6qZEYJRvnj7JyPFLUBo">
            Denna motion hänvisades till statsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-P6zXN3mEVXbwzqmhGdNhJo">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet de under sammanträdet
            aflemnade kongl. propositionerna.
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S4enYKLEeLDWPApS8RFLHB">
            N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-2m7aNH9nC1MnjKp9rkYQxJ">
            24 | Onsdagen den 31 Mars. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades
            grefve Piper under tre veckor från den 1, herr Fock under fjorton
            dagar från den 2
          </note>
          <note xml:id="i-QB6cgShdza7M8rpaMR6aHg">
            och herr Hasselrot under fjorton dagar från och med den 3, allt
            innevarande april.
          </note>
          <note xml:id="i-VeStkg5Skc7wQmHQcevq5i">
            Justerades fyra protokollsutdrag för detta sammanträde, hvarefter
            kammaren åtskildes kl. 12,57 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-12NXb6n7D9kCzyWUNhRX4m">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-AfSJzMk1iQ6DqmonBGZdVZ">
            A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CiKC2nS8fFK1j51UFvKhjK">
            2 RÅR
          </note>
          <note xml:id="i-54hAZ795sD4bsrKVxfd4gE" type="date">
            Fredagen den 2 April.
          </note>
          <note xml:id="i-BaxrcM2eAMJBDAXUTKbCTw" type="date">
            Fredagen den 2 April.
          </note>
          <note xml:id="i-S83cXHhoVE5fZqHhWbWkzG">
            Kammaren sammanträdde kl. 2,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WPaBzrQK94JQ7BhREbpw7K">
            Herr statsrådet Wersäll aflemnade Kongl. Maj:ts nådiga pro- .
            position till Riksdagen med förslag till lag angående ändrad ly-
          </note>
          <note xml:id="i-Jq35k9gs9dxCex25RecJVM">
            delse af 8 4 i lagen den 24 maj 1895 angående anskaffande af
            hästar och fordon för krigsmagtens ställande på krigsfot.
          </note>
          <note xml:id="i-SzDuWrtwe3fQ7PLfgnZkfZ">
            Justerades protokollet för den 26 nästlidne månad.
          </note>
          <note xml:id="i-Y43bx5U25afjmKHfGEuy7j">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-Y9LXCaSPohhsWySrrmZkMb">
            bevillningsutskottets betänkande n:o 11, i anledning af väckt
            motion rörande hvitbetssockertillverkningsafgiftens afskaffande
            och nedsättning af tullen å socker;
          </note>
          <note xml:id="i-DQgsgyCEBzz1JnsQeDrdWA">
            lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-3tJj5wxp54Q5QLhg3vNK3t">
            n:o 41, i anledning af väckt motion angående sådan ändring rt
            gällande straffagstiftning, att den tid, hvarunder tilltalad person
            suttit häktad, må kunna tillgodoräknas honom vid utmätande af
            straff;
          </note>
          <note xml:id="i-3pZGWDW3R88GcQNpN9o59j">
            n:o 42, i anledning af väckt motion angående tillägg till 22
            kap. 11 $ strafflagen;
          </note>
          <note xml:id="i-26nvodwU8kKxo7MbxQtEBd">
            n:o 43, 1 anledning af väckt motion om tillägg till 16 och 60
            $$ i sjölagen;
          </note>
          <note xml:id="i-HNDzHM3MyGqq5ESZRXiPxA">
            n:o 44, i anledning af väckt motion angående ändrad lydelse af
            11 kap. 15 $ strafflagen; och
          </note>
          <note xml:id="i-M79yuEjHCswjMe3XzfznTh">
            n:o 45, i anledning af väckt motion om ändringar i kongl. förordningen
            angående inteckning i fast egendom den 16 juni 1875 m. m.; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-MvKk8SfabjPo2mB7EmtLHP">
            Första Kammarens tillfälliga utskotts utlåtande n:o 4, i anledning
            af väckt fråga om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående undervisningen
            i geografi vid de allmänna läroverken.
          </note>
          <note xml:id="i-AFeE3bYPqHVdC1k7JpNBLj">
            Första Kammarens Prot. 1897. N:o 17. 3
          </note>
          <note xml:id="i-Mbhc5hneHEFdpLBDgT9BBe">
            N:o 17.
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QRNxbCVnNGd31HWzVcsyTc">
            N:o 17.
          </note>
          <note xml:id="i-LTcPWtzXvqqr3PrFBKAqK">
            26 Fredagen den 2 April. Upplästes ett inkommet läkareintyg,
            så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-Bt5JcfWkeCaUjeSWZLV6Y4">
            Att herr doktor Gustaf de Laval är i behof af någon tids ledighet
            från sin öfveransträngande verksamhet, för att under en utländsk
            resa söka en välbehöflig hvila och rekreation; intygas på aflagd
            embetsed.
          </note>
          <note xml:id="i-XtcXoK2o1gEhhnbck1Jco3">
            Stockholm den 23 mars 1897.
          </note>
          <note xml:id="i-CwHt5Y7aJYT3Nfx6mmEKS8">
            | Adolf Grundal.
          </note>
          <u xml:id="i-YGcaHyKB4Fd7U3ZtHKT8Yx" prev="i-3fB3Ruc4vw6XtF2Q3fw3BZ" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-GjLZfwqYq8DT9vN7abGomq">
              Legimiterad läkare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QLjjMtZYjVybRLLEAXj1tH">
            Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelse, n:o 24, till Konungen, i anledning af Kongl. Maj:ts
            i statsverkspropositionen gjorda framställning om anslag för tillbyggnad
            af det åt telegrafverket upplåtna hus vid Skeppsbron i Stockholm.
          </note>
          <note xml:id="i-MPaq3KFsn9giyTUkmxXZZe">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag
          </note>
          <note xml:id="i-XzoSAPVvockmsPdmNoV58y">
            dels till Riksdagens skrifvelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-T2GkBA4VxLUMwABvKiF9Vn">
            n:o 18, angående val af två fullmägtige i riksbanken och tre
            suppleanter för Riksdagens samtlige fullmägtige i nämnda bank;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-XMAGF3rZmFzPwTGxRGkiXP">
            n:o 19, angående val af två fullmägtige i riksgäldskontoret och,
            tre suppleanter för Riksdagens samtlige fullmägtige derstädes;
          </note>
          <note xml:id="i-625wZMBg5yJSWnwN37jzfa">
            dels ock till Riksdagens förordnanden:
          </note>
          <note xml:id="i-X6ErHNHKU6JGvsSuL7EBXc">
            n:o 20, för två fullmägtige i riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-Q6W1ypo5PV3TCgrRRrxtWj">
            n:o 21, för tre suppleanter till Riksdagens fullmägtige i riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-JGgKBWLV7kDGkLUepKJd5R">
            n:o 22, för två fullmägtige i riksgäldskontoret; och
          </note>
          <note xml:id="i-LEm3E3wNA2gaw6kms599hX">
            n:o 23, för tre suppleanter till Riksdagens fullmägtige i riksgäldskontoret:
          </note>
          <note xml:id="i-A8VgqrPkpd3ufd7U9rfPFc">
            Vid föredragning af ett från Andra Kammaren ankommet rotokollsutdrag,
            n:o 215, med delgifning af nämnda kammares beslut beträffande
            punkterna 1—3 af dess tillfälliga utskotts utlåtande n:o 8, angående
            handeln med vin och maltdrycker, beslöt Första Kammaren hänvisa
            detta ärende till sitt tillfälliga utskott: n:o 1.
          </note>
          <note xml:id="i-JG1eEjNhHULfcoABb1B7Sd">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran lagutskottets
            den 31 nästlidne mars bordlagda utlåtande n:is 34—40.
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--17/prot_1897__fk__17-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SbFoGLbwtt9MSLDGLuKAbx" type="date">
            Fredagen den 2 April. 27
          </note>
          <note xml:id="i-9anHpeai6sa9XwJQ49BNRS">
            Föredrogs och hänvisades till lagutskottet den under sammanträdet
            aflemnade kongl. propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-Xg5go95W7HkjVSjNGA9srx">
            Herr Boström, Filip, afgaf en motion, n:o 48, i anledning af
            Kongl. Maj:ts proposition med förslag till lag för Sveriges riksbank.
          </note>
          <note xml:id="i-G7MfsqSFw39AJyZJnTVfGF">
            Denna motion hänvisades till Riksdagens särskilda utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-RSVJQucrw6VPMW1ERWPkCY">
            Grefve Klingspor erhöll på begäran ledighet från riksdagsgöromålen
            under åtta dagar från denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-8qqh6L89WiXmiXJvjLaR9z">
            Justerades fem protokollsutdrag för detta sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-X1cFtCXafErUXFGj6rWp7Q">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att de under dagen
            första gången bordlagda ärenden skulle uppföras främst på öredragningslistan
            till morgondagens sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-4GD6B1ub4S1ekQ6hR3Zd3E">
            Kammaren åtskildes kl. 2,44 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NpsZrZ1sqLvj3BaMfdvpq7">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-NgG8JGZdWfrzLoFjK2vHKL">
            N:o 17.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
