<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1897--fk--24">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1897--fk--24</head>
        <docDate when="1897-04-26">1897-04-26</docDate>
        <docDate when="1897-04-28">1897-04-28</docDate>
        <docDate when="1897-04-30">1897-04-30</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HCMuVUGCpzxmA4SJx9Nm1J">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1897. — Första Kammaren. — N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-UTi1bTPDDkZZozwvC6H2q9" type="date">
          Onsdagen den 28 april.
        </note>
        <note xml:id="i-MScATpY2MnA2hMSdxNFroZ">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-BN1AWF9mVfohjgSBnSsb9">
          Herr statsrådet Wersäll aflemnade Kongl. Maj:ts nådiga propositioner
          till Riksdagen:
        </note>
        <note xml:id="i-JZU57ENWwV3XVX4ejyNxqA">
          1:0) med förslag till förordning angående vissa bestämmelser
          rörande sjöfarten och gränstrafiken mellan Sverige och Norge,
          samt
        </note>
        <note xml:id="i-62kkR522vWKL7t3m6M4cRC">
          2:0) om vissa ändringar i gällande förordning angående stämpelafgiften.
        </note>
        <note xml:id="i-W2ZaLpfNLiFvSVPSkt8GYx">
          Justerades protokollet för den 21 i denna månad.
        </note>
        <note xml:id="i-2XKjnDjP85foKFmaJQLL9J">
          Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-5JprbmSHomtATZ8RFoTW3a">
          statsutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-G34qPvs9ZUqAiGgesjWcTh">
          n:o 9, angående regleringen af utgifterna under riksstatens åttonde
          hufvudtitel, innefattande anslagen till ecklesiastikdepartementet;
          och
        </note>
        <note xml:id="i-MxEanuFA1fAeJv4hCLGBTy">
          n:o 56, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
          Maj:t med begäran om undersökning angående meningarne bland landets
          myndiga manliga befolkning i fråga om de vigtigare hittills framstälda
          förslagen till ändrade bestämmelser rörande valrätt till Riksdagens
          Andra Kammare; äfvensom
        </note>
        <note xml:id="i-FNaLoCD5a9WUFRUZiUCzBA">
          lagutskottets utlåtanden och memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-AVBV57GBoguBiTqJxwZa3m">
          n:o 52, i anledning af väckta motioner om ändringar i och tillägg
          till lagen angående väghållningsbesvärete utgörande på landet
          den 33 oktober 1891;
        </note>
        <note xml:id="i-8XEYNRWDjdJ88X9n5PSnma">
          n:o 53, i anledning af kamrarnes återremiss af utskottets utlåtande
          n:o 30, i anledning af väckta motioner med förslag till förordning
          angående köttbesigtningsoch slagttvång m. m.; oc
        </note>
        <note xml:id="i-UuDHJafX71eSB3jffmGsEM">
          n:o 54, i anledning af väckt motion angående ändringar i lagarne
          om aktiebolag och om registrerade föreningar för ekonomisk verksamhet
          den 28 juni 1895.
        </note>
        <note xml:id="i-Xbqqpxh5zSrjR2MYe7VLow">
          Första Kammarens Prot. 1897. N:o 24 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SEYN5SGPTGiMHbj9oh9HH6">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-DLfPas7uetoZgSFxqLgDt6" type="date">
          2 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <note xml:id="i-RLSJZjfCCsYNhynZJ6jc52">
          Upplästes följande till kammaren inkomna skrifvelse:
        </note>
        <note xml:id="i-EzXoqrXuKscGvodqeS4Hkx">
          Sedan jag blifvit af Kongl. Maj:t i nåder utnämnd till justitieråd,
          får jag härmed vördsamt afsäga mig förtroendet att vara Riksdagens
          justitieombudsman.
        </note>
        <note xml:id="i-Guo9Zmkpe216D8bcXjZKbx">
          Stockholm den 26 april 1897.
        </note>
        <note xml:id="i-Bf2bnZZFoiGaA5hKkQP9sg">
          Axel. Thollander.
        </note>
        <note xml:id="i-KeNG5A3pUkXu4QQWWfChFX">
          Denna skrifvelse lades till handlingarna; och skulle jemlikt
          $ 68 riksdagsordningen revisionssekreteraren Hugo Erik Mauritz
          Bohman, som den 24 sistlidne februari blifvit utsedd till justitieombudsmannens
          efterträdare, genast insättas i justitieombudsmansembetet samt
          Riksdagens kanslideputerade genom utdrag af protokollet härom
          underrättas med anmodan att låta uppsätta och till kamrarne ingifva
          förslag dels till förordnande för Bohman såsom Riksdagens justitieombudsman,
          dels ock till skrifvelse till Konungen med anmälan om den sålunda
          inträdda förändringen.
        </note>
        <note xml:id="i-Hw7TZuJascPwc4RT4jvafG">
          Herr talmannen anförde, att han, efter öfverenskommelse, träffad
          mellan talmännen, finge föreslå, att fredagen den 30 i denna månad
          skulle anställas val af valmän jemte suppleanter för utseende
          af Riksdagens justitieombudsmans efterträdare.
        </note>
        <u xml:id="i-HQgz2oyynRypAi3jazHHkg" who="unknown" next="i-GURGfRwtYkBnqrSLVewTgv">
          <seg xml:id="i-BvVRUjWWBkSvjX1thxdmER">
            Detta förelag antogs.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-STZgXddGCbeZcZ9eBC8J6q">
          Herr talmannen tillkännagaf, att herr Lithander anmält, att han
          i följd af sjukdomsfall inom sin familj, efter erhållen ledighet
          från riksdagsgöromålen, begifvit sig från hufvudstaden för några
          dagar.
        </note>
        <note xml:id="i-QQtHAVjkgTX7553QAPGUNu">
          Anstäldes jemlikt 65 $ riksdagsordningen omröstning öfver följande
          af statsutskottet i dess memorial n:o 53, punkten 1, föreslagna
          och af båda kamrarne godkända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-2U9BuUcKD2UdgHbtXbsLcm">
          Den, som, i likhet med Första Kammaren, vill, att Riksdagen —
          under förbehåll, att de i statsrådsprotokollet öfver civilärenden
          den 26 februari 1897 för den föreslagna banan från Boden till
          Ytter Morjärv angifna vilkor om kostnadsfri upplåtelse af mark
          m. m. iakttagas — må, med uttalande, i anledning af herr J. M.
          Ekströmers motion, att arbetets utförande måtte under behöflig
          kontroll verkställas med tillämpning af entreprenadsystemet, der
          så med fördel för staten kan ske, besluta anläggning af en statsbana
          i enlighet med Kong!. Maj:ts förslag från Boden till Ytter Morjärv
          samt till påbörjande af denna bana för år 1898 å riksstaten utom
          hufvudtitlarne anvisa 1,300,000 kronor, med rätt för Kongl. Maj:t
          dels att förordna om de orter, jernvägen bör genomgå, dels ock
          att låta af det anvisade
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VnQJs3gc6UKfQ6MMeWqiqx" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 3
        </note>
        <note xml:id="i-VwjzKENNXfmAjvDbHTquzw">
          beloppet förskottsvis under innevarande år af tillgängliga medel
          utanordna 150,000 kronor, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-NxGWSDrXaVNTyZVZuzhbyQ">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-9fwJau3rG2Px3beFEPpVEf">
          Vinner Nej, har Riksdagen, i likhet med Andra Kammaren — under
          förbehåll, att de i statsrådsprotokollet öfver civilärenden den
          26 februari 1897 för den föreslagna banan från Boden till Ytter
          Morjärv angifna vilkor om kostnadsfri upplåtelse af mark m. m.
          iakttagas och med uttalande, i anledning af herr J. M. Ekströmers
          motion, att arbetets utförande måtte under behöflig kontroll verkställas
          med tillämpning af entreprenadssystemet, der så med fördel för
          staten kan ske — beslutat anläggning af en statsbana från Boden
          öfver Hasafors till Ytter Morjärv samt till påbörjande af denna
          bana för år 1898 &amp; riksstaten utom hufvudtitlarne anvisat 1,300,000
          kronor, med rätt för Kongl. Maj:t dels att närmare förordna om
          de orter, jernvägen bör genomgå, dels ock att låta af det anvisade
          beloppet förskottsvis under innevarande år af tillgängliga medel
          Utätorda 150,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-RntBuFQisSriwuizu95yGt">
          Vid omröstningens slut befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
          Ja—114; Nej—&gt;— 27.
        </note>
        <note xml:id="i-EtG19CZDXvcGxeGETjrD9z">
          Sedan protokoll öfver omröstningen blifvit uppsatt, justeradt
          och afsändt till Andra Kammaren, ankom derifrån ett protokollsutdrag,
          n:o 272, som upplästes och hvaraf inhemtades, att omröstningen
          derstädes utfallit med 85 ja och 136 nej samt att båda kamrarnes
          sammanräknade röster befunnits utgöra 199 ja och 163 nej, hvadan
          beslut i frågan blifvit af Riksdagen fattadt i öfverensstämmelse
          med japropositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-AAuEzLWtZVZwH6y9ySbMNu">
          Anstäldes jemlikt 65 &amp; riksdagsordningen omröstning öfver följande
          af statsutskottet i dess memorial n:o 33, punkten 2, föreslagna
          och af båda kamrarne godkända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-VgacJKTiBiF9AdNwa3BT4P">
          Den, som, i likhet med Första Kammaren, vill, att Riksdagen —
          under förbehåll att de i statsrådsprotokollet öfver civilärenden
          den 26 februari 1897 för den föreslagna banan från Krylbo till
          Örebro angifna vilkor om kostnadsfri upplåtelse af mark m. m.
          iakttagas -— må, med uttalande, i anledning af herr J. M. Ekströmers
          motion, att arbetets utförande måtte under behöflig kontroll verkställas
          med
        </note>
        <note xml:id="i-SXQg54fvTvB9t6jP2Squps">
          N:o 24.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DKwcgXtgYDUMomyeyfNtdG">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-9iYzyxkZQYxd2Rz4UxJqtS" type="date">
          4 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <note xml:id="i-We9Yz1q3aqqYd6x86UhgQ8">
          tillämpning af entreprenadsystemet, der så med fördel för staten
          kan ske, besluta anläggning i enlighet med Kongl. Maj:ts förslag
          af en statsbana från Krylbo till Örebro samt till påbörjande af
          denna bana för år 1898 anvisa 3,000,000 kronor, med rätt för Kongl.
          Maj:t dels att närmare förordna om de orter, jernvägen bör genomgå,
          dels ock att låta af det anvisade beloppet förskottsvis under
          innevarande år af tillgängliga medel utanordna 750,000 kronor,
          röstar
        </note>
        <note xml:id="i-FkaWEfLVF4LAwryrp42smz">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-FpJU2WFTwFdabmCew4cSkS">
          Vinner Nej, har Riksdagen, i likhet med Andra Kammaren, ej bifallit
          hvad Kongl. Maj:t föreslagit om anläggning af jernväg för statens
          räkning från Krylbo till Örebro.
        </note>
        <note xml:id="i-JxhVVCMLf3C4FvPMmMpx6n">
          Vid omröstningens slut befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
          Ja-—104; Nej&gt; 38.
        </note>
        <note xml:id="i-PGCZLjGM1DHktZuKwaufyW">
          Sedan protokoll öfver omröstningen blifvit uppsatt, justeradt
          och afsändt till Andra Kammaren, ankom derifrån ett protokollsutdrag,
          n:o 273, som upplästes och hvaraf inhemtades, att omröstningen
          derstädes utfallit med 108 ja och 113 nej samt att båda kamrarnes
          sammanräknade röster befunnits utgöra 212 ja och 151 nej, hvadan
          beslut i frågan blifvit af Riksdagen fattadt i öfverensstämmelse
          med japropositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-VEKcG1oa9gjC9JkhSfeZMj">
          Anstäldes jemlikt 65 $ riksdagsordningen omröstning öfver följande
          af statsutskottet i dess memorial n:o 53, punkten 3, föreslagna
          och af båda kamrarne godkända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-TW5s8612w93h7vy7JMbJjM">
          Den, som, i likhet med Första Kammaren, vill, att Riksdagen —
          under förutsättning att, för anknytning af nedan nämnda svenska
          statsbana med det norska jernvägsnätet, från norsk sida beslut
          fattas om anläggande af jernväg från riksgränsen vid Svinesund
          till lämplig punkt å norska sydbanan, samt under förbehåll att
          de i statsrådsprotokollet öfver civilärenden den 26 februari 1897
          för den föreslagna banan från Göteborg till Svinesund angifna
          vilkor om kostnadsfri upplåtelse af mark m. m, iakttagas — må,
          med uttalande, i anledning af herr J. M. Ekströmers motion, att
          arbetets utförande måtte under behöflig kontroll verkställas med
          tillämpning af entreprenadsystemet, der så med fördel för staten
          kan ske, besluta anläggning af en statsbana från Göteborg öfver
          Kongelf, Ucklum och Uddevalla
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YCKLmHsJ7xydBpt35fNWGN" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 5
        </note>
        <note xml:id="i-6eyxQ2a5JCVbcJhnKUMWaV">
          till Svinesund samt till påbörjande af denna bana för år 1898
          anvisa 2,000,000 kronor, med rätt för Kongl. Maj:t dels att närmare
          förordna om de orter, jernvägen bör genomgå, dels ock att låta
          af det anvisade beloppet förskottsvis under innevarande år af
          tillgängliga medel utanordna 750,000 kronor, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-4ETg91XUg7d523NuVW6gbw">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-WTgWCZB8d4fidnJT2anPpH">
          Vinner Nej, har, på sätt Andra Kammaren beslutat, Kongl. Maj:ts
          förslag om anläggning af en statsbana från Göteborg till Svinesund
          icke vunnit Riksdagens bifall.
        </note>
        <note xml:id="i-XH2GhLUz7C7G5tLiyxpUks">
          Vid omröstningens slut befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
          Ja—87; Nej—53.
        </note>
        <note xml:id="i-FkFup395Cv8MVZWGSAVHrw">
          Sedan protokoll öfver omröstningen blifvit uppsatt, justeradt
          och afsändt till Andra Kammaren, ankom derifrån ett protokollsutdrag,
          n:o 274, som upplästes och hvaraf inhemtades, att omröstningen
          derstädes utfallit med 94 ja och 128 nej, att båda kamrarnes sammanräknade
          röster befunnits utgöra 181 ja och 181 nej, att i följd häraf
          den förseglade sedeln måst öppnas samt att denna sedel innehöll
          ett nej, hvadan beslut i frågan blifvit af Riksdagen fattadt i
          öfverensstämmelse med nej-propositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-Bfn4afZNYGyhMB39GGBSfW">
          Anstäldes jemlikt 65 $ riksdagsordningen omröstning öfver följande
          af statsutskottet i dess memorial n:o 54 föreslagna och af båda
          kamrarne godkända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-2cwa7RVEJtyyie6FKQPknT">
          Den, som vill, att, i enlighet med Kongl. Maj:ts framställning,
          åt t. f. chefen vid värfvade arméns disciplinkompani, majoren
          m. m. Oscar Wilhelm Gyllenhammar, och redogöraren vid samma kompani,
          fanjunkaren Johan August Pettersson, å allmänna indragningsstaten
          beviljas pensioner af 1,380 kronor åt Gyllenhammar och 410 kronor
          åt Pettersson, att, utan minskning i de till hvar och en af dem
          nu utgående pensioner från arméns pensionskassa och fyllnadspensioner
          från statsmedlen, af dem för deras återstående lifstid åtnjutas
          från och med månaden näst efter den, i hvilken hvarderas anställning
          vid dieciplinkompaniet upphör, röstar
        </note>
        <u xml:id="i-GURGfRwtYkBnqrSLVewTgv" who="unknown" prev="i-HQgz2oyynRypAi3jazHHkg">
          <seg xml:id="i-EZc3dz6zg8KpAdqPTZuTHy">
            Ja;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GvskWqpSwUA3NmieaFAeuu">
          N:o 24.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Y9LCqxVxyJabYsvMMMATPH">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-76RWYgUTs8Gwo6aZzfTCbZ" type="date">
          6 Onsdagen den 28 April. Den, det ej vill, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-KAShV1jbBmqTKKZQkK4wm7">
          Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-QfEKUK8owdrL4nSYQaqwEV">
          Vinner Nej, har Riksdagen, med afslag &amp; Kongl. Maj:ts framställning,
          så vidt den afser beviljande af pension å allmänna indragningsstaten
          åt redogöraren vid värfvade arméns disciplinkompani Johan August
          Pettersson, - det sätt bifallit Kongl. Maj:ts framställning om
          pension åt t. f. chefen vid nämnda kompani Oscar Wilhelm Gyllenhammar,
          att Riksdagen medgifvit, att Gyllenhammar må å allmänna indragningsstaten
          uppbära pension å 560 kronor, att, utan minskning i den till honom
          nu utgående pension från arméns pensionskassa Sch fyllnadspension
          från statsmedlen, af honom för hans återstående lifsid åtnjutas
          från och med månaden näst efter den, i hvilken hans anställning
          vid disciplinkompaniet upphört.
        </note>
        <note xml:id="i-VCmbGG42Vbcrq41ABFkfqz">
          Vid omröstningens slut befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
          Ja—110; Nej— 24.
        </note>
        <note xml:id="i-3gHEQVtvNhVJs7Rq6FHJhz">
          Sedan protokoll öfver omröstningen blifvit uppsatt, justeradt
          och afsändt till Andra Kammaren, ankom derifrån ett protokollsutdrag,
          n:o 275, som upplästes och hvaraf inhemtades, att omröstningen
          derstädes utfallit med 50 ja och 163 nej samt att båda kamrarnes
          sammanräknade röster befunnits utgöra 160 ja och 187 nej, hvadan
          beslut i frågan blifvit af Riksdagen fattadt i enlighet med nej-propositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-Qm1bMApuPdQkLPFQjhoHY8">
          Anstäldes jemlikt 65 $ riksdagsordningen omröstning öfver följande
          af statsutskottet i dess memorial n:o 55 föreslagna och af båda
          kamrarne godkända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-TMxc6qTQ4GyyAoQ8acTDt1">
          Den, som, i likhet med Första Kammaren, vill, att, i anledning
          af det af herr O. M. Björnstjerna m. £l. samt H. Amnéus m. fl,
          framstälda förslag, Riksdagen åt f. d. generallöjtnanten K. A.
          Rydings efterlemnade enka Jenny Kristina Rosalia Ryding, född
          Pettersson, utöfver den pension, hon för närvarande uppbär från
          arméns nya enkeoch pupillkassa, beviljar å allmänna indragningsstaten
          en årlig pension af 880 kronor, att utgå från och med den 1 mars
          innevarande år och så länge hon förblifver enka, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-85kzhh4r3uU71svN9PvpV9">
          Ja; Den, det ej vill, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-2uZHfFoFC1bdLMzLfHZa6G">
          Nej;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CJ6JeqcTdRyX26DWTEVTXt" type="date">
          | Onsdagen den 28 April. 7
        </note>
        <note xml:id="i-GzpVAz8DngqHwyEDihL3Uz">
          Vinner Nej, har ifrågavarande af herr O. M. Björnstjerna m. fl.
          och H. Amnéus m. fl. framstälda förslag ej af Riksdagen bifallits.
        </note>
        <note xml:id="i-UpxMeQmUPFPXUCqRWaNdrc">
          Vid omröstningens slut befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
          Ja—127; Nej—7.
        </note>
        <note xml:id="i-TaANfa6rYjY9xRcNWxV1UF">
          Sedan protokoll öfver omröstningen blifvit uppsatt, justeradt
          och afsändt till Andra Kammaren, ankom derifrån ett protokollsutdrag,
          n:o 276, som upplästes och hvaraf inhemtades, att omröstningen
          derstädes utfallit med 129 ja och 90 nej samt att båda kamrarnes
          sammanräknade röster befunnits utgöra 256 ja och 97 nej, hvadan
          beslut i frågan blifvit af Riksdagen fattadt i öfverensstämmelse
          med japropositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-Y1btX6GCXE8uXvHYhcSC1K">
          Anstäldes jemlikt 65 8 riksdagsordningen omröstning öfver följande
          af bevillningsutskottet i dess memorial n:o 16 föreslagna och
          af båda kamrarne godkända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-H5gD3BtxdP9RSfCvz8oAcw">
          Den, som, i likhet med Första Kammaren, vill, att afhandling,
          på grund hvaraf lagfart &amp; fast egendom sökes för registrerade
          föreningar för ekonomisk verksamhet, skall beläggas med stämpel
          af 1 krona 20 öre för hvarje fulla 100 kronor af egendomens värde,
          samt att i enlighet härmed 8 $ i kongl. förordningen angående
          stämpelafgiften den 9 augusti 1894 skall erhålla den förändrade
        </note>
        <note xml:id="i-6AXRZUDkqscMAr46G6QmKH">
          lydelse, som i bevillningsutskottets memorial n:o 14 finnes angifven,
          röstar
        </note>
        <note xml:id="i-Ehp9qePXmDRAkJKqeu1A1W">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-3Q9KGHVzyNzVpqAX9rY6D7">
          Vinner Nej, har Riksdagen, i likhet med Andra Kammaren, beslutit
          att afslå utskottets i nämnda memorial gjorda hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-VZgzvD1S7CP1WqkLueg1X9">
          Vid omröstningens slut befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
          Ja—7T2; Nej —60.
        </note>
        <note xml:id="i-XuRc69Yv7QoHVAmmKt6wcN">
          Sedan protokoll öfver omröstningen blifvit uppsatt, justeradt
          och afsändt till Andra Kammaren, ankom derifrån ett protokollsutdrag,
          n:o 277, som upplästes och hvaraf inhemtades, att omröstningen
          der-
        </note>
        <note xml:id="i-uLwF3L8MaLiihGj5UM6oJ">
          N:o 24.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Gqi192kb7Q2VJRJ7JAMkkQ">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-F26bdZyN5ZbokTSNuqGv5">
          Om försäljning af
        </note>
        <note xml:id="i-NZPbu23AWZDaLe6nbCisbi">
          kongl. dramatiska teatern.
        </note>
        <note xml:id="i-A8NQ3rqF5WdYLEcu2SG6Mk" type="date">
          8 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <note xml:id="i-AfHFd8Sz2uyNsrrNVGJFqa">
          städes utfallit med 56 ja och 159 nej samt att båda kamrarnes
          sammanräknade röster befunnits utgöra 128 ja och 219 nej, hvadan
          beslut i frågan blifvit af Riksdagen fattadt i öfverensstämmelse
          med nejpropositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-YKnmHaw1XLCdMG4Tmh8t3w">
          Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
          den 24 och 27 i denna månad bordlagda utlåtande n:o 52, i anledning
          af Kongl. Maj:ts proposition angående försäljning af kongl. dramatiska
          teatern och inköp för statsverkets räkning af fastigheten n:o
          41 i qvarteret Blasieholmen i Stockholm.
        </note>
        <note xml:id="i-Dr5fsDvTySx1RJfFc9wFab">
          Punkten a).
        </note>
        <note xml:id="i-S2Di18u4jS4tMAJN7jSTej" type="speaker">
          Herr Törnebladh:
        </note>
        <note xml:id="i-BigsTadpGAuB1Bw3xt6arB">
          Det torde icke vara för kammarens ledamöter, åtminstone för de
          äldre af dem, obekant, hvilka meningsskiljaktigheter och stridigheter
          under 1880-talet, framför allt må hända under den första hälften
          af detta tiotal, inom Riksdagen förekommo beträffande teaterverksamhetens
          rätta utöfvande och den andel, staten deri skulle taga. Bland
          de förhandlingar, som då egde rum, var också den om försäljning
          af den då och ännu varande dramatiska teaterns byggnad. I Kongl.
          Maj:ts proposition till 1883 års Riksdag, propositionen n:o 49,
          föreslogs, att dramatiska teatern skulle få försäljas. Det värde,
          som då uppgafs kunna beräknas för denna byggnad, gick till 290,000
          kronor enligt öfverintendentsembetets beräkning 1883, alltså mer,
          än hvad nu ifrågasättes i den kongl. propositionen, men mindre,
          än hvad utskottet trott kunna erhållas för teatern. Det visar,
          om man jemför dessa 290,000 kronor med 360,000 kronor, som nu
          beräknas, att frågan i ekonomiskt afseende har under den tid,
          som gått, hvad man säger, legat till sig.
        </note>
        <u xml:id="i-VTyiTYPNJX1P98a2X9UfG7" next="i-9Ha1YGmxhvk515TTEyUuP" who="Q6218073">
          <seg xml:id="i-V1nmNaqXSYDi4SYBq3Rxmu">
            Huru är det nu med den ideella frågan? 1883 års kongl. proposition
            hänförde sig bland annat till ett yttrande af direktionen för
            de kongl. teatrarna beträffande möjligheten att på samma teater,
            dåvarande stora operan, gifva både lyriska och dramatiska representationer.
            Direktionen afstyrkte på det bestämdaste alla åtgärder i sådant
            syfte under förklarande, att det dels långt ifrån att lemna vinst
            snarare skulle medföra större kostnader och således i ekonomiskt
            afseende vara mindre fördelaktigt, dels åter i estetiskt afseende
            vore ogenomförbart till verklig fördel för konsten. Direktionens
            skäl deremot var, att, om man också kunde beräkna, att dåvarande
            operahuset skulle kunna lämpa sig, utom för de lyriskt-musikaliska
            prestationerna, äfven för uppförande af tragedier och större skådespel,
            något som direktionen ansåg icke kunna utan vidare medgifvas,
            samma operahus bestämdt icke skulle kunna användas för lustspel,
            äfven med anlitande af den vanliga utvägen med »scénes fermées»
            eller täckta rum. Denna direktionens framställning vann afseende
            hos Kongl. Maj:t, och tankarne gingo då i den rigtningen, att
            statens andel i teaterverksamheten skulle begränsas till den lyriska
            scenen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JMmsZ4wdv3826s4XjJSwyi" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 9
        </note>
        <u xml:id="i-9Ha1YGmxhvk515TTEyUuP" prev="i-VTyiTYPNJX1P98a2X9UfG7" who="Q6218073" next="i-RrZyybnUTAFe45nv3mjzFc">
          <seg xml:id="i-6fKwQdM8sXGHxYHQGqFD1W">
            Dermed må nu vara huru som helst. Icke är det antagligt, att
            den operasalong, som vi nu, tack vare ansträngningar från flera
            håll, stå i begrepp att få, skall blifva bättre i det afseendet
            än den gamla, hvars akustik var förträfflig, men hvilken af kompetent
            myndighet förklarats olämplig åtminstone för vissa dramatiska
            föreställningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RrZyybnUTAFe45nv3mjzFc" prev="i-9Ha1YGmxhvk515TTEyUuP" who="Q6218073" next="i-GjRvS4Wut61UEvMn5K9KT6">
          <seg xml:id="i-PemYfGYRjCxEhMfaMhp4bt">
            Nu har det såsom ett alternativ blifvit ifrågasatt, att dramatiska
            föreställningar skulle kunna inordnas jemte de lyriska i det nu
            blifvande operahuset. Jag hemställer, om det är mera antagligt,
            att sådant skall kunna ske i det nya, då det har ansetts icke
            kunna ske i det gamla operahuset, som dock hade vissa bestämda
            och erkända fördelar. Det är nu det ena! framtidshoroskopet, som
            stälts, nemligen att de dramatiska och lyriska representationerna
            skulle kunna försiggå på samma scen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GjRvS4Wut61UEvMn5K9KT6" prev="i-RrZyybnUTAFe45nv3mjzFc" who="Q6218073" next="i-57u46ko1thwChXe6sbhnwr">
          <seg xml:id="i-Q4qT3bg4a3XiyHrnPTDf7G">
            Men det finnes också ett annat alternativ, det nemligen, att,
            om detta icke finnes lämpligt, den s. k. svenska teatern skulle
            användas för dramatiska representationer. Jag är långt ifrån säker,
            att denna byggnad i det afseendet bereder större garantier, än
            den gamla operabyggnaden hade gjort. Det torde vara för oss alla
            kändt, att den svenska teatern i akutiskt hänseende har ganska
            stora olägenheter. Om det nu skulle befinnas, att det första alternativet
            icke skulle vara lämpligt, och icke heller det andra alternativet
            skulle kunna väljas, så att den dramatiska konsten på ett värdigt
            sätt upprätthålles, och att tillräcklig publik kunde erhållas,
            hvad skulle då återstå för staten, sedan staten förvärfvat byggnaden?
            Jo, förmodligen att framställning skall göras om dess försäljande.
            År det då antagligt, att denna byggnad skulle kunna försäljas
            till samma pris, som den kunde hafva betingat, då den var afsedd
            för det ursprungliga ändamål, för hvilket den egentligen byggdes?
            Nu kan sägas, att den kunde försäljas för samma ändamål. Men det
            är just det, som man har velat undvika. Man har velat undvika
            den konkurrens, som skulle kunna uppstå från denna teater; och
            är det förhållandet, att man vill det, måste man sälja den på
            det vilkoret, att den icke får för sådant ändamål användas. Återstår
            då tomtvärdet och byggnadsvärdet. Tomtvärdet på den platsen är
            väl icke att räkna så synnerligen högt, och byggnadsvärdet, om
            teatern skall förändras, är väl icke heller att räkna så synnerligen
            högt, allra helst som det torde vara en offentlig hemlighet, att
            huset icke är af bästa beskaffenhet, och särskildt grunden, om
            den skall anlitas för andra byggnader, kan behöfva betydligt förbättras,
            hvilket kostar penningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-57u46ko1thwChXe6sbhnwr" prev="i-GjRvS4Wut61UEvMn5K9KT6" who="Q6218073" next="i-FPWJa6siCj1F1qDJZjW3yg">
          <seg xml:id="i-Fs49FoA17FKZgCiGa325Wg">
            Om nu staten för en, som jag erkänner, ganska afsevärd summa
            säljer dramatiska teatern och derför får den andra, kan det ju
            tänkas, att det skulle vara för att befordra den dramatiska konsten:
            Jag har redan fästat uppmärksamheten derpå, att denna befordran
            är mer än tvifvelaktig. Det kan också tänkas, att staten i följd
            af den ekonomiskt förmånliga försäljningsaffären skulle kunna
            underkasta sig möjligen en liten förlust på den andra. Det torde
            dock icke vara behöfligt, om man låter saken anstå något. Jag
            har velat erinra om sakens föregående behandling och fista uppmärksamheten
            på de tvifvelsmål, som naturligtvis framställa sig å ena och andra
            sidan, särskildt med afseende på förvärfvandet af den 8. k. svenska
            teatern.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5kVnLxUQEd3McJzhpt7Ar9">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-Er7FYmRfv7E9RwYjfWFCHd">
          Om. rd ning a
        </note>
        <note xml:id="i-6SbVazdRXZ44cwv8DUP1JD">
          kongl. dramatiska teatern.
        </note>
        <note xml:id="i-CYa75Wq9eDYRfuWjaxEPzs">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KvnXj8xcwGJ1gs65sP4cC2">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-Ed9CVPFev5dEhzAbZtimJ9">
          Om försäljning af kongl. dramatiska teatern.
        </note>
        <note xml:id="i-WP2ftpEkEtHGrXyQjfM93t">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-5HxLVFfwLbB71vCMqymYPJ" type="date">
          10 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-FPWJa6siCj1F1qDJZjW3yg" prev="i-57u46ko1thwChXe6sbhnwr" who="Q6218073">
          <seg xml:id="i-G64vVwtWn6XzqSXDGNRYfU">
            Jag vill dock icke på sakens närvarande ståndpunkt göra något
            yrkande, men jag vill dock erinra derom, att i händelse ett sådant
            inköp sker, och staten sedermera i en eller annan form skulle
            vilja taga ett slags ansvar för den dramatiska scenens upprätthållande,
            äro vi inne på det sluttande plan, från hvilket vi i slutet af
            1880-talet genom anordnande af den nya teatern lyckades glida
            ner, utan att skada oss, ett sluttande plan, på hvilket ständiga
            strider, mellan regeringen och representationen förekommo i afseende
            på de nödiga medlen för teaterverksamhetens upprätthållande, strider,
            som den nuvarande generationen i kammaren icke känner till, men
            som vi, som voro inne i dem, hafva i alltför lifligt minne för
            att icke der vid lag frukta för framtiden. Jag har icke något
            yrkande att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8WYPTohGbP7wPgknZBnLxv" type="speaker">
          Herr von Friesen:
        </note>
        <u who="Q5744372" xml:id="i-8VsHmgjKG3HySj246jjHXS" next="i-NgEpQ7Kn6dQcFUD4DwoSA1">
          <seg xml:id="i-4S4h3c34EDuEhDZPDA4gux">
            I nära eller åtminstone delvis anslutning till hvad den föregående
            talaren anfört, ber jag få något närmare beröra sjelfva tomtfrågan.
            Såsom herrarne af betänkandet kunna se, har denna haft en ganska
            underlig historia. Det är icke mer än fem år sedan, som af regeringen
            utsedde värderingsmän förklarade, att dramatiska teaterns tomt
            vore värd 150,000 kronor, möjligen något mera. Deremot värderades
            nya teatern till 650,000 kronor. Det är sant, hvad den föregående
            talaren sade, att frågan legat till sig sedan nämnda tidpunkt.
            Då uppskattades dramatiska teatern och nya teatern till respektive
            150,000 och 650,000 kronor, nu till 360,000 och 500,000, och ett
            ändå lägre anbud för den sistnämnda, 450,000 kronor, har en gång
            under mellantiden framkommit. Huru förhåller det sig då i sjelfva
            verket med tomtfrågan? Då man liksom jag under många år handlagt
            frågor rörande inköp och försäljning af tomter i Stockholm, är
            det lätt att se, att den betalning, 360,000 kronor, som nu erbjudes
            för dramatiska teatern, är god; 30 kronor qvadratfoten är ett
            ganska godt pris, från säljarens sida sedt. Men enligt min uppfattning,
            är betalningen för nya teatern allt för hög; 500,000 kronor är
            allt för mycket begärdt för den egendomen. Arealen för denna tomt
            är 24,000 qvadratfot; jag vill icke beräkna priset för fot så
            lågt, som värderingsmännen gjorde, eller till 6 kronor, jag beräknar
            det till 10 och anser således tomten vara värd 240,000 kronor.
            Huru det deremot förhåller sig med byggnaden, är mycket tvifvelaktigt.
            Det har redan satts i fråga, huru vida den icke vid en realisation
            borde likställas med den nuvarande dramatiska teatern, d. v. 8.
            dess värde borde sättas lika med rifningskostnaden. Den är en
            synnerligen hårdsåld egendom. Antingen skall den säljas för att
            användas såsom teater, och då är det bra, eller också måste den
            byggas om ifrån grunden. Läget är icke något prima bostadsläge,
            ej heller något affärsläge; möjligen kunna lägenheterna på nedra
            bottnen, sedan huset blifvit ombygdt, användas till kontorslokaler.
            Således kommer denna fastighet, om Riksdagen besluter sig för
            att köpa densamma, och den sedan befinnes icke användbar för teaterns
            behof, enligt min tanke ovilkorligen att säljas med förlust. Ser
            man saken ur affärssynpunkt, bör derför icke något inköp ske af
            denna egendom.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DoVEKQC3XNaA5G7L1kb4Gm" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 11 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-NgEpQ7Kn6dQcFUD4DwoSA1" prev="i-8VsHmgjKG3HySj246jjHXS" who="Q5744372">
          <seg xml:id="i-MLwUouWmxzAKLt6QjgwQzt">
            Man framhåller visserligen, att något bör offras, då det befinnes
            nöd- Om försäljvändigt för konstens och teaterns upprätthållande,
            men enligt min , MU af s Rö . nde ge ongl. drauppfattning, förefinnes
            alldeles icke en sådan nödvändighet. Det har ””matiska sagts,
            att den ifrågavarande teatern bör inköpas för att, då den dra-
            = teatern. matiska scenens verksamhet upphör i lokalen vid Kungsträdgården,
            (Forts.) den må hafva tak öfver hufvudet; men då har man i förväg
            bestämt sig för denna lokal, tanken på sammanslagning af den dramatiska
            och lyriska scenen är skjuten åt sidan, och man är icke längre
            obunden, ty man är bunden vid nya teaterns egendom. Deremot, om
            nu köpet uraktlåtes, är man obunden. Men, invänder någon, hvart
            skall då dramatiska teatern taga vägen om ett år? Jo, otvifvelaktigt
            stå då nya teaterns lokaler till buds att hyra, ty denna fastighet
            är, såsom jag sade, alls icke lättsåld, och en hyra af 35,000
            kronor om året är ganska beaktansvärd. Jag tror således icke,
            att någon fara för den dramatiska teaterns verksamhet behöfver
            väntas derutaf, att icke nu det ifrågasatta inköpet verkställes,
            men deremot tror jag, att man onödigtvis binder sig vid en mycket
            svårsåld egendom. Konseqvensen af hvad jag anfört skulle således
            vara den, att ur affärssynpunkt vore det rigtigt och ur teatersynpunkt
            ofarligt att nu sälja den dramatiska teaterns byggnad, men att
            man deremot i alla händelser icke borde inköpa den nya teatern.
            På grund af hvad jag nu i korthet anfört, anser jag mig således
            böra yrka afslag på utskottets hemställan, och det gäller då att
            ställa sig på basis af antingen den första eller den andra reservationen.
            Jag tror då visserliger, att den för den dramatiska teatern erbjudna
            summan är ett godt pris, men det är dock ett pris, som man kan
            få när som helst, och det torde af flera anledningar vara skäl
            att på några år uppskjuta med afslutandet af denna affär. Det
            säges visserligen, hvad svenska teatern angår, att anbud från
            enskildt håll redan inkommit å densamma och att det är fara värdt,
            att, om icke staten köper den, någon annan skall göra det. Men
            den, som något varit med om tomtaffärer, känner väl till, att
            med den anonyme medbjudaren, som är en obligat person i dylika
            fall, det icke är så farligt, som det låter. På grund af hvad
            jag anfört, anhåller jag således att få yrka bifall till den reservation,
            som afgifvits af herrar Kihlberg och Sjö, samt att Kongl. Maj:ts
            proposition måtte af Riksdagen afslås.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7fDJ1RtCD9S6wuVFrAPbfg" type="speaker">
          Herr Wennerberg:
        </note>
        <u who="Q1388588" xml:id="i-Jz2X84Nx8VrJoDDG2jY7wU" next="i-A4VuL62LYj1G8SEqz6dUvZ">
          <seg xml:id="i-75hdnniSkWQvimRUrdv6m3">
            Den förste talaren drog icke hörbart någon konseqvens af sina
            premisser. Jag skall bedja att få göra det, då jag begagnar hans
            premisser, och skall tillägga några förhållanden för att komma
            till ett slut, som visar ett yrkande, motsatt utskottets. 1892,
            då denna fråga var före, ansågo kammaren och Riksdagen, att frågan
            var för tidigt väckt, och hade äfven några andra skäl för det
            afslag, som då blef beslutadt. Nu äro åtskilliga af dessa andra
            skäl på ett någorlunda öfvertygande sätt gjorda om intet, men
            ännu qvarstår dock det förra skälet, som för mig icke är alldeles
            obetydligt, nemligen att äfven nu frågan är för tidigt väckt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SbjHjZAiS1We9rpCLiCAW5">
          I Kongl. Maj:ts proposition heter det ganska rigtigt, att genom
          det arrangement, som i propositionen åsyftas, är det hufvudvilkoret
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4LJCqcaUdwkb4x5T51CjMb">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-GLaFdA9dvW7yJbZUF6tEKA" type="date">
          12 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-A4VuL62LYj1G8SEqz6dUvZ" prev="i-Jz2X84Nx8VrJoDDG2jY7wU" who="Q1388588" next="i-9C5hf44M2mCUaADmovzzka">
          <seg xml:id="i-P9TtftnCkhG8gm8vELin3g">
            Om försäljfastslaget, att konsten skall tillgodoses på eft värdigt
            sätt. Detta sker
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DGwaMdLfEGpSFTcMfqLwvR">
          ning af
        </note>
        <note xml:id="i-Uy1X2FWGZfJji23Nk3KssT">
          kongl. dra-
        </note>
        <note xml:id="i-5fwDh5wPzH68Z8NKN5SBsi">
          matiska teatern.
        </note>
        <note xml:id="i-Fu6EnCW6khGyJsT7JXMBfN">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-9C5hf44M2mCUaADmovzzka" prev="i-A4VuL62LYj1G8SEqz6dUvZ" who="Q1388588" next="i-ANoFUkCBg7H5U9xzhC6tUp">
          <seg xml:id="i-4BCkvDQPJPttPEcE1AE6nv">
            icke allenast genom det mer svåråtkomliga förhållandet, att man
            får värdiga framställare af den sceniska konsten, utan det sker
            i icke obetydlig grad, både i praktiskt och estetiskt afseende,
            på det sätt, att den lokal, som man åt dessa personer öfverlåter,
            är sådan, att den i det förra afseendet, i det raktiska, är fullt
            säker och tillräcklig och i det senare också tillfredaställer
            de fordringar, som man måste sätta högt värde på vid den teatraliska
            konstens utöfvande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ANoFUkCBg7H5U9xzhC6tUp" prev="i-9C5hf44M2mCUaADmovzzka" who="Q1388588" next="i-WZrkhC7i6iNqHmGh9zEz9t">
          <seg xml:id="i-Mztj5RcyAExjgqBhgYmz1P">
            Se vi på utskottets här föreliggande betänkande, så finna vi
            stora betänkligheter framstälda emot båda de byggnader, som nu
            uppehålla vår teatraliska konst, nemligen den s. k. svenska och
            den dramatiska teatern. Det heter visserligen, att många af dessa
            betänkligheter, som röra den förra, böra och kunna undanrödjag,
            men det har sig nog icke så lätt, när det kommer till sjelfva
            stycket, ty detta undanrödjande är förenadt med omkostnader, som
            nu icke kunna bestämmas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WZrkhC7i6iNqHmGh9zEz9t" prev="i-ANoFUkCBg7H5U9xzhC6tUp" who="Q1388588" next="i-Ms9QuURrrzitP5mwGN3uXP">
          <seg xml:id="i-NzvHD5TFGdktWWQ4oiBKSe">
            I sjelfva utskottets utlåtande, som ju på visst sätt understödjer
            den kongl. propositionen, märker man, att det finnes allt skäl
            till att vara betänksam, innan man ingår på densamma och gifver
            den sitt bifall. Ett af de skäl, som jag skall lägga till de redan
            anförda, är det, att om den nuvarande dramatiska teatern säljes,
            så är det högst . nödvändigt, i fall den andra teatern inköpes,
            att icke en svår konkurrent på den förra teatern uppstår. Det
            heter visserligen, att faran är undanröjd, ehuru på ett mycket
            svagt sätt. Det står nemligen: att enligt nämnda anbud, hvilket
            likväl endast gälde intill den 10 i denna månad, »förbunde sig
            köparen att, om anbudet antoges, icke under den tid, egendomen
            af honom egdes, derstädes bedrifva teaterrörelse». Det är mycket
            litet, som är fastslaget i denna köparens förbindelse. Hvad hindrar
            väl honom att sälja egendomen till en annan? Man märker visserligen
            i utskottets utlåtande sedermera, att, i fall transaktionen kommer
            före, det icke allenast här, utan äfven på det andra stället är
            högst nödvändigt tillse, att på intet af dessa ställen någon teater
            uppföres, som kommer att konkurrera med den af Riksdagen för den
            dramatiska konsten påtänkta teatern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ms9QuURrrzitP5mwGN3uXP" prev="i-WZrkhC7i6iNqHmGh9zEz9t" who="Q1388588" next="i-7YrpmBwVcDcStwxUtBZJ7s">
          <seg xml:id="i-MqQXVvKHhNtsaCLn9mHz5U">
            Det är kändt, att någon fördelaktigare plats för en teater än
            den, hvilken den dramatiska teatern erbjuder, finnes icke här
            i Stockholm att få, och den är i detta hänseende vida öfverlägsen
            den svenska teatern. I praktiskt hänseende lider den dock af så
            svåra olägenheter, att det mycket lätt kan hända, att, om denna
            teater skall qvarstå såsom sådan, vederbörande komma att helt
            och hållet förbjuda dess begagnande såsom teater. Eldfarligheten
            der är af de sakkunnige så skarpt påpekad, att endast detta borde
            vara anledning nog till denna teaters försäljande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7YrpmBwVcDcStwxUtBZJ7s" prev="i-Ms9QuURrrzitP5mwGN3uXP" who="Q1388588" next="i-L7Xgr1NgKpYq62H8Rx5BWX">
          <seg xml:id="i-2xYKdwj9b4dmYRW8vV57rs">
            Står det då mycket bättre till med eldfarligheten på den svenska
            teatern? Nej, visst icke. Men förhållandena der äro så beskaffade,
            att genom det läge, teatern har, kan man afhjelpa en hel mängd
            af de olägenheter, som der förekomma. Dit hör ätven nödvändig.
            heten af att vid denna teater, i fall man som sådan vill begagna
            den, i likhet med hvad som eger rum i utlandet, förbjuda, att
            kostymer, teaterdekorationer, kulisser och dylikt få finnas på
            samma ställe, eme-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BmysY1fBr4yA1f6jnqYiSK" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 13 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-L7Xgr1NgKpYq62H8Rx5BWX" prev="i-7YrpmBwVcDcStwxUtBZJ7s" who="Q1388588" next="i-SLYi8UtfxEKzo1h3m6jXTG">
          <seg xml:id="i-2Lvt9CopHQfyS5DpZ8AtYo">
            dan det ökar eldfarligheten. Det är väl icke heller omöjligt
            att för- Om försäljvara detta i någon nära liggande lokal och
            sälunda göra teatern ] ning a mindre eldfarlig. Der finnes dock
            andra mycket stora olägenheter, ””hIG.ALT skarpt påpekade af de
            sakkunnige, såsom i afseende å den fördjupning, = teatern. parterren
            bildar mot scenen och som måste ändras, ty om en panik = (Forts.)
            uppstår, är det nästan omöjligt, att icke menniskolif komma att
            spillas. Men äfven detta kan ju ändras. Jag medgifver det, men
            trots allt detta, qvarstår dock ett förhållande, som under andra
            omständigheter än de just här afsedda vore skäligen oväsentligt,
            men som här hör till det väsentligaste, nemligen beträffande akustiken.
            Då en ny och dyrbar byggnad för operan snart skall nå sin fullbordan,
            utan att man vunnit tillräcklig kännedom så väl om dess verkliga
            utrymme som om dess akustiska förhållanden, är det väl mycket
            vågadt att genom en penningtransaktion, låt vara fördelaktig för
            staten, skaffa den dramatiska konsten en lokal, som icke lär arena
            i det fallet på något vis hjelpas upp. Det torde vara ganska svårt
            att beräkna, hurudan akustiken i den nya operan blir, lika svårt,
            som det är att äfven efter ett noggrant arbete af en skicklig
            instrumentmakare säga, om den fiol, han gjort, kommer att få en
            god eller dålig ton. Arkitekten kan göra ett godt och noggrant
            arbete och iakttaga alla vetenskapliga fordringar, som böra iakttagas
            vid en teaters byggande, men det kan dock hända, att den icke
            blir bra i akustiskt afseende. År det då icke bättre, att åt den
            dramatiska konsten, då det här vid lag är än mera nödvändigt,
            emedan ordet är mindre hörbart än tonen, gifva en lokal, som i
            fråga om akustiken är god. År det icke vigtigare, att, då det
            är nödvändigt att lemna den gamla teatern, åt den dramatiska konsten
            anskaffa en byggnad för de medel, som fås genom att sälja den
            gamla teatern och som vidare kunna erhållas? I alla kägdelsar
            bör man icke förhasta sig och det är ingenting, som här tvingar
            Riksdagen att förhasta sig, Utskottet har i sitt betänkande en
            punkt, som jag skall be att få läsa upp. Jag skall blott taga
            mig friheten att i sista raden komma till ett helt annat resultat
            än utskottet. Det heter nemligen: »Men härvid bjuder nödig omtanke
            att tillse, å ena sidan, att, för den händelse den nya teatern
            befinnes icke böra upplåtas för den dramatiska konsten, åt denna
            må beredas annan tidsenlig lokal, samt, å andra sidan, att, om
            deremot båda konstarterna anses kunna förenas inom den nya teaterbyggnaden,
            den för den dramatiska konstens utöfvande anskaffade fastigheten
            må vara sådan, att den kan utan förlust för statsverket afyttras.»
            Fullkomligt sant! Jag instämmer helt och hållet häruti. Men derför
            kan jag icke begripa de 2 sista raderna i samma stycke, der det
            heter: »det nu ifrågasatta inköpet af svenska teatern synes utskottet
            tillrådligt för både det ena och det andra af dessa fallp. Nej,
            det är just det, det icke är, och jag tviflar på, att någon kan
            draga den konseqvensen af hvad utskottet här sagt. Det står öppet
            ännu att tänka sig för och tillse, hvad man kan och bör göra.
            Detta är dock slut, i fall det blir ett bifall till Kongl. Maj:ts
            proposition om att sälja den dramatiska och inköpa den svenska
            teatern.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LBwtkKhEoNeJ1ozPJR28Vt">
          N:o 24. Om försäljning a; kongl. dramatiska teatern.
        </note>
        <note xml:id="i-WHUbjQASwdZpRCfjBfqtua">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-JCxyhdtYWyrwVmsCSQahps" type="date">
          14 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-SLYi8UtfxEKzo1h3m6jXTG" prev="i-L7Xgr1NgKpYq62H8Rx5BWX" who="Q1388588" next="i-RyZgY1WUhWBaB1EnHb2jrU">
          <seg xml:id="i-LCByb3w1hS5oPSBYoiftSg">
            Hvad nu försäljningen af dramatiska teatern beträffar, är det
            klart, på grund af hvad jag sagt, att jag intet har att invända
            deremot, helst sedan utskottet uppsatt summan så mycket högre,
            att det försäkrats, att den efter de sakkunniges yttrande kunde
            anses antaglig. Jag vill till och med gå så långt, att jag tror,
            att ännu mera skulle kunna bjudas. Emot denna del af förslaget
            har jag således ingenting att anmärka. 0Bg anger den dessutom
            nödvändig att antaga, emedan det verkligen förhåller sig så, att
            faran för de besökande är så stor, att, om äfven någon liten olycka
            inträffar, blott det, att en person plötsligt skriker, att elden
            är lös, skall vålla en sådan trängsel i denna teater, att det
            nästan blir omöjligt att hjelpa sig fram. Till denna del af utskottets
            betänkande har jag ingenting annat att svara än ja.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RyZgY1WUhWBaB1EnHb2jrU" prev="i-SLYi8UtfxEKzo1h3m6jXTG" who="Q1388588" next="i-Bn9LQ1hGyiyNYoA9WDp7Ur">
          <seg xml:id="i-Cg7ck3eUvMkdc3Hx9hUkE4">
            Hvad sedermera inköpet af s. k. svenska teatern beträffar, så
            tror jag, att det är mer än ett villigt öra, som skall lemnas
            mig, då jag påminner om den gamla regeln, att det är bättre att
            tänka förut än att tänka efteråt. Det är icke på det sista sättet,
            som ordet eftertänksam har uppkommit. Låtom oss vara eftertänksamma.
            Vi hafva icke endast ett helt år qvar att betänka oss, och under
            tiden kan åtskilligt af vigt rörande våra teaterförhållanden inträffa,
            utan vi hafva en ännu längre tid, enligt mitt förmenande, innan
            denna fråga slutligen bör afgöras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bn9LQ1hGyiyNYoA9WDp7Ur" prev="i-RyZgY1WUhWBaB1EnHb2jrU" who="Q1388588">
          <seg xml:id="i-FREUQcXMVZV4p3ajAWZmJx">
            Min uppfattning mynnar således ut i, att jag förenar mig med
            de reservanter från Andra Kammaren, som gått in på att sälja dramatiska
            teatern, men satt sig emot inköpet af den andra. Det finnes visserligen
            ett par reservanter, som varit mera radikala, men jag vill icke
            nu förena mig med dem, ehuru i deras förslag icke ligger någon
            fara, ty det är blott fråga om ett afslag å den kongl. propositionen
            i dess nuvarande skick. Men jag anser, att redan nu något kan
            och bör göras, och det är derför, som jag, herr talman, förenar
            mig i det yrkande, som blifvit gjordt af de åtta reservanterna
            från Andra Kammaren.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GJ6taaazZS6WdGgTk4MxrY" type="speaker">
          Herr Ljungberg:
        </note>
        <u who="Q5960854" xml:id="i-Pxy7TaJteBjMLwNnGPRsJg" next="i-VzRs6kTimwhRmqVz9nKq5U">
          <seg xml:id="i-WHQNUN7f7V9hEGA4zJMkN8">
            Efter de yttranden, som afgifvits i denna fråga, synes det, som
            om i allmänhet rösterna höjt sig för ett rent afslag på det betänkande,
            som här blifvit aflemnadt. dag tror dock, att det finnes en annan
            utväg, som man kan tillgripa, då man anser, att den gamla byggnaden
            är otjenlig och den nya föreslagna icke heller lämplig. Denna
            senare är särskildt ur akustisk synpunkt och med hänsyn till aflägsenheten
            icke mycket eftersträfvansvärd. — Det finnes likväl en omständighet,
            som hindrar mig åtminstone, och troligen flere af denna kammares
            ledamöter, att gå in på ett rent afslag, och det är den eldfarlighet,
            som vidlåder den nuvarande dramatiska teatern, och som kan blifva
            högst betänklig under den tid, som man väntar på en ny proposition.
            Det är således största skäl att göra något under tiden. Man har
            då den utvägen, som jag tänkt föreslå, men som en talare, med
            hvilken jag således kan förena mig, nu redan framstält, att förhyra
            den nuvarande svenska teatern. Denna teater bör, enligt min tanke,
            icke komma i fråga att inköpas af staten, af det skäl, som jag
            nyss nämnde, att den icke blott är i akustiskt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JgsLy8FDZRff8zwn9MCyNo" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 15 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-VzRs6kTimwhRmqVz9nKq5U" prev="i-Pxy7TaJteBjMLwNnGPRsJg" who="Q5960854" next="i-WzmRubjQ8HPYDVEEGSjNfw">
          <seg xml:id="i-CD92fMRsfAFN4V3V5opQnD">
            afseende olämplig, utan äfven för långt aflägsen från den stora
            tra- Om försäljfiken. Det senare förhållandet har, enligt min
            tanke, blifvit alldeles konol dd för litet beaktadt. mitiska Det
            torde icke vara obekant för många af herrarne, att när = teatern.
            denna teater byggdes, stäldes den under ledning af den mest pPopu-
            — (Forts.) läre skådespelare, som här funnits på senare tider;
            men företaget ick likväl icke, och hvarför? Jo, utan tvifvel derför,
            att teatern åg för långt aflägsen. Salongen är dessutom af sådant
            omfång, att den icke lämpar sig för dramatiska föreställningar,
            och teatern blef derför föga besökt. Man fann då på att förvärfva
            sig en särdeles utmärkt sångerska, som vi numera hafva lyckan
            att ega vid operan, och hon tillvann teatern den stora publik,
            hvarigenom affären bar sig. Detta visar emellertid två saker:
            den ena, att den svenska teatern alldeles icke lämpar sig för
            dramatiska spektakel, och den andra, att den ganska väl skulle
            lämpa sig, icke till opera — det har man funnit, att den icke
            gör, men till operett-teater. Det torde vara dess egentliga bestämmelse,
            och på det området bör den kunna hafva framgång. Men staten har
            icke att göra med detta slag af föreställningar, och jag nämner
            detta blott i föregående, såsom möjligen en er tänka på, då frågan
            är om en så god teaterbyggnads användande. Nu skulle det kunna
            för staten vara en fördel för tillfället att förhyra denna teater
            för den dramatiska konsten, då man derigenom kunde komma ifrån
            den eldfarlighet, som den nuvarande dramatiska teatern har, och
            under tiden vore man i tillfälle att försöka, hvad »svenska teatern»
            duger till. Finner man då, att den, mot förmodan, skulle vara
            tjenlig till dramatisk teater, så bibehåller man den. År den deremot
            otjenlig för detta ändamål, så bygger man en ny. Det senare förslaget
            tyckes öfverensstämma med den siste talarens åsigt och synes vara
            önskvärdt. Staten måste förr eller senare tänka sig att på en
            tjenlig plats bygga en teater för den dramatiska konsten. Jag.
            skulle derför vilja föreslå, att man nu inskränkte sig till att
            bevilja försäljningen af den gamla dramatiska teatern, men icke
            inköpte, utan blott förhyrde den s. k. svenska teatern. Medan
            jag har ordet, ber jag få fästa mig vid ett uttryck, som förekommer
            i statsutskottets betänkande. Det antydes der såsom ett vilkor,
            att man bör se till, att konsten blifver »på ett värdigt sätt
            representerad» på den dramatiska teatern. Det är en gammal fras,
            som man nyttjat vid många liknande tillfällen, men jag har ännu
            icke sett, att man kommit från ord till handling. Den utvägen
            finnes likväl, att tillsätta såsom inspektör en i intellektuelt
            och moraliskt hänseende begåfvad person, med så hög grad af estetisk
            bildning, att han med full kompetens kan öfvervaka den dramatiska
            teaterns verksamhet. Om denna" inspektion kunde utsträckas till
            äfven operan, skulle det icke skada. Det till och med vore nödvändigt
            med hänsyn till det godtycke och det märkliga inflytande af sympati
            och antipati, som man funnit der göra sig gällande. Detta har
            jag emellertid velat säga endast i förbigående. Min hemställan
            går derpå ut, att vi icke köpa, utan blott förhyra den svenska
            teatern, till dess man hunnit utröna dess verkliga lämplighet
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RSFs6h5DZN8p21q1siYpva">
          N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-WzmRubjQ8HPYDVEEGSjNfw" prev="i-VzRs6kTimwhRmqVz9nKq5U" who="Q5960854" next="i-SAo1YrZdeViPWEt13a1cBX">
          <seg xml:id="i-UTBggDgTaQYF8q7UER7PVJ">
            Om försälj-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E9iFm4Ug9TWRGQZLaQPKXX">
          ning af kongl. dra
        </note>
        <u xml:id="i-SAo1YrZdeViPWEt13a1cBX" prev="i-WzmRubjQ8HPYDVEEGSjNfw" who="Q5960854" next="i-FYFWCXgmd9U7Xguxvm6JcX">
          <seg xml:id="i-PzsTBQgGSAN2aqJASbfbWT">
            matiska
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FYFWCXgmd9U7Xguxvm6JcX" prev="i-SAo1YrZdeViPWEt13a1cBX" who="Q5960854" next="i-JHKHFL73pdWy6ith1Wp1zj">
          <seg xml:id="i-DELcGeuuEBi6EtHZqpUMPN">
            teatern.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WoatDryGRXFKA5yN83s1LP">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-GELrxRgvveQBZ9ZPjKax2P" type="date">
          16 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-JHKHFL73pdWy6ith1Wp1zj" prev="i-FYFWCXgmd9U7Xguxvm6JcX" who="Q5960854">
          <seg xml:id="i-2x2u7Cc46KWr7B94wijeC7">
            för ändamålet, och att man under tiden planerar för byggandet
            af en ny teater, i händelse den förra icke skulle visa sig lämplig
            för den dramatiska konsten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MkM2Sp151Np2dtM5KFbeCP" type="speaker">
          Hans excellens friherre von Essen:
        </note>
        <u who="Q5499548" xml:id="i-KEXzTFvd4G3imGtTtWssFr" next="i-TYYq4ZH3x9HNFF2pcg1q7B">
          <seg xml:id="i-VNmrsLteDJ4oFc9Vt4BAYL">
            Erfarenheten har visat, att så snart det är fråga om att bygga
            eller att inköpa en tomt, och i synnerhet när det skall ske för
            statens räkning, är det nära nog lika många förslag, som framkomma,
            som det finnes hufvuden. Jag kan visserligen icke säga, att förslagen
            i detta fall äro lika många som hufvudena, men de äro i alla fall
            ganska många. Hvarifrån de komma, alla dessa olika förslag, det
            vet man väl, nemligen dels ifrån egna funderingar, då hvar och
            en föreslår, hvad han kunnat uppgöra, och dels hufvudsakligen
            från pressen. Inom pressen har kommit fram så olika meningar i
            afseende å den kongl. propositionen, att de utgöra, snart sagdt,
            lika många som det är tidningar. Här föreslås,att man skall försälja
            den dramatiska teatern utan att inköpa någon ny, en annan föreslår
            att bygga en ny dramatisk teater vid nybrohamnen, och vidare föreslås
            att hafva den lyriska och dramatiska scenen förenade på den blifvande
            operan. Ja, ännu flera förslag hafva kommit fram, och man kan
            verkligen blifva villrådig hvad man skall göra. Slutligen hafva
            många sökt den utvägen, såsom varande den försigtigaste, att afslå
            alltsammans och låta det vara som det är, och då säger en och
            annan talare, att detta går mycket väl för sig, ty frågan är för
            tidigt väckt. Deremot vill jag inlägga en liflig protest. Den
            är icke för tidigt väckt, och det hade egentligen, om jag får
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TYYq4ZH3x9HNFF2pcg1q7B" prev="i-KEXzTFvd4G3imGtTtWssFr" who="Q5499548" next="i-3ANbmBsA7RsgMyAZvvcZyK">
          <seg xml:id="i-BmeY8UXfHbx87KW8vYrD7r">
            säga min tanke, icke varit för tidigt att afgöra denna fråga
            förra gången, då den kongl. propositionen härom Def framlagd.
            Ehuru priset då var lägre än det, som nu är ifrågasatt för dramatiska
            teatern, så hade likväl under detta år inkomsterna varit tillräckliga
            att motivera en sådan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3ANbmBsA7RsgMyAZvvcZyK" prev="i-TYYq4ZH3x9HNFF2pcg1q7B" who="Q5499548" next="i-2Yt2SHgNg3ZpiZmJSxgsrP">
          <seg xml:id="i-9QrwD1KxoUkkmf3EMBwhdd">
            En talare yttrade, att den svenska teatern springer icke bort,
            om man icke nu köper den. Det är jag, för min del, icke öfvertygad
            om. Jag tror, att det icke är på lösa grunder, man har antydt,
            att en konkurrent skulle uppträda såsom köpare till denna teater.
            På samma gång vill jag tillägga, att ehuru den värde talaren må
            besitta mycket större erfarenhet i afseende å värdering af tomter
            än jag, som dock haft någon sysselsättning med dylika saker under
            den tid, jag var Konungens rådgifvare, så måste jag ändå i detta
            fall lita mera på de sakkunniges värdering af denna tomt, som
            skedde år 1892, då den upptogs till, inklusive byggnaden, 650,000
            kronor. Sedan dess har icke någon ny värdering skett, och skulle
            värdet af denna tomt hafva blifvit höjdt i samma proportion som
            andra tomtvärden i hufvudstaden, så skulle detta värde nu vara
            betydligt högre, såvida nemligen dessa sakkunnige kände till det
            uppdrag, de fått. Men de voro ju specialister och trovärdige män,
            så att man kan icke annat än sätta tro till deras omdöme. De värderade
            byggnaden icke såsom teater, utan såsom ett hus, som skulle användas
            till magasin eller dylikt ändamål, för hvilket det till äfventyrs
            vore ganska lämpligt. Jag tror, att en spekulant, som vill inköpa
            denna byggnad för teatraliska ändamål, är mycket farlig i närvarande
            stund, och sker detta,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YKbH8UXdSNgs6CUPyghou" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 17
        </note>
        <note xml:id="i-G5GdnJJ1oZrya5R5G9TkcM">
          N:o 24,
        </note>
        <u xml:id="i-2Yt2SHgNg3ZpiZmJSxgsrP" prev="i-3ANbmBsA7RsgMyAZvvcZyK" who="Q5499548" next="i-ELmjP9vMb3qwdF1J53hUzY">
          <seg xml:id="i-TufTKTJ67SXs42649XbasV">
            så har Riksdagen skaffat en farlig konkurrent till såväl operan
            som Om försälj-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ELmjP9vMb3qwdF1J53hUzY" prev="i-2Yt2SHgNg3ZpiZmJSxgsrP" who="Q5499548" next="i-4mZqrSvuXohgqyJg9tiGPG">
          <seg xml:id="i-8xAR8WfShjyVShA7M6e8tW">
            må hända äfven till den blifvande dramatiska teatern. Jag tror
            dock icke, att Riksdagen kommer att lägga ned någon summa på att
            bygga en dramatisk teater. Man talar om 5- å 600,000 kronor för
            ett dylikt företag. Det räcker icke, men tala om 1 å 1 1/, million,
            då kan jag tro det vara möjligt, men detta hafva vi icke råd till.
            Jag tror derför, att man icke bör låta detta tillfälle gå sig
            ur händerna. Gör man det, förlorar man, enligt min öfvertygelse,
            för såväl den dramatiska som den lyriska konsten mera än man kan
            beräkna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4mZqrSvuXohgqyJg9tiGPG" prev="i-ELmjP9vMb3qwdF1J53hUzY" who="Q5499548" next="i-MLmMR4vSuPhNqzpjGfwBZj">
          <seg xml:id="i-NwgfNp9Y9KiRPmVySwqNKS">
            Nu säger man: låt oss slå ihop den dramatiska och den lyriska
            scenen; det är icke pröfvadt. Jo, det är pröfvadt, och det har
            framhållits, att det icke kan gå. Den nya operan kommer att hafva
            större olägenheter i detta afseende än den förra, ty den nya operan
            kommer att blifva större och sålunda mindre lämplig för dramatiska
            stycken. Man känner icke heller, hurudan akustiken på den nva
            operan kommer att blifva; om den blir jemförlig med den förträffliga
            akustik, som fans på den gamla. En sammanslagning af den dramatiska
            och den lyriska konsten på samma scen har dessutom i ekonomiskt
            afseende visat sig medföra betydande olägenheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MLmMR4vSuPhNqzpjGfwBZj" prev="i-4mZqrSvuXohgqyJg9tiGPG" who="Q5499548" next="i-VzSmNLUqtESzsC2BPe9xCt">
          <seg xml:id="i-95MtQ65oCmNmiYS5dZcseE">
            De bästa sångarekrafter och de bästa aktörer måste i alla händelser
            anställas med en aflöning, som för dem är tillfredsställande.
            De kunna nu täfla om de pris, som betingas utomlands på de stora
            platserna i verlden, och de taga icke någon lägre aflöning än
            som motsvarar ungefär densamma, som de skulle få i utlandet. Om
            både dramatisk och lyrisk konst skall bedrifvas på samma scen,
            så kommer den valuta, som erbjudes, icke att blifva mera än hälften
            så stor som annars. Det kommer att spelas tre gånger i veckan
            på den ena och tre å fyra gånger i veckan på den andra afdelningen,
            men betalningen blir densamma. Ekonomiskt sedt tror jag således,
            att det blir en förlustbringande affär. För förvaltningen kommer
            det dessutom att medföra väsentliga olägenheter, att den måste
            slitas mellan de tvenne intressena, och man kan alltid förutsätta,
            att den man, som sättes i teten för ett sådant företag, är så
            qvalificerad, att han företrädesvis omhuldar operan och icke egnar
            samma intresse åt den dramatiska konsten, som då blir lidande.
            Det blir således den ena. som kommer att hafva företräde framför
            den andra. Repetitionerna, som måste hållas dagligen, kunna visserligen
            ske på särskilda salar, men på scenen kunna de icke ske på en
            gång. Olägenheter uppstå dessutom med dekorationer, attributer,
            kostymer och dylikt. Dessutom är det ganska tvifvelaktigt, huru
            utrymmet är beräknadt på den nya operan, ifall man antager, att
            särskilda anstalter måste träffas för den dramatiska scenen. Jag
            anser således denna tanke om sammanslagning af de båda scenerna,
            som framkommit i pressen, icke vara lämplig. Den har visserligen
            blifvit af komitén framhållen såsom utförbar, men det har blifvit
            vederlagdt. Jag har icke hört något enda skäl, som skulle tala
            emot inköpet af den s. k. svenska teatern, mera än det, att denna
            teater skulle vara dålig i akustiskt afseende. Det erkänner jag,
            men det är, såsom en talare anmärkte, en sak, som helt säkert
            skulle kunna upphjelpas. För öfrigt är med akustiken som med tonen
            i en fiol, man kan aldrig förutse hur den
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WZzLpC8fSxAe1aqfLNWvCR">
          Första Kammarens Prot. 1897. N:o 24. 2
        </note>
        <note xml:id="i-Q8yqn1K1hLuh4orSe4zrPB">
          ning af onal. dramatiska teatern.
        </note>
        <note xml:id="i-Qbha5JuDQxNvtgczTc3FSx">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3rwwPtE9Wz6F1U11U5LLWU">
          N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-VzSmNLUqtESzsC2BPe9xCt" prev="i-MLmMR4vSuPhNqzpjGfwBZj" who="Q5499548" next="i-7RWFa6ZH6WDPLEqb5kzzLU">
          <seg xml:id="i-AttGZigBUbCP2HiPNBo8jz">
            Om försälj-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-215X9jSUoJ2ogmh7z44FEn">
          ning a kongl. dramatiska teatern.
        </note>
        <note xml:id="i-4NYU4hHUdraHj3AvJuxgdX">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-QNuYGFY5upjGbtAzUwckuR" type="date">
          18 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-7RWFa6ZH6WDPLEqb5kzzLU" prev="i-VzSmNLUqtESzsC2BPe9xCt" who="Q5499548" next="i-S7yYEcrUxzVXj5ZBXhnXPu">
          <seg xml:id="i-yaE8D7gmGhkh3Fao7dna8">
            skall blifva. Blir den bra, så är detta något, som man icke kan
            beräkna på förhand. Om man nu skulle lägga ner stora summor på
            att bygga en ny dramatisk teater, så kan det hända, att den icke
            blir så mycket bättre i akustiskt afseende, som man tänkt sig.
            Men att den svenska teatern kan förbättras i akustiskt afseende,
            är ganska visst. Det har framhållits af sakkunnige, att om den
            stora utbyggnad, som finnes på parkett och andra raden, blir afdelad
            genom träväggar med rabitsputs, så kommer detta att upphjelpa
            saken högst väsentligt. På den gamla operan, som var så förträfflig
            i akustiskt afseende, lade man en trävägg omkring, hvilket bidrog
            till att ljudet fick en bättre resonans. Då frågar man, hvarför
            har icke detta skett förut, för att få akustiken på den svenska
            teatern bättre? Jo, helt enkelt derför, att man då skulle mistat
            en del platser, hvartill operan icke har råd. Å ena sidan har
            man framhållit behofvet af dessa platser för operan, men å andra
            sidan har man ansett, att det icke skulle vara till någon skada
            för dramatiska teatern att gå miste om dem, derför att på den
            svenska teatern finnas platser till högst betydligt större antal
            än på den nuvarande dramatiska teatern, och dessutom kunna platser
            beredas der kapellet varit placeradt, då detta icke vidare behöfver
            vara så stort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S7yYEcrUxzVXj5ZBXhnXPu" prev="i-7RWFa6ZH6WDPLEqb5kzzLU" who="Q5499548" next="i-6AytqSmgdwRCpATDqo7RW9">
          <seg xml:id="i-2PmuX6Awy3YnKbBgtfL3oq">
            Nu kommer härtill, att staten eger en högst dyrbar materiel,
            som tillhör den dramatiska teatern och väsentligt ökats under
            dessa år och som man är i tillfälle att använda omedelbart på
            den svenska teatern. Skulle den dramatiska teatern upphöra och
            Riksdagen icke bry sig om att hafva någon sådan teater, då har
            man en värdefull attiralj öfverflödig och man får dessutom vänta
            sig, att den svenska teatern blir använd såsom en konkurrentteater
            till operan. För min del kan jag icke förstå den talare, som sade,
            att det gör detsamma om man väntar en tid, saken kan reda sig
            en annan gång och vi hafva vunnit tid. Jo, det är, enligt min
            tanke, hvad man icke gjort. Då har man försuttit tiden och då
            har man icke, såsom talaren framhöll att man borde vara, »pvarit
            eftertänksam», utan man har varit obetänksam. Det är hela skilnaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6AytqSmgdwRCpATDqo7RW9" prev="i-S7yYEcrUxzVXj5ZBXhnXPu" who="Q5499548">
          <seg xml:id="i-7qcnpHTqUof9wYJCT5YjSf">
            Jag anser det vara väl betänkt, som utskottet föreslagit, och
            tilllåter jag mig derför att yrka bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-R9wkFXkaN7EyVn4xpmxXVe" type="speaker">
          Herr Tornerhjelm:
        </note>
        <u who="Q6213719" xml:id="i-UFoZpN7DTND3ihgrWuksep" next="i-DsHu7rw5J39fK8hRnf99UB">
          <seg xml:id="i-oqULagwJXjjvyKszCGrtH">
            Utskottet har naturligtvis icke kunnat ingå i granskning af sjelfva
            den konstnärliga frågan, eller frågan om huru det skall ordnas
            med den blifvande dramatiska och lyriska scenens förvaltning för
            framtiden och huru vida det är skäl att sammanslå dem eller ställa
            dem under en ledning eller icke. Denna fråga har ej heller förelegat,
            och utskottet har icke ansett sig kompetent att bedöma den. Utskottet
            har stält sig utanför denna fråga, men har i alla fall ansett
            sig böra beröra den i hvad angår lämpligheten att ställa en väg
            öppen för ett framtida beslut beträffande den rigtning, i hvilken
            man skulle vilja gå. Det hade blifvit för utskottet tillkännagifvet,
            att Kongl. Maj:ts mening vore att tillsätta en komité i enlighet
            med Riksdagens önskan för att utreda, huru med operans scen skall
            förfaras, då operan blir färdig, och att denna komité skulle få
            i uppdrag att taga i öfvervägande, huru det skall ställas med
            den
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2szrczZVj1Rh9QMEhGRecW" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 19 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-DsHu7rw5J39fK8hRnf99UB" prev="i-UFoZpN7DTND3ihgrWuksep" who="Q6213719" next="i-RzEbbZywW3fLGG2XePvNS6">
          <seg xml:id="i-TBHeRBsjjnX5K9Yk76zBHp">
            dramatiska konsten, om den skall bedrifvas på operan eller möjligen
            Om försäljskötas på en egen scen såsom förut, men under samma
            styrelse som konst Ht operan, eller såsom på senare tiden genom
            ett konsortium. För att Mitiska denna komité skulle hafva fria
            händer att yttra sig 1 den rigtning, teatern. som den på sakliga
            skäl kunde finna lämpligast, ansåg utskottet det (Forts.) vara
            nödvändigt att öppna möjlighet för alla dessa utvägar. Genom att
            föreslå enbart en försäljning af dramatiska teatern, utan att
            en annan teater fans i reserv, gaf man visst icke komitén fria
            händer, utan snarare band händerna för den blifvande utredningen
            i fråga om lämpligheten af en sammanslagning, alldenstund det
            andra alternativet då endast skulle vara uppförandet af en ny,
            dyrbar byggnad. Derför ville utskottet ej gifva något på hand
            genom ett sådant beslut. Utskottet ansåg följaktligen, att man
            borde hafva en teater i reserv, vare sig den dramatiska eller
            svenska teatern. Endast på det sättet hade man gifvit fria händer
            åt den blifvande utredningen i stället för att tvinga den att
            gå endast den ena vägen. Jag tror, att man genom att behålla en
            teater tillgänglig, för den händelse den skulle behöfvas, och
            icke sälja, förr än utredningen visat, om den behöfs eller icke,
            gifver den nya komitén fria händer att yttra sig i hvilken rigtning
            eom helst. I hvilken rigtning detta yttrande skall gå, är svårt
            att säga. För mig har det varit ett önskningsmål, att de dramatiska
            och lyriska scenerna skulle sammanslås, men på senare tiden har
            jag hört så många skäl deremot, att jag börjat tvifla på lämpligheten
            deraf. Och då det ju är omöjligt att på förhand säga, hurudana
            de akustiska förhållandena i den nya operan komma att blifva,
            ligger äfven deruti ett ekäl mot sammanslagningen, äfven om andra
            skäl tala derför. Under sådana förhållanden har utskottet ansett,
            att då en teater finnes tillgänglig, bör man icke sätta den dramatiska
            konsten på bar backe och derigenom antingen tvinga den att upphöra
            såsom stående under statens hägn eller ock framtvinga ett anslag
            till en ny teater. Då det nu är erkändt och bevisadt, att den
            dramatiska teatern är under all kritik på grund bland annat af
            sin eldfara — den är nemligen till den grad eldfarlig, att man
            borde när som helst utfärda förbud att spela på den — och då det
            nu föreligger ett så gynsamt anbud som 360,000 kr., kan jag icke
            finna något skäl för att icke antaga detta anbud, hvarjemte för
            inköp af svenska teatern torde tala önskvärdheten att icke lemna
            den dramatiska konsten på bar backe till den dag, då den ifrågasatta
            utredningen blir färdig, hvilket jag icke tror kommer att inträffa
            till nästa är, då kontraktet med operan upphör, emedan det kan
            dröja länge, innan man tillräckligt känner akkustiken i den nya
            operan. Hvad den ekonomiska sidan beträffar, beder jag få eäga,
            att det pris, som bjudits för dramatiska teatern, är så godt,
            att jag tror icke man kan garantera att när som helst få det.
            Efter hvad det sagts utskottets ledamöter, hvilka försökt sätta
            sig i förbindelse med personer, som hafva reda på prisförhållandena,
            är 30 kr. pr qv.-fot ett lämpligt pris för den tomt, der dramatiska
            teatern ligger. Denna tomt har en särskild olägenhet, som sänker
            dess värde såsom vanlig byggnadstomt; den har nemligen mycket
            liten fasad åt torget och
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Mjd5Tdm8Xcw5mjf7tvZ9vL">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-RZG47NqbkCNQP5vbBWLcbd">
          Om försäljning af kongl. dramatiska teatern.
        </note>
        <note xml:id="i-Vj2SiiTxVQaVYy2iEztaqA">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-X6WF4fJGJTmwjGVvUVaEnG" type="date">
          20 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-RzEbbZywW3fLGG2XePvNS6" prev="i-DsHu7rw5J39fK8hRnf99UB" who="Q6213719" next="i-M5S3K75vpQKTnUQhFUE7uy">
          <seg xml:id="i-5P5nVFZQEmxLAjCuM1j99T">
            afemalnar inåt, så att den slutligen icke är mycket bredare än
            detta rum. Den betingelse, som i allmänhet höjer värdet å en tomt,
            är att den har god fasad, som möjliggör inredning af butiker åt
            gatan, hvilka gifva goda hyror. Detta blir till så ringa grad
            fallet här, att jag icke tror, att denna tomt kan betinga samma
            pris som en vanlig byggnadstomt. Den, från hvilken anbud nu föreligger,
            vill använda tomten till ett specielt ändamål, som gör honom oberoende
            af denna olägenhet, och jag tror derför, att detta anbud bör beaktas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M5S3K75vpQKTnUQhFUE7uy" prev="i-RzEbbZywW3fLGG2XePvNS6" who="Q6213719" next="i-ELdcJRgUjq7rMgzWChmhHL">
          <seg xml:id="i-5eA8nfAxr7qcf9tLjLGfch">
            Hvad sedermera priset på svenska teatern beträffar, är det något
            högre än det förra, som var 450,000 kr.; men då dramatiska teatern
            stigit så mycket sedan föregående värdering, kan icke denna förhöjning
            anses såsom oskälig, i synnerhet då, såsom den siste talaren gsude,
            de sakkunnige 1892 värderade den till 650,000 kr. Jag tror, att,
            om man köper den nu och man sedermera skulle besluta sig för att
            sälja den, det blir ganska lätt att få sälja den till teater igen,
            och staten får då igen sina penningar. Förhållandet är sedan detsamma,
            som om man icke köpt den nu. Vill man sälja den med förbud att
            använda den till teater, så kan detta nog inverka sänkande på
            priset, derför att den måste byggas om, men denna sänkning får
            då icke läggas på tomten, utan är det pris, gom man får betala
            för att få bort en konkurrent. Vill man sälja den till teater
            igen, kan man sannolikt göra det till samma pris, som man sjelf
            fått betala. Man har visserligen sagt, att svenska teatern gick
            illa såsom privatteater förut, men det är att märka, att då funnos
            tre teatrar inom en liten omkrets, operan, dramatiska teatern
            och svenska teatern. När staten lägger ned dramatiska teatern
            och det sålunda endast blir två teatrar i denna centrala del,
            är det naturligt, att dessa två böra bära sig bättre än tre. Om
            den icke blir använd för statens räkning, när kontraktet är slut,
            får den nog användning, såsom en talare sade, till operett-teater.
            Spekulation derpå kommer med all säkerhet att finnas, och när
            varietén nu är borta, tror jag, att en operett-teater har all
            utsigt att gå bra; och detta torde för den svenska operan blifva
            det värsta, som kunde inträffa ur konkurrenssynpunkt. Här har
            sagts, att man, för att afhjelpa den olägenhet, som skulle uppstå
            genom att man sålde den dramatiska teatern utan att köpa svenska
            teatern och för att sålunda hindra att den dramatiska konsten
            nästa år står på bar backe, kan hyra svenska teatern. Men man
            får då betala en hyra, som blir en mycket hög ränta på köpeskillingen.
            Man betalar nu 35,000 kr., men sedan dramatiska teatern nedlagts,
            kommer sannolikt hyran för svenska teatern att höjas till 40-
            å 50,000 kr., hvilket blir 10 procent på köpeskillingen, och detta
            kan icke kallas någon god affär. Genom att hyra svenska teatern
            för en tid har man också omöjliggjort för sig rättigheten att
            sedermera hindra, att den användes till konkurrentteater, hvilket
            man har i sin magt genom att köpa den.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ELdcJRgUjq7rMgzWChmhHL" prev="i-M5S3K75vpQKTnUQhFUE7uy" who="Q6213719" next="i-BqUM8EYJhhUwTLehHucNd3">
          <seg xml:id="i-Fgov49rHkexdai1mbRYdYJ">
            Rent afslag på frågan medför endast ett års uppskof. Såsom jag
            redan nämnt, tror jag icke, att den ifrågasatta utredningen kan
            blifva färdig om ett år. Jag tror, att den nya operan bör vara
            begagnad såsom teater och pröfvad, innan man kan definitivt säga,
            att den är lämplig för båda scenernas sammanslagning. Följaktligen
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Maq9EZA2LfEPrrY71EFrcw" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 21 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-BqUM8EYJhhUwTLehHucNd3" prev="i-ELdcJRgUjq7rMgzWChmhHL" who="Q6213719" next="i-21FNh6U8BtZRKCWAF2vtsK">
          <seg xml:id="i-QHEJcn2ds6MUf8jhA1JH7F">
            skulle man nästa år stå inför samma predikament som nu, men man
            Om. FORA riskerar dessutom, att anbudet på dramatiska teatern
            icke står qvar. kongl. dra Då genom ett rent afslag således i
            alla händelser icke skulle vinnas ”matiska mer än ett års uppskof,
            och ett bifall till de 8 reservanternas förslag, = teatern. att
            blott sälja den ena teatern utan att köpa den andra, slutligen
            kunde = (Forts.) komma att bära derhän, att Riksdagen finge bevilja
            penningar till att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-21FNh6U8BtZRKCWAF2vtsK" prev="i-BqUM8EYJhhUwTLehHucNd3" who="Q6213719" next="i-HCB1bb6kYn9XvP82eP2S9g">
          <seg xml:id="i-ECNDFx6naJKQmy77Sagzu2">
            bygga en ny dramatisk teater, böra fördelarne af utskottets förslag
            ligga
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HCB1bb6kYn9XvP82eP2S9g" prev="i-21FNh6U8BtZRKCWAF2vtsK" who="Q6213719" next="i-F2sfmTrPN75HdjyCwa9Q3P">
          <seg xml:id="i-PaV8X2y6y7cAdkCCjrzXc">
            i öppen dag. För min del är jag öfvertygad, att den blifvande
            utrednin-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AxD5qc7fmMabrqwoTK5PUG">
          gen kommer att gå i den rigtningen, att en sammanslagning af
          de begge
        </note>
        <u xml:id="i-F2sfmTrPN75HdjyCwa9Q3P" prev="i-HCB1bb6kYn9XvP82eP2S9g" who="Q6213719" next="i-HRBSvXt7SNc4j7Hk8rGRsh">
          <seg xml:id="i-PdCcKFu4N5RH1qFLFAUfkM">
            scenerna icke bör ske, Och om man då icke har köpt svenska teatern,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HRBSvXt7SNc4j7Hk8rGRsh" prev="i-F2sfmTrPN75HdjyCwa9Q3P" who="Q6213719" next="i-EoXuRdQLdRXLFw6UekCrYw">
          <seg xml:id="i-JSLkCarvDNtezVPaKduHmT">
            lär Riksdagen blifva tvungen att bygga en ny teater. Men att
            fatta
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EoXuRdQLdRXLFw6UekCrYw" prev="i-HRBSvXt7SNc4j7Hk8rGRsh" who="Q6213719" next="i-MWG4Xnjvh6aif88KcWNodR">
          <seg xml:id="i-KRj1Xmi93EYuBBoP3wiJyM">
            ett beslut, som på detta sätt binder händerna på Riksdagen, tror
            jag
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MWG4Xnjvh6aif88KcWNodR" prev="i-EoXuRdQLdRXLFw6UekCrYw" who="Q6213719">
          <seg xml:id="i-NMbVz4q4JgiSZELhHY3NnE">
            är oförsigtigt. På dessa skäl yrkar jag bifall till utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LggDn4pbmHmBPE1GjmmX2o" type="speaker">
          Herr Sandberg:
        </note>
        <u who="Q6091861" xml:id="i-Bj36z5w8ZfbTzXikitVr97">
          <seg xml:id="i-FyTQGeKiDCQRVVW4jtdqBt">
            Då under de få veckor, som förflutit, sedan denna proposition
            inkom till Riksdagen, det pris dramatiska teatern vid försäljning
            ansågs kunna betinga, vuxit från 250.000 kr. till 360,000 kr.,
            kan jag icke förstå, att det är minsta risk att uppskjuta denna
            försäljning, hvarför jag förenar mig med herr von Friesen om att
            yrka afslag ä den kongl. propositionen,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TUdn5Zx8UPWRdkMaRnycc2" type="speaker">
          Herr Leman:
        </note>
        <u who="Q5945805" xml:id="i-N2YJNYCRPbZyCRGCUbWWwX" next="i-DpG3hDe5akeXM8o25SA7b5">
          <seg xml:id="i-4irf1Y1dtZxaTZyeN11t1y">
            Jag har endast två korta erinringar att göra och skall först
            vända mig mot den talare, som yrkade bifall till den af herr Andersson
            m. fl. afgifna reservationen. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DpG3hDe5akeXM8o25SA7b5" prev="i-N2YJNYCRPbZyCRGCUbWWwX" who="Q5945805" next="i-9ouXzDzHgE9K5WdoGQqUQH">
          <seg xml:id="i-WmVv6XUPkCWNKe26xb1NnJ">
            Jag kan icke förstå, huru det skall gå med den dramatiska verksamheten,
            i fall man försäljer den ena teatern, utan att köpa den andra,
            En ärad talare har sagt, att i sådan händelse kan man hyra svenska
            teatern Ja, nog har Riksdagen stor magt, men icke tror jag Riksdagen
            har ensidig magt att besluta förhyrandet af en teater. Det kan
            ju nemligen hända att, om Riksdagen beslutar att försälja den
            dramatiska teatern och på samma gång vägrar att inköpa den svenska
            teatern, någon annan uppträder såsom köpare till denna senare
            och att man således icke kan få förhyra den. Det kan äfven hända,
            såsom en föregående talare påpekat, att, om man väl beslutat försäljning
            af den dramatiska teatern, egaren till svenska teatern begär en
            mycket större hyressumma. Alltså, då man icke har på något sätt
            bestämt, hvar man vill att den dramatiska konsten skall utöfvas,
            om man försäljer dramatiska teatern, så synes det mig att, i fall
            man vill handla konseqvent, man måsta bifalla antingen utskottets
            förslag eller ock den af herrar Sjö och Kihlberg afgifna reservationen;
            ehuru jag för min del icke kan instämma i denna reservation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9ouXzDzHgE9K5WdoGQqUQH" prev="i-DpG3hDe5akeXM8o25SA7b5" who="Q5945805" next="i-37BpyxA2L1euv7SECEhcxq">
          <seg xml:id="i-De7yRJSU1n5mCENoWyKjte">
            I den kongl. propositionen förekommer emellertid ett yttrande,
            som jag erkänner att jag icke förstår; kanhända någon annan, som
            kan läsa handlingarne bättre, förstår det. Kongl. Maj:t föreslog
            1892 Riksdagen »att medgifva, att dramatiska teaterns byggnad
            med tomt finge föreäljas med tillträdesrätt för köparen den dag,
            då den nya operabyggnaden af teaterkonsortiet till statsverket
            öfverlemnadesp. Det var således för den som köpte liksom för den
            som sålde temligen klart ungefär när detta kunde ske, ehuru icke
            precis på dagen. I den nu föreliggande kongl. propositionen liksom
            i stateutskottete be-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Fd8aXiA7Pf7hTk4DyapfF1">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-HL9zRDcMcHGCANzJw3RJ82">
          22 Onsdagen deu 28 April.
        </note>
        <note xml:id="i-6iB7mghy6x41X387FMhDNf">
          Om försäljtänkande föreslås försäljningen »med tillträdesrätt
          för köparen, då
        </note>
        <note xml:id="i-X5TdGxn2inLe7r4yG7P7qm">
          ning af kongl. dra
        </note>
        <note xml:id="i-AbQHdrCWaKsrfizMHJMyVt">
          teatern. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-37BpyxA2L1euv7SECEhcxq" prev="i-9ouXzDzHgE9K5WdoGQqUQH" who="Q5945805" next="i-7DPEykwsfniQdV2912SEVC">
          <seg xml:id="i-DuDuHS35ScsCFKEBSXyX9G">
            dramatiska teaterns verksamhet derstädes kommer att upphörap.
            Här har jag satt ett stort frågetecken. När skall detta ske? Hvem
            skall bestämma detta? Kan man tänka att, om det kommer en köpare,
            som vill använda egendomen till annat ändamål än teaterverksamhet
            och han behöfver den snart, han skall binda sig vid något så sväfvande
            som att tillträdet får eke, då teaterverksamheten kommer att upphöra.
            Man har visserligen sagt, att detta skall ske snart, men derom
            finnes intet bestämdt. År man af den åsigten, att man gerna kan
            låta den teaterverksamheten ännu några år utöfvas å dramatiska
            teatern, så tviflar jag på att man nu får någon köpare. Ehuru
            jag icke är stock-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7DPEykwsfniQdV2912SEVC" prev="i-37BpyxA2L1euv7SECEhcxq" who="Q5945805" next="i-TJsjevbfea1NKvtbWApR6H">
          <seg xml:id="i-K716r9rRpC3ot7XoxMiSjk">
            holmare och icke så noga känner prisen här, antager jag nemligen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TJsjevbfea1NKvtbWApR6H" prev="i-7DPEykwsfniQdV2912SEVC" who="Q5945805" next="i-735NWuowivK7yXFsmtT8JW">
          <seg xml:id="i-NyyxEkugyXoqkZ9tyRMLuM">
            att här som annorstädes gäller, att förhållanden kunna inträffa,
            som göra, att en vara kan för ett visst ändamål vara ganska afsevärd
            att få vid en särskild tidpunkt och köparen kan derför gifva mera,
            men försittes detta tillfälle, kan det hända, att säljaren bedragit
            sig och får nöja sig med en mycket lägre summa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-735NWuowivK7yXFsmtT8JW" prev="i-TJsjevbfea1NKvtbWApR6H" who="Q5945805" next="i-FwigXQ4wtx6CEuREDravrq">
          <seg xml:id="i-JppiTx4235tHpqqc4LYrUc">
            Den andra anmärkningen jag har att göra är den, att, om man är
            rädd för att teaterverksamhet skall vidare bedrifvas i dramatiska
            teaterns byggnad, så kan man, såsom Kongl. Mesj:t i sjelfva motiveringen
            till propositionen erinrat, bestämma ett vilkor, hvarigenom förbud
            stadgas mot att teaterrörelse der vidare får bedrifvas. I den
            kongl. propositionen läses på sid. 11: »Enligt nämnda anbud» (det
            då afgifna å 250,000 kr.) »hvilket likväl endast gäller intill
            den 10 nästkommande april, förbinder sig köparen att, om anbudet
            antages, icke under den tid, egendomen af honom eges, derstädes
            bedrifva teaterrörelse eller att, i händelse köparen kommer att
            ombygga fastigheten, derstädes uppföra någon ny teater.» Ehuru
            det väl torde få anses alldeles visst, att den dag, staten upphör
            atti dramatiska teatern bedrifva teaterverksamhet, det ock torde
            vara slut med teaterverksamheten i denna byggnad — ty icke lära
            myndigheterna tillåta någon enskild att drifva teaterrörelse i
            den — så får man dock icke förbise, att den kan ombyggas och göras
            mindre eldfarlig. Frågan är då, om Riksdagen bör riskera, att
            en ny egare bygger om huset och apterar det till teater. Utskottet
            har emellertid i sin kläm icke ifrågasatt något förbud mot fortsatt
            teaterverksamhet, och sådan lärer ej heller kunna hindras på det
            sätt Kongl. Maj:t föreslagit; ty det i kongl. propositionen omförmälda
            vilkor skulle vara bindande endast för förste köparen. Intet hinder
            skulle deremot finnas för denne att öfverlåta sitt köp till annan
            person, utan att binda denne vid sagda vilkor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FwigXQ4wtx6CEuREDravrq" prev="i-735NWuowivK7yXFsmtT8JW" who="Q5945805" next="i-Sw293WmNcr7AHncxLpahmn">
          <seg xml:id="i-HKUwpBFZ2w8UQavCtC97U6">
            Vill man uti ifrågavarande hänseende hafva tillfyllestgörande
            säkerhet, så finnes, enligt mitt förmenande, ej mer än ett sätt
            att tillvägagå, och det är att i köpekontraktet skulle insättas
            det vilkoret, att i fastigheten icke finge bedrifvas teaterrörelse,
            samt att blifvande egare, som icke desto mindre sjelf inrättade
            teater eller tilläte teaterverksamhets bedrifvande der, skulle
            vara skyldig utgifva ett större, till siffran bestämdt skadestånd,
            hvilket antingen skulle intecknas i fastigheten eller för hvilket
            skulle lemnas säkerhet. Detta sätt är kanske
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TF12XwZ3LJQn9hMBXamj6w" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 23 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-Sw293WmNcr7AHncxLpahmn" prev="i-FwigXQ4wtx6CEuREDravrq" who="Q5945805">
          <seg xml:id="i-5D3ZChwSTAxWqMDFcyeUCW">
            något formalistiskt, men vill man säkrast möjligt skydda sig,
            tror Om försälj-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ja4UgP5g337Dz4dJDbxwvK">
          jag icke att det finnes något annat. ; ning af Jag yrkar bifall
          till utskottets förslag. OM liska teatern.
        </note>
        <note xml:id="i-3ws2rfcbG8QcLUiPXFwTBU" type="speaker">
          Herr Wennerberg:
        </note>
        <u who="Q1388588" xml:id="i-LxiZswkgp86g2n2H2FEAbF" next="i-6kKv93oqRKr6FyqmoaupWm">
          <seg xml:id="i-6BHSaBbwhfKHnGN2qq5dTK">
            Det har från åtskilliga håll sagts, att det (Forts.) vore bättre
            att yrka afslag på den kongl. propositionen än förena sig med
            de 8 reservanterna. Skälet är egentligen det, att det kan hända
            eller måste hända,att den summa af 360,000 kr., som Kongl. Maj:t
            anta- £ komma att få för dramatiska teatern, skall indragas till
            statsverket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6kKv93oqRKr6FyqmoaupWm" prev="i-LxiZswkgp86g2n2H2FEAbF" who="Q1388588">
          <seg xml:id="i-Vo5ZhBbeeSkukRz78FY6us">
            ör min del får jag säga, att jag aldrig är rädd för att penningar
            gå tillbaka till statsverket; men något särskildt användande af
            det skälet här torde icke behöfvas. Ser man på hvad de 8 reservanterna
            yrkat, så har Kongl. Maj:t fria händer att göra detta köp, när
            han behagar. Och jag tviflar på, att under tiden till nästa riksdag
            något sådant prisfall på dramatiska teatern kommer att inträffa,
            att man genom detta uppskof tillskyndar statskassan någon förlust.
            Först och främst är det anbud, hvarom vi nu läsa i utskottets
            betänkande, icke förfallet 1 och med detsamma som utskottet yrkat
            den högre summa, som jag hört sägas vara bjuden. Jag tviflar icke
            på, att denna summa kommer att stå ganska fast; om anbudet ej
            vidhålles af samme person, torde det upptagas af någon annan eller
            kanske till och med höjas från annat håll under den väntetid jag
            anser Riksdagen bör taga sig. Således fortfar jag att bedja att
            få yrka bifall till hvad jag en gång förut begärt. Blott ett par
            ord till min högt ärade vän angående akustiken. Det är fullkomligt
            sant hvad han sade, att man icke vet, hurudana de akustiska förhållandena
            blifva hvarken i den nya operan eller — om det går som jag önskar
            — i en ny dramatisk teater. Skilnaden är den, att i afseende å
            dessa två byggnader hafva vi rättighet att lefva i glad förhoppning,
            men att ändra akustiken på det andra stället är omöjligt, den
            är en gång en verklighet och lär hvarken genom tredje radens borttagande
            eller golfvets höjande kunna på minsta sätt förbättras.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BMmzojB1yzAWSeXc8aUNZ5" type="speaker">
          Herr Wijk:
        </note>
        <u who="Q6240973" xml:id="i-Q9xNpXjkiZ9PqoZupsHCub">
          <seg xml:id="i-9um75opBDMBojK2s5RxxS8">
            Att de, för hvilka den tanken hägrar, att få en ny dramatisk
            teater i Stockholm, icke kunnat biträda statsutskottets förslag,
            kan jag mycket väl förstå. Men då jag för min del icke har lust
            att i en kanske icke aflägsen framtid befordra ett beslut inom
            Riksdagen för ett anslag af möjligen några millioner till ny dramatisk
            teater, har jag med nöje anslutit mig till Kongl. Maj:ts proposition,
            hvarigenom tillfälle beredes att komma ifrån denna eldfarliga
            teater och förflytta den dramatiska konsten till en annan, som
            i detta afseende är vida bättre. Och då nu detta kan ske utan
            att staten derför behöfver uppoffra något, beder jag att få yrka
            bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jp8E4MJVi3kV2t7b1WcwUn" type="speaker">
          Herr Ölander:
        </note>
        <u who="Q6257002" xml:id="i-HCc1XGyWmBT6s3Ncj2iUXR" next="i-qkeY47EnxwXAJXfVJf3Zh">
          <seg xml:id="i-wcn1aNsD6CgFmQZJyfjtJ">
            Jag skall icke framföra något yrkande ej heller yttra mig om
            lämpligheten eller olämpligheten af det ifrågasatta teaterköpet.
            Jag vill Mott liksom herr Leman påpeka en betänklighet beträffande
            dramatiska teaterns försäljning och i juridiskt afseende göra
            ett spörsmål, som afser hvad utskottet i en punkt i sitt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WhzNzd8owCXWxeHWGJsQbv">
          N:o 24
        </note>
        <u xml:id="i-qkeY47EnxwXAJXfVJf3Zh" prev="i-HCc1XGyWmBT6s3Ncj2iUXR" who="Q6257002" next="i-C2sKpnBLPJ3Fr7WG6QLQJY">
          <seg xml:id="i-9nMgLsNxERTuYmM7eZce4V">
            Om försälj-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SrJW3t3r4KJDYg27ENTzic">
          ning af kongl. dra-
        </note>
        <u xml:id="i-C2sKpnBLPJ3Fr7WG6QLQJY" prev="i-qkeY47EnxwXAJXfVJf3Zh" who="Q6257002" next="i-Cxx5KvVSfJSViiBGetLfAe">
          <seg xml:id="i-NgpnpuB8hAi5voHBd8sFae">
            matiska
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cxx5KvVSfJSViiBGetLfAe" prev="i-C2sKpnBLPJ3Fr7WG6QLQJY" who="Q6257002" next="i-TbFrRvyZMZ8qmShrshVZRu">
          <seg xml:id="i-6kg6dnnvxETWBzTH6LETbh">
            teatern.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LSNTJqNWanE8iLhn75XGqq">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-RghmaT4g9roQ5i7ppxYQv7" type="date">
          24 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-TbFrRvyZMZ8qmShrshVZRu" prev="i-Cxx5KvVSfJSViiBGetLfAe" who="Q6257002" next="i-H5Gjb2dyGKYUpG9RFUyoNL">
          <seg xml:id="i-TpN455xqg5KZzydn2dJatk">
            betänkande yttrat. Utskottet säger: »och bör vid sådan försäljning
            i öfrigt träffas betryggande aftal med köparen, hvarigenom framtida
            teaterverksamhet å denna plats förbjudes». Hur tror utskottet
            att detta skall låta sig göra? Jag kan visserligen med den förste
            köparen göra förbehåll, att han icke får i den inköpta fastigheten
            bedrifva teaterverksamhet, men om han sedan säljer fastigheten
            utan något sådant förbehåll, så är detta icke längre gällande.
            Den nya egaren har då full rätt att göra hvad han vill med teatern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H5Gjb2dyGKYUpG9RFUyoNL" prev="i-TbFrRvyZMZ8qmShrshVZRu" who="Q6257002">
          <seg xml:id="i-CoqLvCBRAehUHYjS3WLJrf">
            Detta förbehåll kan icke intecknas, men man säger, att om ett
            skadestånd stipuleras, detta måhända skulle kunna blifva föremål
            för inteckning. Derom tror jag dock att juristerna äro af olika
            meningar. Om också inteckning beviljas, kan jag icke tro att den
            skall kunna hafva gällande kraft. Jag tror nemligen ej att man
            kan inteckna skadeersättning för ett servitut, och denna ersättning
            vore just att hänföra dit. Jag tror således, att det blir svårt
            att vidtaga några åtgärder för att med säkerhet undvika konkurrens,
            då dramatiska teatern upphör, och att hela detta yttrande i utskottets
            betänkande icke är af någon betydelse. Jag har velat påpeka detta,
            på det man må inse, att, om denna försäljning kommer till stånd,
            man icke kan skydda sig mot en konkurrent på dramatiska teaterns
            tomt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P2Hy5z19pxY5h36EhmqC1x" type="speaker">
          Herr Lundeberg:
        </note>
        <u who="Q53286" xml:id="i-7LYnJ87qq8pQ9WA9PT8e5v" next="i-RawqQCUdXBAepcXTxueUZq">
          <seg xml:id="i-Cc6fwUfM3UutTyrur972Tk">
            Till hvad som yttrats till förmån för utskottets förslag har
            jag för min del föga att tillägga. Jag är egentligen upp: kallad
            af de af herr Leman framstälda frågor, der han önskade veta, när
            tillträdet skulle ske för den nye köparen af dramatiska teatern.
            Det är kanske ett förbiseende, att utskottet icke angifvit det
            i sitt betänkande, men inom utskottet kände vi alla väl till,
            att det inträder vid spelårets slut den 1 juli nästkommande år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RawqQCUdXBAepcXTxueUZq" prev="i-7LYnJ87qq8pQ9WA9PT8e5v" who="Q53286" next="i-Fghug5wqwSGePDG9AGLGv4">
          <seg xml:id="i-BDZdYk6D9Ko2DjQENfSSaF">
            Då jag nu har ordet, kan jag icke neka mig att inför kammaren
            uttala min förvåning öfver att man kunnat yrka bifall till den:af
            de 8 ledamöterna inom utskottet afgifna reservationen. Jag förstår
            mycket väl, att man kan vara med om ett afslag, hvarigenom hela
            verksamheten blir vid status quo. Man riskerar på så sätt icke,
            att den skall komma att upphöra vid nästa spelårs slut, och man
            kan då förnya uppgörelsen på sin egen tomt. Man har undanskjutit
            en god affär, det är allt hvad afslaget vållat — fast det kan
            ju vara vackert så. Men genom att sluta sig till de åttas reservation
            har man bragt frågan in uti ett helt annat läge. Man har då, såsom
            här förut är angifvet, så att säga, stält hela den dramatiska
            konstens eller rättare gcenens tillvaro på spel. Ty om man nu
            skall drifva in den dramatiska verksamheten på den nya operan,
            så kan det hända, att denna är så beskaffad, att man der icke
            längre kan idka denna verksamhet, och blifver detta förhållandet,
            samt man måste göra ett ombyte, då står man alldeles redlös, när
            man icke har någon teater att återgå till. Det yrkandet kan jag
            icke förstå, och icke heller det uttalande, som gjordes af den
            högt ärade representanten på kronobergsbänken, då han säger, att
            Kongl. Maj:t har i sin hand att, när han vill, träffa aftal om
            detta afslutande. Men afslutandet kan icke ske annat än då ett
            bud är gifvet, och nu finnes ett bud, som står i en viss tid.
            Derefter förmodar jag, att det icke kommer att förnyas på kanske
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4Nz8P9hmMwWu6NNx4kCnzp" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 25 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-Fghug5wqwSGePDG9AGLGv4" prev="i-RawqQCUdXBAepcXTxueUZq" who="Q53286">
          <seg xml:id="i-3ebMb2qtCQAZetdh4BkZ12">
            ganska lång tid. — Vill sålunda Kongl. Maj:t sjelfva saken, så
            måste Om försälj- Song]. Mej:t uppgöra den inom den öfverenskomna
            tiden. koral” a Men det är äfven ett annat förhållande, som bör
            påpekas, såsom bdliska en konseqvens af en tillslutning till de
            8 reservanternas förslag, och = teatern. det är, att om detta
            förslag skulle blifva Riksdagens beslut, så kom- (Forts.) mer
            köpeskillingen, de 360,000 kronorna, att gä in till statsverkets
            extra uppbörd och tagas i beräkning vid innevarande års statsreglering,
            och det kan ju vara en förhoppning att, eftersom det är en liqvid,
            som erhållits för dramatiska teatern, man i en framtid skall lyckas
            få disponera ungefär samma belopp, på ena eller andra sättet,
            för en dramatisk teater, men säkert är det dock icke. Sålunda
            riskeras genom ett bifall till reservanternas förslag icke allenast
            den dramatiska verksamhetens fortfarande i lugn och ro, utan äfven
            de medel, som man pu skulle kunna hafva att tillgå för att ordna
            saken på ett annat sätt. Dessa medel gå nemligen, som sagdt, in
            till statsverket och kunna der blifva fastlästa. Det finnes sålunda
            en ganska stor fara i många afseenden för en tillslutning till
            reservanternas förslag, och kan jag icke annat än yrka bifall
            till utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NT8zn7U73142a992i4Bf83" type="speaker">
          Herr Törnebladh:
        </note>
        <u who="Q6218073" xml:id="i-442umSFK7MXHws2bssbtEQ">
          <seg xml:id="i-UvdFhYXTgQqU4D3Fbb3Hdi">
            Det är några anmärkningar, som under diskussionen framstälts,
            hvilka föranledt mig att å nyo begära ordet. Det har blifvit sagdt,
            att frågan icke är för tidigt väckt. Ja, det kan ju hända. Om
            man ser på frågans historia, så går den tillbaka till början af
            1880-talet, och då är visserligen icke frågan för tidigt väckt.
            Men ser man på den ekonomiska sidan, så skulle man möjligen, utan
            att vara alltför djerf, kunna våga det påståendet, att frågan
            är för tidigt väckt, åtminstone då det ifrågasattes att sälja
            dramatiska teatern för 250,000 kronor, eftersom 360,000 kronor
            sedan ifrågakommit. Och då den nyss omtalade värderingssumman
            650,000 kronor redan under den tid, som gått, krupit ned till
            500,000 kronor och således kan antagas kunna krypa ned ändå mer,
            skulle man ju möjligen också på den grund kunna anse frågan vara
            för tidigt väckt. Men dermed må nu vara hur som helst. Det har
            blifvit på utskottets vägnar sagdt, att utskottet icke ingått
            på den konstnärliga sidan af frågan. Ja, det är just det som är
            felet. Hvad återstår då? Jo, den ekonomiska. Der fins inga klarare
            bevis om denna, icke ens om det Juridiska förbehåll, som skulle
            göras, och om man tror, att Riksdagen skulle vilja fullfölja den
            bana, som man tycks vilja slå in på, att köpa bort alla konkurrenter
            till kongl. operan, så misstager man sig i hög grad, ty det kommer
            Riksdagen aldrig att göra. Äfven torde man kunna våga det påståendet,
            att faran för att Riksdagen skulle bevilja en eller annan million
            för att inköpa en dramatisk teater är mycket litet afsevärd. Huru
            är det då? Man får väl lof att begagna tillfället, som erbjuds
            att få en dramatisk teater för billigt pris. Ja, om den svenska
            teatern duger till det ändamålet, men det är det, som icke är
            bevisadt. Jag yrkar afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N9JhSGbbKwz79MzzLj3wQ9" type="speaker">
          Herr von Friesen:
        </note>
        <u who="Q5744372" xml:id="i-SdFBvNLFNMmFt7E7EXdcB8" next="i-E5AuQ12mJqbEwSvaiwU4Cu">
          <seg xml:id="i-H2DQSn6Bj3c9eR4vB8vNU9">
            Jag vill endast begagna tillfället att rätta en föregående talares
            missuppfattning af mitt yttrande. Det varicke
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HofgJPKAKsrjE4DHP27qF5">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-F37Y8rnZCpge2LR5UPiJqS" type="date">
          26 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-E5AuQ12mJqbEwSvaiwU4Cu" prev="i-SdFBvNLFNMmFt7E7EXdcB8" who="Q5744372" next="i-R3WRfFqsJDAgQwrose6YqN">
          <seg xml:id="i-8nCL1F6yQsjMW5NBGh39mp">
            Om försäljmin mening att gent emot värderingen af nya teaterns
            tomt till
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Wwog5BkbnvgDenbGKZYeMC">
          ning af
        </note>
        <note xml:id="i-WMe8dYB3wMtEpEMRDpiKqn">
          kongl dramatiska teatern.
        </note>
        <note xml:id="i-9oDssZywSVkxCxqhsyt8ge">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-R3WRfFqsJDAgQwrose6YqN" prev="i-E5AuQ12mJqbEwSvaiwU4Cu" who="Q5744372" next="i-JiqR4aquqHGvFHroWDG8ZL">
          <seg xml:id="i-2JfBj3zGMYKqRxy1d9NAMD">
            650,000 kronor sätta någon min auktoritet, som icke existerar,
            utan jag sätter deremot det faktum, att kort efteråt egendomen
            bjudits ut för 450,000 kronor. Det är väl ett talande bevis på,
            att värderingen till 650,000 kronor varit för hög. De, som gjorde
            denna värdering, voro nog sakkunniga, men bland dem saknades den,
            som i sådana frågor är den ojemförligt sakkunnigaste, nemligen
            stadsingeniören i Stockholm. Derför ansåg jag värderingen vara
            origtig, och det har äfven erfarenheten visat. Med afseende på
            hvad statsutskottets ordförande här yttrat, instämmer jag med
            honom deruti, att det är bättre att gå in på afslag än på de åttas
            reservation; och han anförde goda skäl derför. Men då han i detta
            sammanhang säger, att de, som göra det, undanskjuta en god affär
            och att det är illa nog, vill jag svara honom, att efter min uppfattning
            är det rätta omdömet det, att de visserligen undanskjuta en god
            affär, men de undanskjuta också en mindre god affär, som kanske
            är bäst att icke göra. Det var det skäl, hvarpå jag yrkade afslag.
            I afseende på frågan om möjligheten att uppföra dramatiska verk
            på den nya operan, vill jag tillägga, att denna scen är mindre
            än scenen på Théåtre Francais i Paris, oc
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JiqR4aquqHGvFHroWDG8ZL" prev="i-R3WRfFqsJDAgQwrose6YqN" who="Q5744372">
          <seg xml:id="i-8V7Cb6ub1tWvscZDRSCzP1">
            dock uppföras der alla dessa franska komedier, som just varit
            publikens ogentliga föda här under en lång följd af år, och äfven
            de små levers de rideau, som anses fordra en liten scen. Man har
            väl äfven skäl att hoppas, att akustiken i nya operan blir god,
            då man har att draga negativ nytta af de misstag, som gjorts på
            den teater, utskottet nu vill förvärfva.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PdGJgibtNMScdwx1TZVxQx" type="speaker">
          Herr Billing:
        </note>
        <u who="Q330757" xml:id="i-TJ2nXRAmYpd5nfFWvqQnmN" next="i-CHwBMHU53HrdZyrtXac43E">
          <seg xml:id="i-4SiRiYCVEw5aBopmqFNpuy">
            Jag hade visst icke ämnat begära ordet i denna fråga, men med
            anledning af hvad här förekommit, vill jag dock säga ett par ord.
            I statsutskottet tog jag mig friheten att gent emot de åtta reservanterna
            anmärka, att jag omöjligen kunde betrakta deras förslag såsom
            annat än en satir. På denna anmärkning svarade icke någon af dem,
            och jag ser deri ett medgifvande af dem, att de icke gerna kunna
            betrakta förslaget att sälja dramatiska teatern, utan att bereda
            den dramatiska konsten någon annan lokal, såsom annat än ett något
            satiriskt förklädt afslag. Derför förekommer det mig, att, om
            kammaren ej vill bifalla statsutskottets förslag, kammaren icke
            borde ett ögonblick reflektera på de åttas reservation, utan i
            så fall naturligtvis rösta afslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CHwBMHU53HrdZyrtXac43E" prev="i-TJ2nXRAmYpd5nfFWvqQnmN" who="Q330757" next="i-HL3JBWeCPCC7uWFF5N3JeA">
          <seg xml:id="i-JgxrgMC2Gwy387saiT6pp7">
            För min del har jag i utskottet instämt i det slut, hvartill
            utskottet kommit, och ämnar derför också i en blifvande votering
            rösta derför, ehuru jag naturligtvis lika litet som någon annan
            kan undgå att sentera de skäl, som blifvit anförda deremot. Så
            vidt jag kunnat förstå diskussionen så väl i statsutskottet som
            häri kammaren, har jag trott mig finna, att oppositionen mot utskottets
            och Kongl. Maj:ts förslag utgått från två alldeles olika utgångspunkter.
            Från ena sidan utgår man från den föreställningen, att den dramatiska
            konsten kunde med den lyriska förläggas till nya operahuset. Gent
            emot detta tror jag, att med allt skäl blifvit anmärkt och, så
            vidt erfarenheten ådagalagt något, äfven ådagalagdt, att en sådan
            förening är i estetiskt afseende minst sagdt betänklig och i ekonomiskt
            af-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QgUkFaY1haNZLdqLTKzexQ" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 27 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-HL3JBWeCPCC7uWFF5N3JeA" prev="i-CHwBMHU53HrdZyrtXac43E" who="Q330757">
          <seg xml:id="i-4WjvE2gdMjC1C4BVB57FUp">
            seende alldeles afgjordt förlustbringande. Hans excellens friherre
            von Om försälj- Essen har anfört skäl för den sista satsen. Från
            andra hållet, och koral KA det gäller väl egentligen Första Kammaren,
            utgår oppositionen från matiska önskan att åt den dramatiska konsten
            bereda en egen fullt tillfredsteatern. ställande lokal — en ny
            dramatisk teater. Det är detta, som oppo- = (Forts.) nenterna
            i Första Kammaren särskildt önska, och derför göra de så liflig
            opposition. För min del har jag mycket starka dubier i fråga om
            Riksdagens villighet att, sedan ett operahus är bygdt, också bygga
            en ny förnäm dramatisk teater. Jag tror icke på, att man kan få
            Riksdagens bifall dertill, och derför tror jag icke heller, att
            man bör med detta framtidsperspektiv till motiv afslå utskottets
            förslag. Slutligen frågar jag mig: hvad är risken att bifalla
            utskottets förslag? Allt hvad här är sagdt har icke kunnat framvisa
            någon den ringaste risk af ett bifall till utskottets förslag,
            utom möjligen den, att staten, om svenska teatern efter de föreslagna
            ändringarna befinnes vara olämplig för den dramatiska konsten,
            skulle behöfva försälja denna byggnad och tomt. Risken blefve
            då skilnaden emellan den nu ifrågavarande köpeskillingen, 500,000
            kronor, och den som staten i sådant fall skulle få för svenska
            teatern. Detta är absolut det enda som riskeras. Nu har man försäkrat
            mig från som jag tror någorlunda sakkunnigt håll, att vid en sådan
            försäljning af svenska teatern någon förlust icke vore att befara.
            Jag tillåter mig äfven med anslutning till hvad en annan talare
            sagt framhålla, att, om man icke skulle få 500,000 kronor — hvilket
            man dock påstår, att man skulle få — skilnaden mellan köpeskillingarna
            blir en betalning för det vilkor, som staten kunde uppställa,
            nemligen att svenska teatern icke vidare finge användas till teaterverksamhet.
            Om nu här blifvit sagdt, att svenska teatern förut icke burit
            sig, så har deremot invändts, att det är en annan sak nu Då hade
            den nemligen dramatiska teatern liggande alldeles bredvid sig.
            Och jag tillägger, att förut fans det också en annan teater i
            närheten, nemligen, jag tror den hette, den Hammerska teatern.
            Det är en betydlig skilnad, om dessa teatrar lågo der så nära
            hvarandra, att man nästan kunde på en gång se på programmen för
            alla teatrarna, eller om ingen af de der två finnes. Då jag alltså
            är öfvertygad derom, att med ett bifall till statsutskottets förslag
            ingen ekonomisk förlust göres, att man i estetiskt afseende icke
            på något sätt binder sig för framtiden, men att det är ganska
            antagligt, att de ekonomiska vilkoren för försäljningen af dramatiska
            teatern och inköpet af den svenska teatern i framtiden ställa
            sig mindre fördelaktiga, har jag ansett mig kunna och böra rösta
            för statsutskottets förslag samt yrkar nu dertill bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AQh8RymkWMMLTgmLR35ANs" type="speaker">
          Herr Treffenberg:
        </note>
        <u who="Q6214979" xml:id="i-NcKGqfkwQ2XWYBK1yMEGFp" next="i-YGjwrkiKCkWpz3RjXEGTnj">
          <seg xml:id="i-PnmhrwfoMwvBJazhaoVBnn">
            Hufvudskälet, hvarför jag i denna fråga kommer att sluta mig
            till de förkättrade åtta reservanterna från Andra Kammaren, är
            det, att jag föreställer mig, att framdeles, då frågan förekommer
            att pröfva, huru vida den dramatiska teatern kan sammanslås med
            den lyriska, s8å kommer, om man redan inköpt den svenska teatern,
            denna omständighet att utöfva ett sådant tryck på den fria pröfningen
            af denna fråga, att pröfningen deraf i sjelfva verket blir, visserligen
            icke formaliter, men realiter inskränkt. 'Tro
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LrnyjovhG1pQsQg9ab512r">
          N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-YGjwrkiKCkWpz3RjXEGTnj" prev="i-NcKGqfkwQ2XWYBK1yMEGFp" who="Q6214979" next="i-BWwxyH8qvCYtvgnGwv2bWc">
          <seg xml:id="i-BRmgMfDufCZ6Qd1tByhNPF">
            Om försälj-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BUtZf9TQvqw81TudieeWco">
          ning af kongl. dra-
        </note>
        <u xml:id="i-BWwxyH8qvCYtvgnGwv2bWc" prev="i-YGjwrkiKCkWpz3RjXEGTnj" who="Q6214979" next="i-QdDL7M2uQ3xp6Yh3rEYaKD">
          <seg xml:id="i-L2CdBf6s4bh3R9BbBbjbVN">
            matiska
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QdDL7M2uQ3xp6Yh3rEYaKD" prev="i-BWwxyH8qvCYtvgnGwv2bWc" who="Q6214979" next="i-G4ASnkv3wKrUNy44zy4MEa">
          <seg xml:id="i-Sg7eNUFLJseZQkBFRLtADr">
            teatern.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WSgn2qKQGKjYvLsde1Sk9B">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-BaqQGP8KzV9ybLdMpPJDZA" type="date">
          28 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-G4ASnkv3wKrUNy44zy4MEa" prev="i-QdDL7M2uQ3xp6Yh3rEYaKD" who="Q6214979">
          <seg xml:id="i-5VizYu72SGYUGJgphSsfDZ">
            herrarne, att, om det vid en blifvande utredning skulle visa
            sig, att. det är omöjligt att uppehålla den dramatiska teatern
            tillsammans med den lyriska, utan att det blir nödvändigt att
            för ändamålet bygga en särskild lokal för den dramatiska teatern,
            herrarne då kunna få med sig Andra Kammaren på ett sådant förslag?
            Nej, den kommer naturligtvis alltid att hänvisa på den svenska
            teatern, som redan är inköpt, och så får man dragas med den och
            alla dess olägenheter i all framtid. Nej, mine herrar, inköpet
            af svenska teatern i närvarande stund kommer att i fråga om ordnandet
            af teaterverksamheten spela samma roll, som Helgeandsholmsfonden
            redan spelat i fråga om ordnandet af byggnadsverksamheten på Helgeandsholmen.
            Hade vi icke haft denna fond redan bildad, så hade vi också sluppit
            ifrån dessa byggnader. På samma sätt, om vi icke hafva inköpet
            af svenska teatern klart, så ega vi åtminstone möjlighet att för
            framtiden få en lämplig lokal för dramatiska teatern, Detta är
            det skäl, hvarför jag yrkar bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HXSeFrGSjoWEfiap7pYSSb">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr vice talmannen,
          som för en stund öfvertagit ledningen af kammarens förhandlingar,
          att i afseende på förevarande punkt yrkats, dels att hvad utskottet
          hemstält skulle bifallas, dels att kammaren, med afelag å utskottets
          hemställan, skulle antaga det förslag, som innefattades i den
          af herr H. Andersson m. 4. vid utlåtandet afgifna reservation,
          dels ock att utskottets hemställan skulle afslås.
        </note>
        <note xml:id="i-QTsbhhQE3xLqYFU8SUNasN">
          Sedermera gjorde herr vice talmannen propositioner i enlighet
          med dessa yrkanden och förklarade sig anse propositionen på bifall
          till utskottets hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-PhNTCysXiuSDdjnfHp9Mju">
          Votering begärdes, i anledning hvaraf och sedan till kontraproposition
          dervid antagits afslag å utskottets hemställan uppsattes, justerades
          och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-5ztL6YR3JZ8vgueirK8zj4">
          Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i afseende å punkten
          a) i utlåtandet n:o 52, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-VHPF8gNN8q3nEqoP1vCnn2">
          Ja; Den, det ej vill, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-4T4dFMS7mGue73kMLTizKA">
          Nej; Vinner Nej, afslås utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-A6v4YWp4MuwRuNDXbG3QB4">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-4STyUeSXKgXaFnn5n9aU6s">
          Ja—712; Nej —54.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Xmq2vH65yKowQa87C7wDey" type="date">
          Onsdagen den 28 April, 29 Punkten Db).
        </note>
        <note xml:id="i-NNQLYRg1fszc2QFBrkm5Gn" type="speaker">
          Herr Sandberg:
        </note>
        <u who="Q6091861" xml:id="i-JTdUtNL1BCJ63tPVVuGmPQ">
          <seg xml:id="i-Wnsuj6PT82dMJDQjhd2oxe">
            På de skäl, som i den föregående diskussionen anförts, får jag
            yrka afslag på den föredragna punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L7dCLT2HqVUR2c2fScPhc4" type="speaker">
          Herr Lundeberg:
        </note>
        <u who="Q53286" xml:id="i-KAKcaDne5R9aCuast8kFED" next="i-RFz5stoGwLux3NJB4RD7XG">
          <seg xml:id="i-4qfwkUNFFwQ5bF2qXMSdHW">
            Jag anhåller att få yrka bifall till den föredragna punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EiUXqkkBeDefc7AEAH7Vja">
          Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr talmannen
          jemlikt derunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall
          till hvad utskottet i föreliggande punkt hemstält samt vidare
          på afslag derå, och förklarade sig anse den förra propositionen,
          hvilken upprepades, vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-21Egzv9i36jjKmuDGAwd7M">
          Herr Sandberg begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
          justerades och anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-82MJsQ5RopuGYYqbmzw8u2">
          Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i afseende å punkten
          b) i utlåtandet n:o 52, röstar
        </note>
        <u xml:id="i-RFz5stoGwLux3NJB4RD7XG" prev="i-KAKcaDne5R9aCuast8kFED" who="Q53286">
          <seg xml:id="i-MysafD5WAtYzPV53s9iJXC">
            Ja;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EztvT9iLWUMx3sz1rWJHBr">
          Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-UwGWa6cGsbim7rcdRbJTXF">
          Vinner Nej, afslås utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-TGeeagTeAW5V71ebTpSrA1">
          Vid slutet af den häröfver anstälda omröstning befunnos rösterna
          hafva utfallit sålunda: Ja—TT;
        </note>
        <note xml:id="i-YL7JJ5MwvWtcUUSjkkqn8W">
          Nej —32. Punkterna c—e).
        </note>
        <note xml:id="i-V9GHW9WQoHTRuvqTQkHZKg">
          Hvad utskottet hemstält bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-DBq3pA6dp57fjj6rt7ggNt">
          Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande sammansatta
          statsoch lagutskottets den 24 och 27 innevarande april bordlagda
          utlåtande n:o 9, i anledning af dels Kongl. Maj:ts proposition
          n:o 37 med förslag till lag angående vapenöfning för utrönande
          af härens krigsberedskap, dels Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen
          under fjerde hufvudtiteln i punkten 30 gjorda framställning om
          anslag till försöksmobilisering, dels ock Kongl. Maj:ts proposition
          n:o 38 angående dagaflöning åt värnpligtig vid tjenstgöring i
          visst fall under år 1898.
        </note>
        <note xml:id="i-P2GaGkZemGUFuf47jMCUoX">
          Punkten 1.
        </note>
        <note xml:id="i-8ENNaCXxrxrYN4znTMmm6R" type="speaker">
          Herr vice talmannen:
        </note>
        <note xml:id="i-F28tUA3cuFTvJW8BW97F89">
          Då sammansatta statsoch lagutskottet utan någon reservation afstyrkt
          den föreliggande lagen och anslaget för
        </note>
        <note xml:id="i-5C9wRBksabKZYhWdcmNK7C">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-ACy94tpNkgur2NATdXyE7C">
          Om inköp af den s. k. svenska teaterns fastighet.
        </note>
        <note xml:id="i-PYCKgBSZespgh7mDaaAkyb">
          Lagförslag angående
        </note>
        <note xml:id="i-K3T9nc1KpdmvqzjNhvES4U">
          vapenöfning
        </note>
        <note xml:id="i-2WXAcvMffZ3gQbE2kG51Sj">
          för utrönande af
        </note>
        <u xml:id="i-Hufou4GfTcKrEEG63c936X" who="unknown" next="i-MCsVEdGYVUr3oPrfbtWkea">
          <seg xml:id="i-LCkXSaSTTREDp6nDwvhGxk">
            härens kriqs-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MCsVEdGYVUr3oPrfbtWkea" who="unknown" prev="i-Hufou4GfTcKrEEG63c936X" next="i-N9sryn9in5pHDkCKaK6CCX">
          <seg xml:id="i-5Xh6Zo5ET3NJeJTWJUo7LW">
            beredskap.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Fjconpbdh1SPQ6tcxvqEWb">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-JdN1p23oLa6kYEKwD2y4kK">
          Lagförslag angående
        </note>
        <note xml:id="i-FAhy9245ZiFDBYEmmK3Ejr">
          vapenöfning för utrörande af
        </note>
        <note xml:id="i-U1ZLe45dX4fADhxq7e6oW7" type="date">
          30 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-N9sryn9in5pHDkCKaK6CCX" who="unknown" prev="i-MCsVEdGYVUr3oPrfbtWkea" next="i-MVDGtcukaJmqsKUS3QZDLC">
          <seg xml:id="i-6yYkCuTXKbH4du4Vqb2swT">
            mobilisering, torde frågan för denna riksdag vara fallen. Men
            då jag antager, att den återkommer, ber jag att få om den föreliggande
            lagen yttra några ord. Jag har först fäst mig vid sjelfva rubriken:
            »Lag angående vapenöfning för utrönande af
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MVDGtcukaJmqsKUS3QZDLC" who="unknown" prev="i-N9sryn9in5pHDkCKaK6CCX" next="i-3JvpxNzYQ8ZQsYPKMqKYXf">
          <seg xml:id="i-Lnd6orAertC9LL8JzePgEX">
            härens krigshärens krigsberedskap.» Det der ordet »krigsberedskapp
            har jag
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4WCx16C26pD4jkTGNXiUzU">
          beredskap. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-3JvpxNzYQ8ZQsYPKMqKYXf" who="unknown" prev="i-MVDGtcukaJmqsKUS3QZDLC" next="i-QUxnRGPakZoJZHZqpSK2sy">
          <seg xml:id="i-CunnNXpTsUpx2V5wSVSnAP">
            aldrig i mina dagar hört förut, men då jag antog, att det kunde
            vara en lucka i mitt vetande, såg jag lies i svenska akademiens
            ordlista, huruvida det fans der. Det fans icke. Så såg jag efter
            ordet »beredskap» och då lemnades den upplysningen, att det »brukas
            blott i uttrycket: i beredskap». Att inrymma sådana här obefintliga
            ord i ett lagförslag synes mig något betänkligt. Men jag vet,
            att i vår realistiska tid fäster man sig ej vid rubriker och formella
            frågor, så att den saken skall jag icke egna någon vidare uppmärksamhet.
            Hvad sjelfva lagen beträffar, är det en undantagslag, och jag
            har flere gånger varit med om, att Riksdagen stiftat sådana. Men
            en undantagslag, som skulle gälla blott för ett år, nemligen 1898,
            det kan jag ej erinra mig att jag förut varit med om. Jag föreställer
            mig deremot, att det skulle vara af vigt att få de här bestämmelserna
            intagna i värnpligtslagen. Jag anser nemligen, att en försöksmobilisering
            kan vara af vigt att verkställa ej blott inom ett enda distrikt,
            utan äfven inom flera och att det kan vara af vigt äfven för framtiden
            att hafva denna möjlighet öppen till en försöksmobilisering. Derför
            tror jag, att det här stadgandets intagande i värnpligtslagen
            ej skulle sakna sin betydelse. Jag har slutligen särskildt fäst
            mig vid ett uttalande, som herr statsrådet och chefen för landtförsvarsdepartementet
            gjort till statsrådsprotokollet. Det återgifves på sid. 4 i utskottsbetänkandet
            och lyder, att det »alltid återstode oöfvervunnen den stora svårighet,
            som låge i sjelfva vårt härordningssystem ”stam ock beväring,
            hvilket system ej tillämpades i något annat land». Och detta accentueras
            ändå skarpare på ett annat ställe, der det heter, att vårt härordningssystem
            'stam och beväring icke allenast gjorde sättet för personalens
            inkallande mera kompliceradt än på andra håll, utan ock gjorde
            de olika truppdelarnes sammansättning af stam, f. d. stam och
            vanligt beväringsmanskap till ett synnerligen svårlöst problem.
            Der ligger enligt min uppfattning, om icke ett underkännande,
            så åtminstone en mycket grav anmärkning mot sjelfva grunden för
            hela vår arméorganisation, när den dels medför »stora svårigheter»,
            dels utgör »ett synnerligen svårlöst problem» rörande de olika
            truppdelarnes sammansättning vid en mobilisering. Jag har härmed
            jemfört de uttalanden, som gjordes vid den urtima riksdagen 1892,
            och i det förträffliga anförande, som statsrådet då hade i Första
            Kammaren, yttrade han —- jag skulle önska om tiden det medgåfve,
            att läsa upp hela yttrandet, så upplysande är det. Han sade: »denna
            dieciplin, denna krigareanda, kan man vinna genom att förena dessa,
            som äro mindre öfvade, med dem som valt krigareyrket till sitt
            lefnadsyrke; och just på detta sätt blir det möjligt att för den
            stora massan af de värnpligtige kunna nöja sig med de elementära
            öfningarna, då tillräckligt många finnas, som kunna göra tjenst
            såsom ledare och äfven gifva godt exempel åt de andra gent emot
            faran. Sådan är menniskonaturen, att då man möter faran, sluter
            man sig till den,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QZxoZGMpcAF8arf2oMehMN" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 31 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-QUxnRGPakZoJZHZqpSK2sy" who="unknown" prev="i-3JvpxNzYQ8ZQsYPKMqKYXf" next="i-Csc264z4Dpvja9GCe96HBi">
          <seg xml:id="i-7r2ATzQQTaVNMXRzqC6BbM">
            som ser den manligt i ögonen, och då flera orubbligt gå fram
            i stri- Lagförslag den, följer man dem gerna. Detta är betydelsen
            af stamsystemet, angående och detta finnes i viss mån i alla arméorganisationer.&gt;
            Det är precis vapenäfning samma tanke, som framlidne general Hazelius
            för många år sedan "nande af uttryckte i ett arbete, som då vann
            krigsvetenskapsakademiens stora härens krigspris. Och nu säger
            man, att systemet »stam och beväring» icke beredskap. förekommer
            i något annat land än hos oss! (Forts.) Krigsministern yttrade
            vidare till statsrådsprotokollet den 14 oktober 1892: »slutligen
            hafva genom den likformighet i de olika truppförbandens organisation
            och sammansättning, hvilkens genomförande det nya förslaget ställer
            såsom ett af sina främsta mål, samt genom den hänsyn till de värnpligtiges
            antal inom de olika förläggningsområdena, som med synnerlig styrka
            fått vid förslagets upprättande göra sig gällande och som för
            öfrigt endast är ett uttryck för den ökade betydelse, de värnpligtige
            för framtiden måste komma att erhålla för vår försvarsorganisation,
            en förläggning af den svenska härstyrkan i fred ernåtts, som,
            så långt förhållandena medgifva, betryggar en snabb och orubbad
            öfvergång från fredstill krigsfot.&gt; Och han tilllägger sedan:
            att man »sålunda lyckats att, utan väsentlig rubbning i den gamla
            grunden för vår försvarsorganisation, skapa en, så vidt förhållandena
            medgifva, helgjuten och i alla sina detaljer fullt genomförd härordning».
            De senare orden äro understrukna. Efter dessa uttalanden kan jag
            icke neka till att det verkligen väckt min öfverraskning och mitt
            bekymmer att erfara, att grunden nu är så felaktig, att, såsom
            jag nyss citerat, den icke blott medför stora svårigheter», utan
            äfven gör de olika truppförbandens sammansättning »hll ett synnerligen
            sväårlöst problemv. "Ått, sedan vi med så stora uppoffringar köpt
            oss en som man ansett betryggande försvarsorganisation, efter
            icke fullt fem år få höra, att den är behäftad med sådana fel,
            det har på mig åtminstone gjort ett mycket nedslående intryck,
            och då man som jag under en lång riksdagsmannabana ifrat för antagandet
            af det nuvarande systemet, som 1892 framhölls såsom betryggande,
            då har det, jag upprepar det, väckt en smärtsam förvåning att
            se sådana uttalanden som dessa. Bland de erfarenheter som man
            skulle inhemta genom den föreslagna försöksmobiliseringen, uppgifves
            bland mycket annat, att man skulle putröna tjenstbarheten hos
            sådant folk, som måhända ej på 11 eller 12 år deltagit i några
            öfningar». Jag får säga, att för det ändamålet tror jag sannerligen
            icke att det behöfs någon försöksmobilisering, ty vi, som bo på
            landsbygden och hafva någon erfarenhet af dessa f.d. stamanstälde,
            vi veta mycket väl, att af den militära fernissa, som bibringas
            dem under de två årens tjenstgöring, är det egentligen endast
            spriten som återstår, så att den saken tror jag icke behöfver
            utredas. Jag anser att sjelfva saken såsom sådan är behjertansvärd,
            och jag önskar och hoppas, att förslaget måtte återkomma under
            en annan och bättre form, och specielt vill jag fästa uppmärksamheten
            på att tillämpningen af 31 $ värnpligtslagen på dessa, som skulle
            inkallas till extra tjenstgöring, synes mig väl sträng, och att
            ställa dem under
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WbWQm3KQYGgr41i2dTb1ae" type="date">
          N:o 24. 32 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <note xml:id="i-8i7sBthQrXkBk1RLbMQrZV">
          Lagförslag krigslagarna med deruti stadgade svåra påföljd för
          uteblifvande från
        </note>
        <u xml:id="i-Csc264z4Dpvja9GCe96HBi" who="unknown" prev="i-QUxnRGPakZoJZHZqpSK2sy" next="i-UbTkG9JySq3sDnYVWzuP7i">
          <seg xml:id="i-PWj32V365NXEromKretLvc">
            vardag vapenöfning, finner jag väl hårdt. för utrö- Som sagdt,
            jag anser frågan vara fallen, men jag har icke velat
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UbTkG9JySq3sDnYVWzuP7i" who="unknown" prev="i-Csc264z4Dpvja9GCe96HBi">
          <seg xml:id="i-LR97983u7uy3Thhkiyq1B6">
            nande af underlåta att uttala mina sympatier för sjelfva saken
            på samma gång härens krigssom mina bekymmer i anledning af de
            till statsrådsprotokollet gjorda beredskap. uttalanden beträffande
            vår nya härorganisation, (Forts.) i Jag har icke något annat yrkande
            än bifall till utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7JujLtEvqZ3Zym1t53g3Cs" type="speaker">
          Herr Wieselgren:
        </note>
        <u who="Q6240664" xml:id="i-SibMp85hBvk7wFGbrwRXRn" next="i-KjABZ2wAyAGsHdVKqrJ8gv">
          <seg xml:id="i-YMEEF7xmWvzTDV5gePTkXg">
            Det är icke utan att äfven jag har lagt märke till alldeles samma
            uttalanden af krigsministern till statsrådeprotokollet, hvilka
            af herr vice talmannen nyss påpekats; men jag ar dock icke af
            dem dragit samma slutsatser som han. Jag har för min del ansett,
            att dessa uttalanden böra ställas i det närmaste samband med de
            ord, hvilka återfinnas på 4:de sidan i utskottets utlåtande, hvarest
            anföres ur statsrådsprotokollet, hurusom vi i vårt land icke under
            långliga tider haft någon erfarenket att tillgå i fråga om mobilisering
            af större eller mindre delar af armén, och att man derför vid
            uppgörande af mobiliseringsplaner vore hänvisad till analoga förhållanden
            i andra länder. Man nödgas, heter det, stödja sig på erfarenheten
            dels från mest liknande förhållanden, dels från andra land, der
            armén verkligen mobiliserats; men i de fall, då ingendera af dessa
            erfarenheter kunnat lemna någon ledning, har man nödgats uteslutande
            taga den individuella omdömesförmågan till hjelp, och detta gälde
            i all synnerlighet i fråga om beräkningen af den tid, de olika
            förrättningarna kräfde.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KjABZ2wAyAGsHdVKqrJ8gv" prev="i-SibMp85hBvk7wFGbrwRXRn" who="Q6240664" next="i-EQAZ9aGsE57C5xY16tTDmp">
          <seg xml:id="i-BMEBbZyQJsDkeqKsvLuStD">
            Jag har således trott mig i de påpekade uttalandena läsa ett
            starkt betonande af nödvändigheten att låta erfarenheten inom
            vårt eget land något lära oss i fråga om denna vigtiga mobiliseringsprocedur,
            hvilken i det ögonblick, då den skall på allvar tillämpas, icke
            lemnar någon tid öfver för åstadkommande af nödiga rättelser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EQAZ9aGsE57C5xY16tTDmp" prev="i-KjABZ2wAyAGsHdVKqrJ8gv" who="Q6240664" next="i-5HL3yMHhSm1yH8PX9K1eoc">
          <seg xml:id="i-6f62dVj9FM5k4sCfY65Dm3">
            Jag vet ju icke huru vida jag har rätt i denna min uppfattning,
            eller huru vida vice talmannens åsigt är den rigtiga. Jag är dock
            mest böjd för att antaga att jag har rätt. Det är ett fel, som
            vi alla ega —- vi anse gerna att den öfvertygelse, hvartiil vi
            sjelfva kommit, är mera befogad än motståndarens. Det är just
            emedan jag kommit till denna öfvertygelse, som det är för mig
            så mycket mera nedslående, att utskottet kommit till ett så uteslutande
            negativt resultat; och just derför, att i afseende på vår armé
            kan hysas olika meningar om huru vida vårt nya försvarssystem
            är så bra som vi hoppats eller huru vida det icke är det, hade
            det enligt mitt förmenande varit så mycket angelägnare att nu
            bereda tillfälle till pröfning af huru dermed sig förhåller.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5HL3yMHhSm1yH8PX9K1eoc" prev="i-EQAZ9aGsE57C5xY16tTDmp" who="Q6240664" next="i-C9Uom3U5Xq7gMMH81HjS3N">
          <seg xml:id="i-QvLwBVyXxeE247MzDbTEm5">
            Då utskottet enhälligt stannat vid det slut klämmen antyder,
            inser jag ju att det måste hafva varit mycket vigtiga omständigheter,
            hvilka varit för utskottet bestämmande; och skall jag således
            icke
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C9Uom3U5Xq7gMMH81HjS3N" prev="i-5HL3yMHhSm1yH8PX9K1eoc" who="Q6240664" next="i-A36NJUsNGKX43KyzzKKgfb">
          <seg xml:id="i-M3iXvfoht3JbfcM1wWm8GZ">
            öra något yrkande, utan blott instämma i vice talmannens önskan,
            att balle måtte snart återkomma och då befriadt från de möjliga
            bristfälligheter, hvilka här låtit det stranda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A36NJUsNGKX43KyzzKKgfb" prev="i-C9Uom3U5Xq7gMMH81HjS3N" who="Q6240664">
          <seg xml:id="i-VgjHhBoqZHHQNgnXanerF2">
            Det må dock tillåtas mig förklara, att nog skulle det vara mig
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ah1PwttrmVihsZQw9QacuX">
          Onsdagen den 28 April. 33 N:o 24. kärare att få rösta för bifall
          till Kongl. Maj:ts proposition än till ut- Lagförslag
        </note>
        <note xml:id="i-7BWx5fpUirHtMxfKoqddpK">
          skottets hemställan. angående vapenöfning
        </note>
        <note xml:id="i-4bdukBLh5whZQBb5DRrpA9">
          . . för utrö-
        </note>
        <note xml:id="i-Ai4GrQeQSvd8ZRSDgkYyx1">
          Herr talmannen tillkännagaf, att anslag utfärdats till sammantränande
          af dets fortsättande klockan 7 på aftonen. härens krigsberedskap.
        </note>
        <note xml:id="i-43KAPefZXb1yF73BC4JjsH" type="speaker">
          Herr Säve:
        </note>
        <u who="Q6201341" xml:id="i-HGPx1qnWZPTu3ZhpMX1AB7" next="i-C6YYEuQdF151TawULGRHvc">
          <seg xml:id="i-TdUntyAP3oQevBwG8wL3vf">
            Det är med mycken tvekan, jag begärt ordet i (Forts) denna fråga,
            särskildt derför, att jag ej har något yrkande att framställa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C6YYEuQdF151TawULGRHvc" who="Q6201341" prev="i-HGPx1qnWZPTu3ZhpMX1AB7" next="i-M7knZzE6ep5AgJXCe8dJr3">
          <seg xml:id="i-3w4NoW5KX3HXhRR8PTtJTW">
            Såsom frågan nu ligger, är utgången alldeles klar och tydlig.
            Det kan ej blifva annat än afslag, och' deri får man finna sig,
            huru starka ens sympatier än kunna vara för förslaget i dess helhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M7knZzE6ep5AgJXCe8dJr3" who="Q6201341" prev="i-C6YYEuQdF151TawULGRHvc" next="i-8xvu74pfSmPSivWngGTpJB">
          <seg xml:id="i-TqeqTMWctNXF7xfTZu9EzM">
            Men jag har tagit mig friheten begära ordet för att begagna detta
            tillfälle att framhålla, hvad jag anser vara ett missförhållande
            i den nuvarande härorganisationen med hänsyn till eventuel mobilisering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8xvu74pfSmPSivWngGTpJB" who="Q6201341" prev="i-M7knZzE6ep5AgJXCe8dJr3" next="i-BDGyqKshCmUr2eJQE3QjSw">
          <seg xml:id="i-B4mq2jKXMd2zRRtaNg9g5s">
            Innan en så stor apparat som en mobilisering sättes i gång, torde
            det väl vara tydligt, att allt, hvad som förberedelsevis kan göras
            för att med denna vinna det bästa möjliga resultat, också bör
            göras. Och jag tviflar, att allt i detta afseende verkligen är
            gjordt. Jag anhåller att få erinra om, hvad herr krigsministern
            sjelf framhållit i sitt anförande till statsrådsprotokollet, och
            hvilket utskottet anfört på sid. 4 i utlåtandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BDGyqKshCmUr2eJQE3QjSw" who="Q6201341" prev="i-8xvu74pfSmPSivWngGTpJB" next="i-LxbbfcFAqhKUkoZPgZttVe">
          <seg xml:id="i-7rMAU3NmQbneYXG5aajWPt">
            »Endast», sade herr statsrådet, »genom ett verkligen utfördt
            mobiliseringsförsök, dervid gällande planer tillämpades, så långt
            fredsförhållandena medgåfve, vore det i sjelfva verket möjligt
            att i detalj granska hållbarheten af desamma, och här, om någonsin,
            kommer det att visa sig, hvad inflytande detaljerna hade på utförbarheten
            af det hela. Departementschefen anhöll att få nämna en del af
            dessa detaljer och påpekade i sådant afseende, hvilket inflytande
            på hela mobiliseringens gång det torde hafva, om de talrika personliga
            inkallelseorderna till såväl stamsom beväringspersonal hunne uppsättas
            på den härför i mobiliseringsplanerna anslagna tiden, m. m.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LxbbfcFAqhKUkoZPgZttVe" who="Q6201341" prev="i-BDGyqKshCmUr2eJQE3QjSw" next="i-2jkDiZXKCFpKQvH34vKz2x">
          <seg xml:id="i-B6BcoyDuFMpfY5q5e5kgwx">
            Som herrarne behagade finna, beröres i det af mig nu upplästa
            den ytterst vigtiga frågan om stamkompaniernas och beväringens
            första mobilisering. På detta område, fruktar jag, existera förhållanden,
            som ingalunda kunna anses lämpliga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LegGypenH6BMSsXUHH7UUP">
          En ärad talare på gefleborgsbänken framhöll under sistlidne riksdag
          vid diskussionen om fjerde hufvudtiteln delvis, hvad jag här ämnar
          beröra, Han framhöll, att infanteriregementena äro fördelade i
          2 bataljoner, hvarje bataljon i 4 kompanier. Regementena äro med
          hänsyn till inskrifningsförhållandena delade i 2 bataljonsområden
          och 8 kompaniområden. Han ansåg, att detta kunde medföra en fara,
          enär i händelse af mobilisering alla infanteriregementen delas
          i 3 bataljoner och 12 kompanier. Således, menade talaren, skulle
          just i sjelfva mobiliseringsögonblicket de 8 kompaniområdena förvandlas
          till tolf, likaså de 2 bataljonsområdena förvandlas till tre,
          i följd hvaraf en desorganisation komme att inträda i sjelfva
          mobiliscringsögonblicket, hvilken nödvändigt måste föranleda tidsutdrägt
          cch viller-
        </note>
        <note xml:id="i-AvxQ8DJuEj2C1sE3GGXMWh">
          Första Kammarens Prot. 1897. N:o 24. 3
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UweVjeZsoe1nrBEvv9pR8q" type="date">
          N:o 24. 34 Onsdagen den 28 April
        </note>
        <note xml:id="i-6vkMezvNrY9wyDTY3aQF3m">
          Lagförslag valla. Han föreslog till afhjelpande af detta missförhållande,
          att redan
        </note>
        <note xml:id="i-NqtGQgf1bzs9WhzD9YFkqH">
          Föbekö ning under fredstid regementenas stamtrupp och officerarne
          fördelades på för utrö- 3 bataljoner och att inskrifningsområdena
          ordnades i öfverensstämnande af melse härmed.
        </note>
        <u xml:id="i-2jkDiZXKCFpKQvH34vKz2x" who="Q6201341" prev="i-LxbbfcFAqhKUkoZPgZttVe" next="i-8oQrwdJHNA89tR5wEE7BFt">
          <seg xml:id="i-7J4tn3jK7va8vaAfe3RCLH">
            härens krigs- Då jag ej är militär, kan jag ej rätt bedöma rigtigheten
            af detta, beredskap. men jag tror, att hvad talaren anförde har
            goda grunder för sig. (Forts.) Hvad jag deremot tilltror mig kunna
            sjelf bedöma, är hvad jag
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8oQrwdJHNA89tR5wEE7BFt" who="Q6201341" prev="i-2jkDiZXKCFpKQvH34vKz2x" next="i-RnGAuRWATw6Lj6vSNd4xP3">
          <seg xml:id="i-9Xmeqx2a989YzS3ev5x2b5">
            nu ber att få framhålla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RnGAuRWATw6Lj6vSNd4xP3" who="Q6201341" prev="i-8oQrwdJHNA89tR5wEE7BFt" next="i-EL6nepULgXzKaFb1bXZq4x">
          <seg xml:id="i-6XJRE4SyZ2ZPjhLb6eNNCp">
            Som herrarne hafva sig bekant, äro kompaniområdena, hvilka äro
            afsedda för beväringsmanskapets inregistrering och redovisning,
            stälda under särskildt befäl. Hvarje kompaniområde har sin befälhafvare.
            Till dessa platser utses i allmänhet officerare i aktiv tjenst.
            Om man ser igenom förteckningen på dessa kompaniområdesbefälhafvare,
            och en sådan förteckning återfinnes i svensk författningssamling
            för detta år, befinnes. det, att såsom chefer för infanteriets
            188 kompaniområden fungera ej mindre än 175 officerare i aktiv
            tjenst. Hvad blir nu följden häraf i händelse af mobilisering?
            Hvad har kompaniområdesbefälhafvaren att göra i det ögonblicket?
            Jo, att utskrifva och utfärda personliga inkallelseorder till
            hela skaran ef värnpligtige samt sörja för allt annat, som dermed
            eger sammanhang. Nu skall han också, om han är kompanichef, taga
            emot stamkompaniet. Detta låter sig emellertid ej göra på en och
            samma gång utan en onödig tidsutdrägt. Om han skall lemna befälet
            öfver kompaniområdet för att öfvertaga den indelta truppen på
            mötesplatsen, måste han lemna från sig bestyret med orderutskrifningarna
            till en ställföreträdare, som ej är hemmastadd på detta område.
            Icke heller är det lämpligt, att han för dessa orderutskrifningar
            fortfarande sitter fästad vid skrifbordet, ty då måste han lemna
            ifrån sig stamkompaniet till en subaltern. Huru man än betraktar
            saken, måste medgifvas, att här föreligger ett missförhållande,
            som ovilkorligen tarfvar snar rättelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EL6nepULgXzKaFb1bXZq4x" who="Q6201341" prev="i-RnGAuRWATw6Lj6vSNd4xP3" next="i-XZnuFQxjbfdkkH42Pz7iHJ">
          <seg xml:id="i-NsXMxzE19wtjr87FZWasxV">
            Jag har ansett mig böra framhålla detta så mycket mera, som denna
            fråga står i nära samband med en annan, som jag tror är synnerligen
            behjertansvärd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XZnuFQxjbfdkkH42Pz7iHJ" who="Q6201341" prev="i-EL6nepULgXzKaFb1bXZq4x" next="i-Lv22YCvLsxY4TJ1Ay2hGzN">
          <seg xml:id="i-DaBF5jM1A8TTBX1ig6Xw7D">
            Med hänsyn till officerscorpsens tjensteår här, är det, som bekant,
            stipuleradt, att en kompanichef måste taga afsked vid 53 års ålder.
            Han tillhör sedermera ej längre den aktiva armén.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lv22YCvLsxY4TJ1Ay2hGzN" who="Q6201341" prev="i-XZnuFQxjbfdkkH42Pz7iHJ" next="i-7p2J6zapx26efaroCdmTCA">
          <seg xml:id="i-LabW3FGo9VRHTnhsRQEzxv">
            Förhållandena kunna vara sådana, att en person, hvilken på detta
            sätt tvingas att lemna sin militärtjenst, skulle fortfarande kunna
            vara fullt användbar i den aktiva militärtjensten, fastän han
            gått miste om befordran till högre militär plats, hvilket kanske
            berott blott derpå, att han råkat ut för en ogynsam tur vid regementet.
            Han står emellertid qvar i reserven, och det ligger ju i militäriskt
            afseende vigt på, att denna reserv är den bästa möjliga. = &gt;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7p2J6zapx26efaroCdmTCA" who="Q6201341" prev="i-Lv22YCvLsxY4TJ1Ay2hGzN" next="i-Axk3iBMgPPmAojQgfgcxcn">
          <seg xml:id="i-TtYE1jZAPuRjgU54qxo74L">
            Nu kan med skäl frågas: hvarför ej använda denna afskedade kompanichef,
            hvilken qvarstår i reserven? Hvarför icke använda honom, om han
            dertill befinnes villig, såsom chef för ett kompaniområde 1 stället
            för att till denna plats taga en kompanichef i aktiv tjenst?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Axk3iBMgPPmAojQgfgcxcn" who="Q6201341" prev="i-7p2J6zapx26efaroCdmTCA" next="i-EHa8YNEUo1xjLfJo4d7WXd">
          <seg xml:id="i-SjDCg9w24PtozknWCGTdew">
            ? En afskedad kaptens ekonomiska ställning är i allmänhet allt
            utom god, och han har ej heller vid 53 års ålder lätt att finna
            någon
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LaaHUAVpb62vsEmkrm5JXd" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 35 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-EHa8YNEUo1xjLfJo4d7WXd" who="Q6201341" prev="i-Axk3iBMgPPmAojQgfgcxcn">
          <seg xml:id="i-U98RFw2pVc4PLR1fN7iDLy">
            för sig passande civil anställning, och den pension, staten består
            ho- Lagförslag nom, är ingalunda stor. Vore det då icke lämpligt
            att gifva honom angående ett kompaniområdesbefäl med åtföljande
            lilla arfvode, hvarigenom vagentyning han på samma gång bereddes
            en förbättrad ekonomisk ställning och nande a fortfarande bundes
            vid armén, inom hvilken han under den förgångna härens krigstiden
            tjenat och arbetat? beredskap. Nu kan ju invändas, att ett sådant
            förfaringssätt blefve till för- = (Forts.) lust för de nuvarande
            kompanicheferna. Men denna förlust blefve väl ej så stor; ty antingen
            blifva de nuvarande kompanicheferna befordrade, och då få de rätt
            till högre pension, eller också blifva de ej befordrade, men då
            hafva de utsigt att sjelfva efter afskedstagandet i sin tur bereda
            sig denna lilla biförtjenst. Jag har naturligtvis icke något yrkande
            att göra, men jag tror, att hvad jag nu pekat på är ett missförhållande,
            som tarfvar snar rättelse, och som af detta skäl bör af kammaren
            uppmärksammas,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6mjAkA1QSgrhiDTvj6DD43" type="speaker">
          Herr Dickson:
        </note>
        <u who="Q5621628" xml:id="i-SqqVkP1CDYEtW32ijn3Wb9" next="i-L4cQ7oHPbvH1eSvmwekKUs">
          <seg xml:id="i-F8n2vqv1esKREXN9f3HSjV">
            Jag vill icke yttra mig om beskaffenheten af den arméorganisation,
            som vi ega, men hvad jag vill säga, är, att hurudan än denna organisation
            är, måste vi försöka att använda den på bästa möjliga sätt, och
            det sätt, hvarpå vi lättast kunna utröna dess användbarhet i ett
            krig, är just en försöksmobilisering. Kostnaderna för en sådan
            åtgärd och de besvärligheter, som dermed äro förerade, äro emellertid
            så stora, att det icke är tänkbart att mobilisera hela landets
            försvarskraft. Icke heller är detta något, som kan återkomma det
            ena året efter det andra, utan vi måste nöja oss med ett års mobilisering.
            Detta är en mycket vigtig omständighet, och den föreslagna lagen
            tyckes också i det afseendet vara så affattad som sig bör. Frågan
            om en dylik försöksmobilisering är emellertid af allra största
            vigt. Jag kan naturligtvis icke vara inne i militära frågor eller
            hafva något vitsord der vid lag, men jag vet, att vid en mobilisering
            komma länsstyrelsens och landsstatens krafter att tagas 1 anspråk
            i den vidsträcktaste grad. Jag vet, hvad dessa myndigheter hafva
            att göra för de värnpligtiges inkallande samt såväl värnpligtiges
            som stamanstäldes inqvartering och befordrande till mötesplatsen.
            Jag vet, hvad som i sådant fall skall göras, och jag erkänner
            villigt, att de gifna föreskriftena äro väl genomtänkta. Men huru
            väl dessa föreskrifter än äro genomtänkta, huru väl de än må vara
            skrifna, kan dock alltid missförstånd uppkomma vid tillämpningen,
            och det är under alla förhållanden svårt att på förhand beräkna
            den tid, som för hvarje åtgärd erfordras. Jag anser derför, att
            en sådan försöksmobilisering, som föreslagits, är af den allra
            största vigt, och jag dömer här vid lag efter den kännedom, jag
            har om svårigheterna. Af huru stor vigt det är, att trupperna
            i rätta ögonblicket infinna sig på samlingsplatsen, att de blifva
            väl förplägade och ordentligt transporteras till mötesplatsen,
            kan man lätt tänka sig, om man besinnar, att i fall allt detta
            är väl bestäldt, måste truppernas tillit och förtroende för befälet
            ökas, men att om de samlas efter den föreskrifna tiden och oordnade
            komma till mötesplatsen utan att der finna de qvarter och den
            förplägning, som behöfves, då ingifves dem misstro, och det blir
            en dålig här, som man samlat.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Wqv3i5iVYiBnPjCq1qLATw">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-2CiNU6Wx2fntEZWSQ5XHXi">
          Lagförslag angående vapenöfning för utrönunde af härens krigsberedskap.
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-H2bAcYUnXNeqZz5DmSzpUs" type="date">
          36 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-L4cQ7oHPbvH1eSvmwekKUs" prev="i-SqqVkP1CDYEtW32ijn3Wb9" who="Q5621628">
          <seg xml:id="i-AXoG2LatxseErGwB5hPhVR">
            Jag skulle vilja i hufvudsak yrka bifall till Kongl. Maj:ts förslag,
            men då jag antager, att detta icke lönar sig i frågans nuvarande
            läge, så har jag icke något yrkande att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FbmrpPuFL7YenXYEvaQe9p" type="speaker">
          Herr Brehmer:
        </note>
        <u who="Q5585861" xml:id="i-4XW3Gy644eN7n61sErNNdT" next="i-Su2Ti7zW6k1g6s6Jt4SE5H">
          <seg xml:id="i-RREQGv97GWSSPAeYkKpeSf">
            Min mening är icke att djupare ingå på frågan om vigten och betydelsen
            af den föreslagna åtgärden, och jag tror, att diskussionen kommit
            något på sidan om saken. I statsrådsprotokollet äro nemligen anförda
            alla de skäl, som kunna framdragas för en försöksmobilisering,
            och för egen ringa del hade jag tillfälle att förra året, då fjerde
            hufvudtiteln här till behandling förekom, ehuru delvis af annat
            motiv än nu, framhålla betydelsen just för oss, som hufvudsakligen
            med vårt försvarsväsen afse att trygga vår neutralitet,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Su2Ti7zW6k1g6s6Jt4SE5H" prev="i-4XW3Gy644eN7n61sErNNdT" who="Q5585861" next="i-PioDwp3L3zU7i3FGWUbXXT">
          <seg xml:id="i-QeuFmHcBUBrp2FZL8YqQZH">
            "att kunna med snabbhet, ordning och fullständighet försätta
            hären
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PioDwp3L3zU7i3FGWUbXXT" prev="i-Su2Ti7zW6k1g6s6Jt4SE5H" who="Q5585861" next="i-Vhq1uSPy9KW1ihtnU2BFVA">
          <seg xml:id="i-Vte6me1mw6dDhLxA4FSs7P">
            från fredstill krigsfot.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vhq1uSPy9KW1ihtnU2BFVA" prev="i-PioDwp3L3zU7i3FGWUbXXT" who="Q5585861" next="i-KCQ2oTv7BSuU6seu9AVvV8">
          <seg xml:id="i-A7gMoRhtntako8TZVYhxYY">
            Att ett sådant prof på vår nya härordnings styrka, på den försvarskraft,
            som vi oundgängligen måste kunna visa, om vår neutralitet hotas,
            också någon gång fär komma till ett praktiskt utförande, och detta
            fortast möjligt, är för mig en så vigtig sak, att jag anser, att
            säkerligen icke något anslag, gällande det rörliga försvaret,
            varit med större befogenhet af Kongl. Maj:t begärdt efter den
            nya härordningens genomförande än detta anslag till den nu föreslagna
            försöksmobiliseringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KCQ2oTv7BSuU6seu9AVvV8" prev="i-Vhq1uSPy9KW1ihtnU2BFVA" who="Q5585861" next="i-RvLg4aEFek3KyCkejvvit7">
          <seg xml:id="i-ASwxfqxxo1WTqvXbY1A8Mo">
            Man skulle derför hafva kunnat vänta, att utskottet något välvilligare
            behandlat denna fråga eller åtminstone något välvilligare motiverat
            sitt afstyrkande. Utskottet säger visserligen i sin mycket knappa
            motivering sig icke vilja förneka, »att genom en sådan mobilisering
            fördelar för försvaret i viss mån skulle vinnas», men tillägger
            några reder längre ned, »att en så dyrbar åtgärd som en försöksmobilisering,
            i fall den skulle befinnas oundgängligen nödvändig, icke lämpligen
            bör ega rum» o. 8. v. Dessa ord visa, enligt mitt förmenande,
            att utskottet icke till fullo beaktat vigten och betydelsen af
            den föreslagna åtgärden, och då är det mycket lätt förklarligt,
            att utskottet kommit till det slutskäl, som det anfört, nemligen
            att mobiliseringen icke bör komma till stånd, förr än »den ökade
            öfningstiden kommit alla första uppbådets åtta årsklasser till
            del». Detta låter såsom ett skäl, men ett verkligt skäl är det
            icke annat än under den förutsättningen, att man kan vara förvissad
            om, att en eventuel fiende skall hafva den godheten vänta med
            att tvinga oss att mobilisera på allvar, till dess den förhöjda
            öfningstiden kommit dessa årsklasser till del.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RvLg4aEFek3KyCkejvvit7" prev="i-KCQ2oTv7BSuU6seu9AVvV8" who="Q5585861" next="i-X2PdT5qkVd4XC26QG7fj1d">
          <seg xml:id="i-PrhkkMvvgy6eaMHMG5kifp">
            Om nu verkligen hela första uppbådet vid en mobilisering skulle
            behöfva inkallas, hvilket icke är så säkert, och deribland befinnas
            några årsklasser, som innehafva mindre öfning än de andra, så
            inverkar detta dock icke hindrande, att man finge se, hvad man
            hufvudsakligen med försöksmobiliseringen afser att få utrönt och
            pröfvadt, nemligen densammas lugna och jemna gång, huru säkert
            det invecklade maskineriet arbetar från den dag, då mobiliseringsordern
            utfärdas, intill dess trupperna stå marschfärdiga, fullt utrustade
            och organiserade, en tidrymd, som endast får omfatta ett fåtal
            dagar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X2PdT5qkVd4XC26QG7fj1d" prev="i-RvLg4aEFek3KyCkejvvit7" who="Q5585861" next="i-Tmjg8xcBJPzf1Qdqw5i4xa">
          <seg xml:id="i-UV6vB6nM9arC9WUFkBY5Y9">
            Den på mobiliseringen följande fälttjenstöfningen är visserligen
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RDir3uPpRja9KV7a5KdHCT" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 37 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-Tmjg8xcBJPzf1Qdqw5i4xa" prev="i-X2PdT5qkVd4XC26QG7fj1d" who="Q5585861" next="i-Nn45X3CyUh5qeTwgspoXJD">
          <seg xml:id="i-Gp7jr2ctK2H53QASVGrs3V">
            också en vigtig länk i frågan. Härigenom får man någon erfarenhet
            Lagförslag om, huru dessa stora fältstarka bataljoner, uppgående
            till en styrka angäende at 8 å 900 man och sammansatta så, som
            i allvarets stund blir fallet, rr af tre fjerdedelar beväring
            mot endast en fjerdedel stamsoldater, nande af skola komma att
            manövrera. Detta är något helt annat än de små härens krigsbataljoner,
            bestående till större delen af stamsoldater samt beväring, beredskap.
            direkt tagen från öfningsfältet, hvarmed vi äro vana att röra
            088 på (Forts.) de hittills förekommande fälttjenstöfningarne.
            Om då i en dylik fältstark bataljon finnes instuckna en del värnpligtige,
            som icke undergått den nya härordningens ökade öfning, så finge
            man tillika se, huru i detta afseende förhållandena skulle ställa
            sig, om vi nödgades mobilisera just nu, och äfven detta kunde
            ju vara af intresse att veta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nn45X3CyUh5qeTwgspoXJD" prev="i-Tmjg8xcBJPzf1Qdqw5i4xa" who="Q5585861">
          <seg xml:id="i-V8HbwsjAxgGAHRdG91xgRK">
            Då jag icke kan finna de skäl giltiga, som utskottet anfört för
            afslag, har jag för min del icke kunnat låta frågan passera utan
            en gensaga, och skulle jag helst hafva yrkat bifall till Kongl.
            Maj:ts förslag, men då någon utsigt till framgång för detta nu
            icke torde förefinnag, så har jag, herr talman, icke något yrkande
            att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SwBc5aJcVuYvNkn9KRhuo4" type="speaker">
          Friherre von Otter:
        </note>
        <u who="Q52969" xml:id="i-UbeWJGtHU78pqH57CiAYYq" next="i-5Ed8YEPMsuAsSbTBfhyKF8">
          <seg xml:id="i-F2fK4evT1L6z9Q1c3ZgokK">
            Det kan näppeligen förvåna någon, att vid behandlingen af detta
            vigtiga ärende inom denna kammare den önskan fått sitt uttryck,
            att sammansatta utskottet kunnat komma till ett annat resultat,
            än hvad det gjort. Då nu emellertid förhållandet är det, att utskottet
            enhälligt kommit till den mening, som 1 betänkandet finnes uttalad,
            så har jag ansett mig såsom ledamot af detta utskott böra angifva
            skälet, hvarför jag dertill medverkat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5Ed8YEPMsuAsSbTBfhyKF8" prev="i-UbeWJGtHU78pqH57CiAYYq" who="Q52969" next="i-PQ3Kzyex8uZ8opJ6FFnAQE">
          <seg xml:id="i-Armcuj7AV78e8mqpkYJeX7">
            Jag ber då kammaren att i första rummet fästa sig vid det, att
            grunden för hela denna fråga är antagandet af en lag, och för
            att således denna fråga skulle kunna bifallas, så skulle denna
            lag godkännas af båda kamrarne. Detta fann man redan från början
            nästan otänkbart. Då fattade jag för min del det beslutet att
            hellre än att skilja mig från majoriteten göra hvad jag kunde
            för att få frågan att falla framåt, och det ansåg jag verkligen,
            att den gjort genom den motivering, utskottets hemställan fått.
            Hvar och en, som skaffar sig en maskin, den må vara aldrig så
            liten, vill naturligtvis, så snart maskinen blifvit i ordning,
            begagna första tillfälle för att se, huru den arbetar. År detta
            angeläget i allmänhet, så måste det vara i ännu högre grad angeläget
            i fråga om ett så stort och inveckladt maskineri som en mobilisering.
            Men man har ansett, att det finnes vissa skäl — jag vill nu icke
            säga, i hvad mån fog finnes tör de skälen — men det finnes i alla
            fall vissa skäl, som man anser sig kunna anföra för ett uppskof
            med denna mobilisering. Jag vill dervid icke uppehålla mig vid
            det skäl, som utskottet anfört, nemligen att den längre öfningstiden
            icke kommit fler än fem af de åtta åldersklasserna till godo.
            Ty detta har ju egentligen icke något inflytande på mobiliseringen;
            det har inflytande på de dermed sammanhängande öfningarne, men
            alls icke på sjelfva mobiliseringen. Men det finnes andra omständigheter,
            som enligt mitt förmenande kunna tala för ett uppskof. Deribland
            vill jag först och främst nämna den omständigheten, att, så vidt
            jag har mig bekant, ännu icke under nästkommande år alla de truppförband,
            som tillkommo år 1892, hafva
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6USJewJiPmvg5KipWt7E4q" type="date">
          N:o 24 38 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-PQ3Kzyex8uZ8opJ6FFnAQE" prev="i-5Ed8YEPMsuAsSbTBfhyKF8" who="Q52969" next="i-VbmQE54cZny2QfRUCxzusY">
          <seg xml:id="i-9STGNUYE8XCKBh8gKgSJQY">
            Lagförslag kommit till sina respektive förläggningsorter, och
            hafva de också Breda gjort det, så är dock deras numerär icke
            fulltalig. Vidare tror jag, för vitro.” att den för verklig mobilisering
            uppgjorda planen är antagen först i nande af år, och ehuru det
            ju är en ganska lång tid till nästa år, så torde det härens krigsdock
            för alla vederbörande behöfvas en något längre tid för att sätta
            beredskap. sig in i alla dessa nya förhållanden. Slutligen vill
            jag också fram- (Forts.) hålla, att herr statsrådet och chefen
            för landtförsvarsdepartementet sjelf har sagt, att år 1897 endast
            i hufvudsakliga delar den nya härordningen skulle vara genomförd,
            hvilket ju ock kan vara ett skäl, hvarför man kan dröja något
            år, innan denna försöksmobilisering
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VbmQE54cZny2QfRUCxzusY" prev="i-PQ3Kzyex8uZ8opJ6FFnAQE" who="Q52969" next="i-V8xQvb9WJegn8u5ZNv5cMd">
          <seg xml:id="i-Amq2rxoBusZVpaZGTzZPf8">
            kommer till stånd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V8xQvb9WJegn8u5ZNv5cMd" prev="i-VbmQE54cZny2QfRUCxzusY" who="Q52969">
          <seg xml:id="i-7aPBiZyP2C4pA566LusvSL">
            Då jag nu ser herr statsrådet och chefen för landtförsvarsdepartementet
            här närvarande, vill jag för min del, i likhet med en föregående
            talare, för honom framhålla, att för att bereda väg för denna
            sak, torde det vara nödvändigt att göra någon eftergift i de stränga
            straffbestämmelser, som i lagen föreslagits. Ty man måste väl
            medgifva, att när det icke är fråga om något annat än en försöksmobilisering
            under fredstid, så, huru vigtig denna än är, är straffarbete dock
            en allt för sträng påföljd för underlåtenhet att åtlyda påbud
            om inkallelse. Om det vore möjligt att i någon mån hindra denna
            straffbestämmelse, så tror jag, att saken skulle kunna lättare
            genomföras än eljest.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FrnNEQ9Wp9sdCskKBVHJsm">
          Jag anhåller om bifall till sammansatta utskottets betänkande.
        </note>
        <note xml:id="i-7UEFETZ1YfDcn8ceWnbQXE" type="speaker">
          Herr Sörensson:
        </note>
        <u who="Q6202617" xml:id="i-LtPdWAqW82Ld1VXzEfvVmR" next="i-Y18i1MeJYpweP31AkcrMmK">
          <seg xml:id="i-R9gBX2HEvXfstDNz1ug2i8">
            Då jag å lagutskottets vägnar tagit del i behandlingen af denna
            fråga, så finner jag mig manad att här säga några ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y18i1MeJYpweP31AkcrMmK" prev="i-LtPdWAqW82Ld1VXzEfvVmR" who="Q6202617" next="i-X8xB1R47dmkZZvhL4d5Loc">
          <seg xml:id="i-CrQLiXARwkVoHVwUazpf1e">
            Utan att hafva någon insigt i militära förhållanden, inser jag
            mycket väl, att en försöksmobilisering är alldeles nödvändig för
            att kunna komma under fund med, huru det stora maskineriet skall
            komma att fungera vid en mobilisering. Men det är under nuvarande
            förhållanden icke möjligt att komma till något annat resultat
            än det, hvartill utskottet kommit. Der uttalades visserligen i
            utskottet sympatier för saken, men å andra sidan framhöll man
            den brist på öfning, som åtminstone 2 å 3 åldersklasser skulle
            hafva, och jag får för min del bekänna, att jag icke i likhet
            med en föregående talare kan anse, att det är likgiltigt, om man
            har 42 eller 90 dagars öfningstid. Det har åtminstone inom utskottet
            framhållits såsom ett ganska vigtigt skäl. Ett annat är det, som
            den föregående talaren påpekade, nemligen de stränga straffbestämmelserna.
            På dem har man stött sig, och jag befarar, att det går icke så
            lätt att få igenom en lag med sådana straffbestämmelser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X8xB1R47dmkZZvhL4d5Loc" prev="i-Y18i1MeJYpweP31AkcrMmK" who="Q6202617" next="i-Ctz9L7tvVRAvCvGemYgEaD">
          <seg xml:id="i-4b1fYUnmzyxsY8PBRbGoE9">
            Jag tror också, att frågan har fallit framåt. Ty motiveringen
            innebär icke, att man anser en försöksmobilisering onödig, utan
            att man vill dröja dermed.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ctz9L7tvVRAvCvGemYgEaD" prev="i-X8xB1R47dmkZZvhL4d5Loc" who="Q6202617">
          <seg xml:id="i-MugNZwWDiWi2w5dbLE88e9">
            Jag ber att få yrka bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8F8Efm3fcYPuexgk6YJkms" type="speaker">
          Herr statsrådet friherre Rappe:
        </note>
        <u who="Q4830349" xml:id="i-VXYGLmebarc8eJtyC1X3U9" next="i-B2iGjmsJL2w1oi1EjKh1qT">
          <seg xml:id="i-DqGgc5UgszPtm3syBRUrNG">
            Jag har icke varit i tillfälle att åhöra den diskussion, som
            i denna kammare hittills förts, och herrarne få derför icke begära,
            att jag skall kunna till besvarande
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RoNjR7MMVtkMhhXb7M7iNM" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 39 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-B2iGjmsJL2w1oi1EjKh1qT" prev="i-VXYGLmebarc8eJtyC1X3U9" who="Q4830349" next="i-2mvDx4b9gVrTughksEhXRf">
          <seg xml:id="i-ueG7fWrt5xDJbSzKuBg3S">
            upptaga alla de anmärkningar, som här böra hafva blifvit gjorda.
            Lagförslag Såsom det uppgifvits för mig, har en talare deruti,
            att jag 1 mitt Angående
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ck9R11JCC369yxZ3pUYyJM">
          anförande till statsrådsprotokollet erinrat om, att vår armé
          består af vepgnöfning
        </note>
        <u xml:id="i-2mvDx4b9gVrTughksEhXRf" prev="i-B2iGjmsJL2w1oi1EjKh1qT" who="Q4830349" next="i-DDxMcwy83wu3XcSCx2bK28">
          <seg xml:id="i-Smj82zhuhczsUDfysz8GFu">
            stam och beväring, velat se ett klander från alla sidor mot vår
            här- För area ordning, Jag vill med anledning häraf upplysa, att
            min mening härens krigsingalunda varit att antyda något sådant.
            Jag har endast i den framberedskap. ställning, jag gjort inför
            Kongl. Maj:t, framhållit, att detta förhållande (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DDxMcwy83wu3XcSCx2bK28" prev="i-2mvDx4b9gVrTughksEhXRf" who="Q4830349" next="i-4EDfBCG7dgy8RncAV3s1SJ">
          <seg xml:id="i-NgbSMxC5H1hayeizBqRFZ7">
            i viss mån komplicerar möjligheten att med tillräckligt stor
            hastig-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4EDfBCG7dgy8RncAV3s1SJ" prev="i-DDxMcwy83wu3XcSCx2bK28" who="Q4830349" next="i-FZo7P8KxbbJovxw6H1xFCJ">
          <seg xml:id="i-RMCg3SthKo1784LXUNzy3t">
            het sammanföra armén. Det fordras ju sålunda, att stam och före
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DwEN3DswjzseYSVJQpJVpC">
          detta stam i en viss qvantitet skola ingå i hvarje truppförband,
          för
        </note>
        <u xml:id="i-FZo7P8KxbbJovxw6H1xFCJ" prev="i-4EDfBCG7dgy8RncAV3s1SJ" who="Q4830349" next="i-HtFwG31BCk5j9xHkGW18GG">
          <seg xml:id="i-NsU5kwjymLRKAj6bZTpxej">
            att armén skall — med nuvarande organisation — vara på lämpli-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HtFwG31BCk5j9xHkGW18GG" prev="i-FZo7P8KxbbJovxw6H1xFCJ" who="Q4830349" next="i-S9oiAjkEkxNFS7zNayztSV">
          <seg xml:id="i-BGDDhwKRZd4gP1VAzY92xS">
            gaste sätt sammansatt, då den skall gå emot fienden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S9oiAjkEkxNFS7zNayztSV" prev="i-HtFwG31BCk5j9xHkGW18GG" who="Q4830349" next="i-K7Btgk4dHzgmS1etytWEyR">
          <seg xml:id="i-87rhn3JKVKq3RUKxg79ZZ4">
            Här lär vidare hafva framhållits, att många skäl skulle tala
            för ett uppskof med denna försöksmobilisering, och jag vill visst
            icke förneka, att sådana skäl kunna förefinnas. Men hvad den näst
            före-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K7Btgk4dHzgmS1etytWEyR" prev="i-S9oiAjkEkxNFS7zNayztSV" who="Q4830349" next="i-5M59SxtW6awN4bxTzwaoW7">
          <seg xml:id="i-Foi8Ur5jxay6NWZfDbCQGW">
            ående talaren yttrade, eller att man utan fara skulle kunna vänta
            dermed, det är en slutsats, som jag ingalunda vill skrifva under.
            Tvärt om är det enligt mitt förmenande förenadt med en ganska
            stor fara att icke göra denna försöksmobilisering nästa år. Öch
            det är just detta samt känslan af det ansvar, som jag, på den
            plats, jag bekläder, har att bära, som gjort, att jag, oaktadt
            olägenheten af att arméns organisation icke är fullständigt genomförd,
            ansett mig böra begagna första möjliga tillfälle efter den nya
            arméorganisationens genomförande för att hos Kongl. Maj:t anhålla
            om framställning till Riksdagen om” en sådan försöksmobilisering.
            Hvad jag skulle vilja påpeka, det är den utomordentliga vigten
            och betydelsen af en sådan försöksmobilisering. Men innan jag
            kommer dit, vill jag, med anledning deraf att de senaste talarne
            framhållit såsom önskningsmål, att vissa lättnader borde göras,
            i fall en ny proposition rörande denna sak skall framkomma, säga
            det, att jag tror, att, efter den diskussion, som här egt rum,
            Kongl. Maj:t vill gå uttalade önskningarna till mötes så mycket
            som möjligt. Ty stäld i valet emellan att icke få någon försöksmobilisering
            alls och att få en sådan, ehuru i viss mån icke så tillfredsställande,
            som man skulle hafva önskat, lärer Kongl. Maj:t icke tveka i valet.
            Jag vill således säga det, att huru önskligt det vore, att dessa
            straffbestämmelser finge qvarstå sådana, som de här förekomma
            — och de äro i sjelfva verket ingalunda så farliga, som en talare
            här förestält sig; mer än disciplinstraff af sträng arrest lärer
            väl nemligen icke kunna sättas i fråga — så torde det dock icke
            vara omöjligt att i stället för dessa straffbestämmelser införa
            några andra, som kunna vara lämpliga, då det blott gäller en försöksmobilisering,
            eller, med andra ord, som mera öfverensstämma med de för försummelser
            med hänsyn till de värn: pligtiges vanliga fredstjenstgöring gällande
            straffpåföljder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5M59SxtW6awN4bxTzwaoW7" prev="i-K7Btgk4dHzgmS1etytWEyR" who="Q4830349" next="i-WhpCV1ysvow2DdDoXKJpW4">
          <seg xml:id="i-8kviSCq4uQUpvQhXu9WvUT">
            Likaså vill jag beträffande tidpunkten för mobiliseringsförsöket
            säga, att ehuru naturligtvis det rigtigaste är, att ingen i hela
            landet
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WhpCV1ysvow2DdDoXKJpW4" prev="i-5M59SxtW6awN4bxTzwaoW7" who="Q4830349" next="i-Csdbpg4Z3JZT7APjme23oF">
          <seg xml:id="i-3Yx2KCsPNRHoeAXTdMM553">
            vet, vid hvilken tid på året, försökgmobiliseringen skall göras
            — ty det gäller ju att utröna, huru alla hjulen i det stora maskineri,
            som vi bestå oss med, fungera — så kan man dock, för att tillmötesgå
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Csdbpg4Z3JZT7APjme23oF" prev="i-WhpCV1ysvow2DdDoXKJpW4" who="Q4830349" next="i-V73UFKQb1B9xRGqiciQh4V">
          <seg xml:id="i-9CWu5RdwxLZVA5CWXz5iXW">
            de framstälda önskningarna, säga så mycket, att den kommer att
            ega
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MfcjkoJAUyZ8aCUo2SHcZn">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-UZUfWUsu7MeH15UrfmQtxh">
          Lagförslag angående vapenöfning för utrönande a
        </note>
        <u xml:id="i-V73UFKQb1B9xRGqiciQh4V" prev="i-Csdbpg4Z3JZT7APjme23oF" who="Q4830349" next="i-TqiUVZTjQWBKZnCQF3PxM5">
          <seg xml:id="i-UPEHUEW5tVuMEVA1PRwgmU">
            härens krigs-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HJXkGdnVin1zZqe5Fr29Q7">
          beredskap. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-4jgHbRkZs7jWqn6HhJqR7H" type="date">
          40 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-TqiUVZTjQWBKZnCQF3PxM5" prev="i-V73UFKQb1B9xRGqiciQh4V" who="Q4830349" next="i-YDCSnkrvfzqcrc2t1fEi5R">
          <seg xml:id="i-4UT6qFFXNyrR2YnbW7fSdc">
            rum på en tid, då det är lättast för landtbrukaren att undvara
            sitt folk. Det blir icke alldeles precis detsamma, men ett sådant
            medgifvande lär man dock kunna göra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YDCSnkrvfzqcrc2t1fEi5R" prev="i-TqiUVZTjQWBKZnCQF3PxM5" who="Q4830349" next="i-8vwvweVG7xcCnGpK9uAnEU">
          <seg xml:id="i-6baF1v471LgfQhCXCL9sbw">
            Jag öfvergår nu till det, hvarför jag egentligen begärde ordet,
            nemligen att söka visa den stora vigten och betydelsen af en försöksmobiliserings
            företagande. Innan en sådan egt rum, kunna vi icke veta, huruvida
            den armé, om hvars organisation beslut fattades år 1892, verkligen
            svarar mot sitt ändamål. Då jag nyss yttrade mig i Andra Kammaren,
            tog jag till utgångspunkt en liknelse, som herrarne många gånger
            hört, nemligen den om en eldsvåda. Det är ju godt och bra, om
            man har en brandcorps, som är förträffligt öfvad och försedd med
            den redskap, som är nödvändig för eldsvådans släckande, men om
            det icke är säkert, att denna brandcorps kan inställa sig i så
            god tid, att den hinner släcka elden, innan denna tagit öfverhand,
            då tjenar det icke till mycket att hafva en sådan corps. Påsamma
            sätt, äfven om våra trupper få en utmärkt öfning, om tru pförbanden
            äro sammansatta på det bästa sätt, så att de olika vapenslagen
            äro rigtigt fördelade, så är dermed icke gifvet, att de med tillräckligt
            liten tidsutdrägt kunna sammanföras 1 det rätta ögonblicket eller
            att alla de personer, som skola ingå i hvarje truppförband, komma
            dit i så god tid, att man kan hinna få armén i det rätta ögonblicket
            samlad på den rätta punkten. Det är under alla förhållanden icke
            säkert, och innan ett försök blifvit gjordt, är det omöjligt att
            med visshet förutse, om det verkligen kan göras eller icke.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8vwvweVG7xcCnGpK9uAnEU" prev="i-YDCSnkrvfzqcrc2t1fEi5R" who="Q4830349" next="i-5Z8fYbuK1bLoYnpQaGe4zo">
          <seg xml:id="i-KswChfuYsJuSHvu96StWAf">
            Vi hafva nu inför våra ögon en kamp, som alla med eller mot sin
            vilja måste följa med intresse. Vi se en liten nation med tapperhet
            kämpa för hvad den anser vara sina heligaste intressen, och man
            kan icke förneka den svagare parten sitt erkännande af dess tapperhet
            och mannamod i striden. Men det oaktadt hafva vi sett, att denna
            part lidit stora motgångar. Hvad beror detta på? Beror det
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5Z8fYbuK1bLoYnpQaGe4zo" prev="i-8vwvweVG7xcCnGpK9uAnEU" who="Q4830349" next="i-Eeh9UgLpQ5bCDFmstjxfUr">
          <seg xml:id="i-2q2aU6pteFBctDh4Vk9Fon">
            på fel i krigsoperationerna? Det är möjligt — man kan ännu icke
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Eeh9UgLpQ5bCDFmstjxfUr" prev="i-5Z8fYbuK1bLoYnpQaGe4zo" who="Q4830349" next="i-JuPVnxKAb93LDVAcRXkCNK">
          <seg xml:id="i-xRZBRQe7ScNSJn4dxsGe8">
            säga någonting härom med säkerhet; men hvad man redan nu kan
            säga, det är, att hufvudsakliga felet och hvad som ytterst gjort,
            att grekerna blifvit slagna, ligger i de operationer, som vidtagits,
            innan sjelfva kriget öppnats. Utfallet af ett krig beror nemligen
            icke endast af de operationer, som företagas efter krigets utbrott,
            då ens handlingssätt påverkas af motståndarens handlingssätt,
            utan nästan i lika hög grad af de operationer, som företagas,
            innan kriget utbrutit. Hela den moderna krigshistorien visar,
            att just dessa förberedande operationer hafva spelat en afgörande
            roll. Åro de felaktigt behandlade, så komma följderna deraf att
            påverka hela kriget, och det måste vara tydligt för hvar och en,
            som läst om de grekiskturkiska krigshändelserna, att hufvudanledningen,
            hvarför grekerna blifvit slagna, är, att de på ett origtigt sätt
            grupperat sina stridskrafter. Detta visar, hvilken betydelse dessa
            förberedande operationer hafva.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JuPVnxKAb93LDVAcRXkCNK" prev="i-Eeh9UgLpQ5bCDFmstjxfUr" who="Q4830349" next="i-RGqBhin9qUEDdAW8RbWLGx">
          <seg xml:id="i-7MDzGa1M9AnaEugkenHgYo">
            Men de förberedande operationerna hafva två sidor, dels den strategiska
            sidan, som består deri, att man på ett ur militärisk synpunkt
            rigtigt sätt vidtager sina anordningar, och dele en teknisk
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Rqqr7SnYdGnLLnX4FxfoaF" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 41 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-RGqBhin9qUEDdAW8RbWLGx" prev="i-JuPVnxKAb93LDVAcRXkCNK" who="Q4830349">
          <seg xml:id="i-DeeXSUZHFtB2CKND9hbbUu">
            sida, som är knappast mindre vigtig, derför att på den fullständiga
            Lagförslag beskaffenheten af denna tekniska sida beror den tid,
            hvaröfver man 2ngående kan förfoga för att blifva i ordning. Tiden
            är i detta afseende det end vigtigaste; det är kändt från alla
            tiders krig, men under vårt tidenande af hvarf är den vigtigare
            än någonsin. Ett lands existens kan bero härens krigs derpå, att
            man kommer ett ögonblick för sent. beredskap. Det är just denna
            sida af de förberedande krigsoperationerna, (Forts) som jag måste
            framhålla för kammaren, och det är just i detta afseende, som
            en försöksmobilisering är så vigtig. Der är det den tekniska sidan,
            som är hufvudsaken; der gäller det att få utrönt, att allt .går
            på det lämpligaste sätt och på den kortaste väg; och jag uppre
            a byad som forne under diskussionen framhållits. att detta ån
            icke konstateras utan ett verkligt praktiskt försök. Innan jag
            slutar, vill jag påpeka ännu en sida af saken, nemligen den moraliska.
            Den har också under diskussionen i någon mån antydts, och den
            är af gärskild vigt för oss, som haft en 80-årig fred, en så lång
            fred, att ingen nu lefvande inom vårt land sett kriget öga mot
            öga. Man tänke sig, att ett krig plötsligen blossar upp — hvem
            kan veta, när det sker? Det är för oss omöjligt att föreställa
            oss, hvilken oro, när ett krig bryter ut, och hvilka svårigheter,
            som måste uppstå inom en nation, der, som sagdt, ingen varit med
            om ett krigsutbrott och der man icke fått praktiskt öfva sig att
            med hastighet, lugn och ordning vidtaga de åtgärder, som äro nödvändiga
            för att ordna hären. Jag fruktar, att om ett krig skulle utbryta,
            blefve här en förskräcklig oreda, och detta icke blott bland militärerna,
            utan ock bland alla da andra, som hafva någonting att göra med
            mobiliseringen; ty, såsom en landshöfding nyss påpekat här i kammaren,
            äfven för de civila myndigheterna måste uppstå ofantliga svårigheter,
            om man aldrig varit i tillfälle att praktiskt pröfva de åtgärder,
            som skola vidtagas, förrän man finner, att fienden står i landet.
            Och jernvägarne sedan! De fordringar, som man vid krigsutbrott
            ställer på jernvägarne, äro alldeles oerhörda. Hvem borgar för,
            att icke der vid lag kan finnas någon felaktighet, som gör, att
            alltsammans går sönder? När man tänker på, huru stort hela detta
            maskineri är och huru mycket det är, som då med ens skall utföras,
            så måste man inse, att det är för oss rent utaf en skyldighet
            mot våra barn, som skola skickas ut emot fienden, att redan på
            förhand göra ett försök, på det att, när en gång krigstrumpeten
            ljuder, hvar och en må veta, hvad han har att göra. Har ett dylikt
            försök blifvit utfördt, då känner hvar och en, att han med ordning
            och lugn kan utföra sina åligganden, då kommer hvar och en med
            säkerhet till den plats, der han skall stå, då uppkommer en allmän
            tilltro till krigs- 'edningen i dess helhet, som gör, att allt
            går med lugn och utan att oro och förskräckelse uppstå. Det är
            dessa betraktelser, jag velat göra äfven i denna kammare för att
            framhålla den ofantliga betydelse, som ligger i en försöksmobilisering.
            Jag har icke velat eller kunnat bära det ansvaret att icke hafva
            föreslagit en sådan. Nu må kammaren säga sitt ord. Anser kammaren,
            att den vill bära ansvaret, så må den göra det, men Kongl. Maj:t
            och Dess rådgifvare hafva gjort sin pligt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XhpA7shN4Qhr8NEqnp11pn">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-59Z2hSrgZbsJdv5dSmnvsP">
          Lagförslag angående vapenöfning för utrönande af härens krigsberedskap.
        </note>
        <note xml:id="i-2ZCqioBNvg2Ta6ozh5huz5">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-GykdmFcn5Azv83fz2SScnS" type="date">
          42 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <note xml:id="i-Tk7tLeaDNVkvf9aNgLLKoG" type="speaker">
          Herr Boström, Filip:
        </note>
        <u who="Q5583226" xml:id="i-Ftkdg1NshNz7YjN1KV5JvE">
          <seg xml:id="i-4rNKWe9CiA4ujJf6XaJwcG">
            I likhet med den ärade talaren från Malmö stad, ber jag att på
            det lifligaste få betona, af hvilken ofantlig vigt icke blott
            för de militära myndigheterna, utan äfven för de administrativa
            det skall vara, att en försöksmobilisering eger rum så snart som
            möjligt. Jag skall icke här tillåta mig att göra något yrkande,
            men då ett par tre af utskottets ledamöter sagt, att frågan fallit
            framåt, och att af motiveringen framgår, att utskottet anser,
            att en försöksmobilisering är af stor betydelse, så ber jag att
            få inlägga en bestämd gensaga mot den mellanmening, som förekommer
            midt i andra stycket af utskottets motivering: »vutskottet anser,
            att en så dyrbar åtgärd som en försöksmobilisering, i fall den
            skulle befinnas oundgängligen nödvändig» o. 8. v. Jag hemställer
            vördsamt till kammaren, huru vida man om denna motivering kan
            säga, att utskottet uttalat sig gynsamt för en sådan försöksmobilisering.
            Jag beklagar, att ett sådant uttalande blifvit gjordt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-STSFBS3drR6Cs9yMvragNX" type="speaker">
          Herr Alin:
        </note>
        <u who="Q2485795" xml:id="i-AJBjynHZSgmwU6CM9X3rpi" next="i-LAhu191Gn19qPA2XJzH8x8">
          <seg xml:id="i-723jrX4QBsR2osszg1iXL2">
            Jag tänker säga till en del detsamma, som den siste ärade talaren
            här yttrat. Jag kan förstå, att man, såsom friherre von Otter
            yttrade, kan anse, att det ligger en fördel för hela saken deri,
            att man, då man finner sig hafva afgörande skäl för att antaga,
            att båda kamrarne icke skulle kunna ena sig om lagen, då försöker
            att förena båda om cn motivering, som är sådan, att förslaget
            derigenom kan anses falla framåt. Men jag vill på samma grunder
            som den föregående talaren sätta i fråga, huru vida detta är förhållandet
            med denna motivering. Den är helt kort och lyder i sina båda första
            punkter så:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LAhu191Gn19qPA2XJzH8x8" prev="i-AJBjynHZSgmwU6CM9X3rpi" who="Q2485795" next="i-UYDQ4z4vPBnr1ZM1kJK9Z6">
          <seg xml:id="i-H8ovu2GYXNRMZsJ52jiBSB">
            »För den föreslagna försöksmobiliseringen har departementschefen
            framhållit flera skäl, och utskottet vill ej förneka, att genom
            en sådan mobilisering fördelar för försvaret i viss mån skulle
            vinnas derigenom, att den nuvarande härordningen blefve mera omfattande
            pröfvad, än som nu under fredstid sker. Men utskottet anser, att
            en så dyrbar åtgärd som en försöksmobilisering, i fall den skulle
            befinnas oundgängligen nödvändig, icke lämpligen bör ega rum förr,
            än man kan blifva i tillfälle draga all den nytta deraf, som i
            militäriskt hänseende är möjlig.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UYDQ4z4vPBnr1ZM1kJK9Z6" prev="i-LAhu191Gn19qPA2XJzH8x8" who="Q2485795">
          <seg xml:id="i-NSiv4sjWf2wrYK9Qna5ubg">
            Jag skall, såsom frågan nu ligger, inskränka mig till detta yttrande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-38E9FPWSdRTnsvtBz3Hwzj">
          Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
          i den nu föredragna punkten hemstält.
        </note>
        <note xml:id="i-StSxBxEnvDAv3E452iHKV7">
          Punkterna 2 och 3.
        </note>
        <note xml:id="i-tHKZPQMEBdJdh9rSuNfkT">
          Hvad utskottet hemstält bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-6YXZGDvkMwn84brfVnvrdF">
          Föredrogs å nyo lagutskottets den 24 och 27 i denna månad bordlagda
          utlåtande n:o 51, i anledning af väckt motion om skrifvelse till
          Kongl. Maj:t med begäran om utarbetande och framläggande af
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LiPySPZnj9KcS5PQNZdkv4" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 43 N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-RjKW7Q7rMmNada7ck3D9g2">
          förslag angående ordnandet af rättsförhållandena emellan kommuner
          Om ordnan«e
        </note>
        <note xml:id="i-Sa8TUywjZ4Bs45uPGfHgUg">
          och enskilde vid genomförande af stadsplaner m. m. af. vättsförhållandena
        </note>
        <note xml:id="i-Tn1SFTYoLKzTW9gLQf7VPi" type="speaker">
          3 3 :
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-JGdxr7gQKfX2RBeq5HDTGa" next="i-FKsZ4S3sYWExouGHp7VWMS">
          <seg xml:id="i-K2tqUGHCcGR3e6YQk2kr2t">
            lUan kom: Herr Helander: Emedan jag under en temligen lång tjenste-
            "muner och
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3euiSfNb6DVWj7cdK88bqq">
          tid understundom äfven handlagt ärenden angående så väl expropriaenskilde
          vid tion för allmänt behof som ock utläggning eller utsträckning
          af stadsgenomföranplaner, så anser jag mig icke böra underlåta
          att yttra mig i detta (aj Blade ärende. Jag skall emellertid,
          innan jag öfvergår till sjelfva hufvud-? saken, be att få erinra
          om, hvad som i den föreliggande frågan här förut har förekommit,
          nemligen: att 1884 års Riksdag hos Kongl. Maj:t begärde utarbetande
          och framläggande för Riksdagen af ett lagförslag 1 det syfte,
          motionen innehåller; att Kongl. Maj:t samma år tillsatte en komité
          att utarbeta ett dylikt lagförslag, hvilken komité nästpåföljda
          år fullgjorde sitt uppdrag; att, samtidigt med fullgörandet, komitén,
          jemväl derom anmodad, afgaf förslag till hvad i vissa fall borde
          iakttagas, då byggnad uppförts utöfver tomtgräns; att mot komitéförslagen
          åtskilliga anmärkningar i högsta domstolen framstäldes, hvaremot
          desamma af öfriga hörda myndigheter hufvudsakligen lemnades utan
          anmärkning; att Kongl. Maj:t likväl till afgörande af Riksdagen
          år 1891 endast hänsköt det mindre förslaget — det om tomtgränser
          — under förklarande, att förslaget om stadsplanelag kommit att
          förfalla; aft sistnämnda års Riksdag alltså endast haft att behandla
          det mindre förslaget, hvilket af Första Kammaren antogs, men af
          Andra Kammaren afslogs, inom den senare under uttryckt beklagande
          från ganska många talare, att det större förslaget ansetts böra
          förfalla; samt att motionären nu hemstält om förnyad framställning
          till Kongl. Maj:t i det syfte, motionens s. k. kläm närmare utvisar.
          Nu har utskottet behandlat frågan och har dervid först och främst
          ordagrant intagit motionen och sedermera för egen del sagt, att
          motionärens framställning åsyftar, såsom af motiveringen framgår,
          ett återupptagande af det förslag till lag angående stadsplan
          och tomtindelning, som af särskildt utsedde komiterade den 24
          augusti 1885 afgafs med föranledande af Riksdagens den 9 maj 1884
          aflåtna skrifvelse till Kongl. Maj:t. Icke annat än jag kan förstå,
          måste det ligga någon missuppfattning i detta utskottets uttalande.
          Jag skall derför be att få erinra om, hvad motionären verkligen
          har begärt. Han begär, »att Riksdagen må anhålla, att Kongl. Maj:t,
          i öfverensstämmelse med hvad Riksdagen i skrifvelse den 9 maj
          1884 begärt, täcktes låta utarbeta och för Riksdagen framlägga
          förslag till lagbestämmelser för ordnande af de rättsförhållanden,
          som uppstå mellan kommunerna och enskilde i följd af fastställande
          af planer för eller vid utförande af beslut om reglering af gator,
          torg eller allmänna platser i stad, köping eller ort, för hvars
          bebyggande stadganden lika med de för stad gällande anses böra
          på grund af befolkningens täthet tillämpas» Detta uttalande är
          precis ordagrant detsamma, som Riksdagen gjort i sin framställning
          af den 9 maj 1884 till Kongl. Maj:t. Jag har tagit en afskrift
          af Riksdagens skrifvelse till Kongl. Maj:t och funnit, att densamma
          innefattar, mycket tydligt och med goda skäl, hvad Riksdagen då
          hos Kongl. Maj:t verkligen begärde, hvilket icke ir detsamma,
          som, med vida större utsträckning, inne-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CZGFMcbAydUMFg8LL4JtEG" type="date">
          N:o 24. 44 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <note xml:id="i-4UMWJTbdQNpg7rqqxMZ22i">
          Om ordnande hålles i komitébetänkandet, hvilket senare åter,
          enligt utskottets
        </note>
        <u xml:id="i-FKsZ4S3sYWExouGHp7VWMS" who="unknown" prev="i-JGdxr7gQKfX2RBeq5HDTGa" next="i-AtEmk4c5cUDzvfzUwD9XXN">
          <seg xml:id="i-UT6pQ8ZYo9mFRabWDZTYig">
            depätteförmening får gälla för att vara motionens innehåll. Men
            så är i verkmellan komligheten icke händelsen. Hade förhållandet
            varit, att hvad komitén
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AtEmk4c5cUDzvfzUwD9XXN" who="unknown" prev="i-FKsZ4S3sYWExouGHp7VWMS" next="i-3bDY29NuGKXnY2V2fspBYX">
          <seg xml:id="i-NvmPWpK7G5uo4EsxVBvnYq">
            muner och 1 allo har sagt och tillstyrkt skulle vara detsamma,
            som hvad motioenskilde vid nären har begärt, så ville jag ingalunda
            vara med om vissa delar af Or dad framställningen. Men så är icke
            förhållandet, ty motionären har allplaner m. m. deles tydligt
            uttryckt, att det är endast skrifvelsen till Kongl. Maj:t (Forte)
            och hvad deri intagits, som han åsyftar. Utskottet säger i sin
            hemställan, att »för utskottet äro de skäl mot antagande af ett
            lagförslag af den innebörd, nu föreliggande motion omförmäler,
            som här ofvan i korthet återgifvits, fullt afgörande, och då motionären
            ej ens antydt andra grunder, hvarå ett förslag i motionens syfte
            skulle kunna byggas, kan utskottet alltså inskränka sig till att,
            under åberopande af det ofvan anförda, hemställa, att grefve Hamiltons
            ifrågavarande motion icke må till någon Riksdagens åtgärd föranleda».
            Men är åter mitt antagande rigtigt, derom nemligen, att motionären
            alldeles icke har begärt, hvad utskottet anser honom hafva begärt,
            så synes det mig alltså böra förfalla, hvad utskottet här har
            sagt om inne-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-24uS5F4AA2DCnmvgCZdYo6">
          börden 1 motionen.
        </note>
        <u xml:id="i-3bDY29NuGKXnY2V2fspBYX" who="unknown" prev="i-AtEmk4c5cUDzvfzUwD9XXN" next="i-FHpNdjvMUcxpSDzG3cgPFc">
          <seg xml:id="i-Y1Q67trvDn8JJoxnLbvuUN">
            I anseende till den långt framskridna tiden, vill jag icke längre
            upptaca denna, men yrkar, att, då utskottet icke yttrat sig öfver
            hvad motionären i verkligheten begärt, utan öfver något helt annat,
            kammaren måtte till utskottet återförvisa ärendet till förnyad
            hand-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FHpNdjvMUcxpSDzG3cgPFc" who="unknown" prev="i-3bDY29NuGKXnY2V2fspBYX">
          <seg xml:id="i-VNnCfkwPaFKKfejrhAjX6E">
            läggning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AJwKdXf4evXzE2WaEm6Hc" type="speaker">
          Herr Leman:
        </note>
        <u who="Q5945805" xml:id="i-PQBMzKWoD1dW7Sd75YH1dE" next="i-GgtvS6ChTT9nSFi5T7QokU">
          <seg xml:id="i-AqMJzfzjPGZLZoa9wp11jY">
            Med den åsigt, som jag har, skulle jag mycket väl kunnat nöja
            mig med en återremiss, om det icke vore så långt lidet på riksdagen.
            Jag har nemligen en åsigt i detta fall, hvilken i många afseenden
            strider mot utskottets, och jag skall försöka att så kort som
            möjligt angifva skälen derför.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GgtvS6ChTT9nSFi5T7QokU" prev="i-PQBMzKWoD1dW7Sd75YH1dE" who="Q5945805" next="i-WHx42adkPoL7HQTpUAtSuP">
          <seg xml:id="i-Xd7c3hrQiVmtPEdHs2qzu9">
            Det spörsmål, som här föreligger, innebär egentligen frågan derom,
            huru man skall kunna lösa intressetvister emellan enskilde fastighetsegare
            i stad och kommuner på ett sådant sätt, att icke de enskilda intressena
            få ibland omöjliggöra, ibland försvåra för kommunerna anläggandet
            af gator och dylikt. Det är visserligen så, att här i Stockholm
            har, såsom motionären erinrat, Kongl. Maj:t och kronan, för att
            få sina gardestomter försålda, ingått en öfverenskommelse med
            Stockholms stad, och på detta sätt far man på frivillighetens
            väg nått, hvad man eljest icke skulle hafva vunnit. I Göteborg
            har äfven Kongl. Maj:t och kronan ingått på öfverenskommelse,
            och vi hafva der i andra fall begagnat ett sätt, som ibland har
            lyckats, nemligen det att icke bevilja medel till gatuanläggningar,
            för så vidt dessa icke kräfvas af den allmänna trafikens behof,
            men att, der så ej är förhållandet samt der en enskild tomtegare
            skulle skörda allt för stor vinst genom gatukorsningar, icke bevilja
            denna gatuanläggning utan att den enskilde tomtegaren kostnadsfritt
            afstår mark till gatan eller på annat sätt bidrager till anläggningen.
            Detta har gått bra åtskilliga gånger, men det har också händt,
            att en skicklig tomtspekulant, som kommit öfver en tomtkomplex,
            icke velat gå in härpå, utan byggt midt i en tillämnad gata. Då
            har icke funnits någon-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NjRKNNsiPywQbT7HCdFftA" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 45 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-WHx42adkPoL7HQTpUAtSuP" prev="i-GgtvS6ChTT9nSFi5T7QokU" who="Q5945805" next="i-7dtMcnnxj45iBvxdSPraps">
          <seg xml:id="i-6xPaUdRohAiXCTsbWsChaw">
            ting aunat att göra än att antingen låta honom bygga eller också
            Om ordnande besluta att lösa marken. Mig synes, att utskottet
            vid behandlingen Faktor af denna fråga antingen icke förstått
            eller icke velat förstå, hvad mellan kommotionären åsyftat. Motionären
            har, såsom den föregående talaren muner och yttrade, icke begärt,
            att Riksdagen skulle antaga komiténs förslag, enskilde vid utan
            stält sig på samma ståndpunkt, som Riksdagen gjorde 1884, och
            genörag ören: föreslagit, att man skulle förnya den anhållan,
            som då gjordes ho8 planar m. a regeringen om att något måtte i
            saken åtgöras. Det är nog sant, (Forts) : : ; : : (
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7dtMcnnxj45iBvxdSPraps" prev="i-WHx42adkPoL7HQTpUAtSuP" who="Q5945805">
          <seg xml:id="i-5g5JXfUz3xiNR4uqC1epeF">
            att mycket af hvad komitén föreslagit måste bibehållas, men det
            är också sant, att en del både kan och bör förändras. Det skulle
            kunna tyckas, som om, när utskottet nu redogör för komiténs förslag,
            enklast hade varit, att utskottet tryckt af de paragrafer, för
            hvilka det redogör. Detta har icke, skett, utan utskottet har
            i stället aftryckt dåvarande justitierådet Östergrens anförande
            i högsta domstolen, hvilket innehåller ett referat af förslaget.
            Detta referat — det vågar jag påstå — står i vissa delar icke
            i full öfverensstämmelse med komitéförslaget. Såsom exempel vill
            jag anföra 8 $. Jag kan icke finna, att i densamma förekommer
            ett ord om skyldighet för tomtegaren att utan ersättning afstå
            mark för utvidgning af gammal gata. Utskottet afslutar sitt utlåtande
            på följande sätt: »För utskottet äro de skäl mot antagande af
            ett lagförslag af den innebörd, nu föreliggande motion omförmäler,
            som här ofvan i korthet återgifvits, fullt afgörande, och då motionären
            ej ens antydt andra grunder, hvarå ett förslag i motionens syfte
            skulle kunna byggas, kan utskottetr etc. Jag kan icke finna, att
            motionären behöft antyda annan grund än den, hvarpå 1884 års skrifvelse
            hvilade. Att märka är ock, att så väl våra grannland, Norge och
            Danmark, som Tyskland och Frankrike hafva lagar, hvilkas syfte
            är att förhindra den enskilde att ställa sig uteslutande på den
            gamla kejserliga romerska eganderättens grund samt att sålunda
            till egen vinning ställa sitt enskilda intresse i den starkaste
            strid mot kommunens gemensamma intressen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CEX3iNXsNq7g5wTK6nL7dW">
          För min del får jag yrka afslag å utskottets hemställan och bifall
          till motionen.
        </note>
        <note xml:id="i-5pjPZwZSMN4REoKE8gJbdu" type="speaker">
          Herr Nyström, Carl:
        </note>
        <u who="Q6020574" xml:id="i-EFHi4iUu8eCyKdoSZ5AyP5" next="i-L1pYJ2SCqox1CrYCeqhmN8">
          <seg xml:id="i-UJkqp3zYJUPaUgeJpLDsVi">
            Det är ty värr synnerligen mycket att säga om detta ärende, vida
            mera, än som vid denna timme och vid slutet af ett så långt plenum
            kan medhinnas. Motionen om en skrifvelse till Kongl. Maj:t i fråga
            om ordnandet af rättsförhållandena mellan kommuner och enskilde
            vid genomförande af stadsplaner m. m. ser helt enkel och oskyldig
            ut. Men den är icke så enkel och icke heller så oskyldig. Motionens
            inledning och motivering utvisar tydligt, att här är fråga om
            att upptaga det gamla från 1884 härstammande förslaget om en stadsplanelag,
            och så har äfven lagutskottet uppfattat saken. Jag kan nu icke
            tillåta mig att återgifva historien om detta lagförslag, hvars
            upphofsman aldrig släppt sitt ursprungliga syfte och nu fortfarande
            söker få upprättelse för den motgång, han vid frågans behandling
            rönt. Om ock någon fullständig redogörelse för dess tidigare öden
            icke är för sakens bedömande behöflig, torde dock en eller annan
            återblick vara till gagn i detta afseende.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KDa2H4naxUbCsmJu1pwvK7" type="date">
          N:o 24. 46 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <note xml:id="i-EaRACrjca5oaT32dWYSvhq">
          Om ordnande Att frågan icke är så enkel, åskådliggöres kanske
          bäst genom sf ättsförförevisande af denna lilla broschyr (en foliant
          på 329 sidor), utgörande mellan komett utlåtande från en af engelska
          öfverhuset tillsatt komité, och af muner och detta häfte, utgörande
          ett inlägg i frågan från Londons stadsfullmägtige, enskilde vid
          eller af denna bok, som innehåller en öfversigt öfver ärendets
          begenomföra handling i England. Jag uppvisar dessa böcker blott
          för att gifva blanor m aven föreställni d lighet; smed nl i andra
          länplaner m. m. illning om den grundlighet, med hvilken man i
          andra län (Forts.) der gått till väga i hithörande frågor, som
          visat sig hafva vida större vigt och innebörd, än hittills hos
          oss antagits. Saken är den, att ett stänk kastats öfver till oss
          från dessa brytningar och strömningar i de stora länderna, och
          det torde vara nödigt, att, innan vi fatta beslut, åtminstone
          i någon mån uppmärksamma den belysning, som frågan fått genom
          utlandets arbete. Härförutan torde behandlingen blifva ytterst
          lam. Innan jag med några ord går att omnämna de utländska bidragen,
          måste jag emellertid upptaga ett och annat från behandlingen i
          vårt land af förslaget angående stadsplanelag, ty, såsom nämndt,
          motionen afser detta förslags upptagande. Motion i saken väcktes
          1884 af herr Rubenson och föranledde en skrifvelse, som hade till
          påföljd tillsättande af en komité, hvilken 1885 blef färdig med
          sitt arbete. Lagförslaget skulle nu granskas bland annat af högsta
          domstolen; och om denna granskning har förslagets nämnda upphofsman
          1 många yttranden, både i tidningsoch broschyrform, låtit förstå,
          att det af hans motion föranledda och af komitén formulerade förslaget
          blifvit af domstolens pluralitet tillstyrkt. Då en af de dåvarande
          medlemmarne af högsta domstolen är ledamot i kammaren, tillkommer
          det icke mig att framhålla den mening, som af honom förfäktats.
          Men jag vill på det bestämdaste protestera mot denns i omlopp
          satta myt, att domstolens majoritet skulle hafva tillstyrkt förslaget.
          Först och främst kan man väl ej tala om pluralitet, der ingen
          votering egt rum. De sex ledamöterna, som deltogo i ärendets slutliga
          behandling, afgåfvo sina yttranden hvar för sig om de särskilda
          paragraferna. Nu är att märka, att $ 8 utgör hela förslagets kärnpunkt
          och innehåller bestämmelsen om skyldighet för tomtegare att utan
          ersättning upplåta mark till gata eller vidkännas deremot svarande
          kostnad. Här är den nyhet, som framför andra väckt motstånd. Man
          har icke velat finna sig i bestämmelsen, att en fastighetsegare
          skulle utan ersättning afstå delar af sin fasta egendom eller
          i andra fall betala för en gaturemsa, med hvars inköp han icke
          tagit någon befattning. En af justitieråden, herr Glimstedt, yttrar
          sig om denna 8 $ på följande sätt: »Till stöd för bestämmelserna
          om skyldighet för tomtegare att utan ersättning upplåta mark till
          gata eller vidkännas deremot svarande kostnad åberopas förnämligast,
          hurusom den mark, som i följd af gatans framdragande bildar byggnadstomt
          och erhåller ny byggnadslinie derinvid, derigenom vinner en förhöjning
          i värde, som fullt motsvarar och oftast vida öfverstiger värdet
          af den mark, hvilken skall för tomten upplåtas till gatan. Då
          emellertid värdeförhöjningen snart åtföljes af motsvarande förhöjning
          i taxeringen, och tomten genom bebyggande vinner mångdubbelt värde
          såsom skatteobjekt, synes samhället redan under nuvarande förhållanden
          för gatumarken
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-046.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Gjkz86Hod1PeYTsin7MsCb" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 47 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-L1pYJ2SCqox1CrYCeqhmN8" prev="i-EFHi4iUu8eCyKdoSZ5AyP5" who="Q6020574" next="i-D7gLDP4Z3AyB5ofLBwYLEr">
          <seg xml:id="i-BauSSVbBgA1kfEJh7bCDiz">
            vinna sådan godtgörelse af tomtegaren, att någon ytterligare
            godt- Omordnande görelse derför icke skäligen bör honom framför
            samhällets öfriga ar. gätts ör: medlemmar åläggas. Inom samhällen,
            der stadsplaner redan finnas mellan komfaststälda, men ännu mer
            eller mindre återstår i deras genomförande, muner och skulle ifrågavarande
            bestämmelser, hvarigenom samhällets skyldigenskilde vid het att
            vidkännas kostnaden för gatumark med ens vältes öfver Jenomföran
            å tomtegaren, föranleda en betänklig omhvälfning i bestående för=
            plansr m m hållanden till oförskyld förlust för egare af tomter,
            derå de nya (Forts.) | bestämmelserna blefve tillämpliga.» En
            man, som yttrar sig på | sådant sätt, vågar man inrangera bland
            dem, som yttrat sig för lagen, och 8 $ är dock, såsom nämndt,
            den vigtigaste paragrafen i lagen. Det har sagts och upprepats,
            att bland de sex ledamöterna i högsta domstolen voro 4 för och
            2 mot lagen. Bland de 4, som skulle vara för, är herr Glimstedt,
            hvars yttrande kammaren nyss hört. Bland dessa fyra är äfven justitierådet
            Wretman, som, beträffande denna 8 $, yttrar, att »ifrågavarande
            stadganden om tomtegares skyldighet att upplåta mark icke borde
            tilllämpas i de bland rikets största städer, som af Konungen pröfvades
            kunna och böra med gemensamma tillgångar sådan mark anskaffa».
            — Så förhåller sig med denna historia, att majoriteten i högsta
            domstolen vore för förslaget, och jag tycker, att det vore tid
            på, att denna uppgift nu lades å sido.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D7gLDP4Z3AyB5ofLBwYLEr" prev="i-L1pYJ2SCqox1CrYCeqhmN8" who="Q6020574" next="i-wDC1dP32fSk9oDpgWNQwP">
          <seg xml:id="i-NNBonvh4nJsxnTTZTGzkpZ">
            Jag återkommer nu till de inlägg i frågan, som gjorts från engelsk
            sida. Mycken omsorg och mycket arbete hafva nedlagts på lösningen
            af denna stora nutidsfråga, men resultaten hafva varit öfvervägande
            negativa. Ett arbete, som innehåller en öfversigt öfver ärendets
            behandling i England, uppdelar ämnet i tre delar, hvilka alla
            fått synnerligen barbariska namn: 1) Betterment, 2) Worsement,
            3) Recoupment. Med »betterment&gt; menas grundsatsen, att den fastighetsegare,
            hvars egendom ökats i värde på grund af en förbättring, som utförts
            af kommunen, skall särskildt bidraga till kostnader af denna förbättring.
            Grundsatsen, menar man, är billig nog, men tilllämpningen stöter
            på svårigheter, som synas oöfverstigliga. Det är också klart,
            att man i och med antagande af denna grundsats inlåtit sig på
            en reform, som i väsentlig mån ombildar eganderättsförhållandena.
            Det är i sjelfva verket en tillämpning af ett nytt bud, som skulle
            heta: den, som gör oförvållad vinst, skall mera eller mindre fullständigt
            gifva samhället särskild ersättning derför. Tillämpningen skulle
            nog icke komma att stanna vid tomtregleringarna. Men samma rätt
            skulle man ju säga, att hvar och en, hvars egendom stiger i värde
            vid en jernvägsanläggning, som gör vinst vid påläggningen eller
            borttagandet af en tull, ja, rent af vid en konjunkturvexling
            af hvad slag som helst, skulle på grund häraf erlägga en särskild
            ersättning. Det behöfver icke sägas, hvilka oöfverstigliga svårigheter
            bäraf skulle blifva följden. Medaljen har ock sin baksida, och
            engelsmännen hafva haft mod att äfven taga denna i betraktande.
            Med »worsement» mena de grundsatsen, att om cen fastighet förlorar
            i värde på grund af någon kommunens åtgärd, skall han hafva rätt
            till ersättning af kommunen. ÅAfven här skulle grundsatsen leda
            till tillämpningar af oöfverskådlig räckvidd. Man behötver blott
            påminna om den för-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-C5NWhrjVYrp54kUki728Pm" type="date">
          N:o 24. 48 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <note xml:id="i-GYfzT2uhnB8YemaFzhnmHP">
          Om ordnande skjutning i fastigheternas värde, som blifver en
          följd, om de komaf. rättsförmunala förbättringarna och försköningarna
          förlä i tadsdel med håällandenu : SArna 28828 1 en sta me mellan
          komförbigående af en annan, att icke tala om grundsatsens tillämpning
          muner och inom andra områden af samfundslifvet. ensiilde vid Med
          den tredje termen »recoupment» menas den magt, som de af ads.
          skulle tilläggas en kommun att, då stora kommunala arbeten planplaner
          m. m, läggas, »taga land» utöfver hvad som är behöfligt för sjelfva
          anlägg- (Forts.) ningen för att sedermera, genom att uppdela det
          förvärfvade området i tomter och försälja dessa, täcka den kostnad,
          som anläggningen medfört. Afven detta begrepp finnes upptaget
          i $ 5 af förslaget till stadsplanelag. Att införa en dylik grundsats
          är detsamma som att vilja hafva en lag, som skall, snart sagdt,
          ålägga stadsfullmägtige att blifva tomtspekulanter.
        </note>
        <u xml:id="i-wDC1dP32fSk9oDpgWNQwP" prev="i-D7gLDP4Z3AyB5ofLBwYLEr" who="Q6020574" next="i-JK73i1EKKnxaoztPVZNxEb">
          <seg xml:id="i-P3KA8oMiUmuoRAcVppNcnn">
            De i England utförda förarbetena synas icke hafva ledt till något
            resultat. Anmärkningsvärdt är, att det förslag, som handlagts
            af Londons stadsfullmägtige, går ut derpå, att den vinst, som
            cen fastighetsegare kan anses göra på grund af en kommunal förbättring,
            skall taxeras och sålunda skattläggas. Detta är ju för oss icke
            något nytt. Tvärt om, häri vill man gerna se frågans naturliga,
            lätta och rättvisa lösning. Den, som gjort en vinst och sålunda
            ökat sin förmögenhet, blir derför beskattad. Men detta är något
            annat än att på förhand bestämma, att fastighetsegaren bör komma
            att få vinst af det kommunala företaget, och på grund häraf tvinga
            honom att antingen utan lösen afstå en del af sin fasta egendom
            eller erlägga en lösen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JK73i1EKKnxaoztPVZNxEb" prev="i-wDC1dP32fSk9oDpgWNQwP" who="Q6020574" next="i-JrP8RvkoL7Pafs69gyL5nm">
          <seg xml:id="i-WLsed6AVPhYboL4Awapxm">
            Mycket vore att tillägga, men tiden medgifver icke det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JrP8RvkoL7Pafs69gyL5nm" prev="i-JK73i1EKKnxaoztPVZNxEb" who="Q6020574">
          <seg xml:id="i-UXZxos2hySTfRkqh9N8Pt5">
            Jag instämmer med lagutskottet i dess afslagsyrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DfxejT6a1XenJhtTuRAzrQ" type="speaker">
          Herr Hammarskjöld:
        </note>
        <u who="Q5786847" xml:id="i-MpM5dMFt4J1FMuFhty8zT4" next="i-B1bbE6i4Gh1UwxZPFjh3fL">
          <seg xml:id="i-GkUwyCptNUqR7f7QHzWYMa">
            Den siste värde talaren sysselsatte siz, såvidt jag förstod honom,
            egentligen med tre saker. Den ena: personligt anfall mot en menniska,
            som icke är här närvarande. Det ryr jag mig icke om ait besvara.
            Det kommer den anfallne förmodligen sjelf att göra på det sätt
            och i den form, han finner lämpligt. — Den andra var.en framställning
            af ett engelskt betänkande, som jag icke läst och hvaröfver jag
            derför icke kan uttala mig. Den värde talaren upplyste om, att
            af detta betänkande blifvit intet eller så godt som intet. Det
            är mycket möjligt, att så förhåller sig. Men det är ock upplyst,
            att det icke förhåller sig så i en stor del af Europas kontinentala
            stater, der de rättsprinciper, som talaren menade icke blifvit
            i England godkända, hafva blifvit genomförda. Slutligen sysselsatte
            sig den värde talaren med att kriticera ett förslag, som af en
            komité blifvit utarbetadt, och som nu icke föreligger till behandling.
            Jag vill icke göra mig solidarisk med allt det, som står i detta
            komitéförslag. Jag kan nog också hafva betänkligheter mot ett
            och annat, som der förekommer, och tror nog, att den kritik, som
            detta komitéförslag varit underkastadt, bör föranleda jemkningar
            i mer än ett afseende. Emellertid är det icke detta, frågan nu
            gäller. Nu är fråga om, huru vida den begäran, som Riksdagen år
            1884 gjorde hos Kongl. Maj:t om vidtagande af åtgärder för att
            få slut på åtskilliga missförhållanden, fortfarande förtjenar
            afseende i den rigtning,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-048.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VZBNHUW3hkjETWt8r68rvH" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 49 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-B1bbE6i4Gh1UwxZPFjh3fL" prev="i-MpM5dMFt4J1FMuFhty8zT4" who="Q5786847">
          <seg xml:id="i-GTTCE2vNiqn2NhX9ZiHAKe">
            som komitén föreslagit, ehuru med modifikationer, eller möjligen
            i Om ordnande någon annan rigtning. ler Nu är vidare, enligt min
            tanke, alldeles klart, att här icke föremellan kom. ligger ett
            ensidigt stockholmsintresse, utan att det intresse, hvarom muner
            och här är fråga, finnes i alla Sveriges städer. Innan jag blef
            stockholmsenskilde vid bo, var jag upsalabo, och vi hade der en
            liflig förnimmelse af behofvet I ade af lagstiftning i den rigtning,
            hvarom här är fråga, och af de orättplaner Nm färdigheter, som
            bristen på lagstiftning verkligen medförde. Städerna (Forts.)
            äro enligt gällande lag under vissa förhållanden pligtiga att
            skapa gator, hvilket medför mycket stora kostnader. Af detta begagna
            sig tomtjobbare och tomtspekulanter till att söka komma öfver
            tomter i de trakter, der de mena sig kunna tvinga staden till
            att draga fram dylika gator, och till att, sedan de väl blifvit
            egare till marken, genom vissa åtgärder, såsom begäran att få
            bygga m. m., ställa staden i det dilemma att antingen till öfverdrifvet
            pris inköpa tomterna, möjligen under form af expropriation, som
            också blifver mycket dyr och äfven med afseende å tomternas läge
            tills vidare är alldeles obehöflig eller ock att låta dessa tomter
            blifva bebyggda på ett sätt, som omöjliggör ett genomförande af
            stadsplanen i framtiden. Vid andra tillfällen åter åstadkommes
            den följden, att staden tvingas att med stora kostnader för de
            skattdragande vidtaga åtskilliga åtgärder, hvilka medföra en kolossal
            vinst för en eller annan tomtegare. — En af mina grannar på bänken
            upplyste mig nyligen om en märklig tilldragelse från Paris. Fråga
            var om en tomt, som skulle delvis användas till gata. Domstolen
            förklarade med ledning af den franska lagen, att som uppenbart
            vore, att tomten skulle ökas oerhördt i värde genom den gatuanläggning,
            som var i fråga, ålåge det tomtegaren att afstå den remsa, som
            för gatuanläggningen behöfdes. Och det visade sig, att domstolen
            utgått från en rigtig förutsättning, i ty att tomten sedermera
            såldes för 2 millioner francs eller långt öfver sitt förra värde.
            Det visade sig, att det skulle varit en formlig orättfärdighet,
            om tomtegaren dertill hade kunnat tilltvinga sig af staden en
            dryg betalning för att han erhöll den fördelen att få tomtens
            värde höjdt i så ofantlig grad, som skedde. Hvad man nu önskar,
            är dels en lagstiftning för att hindra tomt- Jobbarne att klå
            städerna på sätt nu eger rum, dels en billighetsåtgärd, så att,
            när vinsten är oskälig och uppenbar, den, som gör vinsten, äfven
            i någon mån får bidraga till kostnaden. — Nu säger den omnämnde
            talaren, att tomtegaren kan också åsamkas förlust genom stadens
            gatuanläggningar. Ja, är det så, att han lidit förlust genom stadens
            åtgärd, är jag fullt ense med talaren om, att en sådan örlust
            bör ersättas. Derom skola vi icke tvista. Men nu är icke fråga
            om detaljerna i lagförslaget, utan endast om att förnya en af
            Riksdagen en gång beslutad begäran, att något må i saken göras,
            hvilket verkligen är af behofvet påkalladt. Jag får derför instämma
            med de talare, som yrkat, att, med afslag å utskottets betänkande,
            motionen måtte af kammaren bifallas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GFK5u6VMWrJCUySpv51XTd" type="speaker">
          Herr Helander:
        </note>
        <u who="Q5798361" xml:id="i-N1WEYLhg9ZpWKafFmbLic2" next="i-TWnr3EGnjwT6uvkgq82gWL">
          <seg xml:id="i-CXHoQc8dbQbMkoT3hEFsHP">
            Då jag förra gången yttrade mig, gjorde jag det helt kortfattadt,
            med anledning af den långt framskridna tiden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LaDkr7u5D8MsMGTXosToPX">
          Första Kammarens Prot. 1897. N:o 24. 4
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-049.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RijaBNECFd5ZhATTqtEUxt" type="date">
          N:o 24. 50 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-TWnr3EGnjwT6uvkgq82gWL" prev="i-N1WEYLhg9ZpWKafFmbLic2" who="Q5798361" next="i-UAaLawG7Ytddqr2B3y2j47">
          <seg xml:id="i-AzjLQp4R1TABSzmMTE8mQb">
            Om ordnande Sedan dess har tiden ytterligare framskridit, och
            jag vill ogerna af rättsföruppehålla kammaren, men måste dock,
            med anledning af en före- Köllandena gående talares yttrande,
            säga, att mycket af, om icke allt, hvad han mellan. Com nämnde,
            är något, som icke innefattas i den skrifvelse, som motionären
            enskilde vid har velat aflåta till Kongl. Maj:t, och att jag för
            min del icke kan genomföranfinna, att denna skrifvelse innefattar
            något, som skulle kunna, på de af stadsgrund af hvad nämnda representant
            yttrade, utgöra hinder för att planer mm. me. antaga densamma.
            För öfrigt vill jag tillägga, att, om denna repre- (Forts) sentant,
            liksom jag, hade varit med om åtskilliga tomtplaneanläggningar
            och expropriationer i landsorten, hans rättskänsla säkerligen
            skulle hindrat honom från att motsätta sig bemödandet att förekomma
            sådana uppenbara orättvisor, som der framkallas genom tillämpning
            af nu gällande expropriationslag, hvarom dock tiden nu icke medgifver
            närmare yttrande. Sannolikt har hans åsigt i denna sak påverkats
            af det förhållande, att han såsom stadsfullmägtig i Stockholm
            genom inköp af tomter m. m. medverkat till det för hufvudstaden
            lyckliga resultatet i stadsplanesaken, för hvilket stadens invånare
            till sina fullmägtige stå i stor förbindelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UAaLawG7Ytddqr2B3y2j47" prev="i-TWnr3EGnjwT6uvkgq82gWL" who="Q5798361">
          <seg xml:id="i-Wa5JnmhoQLQYbpkqaZHs2s">
            Emedan, efter det jag förra gången yttrade mig, andra talare
            förordat bifall till motionen, så skall jag, med afstående från
            min
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7bARLTDHBY1MYVVgutq7wP">
          begäran om återremiss, nu i deras yttrande instämma.
        </note>
        <note xml:id="i-ATSWT2MznoV6Ao8XRnrFen" type="speaker">
          Herr Hasselrot:
        </note>
        <u who="Q5792855" xml:id="i-KgrB4igknsshhebzvKvbwr" next="i-WUskrE5bboJ4Ac3gXwojPn">
          <seg xml:id="i-MAdnbFaP58tXKM2eLE8fCJ">
            Den långt framskridna tiden gör, att jag skall försöka fatta
            mig kort. Då erkänner jag först, att motionärens yrkande innebär
            icke något annat än ett upprepande af Riksdagens skrifvelse af
            år 1884. Men man kan icke skrifva till Kongl. Maj:t och helt enkelt
            upprepa den förra skrifvelsens ordalag utan att anföra några skäl.
            Och i hela motionen finnas icke anförda några andra grunder, hvarpå
            det ifrågasatta förslaget skulle kunna byggas, än de, hvarå det
            af motionären berörda komitéförslaget hvilar. Jag tror derför,
            att lagutskottet varit i sin goda rätt, då det hufvudsakligen
            vändt sig mot detta komitéförslag. Utskottet har nemligen icke
            haft någon annan uppgift än att se till, huru vida det resonnement,
            motionären åberopat, kunde föranleda en ny skrifvelse af den art,
            som Riksdagen aflät år 1884. — Nu är väl icke så alldeles sällsynt,
            att Riksdagen skrifver till Kongl. Maj:t utan att göra fullt klart
            för sig, hurudant resultatet skall blifva, och det är sålunda
            nödvändigt, att Riksdagen förbehåller sig pröfningsrätt i saken,
            då frågan återkommer, I detta fall har det visat sig, att man
            kommit till ett resultat, som icke under några förhållanden bör
            kunna godkännas. Åfven om jag erkänner, att ett förslag i motionens
            syfte skulle kunna få andra detaljbestämmelser än de i komitéförslaget
            upptagna, måste dock hufvudprinciperna vara desamma, och den gemensamma
            hufvudprincipen är den, att jag såsom egare af en fast egendom
            är skyldig icke blott att lemna, hvad som deraf behöfves för ett
            allmänt ändamål, utan äfven att dertill betala för den fördel,
            som jag anses vinna genom det allmänna ändamålets realiserande.
            Sant är, att en sådan princip är införd i andra länder i Europa,
            men den öfverensstämmer icke med vårt begrepp "om eganderättens
            helgd, och jag tror icke, att det skall lyckas att få en sådan
            princip införd här i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-050.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HPnwhg79yYxqAZfoFHdR9P" type="date">
          Onsdagen den 28 April, 51 N:o 24.
        </note>
        <u xml:id="i-WUskrE5bboJ4Ac3gXwojPn" prev="i-KgrB4igknsshhebzvKvbwr" who="Q5792855" next="i-PjNZozneUbuCXBx2azZY8k">
          <seg xml:id="i-8vW7nUyzX4zXkL55fx6ueN">
            landet. Visserligen hafva äfven vi måst göra ingrepp i eganderätten
            Om ordnande för att få fram vägar, kanaler, stadsplaner m. m.,
            men dock så, att, I nätteför enligt hvad hittills är stadgadt,
            egaren njuter full ersättning för den mellan komförlust, som han
            lider genom att nödgas afstå sin egendom. Att nu muner och släppa
            denna princip och bestämma, att egaren icke blott icke skall enskilde
            vid få ersättning för hvad han nödgas lemna, utan dertill skall
            gifva 9enomföranersättning för den förmån, han antages vinna,
            innebär ett så Stort planar stads. ingrepp i eganderätten, att
            jag på inga vilkor vill gå in derpå. Är (Forts.) principen fattad,
            måste man taga konseqvensen af densamma. Det i är icke nog med
            att tillämpa densamma för det fall, att en gata drages fram. Förhållandet
            är detsamma i det fall, att en jernväg anlägges. Rättsgrunden
            är densamma. Tager jag den i ena fallet, kan jag icke vägra att
            taga den i det andra. Och det är omöjligt att få principen rättvist
            genomförd. En trädgårdsmästare har t. ex. i en af stadens utkanter
            en dyrbar anläggning om många tunnland, bebyggd med växthus. Så
            beslutar staden, honom ohörd, att lägga gator öfver området. Man
            ramponerar hans egendom och gör det omöjligt för honom att använda
            den för det ändamål, hvartill han begagnat den. Icke nog med att
            han då icke skall få ersättning, utan han skall äfven betala derför,
            att vederbörande anse, att han gör så stor vinst derigenom, att
            han kan använda området till byggnadstomter. Det är möjligt, att
            staden misstager sig, att det icke lönar sig att bebygga området.
            För öfrigt kan hända, att jag är i den ställning, att jag ej sjelf
            kan bygga, och att någon spekulant icke finnes. Den, som har inteckning
            i jorden, skall icke hans rätt också ses till godo? Huru skall
            han kunna få ut sina penningar, när dessa tomtbitar ligga der
            och ingen vill bebygga dem. Man säger, att säkerheten blifvit
            förbättrad derigenom, att grundvärdet ökats. Ja, kanske blir den
            det om 10 &amp; 15 år, när området blifvit bebygdt. — En lagstiftningsprincip,
            som kan leda till så väsentliga olägenheter, anser jag, att vi
            icke böra införa. En talare har sagt, att man i Upsala känt ett
            lifligt behof af en lagstiftning sådan som den ifrågasatta. Det
            förstår jag. Det skulle ju för städerna minska kostnaderna för
            gator och andra allmänna anläggningar, om de finge öfverflytta
            en del af bördan från sina starka skuldror på de enskilda samhällsmedlemmarne.
            En annan talare sade, att en dylik lagstiftning vore högst nödig.
            Det vågar jag bestrida, Vår nuvarande expropriationslag har visat
            sig vara ganska tillräcklig. Stockholm har ord nsdt sin stadsplan
            på ett utmärkt vis genom det sätt, som är det enda naturliga,
            eller att staden, då den behöft, köpt och ordnat på förhand. Öch
            det har ått så, att staden icke förlorat något och ej heller den
            enskilde lifvit lidande. En mängd städer hafva reglerats efter
            dem öfvergången eldsvåda. Och visserligen har regleringen blifvit
            dyr för dem — de hafva nödgats taga upp amorteringslån — men den
            enskilde har icke blifvit lidande. Rätten har icke blifvit kränkt.
            — En annan utväg finnes, som påpekats af herr Leman och som användts
            i Göteborg. Vill icke staden köpa, så låter den den enskilde egaren,
            om han icke vill lemna bidrag, bygga. Alla dessa enkla, naturliga
            och med vår rättsordning öfverensstämmande utvägar finnas qvar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-051.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-D6DVWZKbDUNW7fkiV8qzD">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-MV5Za4Lbiju8zveGP8ojNq">
          Omordnande af rättsförållandena
        </note>
        <u xml:id="i-PjNZozneUbuCXBx2azZY8k" prev="i-WUskrE5bboJ4Ac3gXwojPn" who="Q5792855" next="i-5pWawgZmMCJNMPNBAfcv13">
          <seg xml:id="i-9MdQyT5rmw6zxX8HFSKya7">
            mellan kom-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V5iaE7R9t9AWmkZZVU6FGE">
          muner och enskilde vid, genomförande af stade-'
        </note>
        <note xml:id="i-CTLFXpNoUNLhLNVUffbkE4">
          planer m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-P6LKLSaa46MYySkvMq7dqk" type="date">
          52 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <u xml:id="i-5pWawgZmMCJNMPNBAfcv13" prev="i-PjNZozneUbuCXBx2azZY8k" who="Q5792855">
          <seg xml:id="i-95t3ucgZv7zfTyeZuGWvCr">
            Men att kasta in lagstiftningen på den äfventyrliga stråten,
            att om jag får en vinst utan att hafva begärt den, så skall jag
            betala för densamma, det tror jag icke öfverensstämmer med de
            rättsprinciper, som böra råda i vårt land. Jag yrkar bifall till
            lagutskottets betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-43AV8ciBdU18HtEc6APD5u" type="speaker">
          Herr Törnebladh:
        </note>
        <u who="Q6218073" xml:id="i-3kxTGjCbHxm1MtouEqc9zH" next="i-bxMGd4G9bGRzEdisx8FLo">
          <seg xml:id="i-Uca9aGxbbE7nzZ5vt6YU8F">
            Jag skall försöka att fatta mig så kort som möjligt. Det är fullkomligt
            rigtigt, att eganderättens helgd bör respekteras, men så vidt
            jag har kunnat finna, har icke någon i denna fråga velat, att
            egaren skulle göra någon förlust, utan endast att egaren icke
            skulle göra någon oskälig vinst; och det beror på blifvande lagstiftning
            att i det fallet ordna, huru för hvarje särskildt fall skulle
            bestämmas. Jag vill fästa uppmärksamheten på, att det här är fråga
            om en skyldighet för städerna, och den är införd genom Kongl.
            Maj:ts administrativa lagstiftning, som dermed har ålagt samhällena
            kanske den tyngsta beskattning, som blifvit gifven. Under hvilka
            förhållanden har den blifvit införd? Jo, i följd af en skrifvelse
            af år 1842 tillsattes en komité, som på slutet af 1850-talet afgaf
            ett ytterst moderat betänkande, icke alls innehållande några omstörtande
            grundsatser för stadsregleringarna, som sedermera förekommit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-bxMGd4G9bGRzEdisx8FLo" prev="i-3kxTGjCbHxm1MtouEqc9zH" who="Q6218073">
          <seg xml:id="i-NjFFEGYxbEEYz3GVC5nAhT">
            fver detta komitébetänkande hördes stadens dåvarande myndigheter,
            magistraterna och borgerskapets äldste. Sedan fick ärendet ligga
            i 11 år, utan att Kongl. Maj:t ens aktade nödigt att höra de stadsfullmägtige,
            som under tiden blifvit tillsatta. Derpå, år 1874, promulgerades
            lagen i administrativ ordning, åläggande städerna så tunga bördor,
            som man förut knappast kunnat tänka sig. Då vill jag fråga: är
            det underligt, att man i Riksdagen kommit fram med en begäran,
            att någon rättelse i dessa förhållanden må ske genom en lag, stiftad
            i vanlig ordning? År det underligt, att man önskar, att ett lagförslag,
            bygdt vare sig på den sist tillsatta komiténs grundprinciper eller
            på andra modifierade sådana, skall komma fram till Riksdagen?
            Nej, det är icke underligt. Ty djupt hafva de ingripit i sg rsnbälvnes
            organisation, dessa skyldigheter, som blifvit städerna ålagda
            genom en administrativ förordning, nästan utan motstycke i vårt
            lands rättshistoria. Jag yrkar afslag å utskottets hemställan
            och bifall till motionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S4ZT6e2N6LKnVztJbRAipH" type="speaker">
          Herr Nyström, Carl:
        </note>
        <u who="Q6020574" xml:id="i-Kd8VTvQ41Trykhav6fohYm" next="i-FCzvvBveBs5yN7vqMvcAqh">
          <seg xml:id="i-PfzcBaXEJ9sU1GkbGzLkG2">
            Blott några få ord. Herr Hammarskjöld började med att säga, att
            mitt anförande innehöll ett personligt anfall. Det är misstag.
            Det innehöll blott ett omnämnande af det personliga i denna historia.
            För det andra har han sagt, att jag stått och ordat om en engelsk
            undersökning, som icke har med saken att skaffa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FCzvvBveBs5yN7vqMvcAqh" prev="i-Kd8VTvQ41Trykhav6fohYm" who="Q6020574" next="i-qAqywwkxCjhg7MFmsXLv7">
          <seg xml:id="i-SEURSF9BWJHkrEvsLJCseB">
            r det sant eller icke, att motionen gäller ett återupptagande
            af frågan om stadsplanelag? Är det gant eller icke, att stadsplanelagen
            har sitt egentliga centrum i $ 8? Är det sant eller icke, att
            denna $ innehåller bestämmelser om ersättning för oförvållad vinst?
            År allt detta sant, så äro vi inne på de principer, som jag berört.
            Jag anser således, att de hafva det allra närmaste sammanhang
            med förevarande sak. Och utgången af dessa principfrågors pröfning
            i England pekar alldeles tydligt på, att man der icke vidare vill
            inlåta sig på dylika experiment.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-052.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VBhakrpLtsDMg7Zj4WJ4A" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 53 N:o 24,
        </note>
        <note xml:id="i-QtDPMEtQA33TCoD4ephAbU">
          Vidare har herr Hammarskjöld och äfven herr Helander yttrat,
          Omordnande
        </note>
        <u xml:id="i-qAqywwkxCjhg7MFmsXLv7" prev="i-FCzvvBveBs5yN7vqMvcAqh" who="Q6020574">
          <seg xml:id="i-Rsp8JE9igYodc5ezXHmLEZ">
            att denna sak skulle vara så ytterst nödvändig för Stockholms
            stad. Yagkgjär Ja, redan den 29 november 1385 — det är länge sedan
            — förklarade mellan kom förslagets upphofsman, att, hvad Stockholm
            beträffade, lagen skulle muner och komma något sent, i ty att
            regleringen der i hufvudsak vore genomenskilde vid förd. Sedan
            dess har regleringen gått framåt så mycket, att hvad NS RER som
            i berörda hänseende, om jag frånräknar utkanterna, återstår, planer
            a. är en småsak. Att för regleringen af den gamla staden inom
            broarne” (Forts.) en så våldsam omhvälfning i våra lagstiftningsprinciper,
            som det ifrågasatta förslaget innebär, skulle vara nödvändig,
            derpå tviflar jag. — En talare har sagt, att det icke kan blifva
            fråga om, att någon förlust kan skapas. Här i Stockholm finnas
            stora tomtområden, för hvilkas egare, om denna lag skulle hafva
            varit i kraft, och dem således ålagts att ersätta den vinst, som
            man för deras räkning förutsatt, en sådan pålaga skulle hafva
            varit alldeles orättfärdig. Hvarför gissningsvis taga ut den vinst,
            som i en framtid möjligen kan komma en menniska till godo, i stället
            för att låta beskattningen ske vid taxeringen efter den vinst,
            som faktiskt inträdt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FCFuAuAQE26S6FuqjZpXYw" type="speaker">
          Herr Helander:
        </note>
        <note xml:id="i-WWNeA1dmTt2zvq8EkqmUT3">
          Blott några få ord. De rättssaker, emot hvilka en föregående
          talare anmärkt så mycket, omnämnas i ringa mån i Riksdagens skrifvelse
          den 9 maj 1884, i öfverensstämmelse hvarmed, enligt motionärens
          hemställan, det begärda förslaget skulle utarbetas. Hvad yttrandena
          om stockholmsförhållanden beträffar, vill jag å nyo erinra om,
          att vederbörande för Stockholm visserligen på ett förvånansvärdt,
          nästan konstmessigt sätt kunnat reda sig med sina många och kinkiga
          expropriationsfrågor, dertill de dock sannolikt genom framställningar
          till och medgifvanden af Kongl. Maj:t blifvit ett godt stycke
          på väg förhjelpta.
        </note>
        <note xml:id="i-Cg9dpfxXjYm7ewkEUMWg1X" type="speaker">
          Herr Rudebeck:
        </note>
        <u who="Q6082628" xml:id="i-AUzeWuQPyAH4afXCkm35ko" next="i-pXVdd6MJYa9w1dDYUEbuF">
          <seg xml:id="i-AzaRvdsfDjjqunsx5ad8HP">
            Af en del talares anföranden synes, som om de hade den uppfattningen,
            att ett godkännande af utskottets hemställan skulle innebära,
            att man ville motsätta sig hvarje förändring i och hvarje som
            helst bedömande af ifrågavarande rättsförhållanden. Jag för min
            del har icke alls utgått från den synpunkten, att jag vill förneka
            önskvärdheten af andra och bättre Jaglosturnpmelser härutinnan
            än nu befintliga, men jag har ansett och anser, att om man håller
            sig till motionen, sådan den föreligger, kan man omöjligen komma
            till annan uppfattning, än att motionären tydligen och uppenbarligen
            syftar på just de motiv, hvilka åberopas i det komitéförslag,
            som afgafs med anledning af Riksdagens skrifvelse år 1884. Det
            är icke på ett, utan på flera ställen, som motionären talar om
            denna komités förslag och deri upptagna principer. Vidare säger
            han, att frågans utgång förra gången »var beroende på en tillfällighet».
            Dermed syftar han på den omständigheten, att dåvarande chefen
            för justitiedepartementet förut såsom ledamot af högsta domstolen
            hade behandlat och bedömt frågan samt dervid afstyrkt komiterades
            förslag, och denna omständighet skulle vara den rena tillfällighet,
            som orsakade, att frågan föll. — Sedermera betonar han, hurusom
            &gt;»rättmätigheten af den i komitéförslaget intagna hufvudgrundsats,
            att tomt-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-053.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9A2mxPov94dLetyKTrk6uj" type="date">
          N:o 24. 54 Onsdagen den 28 April.
        </note>
        <note xml:id="i-2BMA88YmoxrQ1xj5koN1iP">
          Omordnande evaren bör bidraga till en gatureglerings genomförande
          öfver hans ae mark, i den mån han har fördel af densamma», blifvit
          af Kongl. Maj:t mellan Tom. och Riksdagen vid två särskilda tillfällen,
          åren 1885 och 1892, erkända. muner och Med hänvisning till allt
          detta, synes mig alldeles otvetydigt, att moenskilde vid tionärens
          mening varit, att det förslag, hvars framläggande han vill genomföranatt
          Riksdagen skall hos Kongl. Maj:t begära, skall hvila på samma
          de af stads- 3 3 8 Pe planer m. m, Rufvudgrunder som det förra
          förslaget. Såsom utskottet i sitt be-
        </note>
        <u xml:id="i-pXVdd6MJYa9w1dDYUEbuF" prev="i-AUzeWuQPyAH4afXCkm35ko" who="Q6082628">
          <seg xml:id="i-DabKnuiWsy7Y5gE8gwJJHo">
            (Forts.) tänkande framhållit, har motionären icke angifvit några
            som helst andra grunder för det begärda förslaget, och med den
            kännedom, som motionären eger om förhållandena i fråga, hade det
            naturligtvis varit för honom mycket enkelt att angifva eller åtminstone
            antyda några andra runder, om hans mening varit, att det nya förslaget
            skulle derå fotas. tf allmänhet har Riksdagen haft för regel att
            icke vilja skrifva till Kongl. Maj:t med begäran om lagförslag,
            utan att angifva den grund, hvarpå det bör hvila. — Då nu utskottet
            icke kunde godkänna de grunder, som föreligga för det gamla förslaget
            — och att den uppfattningen är rigtig, torde, med hänsyn till
            hvad såväl förut som i dag är framhållet, icke kunna med fog motsägas
            — samt motionären ej angifvit några andra grunder, kan jag icke
            finna annat, än att utskottet haft fullt skäl för hemställan om
            afslag å motionen, till hvilken hemställan jag yrkar bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PX1dM3qXumGd4oCko6rCps">
          Efter härmed slutad öfverläggning gjorde herr talmannen jemlikt
          derunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall till
          hvad utskottet i förevarande utlåtande hemstält samt vidare derpå
          att kammaren, med afslag å utskottets hemställan, skulle bifalla
          den i ämnet väckta motionen; och förklarade herr talmannen sig
          finna den förra propositionen, hvilken förnyades, vara med öfvervägande
          ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-EjVhQXxuSUMCmA134gb5C3">
          Herr Helander begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
          justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-S4kJ6zQznczvGzERpRui9c">
          Den, som bifaller hvad lagutskottet hemstält i sitt utlåtande
          n:o 51, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-7QqtgKZbxT3zwM4zPtdeHo">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-KufhCPhWwCSQYfnjnTnv11">
          Vinner Nej, afslår kammaren utskottets hemställan och bifaller
          den i ämnet väckta motionen.
        </note>
        <note xml:id="i-C1zspAUbGKeimXaET2Jn7v">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-D5LNZjgXVUhtUiP1DaAxBc">
          Ja—33; Nej—17.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-054.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9J5BWBrFWg35FJ9x9jJjJd" type="date">
          Onsdagen den 28 April. 56
        </note>
        <note xml:id="i-BvweMynHTXcEB2tDLMYCuQ">
          Föredrogs särskilda utskottets under gårdagen bordlagda memorial
          n:o 2, i anledning af återremiss från Första Kammaren af vissa
          delar af den i utskottets utlåtande n:o 1 föreslagna lag för Sveriges
          riksbank.
        </note>
        <note xml:id="i-MpqHCAr22uhw16zhmqJrh2" type="speaker">
          Herr Boström, Filip:
        </note>
        <note xml:id="i-YHoEdC4PFH6curhm54rx3m">
          Då nu Första Kammaren återremitterat mom. d) och sista stycket
          af 13 $ i särskilda utskottets utlåtande n:o 1, och Andra Kammaren
          samtidigt godkänt utskottets förslag till samma moment jemte paragrafens
          sista stycke med den förändring, att den fond, som skulle afsättas
          till afbetalningslånen, från af utskottet föreslagna 12 millioner
          bestämdes till 15 millioner, tager jag mig friheten vördsamt hemställa,
          att kammaren ville besluta att antaga den af Kongl. Mej:t föreslagna
          lydelsen för såväl mom. d) som sista stycket af paragrafen. Om
          kammaren fattar ett sådant beslut, har jag anledning tro, att,
          i enlighet med den mening, som under debatten förekom, en fixering
          skall kunna åstadkommas af den summa, som må användas till beviljande
          af kreditiv mot eller utan borgen.
        </note>
        <note xml:id="i-ANfGaAc3G1HSVrvaK8dQH4">
          Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, beslöt kammaren,
          att de ifrågavarande delarne af den föreslagna lagen skulle erhålla
          enahanda lydelse som första stycket mom. d) och sista stycket
          af 13 $ i Kongl. Maj:ts förslag i ämnet.
        </note>
        <note xml:id="i-EiKKPDyu2YE4drTJ1B1xHV">
          Föredrogos och hänvisades till bevillningsutskottet de under
          sammanträdet aflemnade kongl. propositionerna.
        </note>
        <note xml:id="i-UR5e9XZJ5A8bCE1FogyJFQ">
          Justerades sex protokollsutdrag för denna dag.
        </note>
        <note xml:id="i-NpSa93491Soz2sxzqHkghC">
          Herr talmannen hemstälde, att de anslag, som utfärdats till sammanträdets
          fortsättande på aftonen, måtte få nedtagas. Härtill lemnade kammaren
          sitt bifall.
        </note>
        <note xml:id="i-YXRwDKauZHjQxvnWaaAtzH">
          Kammaren åtskildes kl. 4,42 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-QcNf9DJartXtbtNnLFcbz4">
          In fidem A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-3d5q9TDsBMEJmQYWBivjT7">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-YRLshCYivHrSzvQiDaXvbT">
          Ang. lag för veriges riksbank.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-055.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KoekDPf3kar3L1F1MRjc39">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-V7e5KL8hCLsJbDKytyE7vn" type="date">
          56 Fredagen den 30 April.
        </note>
        <note xml:id="i-AWcDBEpJsm6sZNJU56oGTH" type="date">
          Fredagen den 30 april.
        </note>
        <note xml:id="i-VZhAwTRGFT33Htvvs3EDsJ">
          Kammaren sammanträdde kl. 2 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-BiSn6zChgkaaJ4inHfdGZV">
          Justerades protokollen för den 22 och 23 innevarande månad.
        </note>
        <note xml:id="i-MJ7qHFgTAYQJ6tfHPvzBNx">
          Upplästes följande ingifna läkareintyg:
        </note>
        <note xml:id="i-8MFtuUwcvXtVFM5uUaBFXW">
          Grefve Trolle-Bonde lider af njurstenskolik och är till följd
          deraf hindrad att infinna sig i Riksdagen. Stockholm den 27 april
          1897. John Sjöqvist, med. doktor, leg. läkare.
        </note>
        <note xml:id="i-GwbpnxBgQaG165bMubujJZ">
          Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-44BWyg9T6qzmmXHsZRTasy">
          konstitutionsutskottets utlåtande n:o 8, i anledning af väckt
          motion om ändring af $$ 6, 7, 9, 15, 17, 18, 21, 22, 23, 24, 26,
          34, 99, 101, 102, 103, 104, 105 och 106 regeringsformen samt $$
          11, 38, 43 och 69 riksdagsordningen; äfvensom
        </note>
        <note xml:id="i-7xFHPoWeas5Lx927YuA6yn">
          Första Kammarens tillfälliga utskotts utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-9sV2kPBuZwwAhLKHFrNQZe">
          n:o 10, i anledning af väckt motion om ändring af gällande bestämmelser
          angående handeln med vin och maltdrycker i stad;
        </note>
        <note xml:id="i-DDgvErtvJxigvK3odMzy7x">
          n:o 11, i anledning af väckt fråga om vidtagande af åtgärder
          för kontroll öfver vården och förvaltningen af fromma stiftelser
          inom landet;
        </note>
        <note xml:id="i-UkF4fi36626KMnuQTvQYgZ">
          n:o 12, i anledning af väckt fråga om skrifvelse till Kongl.
          Maj:t med - begäran om utredning, huru vida ej föreskrift borde
          meddelas derom, att tändstickor, i hvilkas tändmassa vanlig fosfor
          ingår, ej må till riket införas eller der utbjudas eller hållas
          till salu; oc
        </note>
        <note xml:id="i-59w7nQvByeG4jsJuAzNBTG">
          n:o 13, i anledning af väckt fråga om skrifvelse till Kongl.
          Maj:t angående afskaffande af lärareprof inför domkapitlen.
        </note>
        <note xml:id="i-BBDZz2Swddt9ymJaDgM7M9">
          Upplästes och godkändes lagutskottets förslag
        </note>
        <note xml:id="i-VPj7PTLaD9mNJaMpZK2hFC">
          dels till Riksdagens skrifvelser till Konungen:
        </note>
        <note xml:id="i-AGV8CEZvd39QXXYqCKqXSC">
          n:o 46, i anledning af justitieombudsmannens framställning angående
          det i statens tjenst använda papper m. m.;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-056.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QNKhkhu3Rg1JocEHhPvrf4" type="date">
          Fredagen den 30 April. 57
        </note>
        <note xml:id="i-3xmjva1xN5fN2ra7mnyG6w">
          n:o 47, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag
          till lag angående rätt att efterbilda konstverk; samt
        </note>
        <note xml:id="i-CQagQQYr1L996UdwSmg5Zp">
          n:o 48, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag
          till lag angående rätt att återgifva fotografisk bild;
        </note>
        <note xml:id="i-LjQFW6h3kqFWVU3RZWV7Z6">
          dels ock till Riksdagens skrifvelse, n:o 49, till justitieombudsmannen,
          i anledning af justitieombudsmannens framställning angående anställande
          af kommissionär hos justitieombudsmannen.
        </note>
        <note xml:id="i-Tn5KAf1ttEqJge2Xf6Lwho">
          Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag
        </note>
        <note xml:id="i-KeAhzb8aCX2Z3sLFeqLxb9">
          dels till Riksdagens skrifvelse, n:o 50, till Konungen, angående
          insättande af ny justitieombudsman,
        </note>
        <note xml:id="i-7QTbedHqY5nmpGw3hpqqpa">
          dels ock till Riksdagens förordnande, n:o 51, för revisionssekreteraren
          m. m. H. E. M. Bohman att vara Riksdagens justitieombudsman.
        </note>
        <note xml:id="i-NmFR4HSsttNhxL1aAjCwet">
          Upplästes och godkändes statsutskottets förslag
        </note>
        <note xml:id="i-9oJcymDpumqsc6q71KojQj">
          dels till Riksdagens skrifvelser till Konungen:
        </note>
        <note xml:id="i-A1jgxRfmjNAjYSBYeeXv3n">
          n:o 52, angående föreslagna statsbidrag till vägars SRIBggTmng
          och förbättring, brooch hamnbyggnader, vattenkommunikationer oc
          torrläggning af vattensjuka marker samt angående vilkoren för
          sådana statsbidrags åtnjutande;
        </note>
        <note xml:id="i-7cwqca8xVACzvpgwgybtBc">
          n:o 53, i anledning af Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen
          gjorda framställningar rörande statens jernvägstrafik;
        </note>
        <note xml:id="i-PBk58dZfZVD9Prm5vSK2eb">
          n:o 54, i anledning af Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen
          gjorda framställningar om anslag till upprensning af Kalmar sund
          och ombyggnad af Väddö kanal;
        </note>
        <note xml:id="i-AdpJmnbGW5fay4byWfsUwb">
          n:o 55, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående statsbidrag
          för utrotande af ollonborrar;
        </note>
        <note xml:id="i-AZ7jun7eXwvM5TGJG9Cnb7">
          n:o 56, angående nedsättning af räntan å uteblifna inbetalningsbelopp
          för lån från riksgäldskontoret till understödjande af enskilda
          jernvägsanläggningar;
        </note>
        <note xml:id="i-MTjukehS9hh4ubjWgD7WvV">
          n:o 58, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående ändring
          i bestämmelserna rörande ett Uddevalla—Venersborg—Herrljunga jernvägsaktiebolag
          beviljadt statslån; och
        </note>
        <note xml:id="i-RLpUgH8Ux5sDffriVa7u3m">
          n:o 59, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående försäljning
          af kongl. dramatiska teatern och inköp för statsverkets räkning
          af fastigheten n:o 41 i qvarteret Blasieholmen i Stockholm;
        </note>
        <note xml:id="i-XAB3nbD2XWB8enoXkeg9Rx">
          dels ock till Riksdagens skrifvelse, n:o 57, till fullmägtige
          i riksgäldskontoret angående nedsättning af räntan å uteblifna
          inbetalningsbelopp för lån från riksgäldskontoret till understödjande
          af enskilda jernvägsanläggningar.
        </note>
        <note xml:id="i-4yRsxNPuqUqxozf3LUpu1i">
          Första Kammarens Prot 1897. N:o 24. 5
        </note>
        <note xml:id="i-QU417y811b5oJYNEmPaYRz">
          N:o 24.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-057.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3H6rddLeHBx3HvcnGQHnLy">
          N:o 24.
        </note>
        <note xml:id="i-CszjGv2i6gUZxfpWavUQGb" type="date">
          58 Fredagen den 30 April.
        </note>
        <note xml:id="i-YSF2Vcsyb38gjaoGAcs4UZ">
          Företogs val af tjugufyra valmän för utseende af Riksdagens justitieombudsmans
          efterträdare; och befunnos, efter valförrättningens slut, hafva
          blifvit till valmän utsedde:
        </note>
        <note xml:id="i-RwXS7j3jvhmLhW8pvDGa23">
          herr Cederberg m.o.tosisssssvösa.sässsasesaen Snsuunneusansaysessusensnsess
          med 78 röster, » Ekdabllssnssnsssssssesssssssssntrenensnn enn
          nnn SSR RUNKAR » 18 &gt;» &gt; Falk oomssosppsessosrar ovsossonsersnksensos
          onsnonskeserrresnnne NANM FR ESNS SS » 18 &gt;» » Grundberg ....see.ssmens
          öteesresesesntrsrsrsn enn sne seen nenrnn nen &gt;» 78 &gt;» &gt; Helandet.ss.ssssesstsssssssnssssvstssssmnssessnaonmesssmemsses
          » 18 &gt;» friherre Klingspor, Carl, ......... SSR Aer RöR RN SSA
          NSESSSRSTNTSTSNNSr &gt;» 178 &gt;» herr von Möller vesssssossrtsrenssnosise
          sen rnn sesssensg sma s ons R SES » 18 &gt;» &gt; Nisser, Martin Samuel)
          sssssnsssosssrsosessnnsennernrrsnr snara &gt;» 18 &gt;» » Nyström, Carl,
          :::ssvissssssevsvssna 40vssensavssssinsesnsssnsersnes » 78 &gt;»
          » Nyström, Thomas, issmerseressreisesrsesesesesnsrennnr sssessne
          » 718 &gt;» » Pehrsson .......ss.svss00s. VEVsv ns NANSNVSASEN SR
          RRN NASSA ADAM KARNA NR NRSR &gt;» 78 &gt;» &gt; RÖ rssemerassissnnnosssvsnennsnssseanassnnsesenesssssenen
          enesna » 18 &gt;» » Sandberg msesecesssesenin senresrsrrnernr ARTRSNSNESNNS
          SNS » 78 &gt;» » Sanne Lassssnsesersssn ocean insnnannnnnnen anniön
          äs SETS. a FASER » 18 » » SChröder ssssmmnnssressersseeserssrrer
          orterrnnerrrr nr Reser nera n nan » 178 &gt;» B Steplheni :ssmmmiesstennsansespessieessssovsevgsuysgn
          sno » 78 &gt;» &gt; Stridsberg) .:ssssosmisstisesssööösetos sö dsöst
          ser sn sn esNNNEReR ee » 18 &gt;» » Näve soon FN SE oä Kölen kn SSSNINSSNNNE
          NINNSESENS &gt;» 178 &gt;» » Toreliu8 ssosssnssssrssrsereorsenreererrsnrrsrerser
          rn ssersr nee srrnnnr nr enn » 18 » » Wallin, Wilhelm, ............
          SKANSEN VASA ENS SE RAEAR EN ke » 78 &gt;» &gt; Weinberg: :seassalmssm.sst5
          onsdagens » 18 » grefve Lewenhaupt ....sssseseseeserrsseserssterrernernnnernrnn
          nen p TT &gt;» herr Ljungberg :..s...ssseorssoososrsossrernnrsrrrrnonnnrnn
          nen nsnn a SRS ENS pocfl: &gt;» D WeeStelsssmmssresesse rsrorsosneeerserererster
          ennen er ren nar renarna &gt; "op TT».
        </note>
        <note xml:id="i-59geVYJZ37qRvh5tss7vzQ">
          Företogs val af sex suppleanter för de valmän, som af kammaren
          fått i uppdrag att utse Riksdagens jusitieombudsmans efterträdare;
          och befunnos, efter valförrättningens slut, hafva blifvit till
          suppleanter för dessa valmän utsedde:
        </note>
        <note xml:id="i-RQwtoPxw4BjCrXy94uvAQp">
          herr Nilsson, JOnaS, :ssssssssnesssövsnsnasssssvexsiuesersenseresssesssnsns
          med 61 röster, » Björklund omem.esssossesssesasenseosnasessorsen
          erna ennen nennnener or » 61 &gt;» &gt; Bergström ...cowssoesesescssecespyysssrssssvssnnerensnonantEnnsnös
          &gt; 61 &gt;» p Hallgren ::ssessssesosisssvövssvssassssssssssssrsensssesenesansnrsesnen
          » 60 &gt;» &gt; Tham, Sebastian, :mnioo..ss ssvsssssssessvasessesen
          erseenaa » 59 &gt; » Berg, Gustaf B.y oussssssssrsessessnsnrsseensrns
          sen ernnnnsrn enn » 59 &gt;,
        </note>
        <note xml:id="i-dU9A3tA1EKfV1mBSFRb9g">
          sedan ordningen mellan dem, som erhållit lika antal röster, blifvit
          genom särskilda lottningar bestämd.
        </note>
        <note xml:id="i-DfSULqXzXvmYsZtUdHaTUg">
          Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran statsutskottets
          den 28 i denna månad bordlagda utlåtanden n:is 9
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--24/prot_1897__fk__24-058.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-F5FB1mAagpWDtsB655aDAr" type="date">
          Fredagen den 30 April. 59
        </note>
        <note xml:id="i-DKhyctAxVcWEjGg9R6Qxge">
          och 56, äfvensom lagutskottets samma dag bordlagda utlåtanden
          och memurial n:is 52—54.
        </note>
        <note xml:id="i-WBWrm3PfTmmzZK5kGKawjC">
          På framställning af herr talmannen beslöts, att de ärenden, som
          denna dag bordlagts första gången, skulle uppföras främst på föredragningslistan
          till nästa sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-4YhjLDSKQbvJQaatacGLJY">
          Justerades fyra protokollsutdrag för denna dag, hvarefter kammaren
          åtskildes kl. 2,41 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-AyYh8T5nP7SMuQLtUyc49R">
          In fidem A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-AiMjfeLDYDtekjE4tiKfYW">
          N:o 24.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
