<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1897--fk--32">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1897--fk--32</head>
          <docDate when="1897-05-14">1897-05-14</docDate>
          <docDate when="1897-05-15">1897-05-15</docDate>
          <docDate when="1897-05-16">1897-05-16</docDate>
          <docDate when="1897-05-17">1897-05-17</docDate>
          <docDate when="1897-05-18">1897-05-18</docDate>
          <docDate when="1897-05-19">1897-05-19</docDate>
          <docDate when="1897-05-20">1897-05-20</docDate>
          <docDate when="1897-05-28">1897-05-28</docDate>
          <docDate when="1897-06-01">1897-06-01</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VSqfwUqzc8bQ2yB88CyRYz">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-WZ46PvLSFvTVB8a2VNri8y">
            1897. Första Kammaren. N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-QyUHQyXbjqQ1U11gZm7Gap" type="date">
            Fredagen den 14 maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-W3JkTMHvJ1S7ua6oEaNo9D">
            Kammaren sammanträdde kl. 10,30 f. m. Justerades protokollet
            för den 7 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-PnhcQYLxeZHXdi7izmqgnh">
            Herr talmannen hemstälde, att kammaren behagade besluta, att
            till behandling företaga de på dagens föredragningslista upptagna
            ärenden först kl. 1 e. m. och att kammaren följaktligen ville
            efter ceremonien på rikssalen denna dag vid utgången derifrån
            åtskiljas, för att åter sammanträda på vanligt rum kl. 1 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AC7c45VsqKAGgkmWFQSHUm">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-4H8nYq5wswFtEr93Hr6Cha">
            Till åtlydnad af Kongl. Maj:ts nådiga kallelse afgingo herr talmannen
            samt kammarens ledamöter kl. 10,45 f. m. till rikssalen, der äfven
            Andra Kammaren infann sig. Sedan herr statsrådet och chefen för
            civildepartementet von Krusenstjerna uppläst Kongl. Maj:ts nådiga
            förordnande för hans excellens herr statsministern Boström att
            å Kongl. Maj:ts vägnar på rikssalen meddela Riksdagen Kongl. Maj:ts
            svar på Riksdagens skrifvelse den 10 innevarande maj angående
            af Riksdagen beslutade ändringar i rikets grundlagar, blef det
            nådiga svaret af hans excellens herr statsmininistern uppläst;
            hvarefter ceremonien i rikssalen afslutades och Första Kammaren,
            enligt förut fattadt beslut, åtskildes vid utgången från rikssalen
            klockan 11,0 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PeLAW3uJo1KbdoQo8wKiBp">
            Första Kammarens Prot. 1897. N:o 32. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L4TjU25Xy3Jtnny1ewo8U">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-RnSYWtobHpGYNwhCQNzQPs" type="date">
            2 Fredagen den 14 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8C3RTZfFaTE76QNj5jB1rW">
            Efter det kammaren åter sammanträdt kl. 1 e. m., föredrogs och
            lades till handlingarna Kongl. Maj:ts denna dag å rikssalen afgifna
            nådiga svar i anledning af de utaf innevarande års riksdag antagna
            grundlagsändringar; och skulle detsammas innehåll meddelas Riksdagens
            kanslideputerade för att iakttagas vid riksdagsbeslutets uppsättande.
          </note>
          <note xml:id="i-5bn6nWdh1ZbEn1xDi4z55j">
            Sedan kammaren beslutit att under nästinstundande september,
            då Hans Maj:t Konung Oscar II regerat i tjugufem år, med anledning
            deraf till Honom framföra kammarens undersåtliga vördnad och välönskningar
            genom en deputation, bestående af kammarens talman och vice talman
            samt tolf bland kammarens öfriga ledamöter, företogs val af ifrågavarande
            tolf ledamöter i nämnda deputation; och befunnos efter valets
            slut dertill hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-KuZjDTmJFNqubK8SCsyPmT">
            herr BergJMA oooeersrrssrrssarrass arr ans arr ass aan ran ena
            med 66 röster &gt; BjÖTNSlJETNA mmsssorsrarsrrrrer srrsrrrans sinar
            oa &gt; 66 » &gt; von EhrenheimM moms osessnnnssnseaasaaaaaaa » 66 &gt;
            &gt; ReCUlerSWÄTA oo mnssssrarssrsrsns sne ana reser &gt; 66 &gt; &gt; oo
            WENNETDENG mooserrrrarrsrarresrsrrrsr sr rss ar nana &gt; 66 &gt; I
            AD CMR sossrserrarr arr rss ers sr arr rr sr sar ss ar an on &gt;»
            65 &gt; friherre von ÖMHEeEr mmssnsessnrannnsnss ass s sansa &gt;» 65
            oo» herr ROR oossesrrsrer ser ssrarr sars ars arr ss sans ss sla
            &gt;» 65 &gt; No UNQÖ osssssssansannnonsrsrarnsrvvrsersvennsnen sonen
            kn Sons &gt; 64 &gt; &gt; VON SYOKUYTCR moosssnsressrrrrrsr rr ser seas
            ns sa na &gt;» 62 &gt; grefve HaMillom mssssnrrrnsnsrarsrsrar ssrrsr
            sinnen an » 61 &gt; 15756 00 6077 &gt; 60 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-TDGYkttTDLmfA5bvafHyVd">
            Företogs val af sex suppleanter för medlemmarne i den af kammaren
            beslutade deputationen vid Hans Maj:t Konungens regeringsjubileum;
            och befunnos, efter valets slut, dertill hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-BBcpSMgJuK3E45D1abuVtj">
            herr WiesCelQressssrrsrssrrrrssrrsr rs srs ss sasse sa med 70
            röster, &gt; Nisser, Martin Samueh....nnnsnsnnsnnnn na &gt;» 69 &gt;, RR
            — ÖMÖSQSÖN-ossssnren svs träns vonnns venegr vonnnr » 69 &gt;, &gt;
            Odelberg, TheOAdOr, musmmssmsssrrssarrasn saras &gt; 66 &gt; I &gt; Odelberg,
            Wilhelm, mussansnnnnan rna » 64 &gt; friherre Klingspor, CA l..mnnnssnssnssininnnna
            &gt;» 62 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-UifyTx87Zpt8PBdcGMWTci">
            sedan ordningen mellan dem, som erhållit lika antal röster, blifvit
            genom lottning bestämd.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ALGdMcDwuDDXEvUzJxS1kk" type="date">
            Fredagen den 14 Maj, f. m. 3
          </note>
          <note xml:id="i-9agEXqKV9swVNCDYKa88Lj">
            Vid föredragning af bevillningsutskottets nedannämnda, under
            gårdagen bordlagda betänkanden:
          </note>
          <note xml:id="i-8MHLoYXM4zjEcmxTqMDsqi">
            n:o 26, angående beräkning af vissa bevillningar för år 1898,
          </note>
          <note xml:id="i-AccNHrVUPAYDzzZKkh56xs">
            n:o 27, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition rörande deklaration
            med Frankrike angående ordnande af de förenade rikenas traktatförhållanden
            med regentskapet Tunis, och
          </note>
          <note xml:id="i-EEEmgiE63HLLBhWv2LwtLM">
            n:o 28, i anledning af väckta motioner dels om nedsättning af
            tullen å kaffe dels ock om upphäfvande af samma tull,
          </note>
          <note xml:id="i-XgdTb2VoJ8dmkFAbP66AfG">
            biföll kammaren hvad utskottet i dessa betänkanden hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-Je7F4Ab5zUEizbVSXQh2P5">
            Föredrogs å nyo bevillningsutskottets den 12 och 13 innevarande
            månad bordlagda betänkande n:o 25, i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition med förslag till förordning angående vissa bestämmelser
            rörande sjöfarten och gränstrafiken mellan Sverige och Norge.
          </note>
          <note xml:id="i-Jo7JNRtuhTaK6PjAWU4pFm" type="speaker">
            Herr Cavalli:
          </note>
          <note xml:id="i-9RsJe3yA5HRUdvtaszT1T1">
            Jag tillåter mig hemställa, att bevillningsutskottets nu föreliggande
            betänkande måtte föredragas så, att först föredrages paragraferna
            i nummerföljd, och, der så erfordras, momentvis, samt derefter
            utskottets hemställan i de särskilda punkterna.
          </note>
          <note xml:id="i-JHbLbu1pE5L2zuzPPdtAa7">
            Härtill lemnade kammaren sitt bifall. Punkten 1.
          </note>
          <note xml:id="i-Dg4P2Q6TK9X32XJ76vwE2R">
            Kongl. Maj:ts förslag till förordning angående vissa bestämmelser
            rörande sjöfarten och gränstrafiken mellan Sverige och Norge.
          </note>
          <note xml:id="i-KGsuc6Z1Y97Tn3BHBSaqrU">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-8F4krQKMJAteeBAdNUDWrJ" type="speaker">
            Herr Ljungberg:
          </note>
          <u who="Q5960854" xml:id="i-K3T6etLw7Ce5jFNsugsQ1K" next="i-CFR3qjtAxK9UY6uYuuWm9k">
            <seg xml:id="i-W9QVxeKQwDLuiMzt5jht1k">
              Det kunde vara mycket att säga om den behandling, som egnats
              denna vigtiga fråga ifrån det att mellanrikslagen uppsades och
              till närvarande tid. Men jag vill icke nu uppehålla mig dervid.
              Så mycket torde likväl böra sägas, att det är något högst ovanligt,
              nästan exempellöst, att ett land erbjuder betydande handelsförmåner
              åt en annan nation utan någon reciprocitet. Jag tror icke heller,
              att detta förfarande skall blifva till gagn, utan snarare till
              skada för vårt land, äfven i politiskt afseende. Det blir, fruktar
              jag, ett dåligt prejudikat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CE65om8ewzgELcHZZX3G1K" prev="i-K3T6etLw7Ce5jFNsugsQ1K" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-KybHX6VkUiG1CusnneLCvX">
              Det kan ju vara en möjlighet, och nog säges det af norrmännen
              sjelfva, att de äro ett blygsamt folk, som hafva mycken välvilja
              för svenskarne. Erfarenheten säger dock icke detsamma, och man
              påstår tvärt om, att det är ett ganska inbilskt folk, som icke
              gerna talar godt om oss. Ett litet bevis derpå kan jag nämna ifrån
              just dessa dagar, då man här står i begrepp att skänka dem så
              stora förmåner
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4Q4645sD2tFr8HTzN3kR91">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-VDuhHvPnW5cMRbQFwAbMD7">
            Förslag till förordning angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2qFeM9UWBN3BzbVfwqfGXs">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-9Xh8D3vHSTpnuiTzTo6jAM">
            Förslag till förordning angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-L4HYqjL9STyGB2CuSqksDu" type="date">
            4 Fredagen den 14 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-PS2eryFc8gWPQ5xhDi6wz1" prev="i-K3T6etLw7Ce5jFNsugsQ1K" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-2mhazfnSoGegkVeDWpKikQ">
              utan något vederlag. De benämna oss i ett af vensterledarnes
              organ för »arffiender»&gt;.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D6Yr7HAWSMuBDs94wygaH1" prev="i-K3T6etLw7Ce5jFNsugsQ1K" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-8jnQmofJW7WN1P5XmseNAR">
              Man har såsom skäl för det märkvärdiga förfarande, som nu är
              å bane, uppgifvit, att något måste från svenska regeringens sida
              göras, när mellanrikslagen utgår. Jag tror likväl, att det snarare
              vore från norska regeringens sida det borde göras någonting. I
              handelsväg äro ju förhållandena alldeles klara. Vi skola hafva
              tull, der förut var tullfrihet; och i afseende å sjöfarten har
              man visserligen sagt, att Norge skulle sänkas till den nivå, som
              produktplakatet erbjuder. Om man ser närmare på saken, så är det
              emellertid icke så farligt med detta plakat, som man vill göra
              så förskräckligt. Det innehåller endast ett förbud för import
              af främmande varor med utländska. fartyg, och exporten skall vara
              fri, denna export, på hvilken Norge egentligen förtjenat. Importen
              är för dem af jemförelsevis ringa betydelse. Deras inkomster på
              export af svenska varor till främmande länder går deremot till
              8 å 9 millioner kronor (1894: 3,279,800 kronor). Således skulle
              det icke hafva för dem varit så farligt. Öfver hufvud taget skulle
              jag, för min del, icke vilja, att produktplakatet tillämpades;
              och det finnes ett sätt, hvarigenom man kunnat undvika detta;
              regeringen kunde nemligen hafva inkommit till Riksdagen med en
              kongl. proposition, hvari det begärdes, att Norge skulle behandlas
              i sjöfartsväg såsom den »mest gynnade nation». Detta var allt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3zmSNkzqsE43Do73DP1Au5" prev="i-K3T6etLw7Ce5jFNsugsQ1K" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-JwXyk1rXyG33w6mZgWU7Ht">
              Man säger 1 detta afseende, att det kan icke vara tillräckligt,
              ty det borde äfven gifvas norrmännen samma förmåner, som de haft
              förut å våra insjöar, kanaler och floder samt beträffande hamnafgifter
              och andra afgifter till kommuner. Det är väl icke så säkert, att
              detta borde ske. Det skulle då grunda sig derpå, att norrmännen
              medgifvit oss samma förmåner. Men det kunna de tryggt göra, ty
              de hafva ingenting att erbjuda oss af motsvarande värde. Deras
              floder äro till största delen bergsströmmar, som icke kunna befaras
              med fartyg; de hafva nästan inga kanaler och ganska få insjöar.
              Förhållandet är helt annat hos oss; och för öfrigt är det en myckenhet
              andra stater, som nog vakta sig för att upplemna kustfart och
              insjöfart åt de billigt seglande norrmännen, som icke hafva något
              verkligt vederlag att erbjuda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FcBaxB8p1mjLkfBFdqXSTr" prev="i-K3T6etLw7Ce5jFNsugsQ1K" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-MbkFJComdt1pxybhwYNse">
              Man har sagt, att norska fartyg så litet färdas på våra inre
              farvatten, och såsom bevis derpå åberopar man uppgifterna från
              en enda kanal. Det är ty värr så illa stäldt, att vi icke hafva
              några statistiska uppgifter om inrikes sjöfarten i afseende på
              flaggornas nationalitet. Men derför att det på en kanal endast
              varit några få norska fartyg, är det icke sagdt, att icke antalet
              på de öfriga kanalerna jemte insjöarne kan vara ganska stort,
              och för öfrigt, hvad som icke är, kan blifva skadligt för vår
              egen handelsflotta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VgAqkd2tDooAcbtD4NN9Wf" prev="i-K3T6etLw7Ce5jFNsugsQ1K" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-N7PutJp9BeXgcAuq6r5B7x">
              I brist på andra uppgifter om den norska seglationen på våra
              inre farvatten, och för att man må kunna bedöma, hvilket inflytande
              denna seglation har på vår handelsflotta, skulle det kanske intressera
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HfXiWf7KhZqCiKeK9rfAKL">
            An
          </note>
          <note xml:id="i-4m2owzW9auecNAdwxvqCbV" type="date">
            Fredagen den 14 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-zLMpMD7ru9CRbYpekGeVq">
            kammaren att få kännedom om några statistiska siffror, som jag
            hemtat från kommerskollegii berättelser, och som äro talande nog.
            De röra sig om handelsflottans ställning åren 1874 och 1895. Man
            finner då att år 1874 hade, då stapelstäderna lemnas ur räkningen,
            »andra städer», jemte köpingar, fartyg af 29,414 tons, men år
            1895 af endast 25,327 tons, samt att landsbygdens fartyg samtidigt
            minskats från 169,729 till 150,296 tons.
          </note>
          <u xml:id="i-W7CgHT7ZKfuXC2vjd2rtMN" prev="i-K3T6etLw7Ce5jFNsugsQ1K" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-KbtbEyKDUSHpbKT5Bm9s7g">
              Den ansenliga del af vår handelsflotta, som egentligen skulle
              förkofra sig och lefva af kustfarten och den sjöfart, som bedrifves
              på insjöar och kanaler har således nedgått från 199,143 till 175,623
              tons, hvilket utgör en minskning af icke mindre än 23,520 tons.
              På det hela har vår handelsflotta, som 1864 utgjorde 492,842 tons,
              minskats med 9,839 tons, så att den 1895 utgjorde allenast 483,003
              tons. Det kan naturligtvis vara många orsaker till ett sådant
              nedgående, men det är dock att betänka för oss, att något bör
              göras och att något bör undvikas, att vi icke blott böra vidtaga
              åtgärder för att upphjelpa vår handelssjöfart, utan äfven undvika
              sådant som kan vara menligt och farligt för oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CFR3qjtAxK9UY6uYuuWm9k" prev="i-K3T6etLw7Ce5jFNsugsQ1K" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-7Lr9UKn7AsRhoSNM88FrMh">
              Då nu emellertid endast frågan om sjöfarten är under föredragning,
              skall jag för tillfället inskränka mig till att förklara, att
              jag förenar mig med reservanterna i detta hänseende, och skall
              jag bedja att sedan få ordet, då frågan om gränshandeln förekommer.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3x3oCvTSyC5Ts4RNn7Lnnh" type="speaker">
            Herr Cavalli:
          </note>
          <u who="Q5605172" xml:id="i-9pH66TXG4YxVroDRWAQ8k5" next="i-5CJbJfyomRFDn3X3EgdNwz">
            <seg xml:id="i-8zxhSeeNQoa3AHvAjZ99ur">
              Den siste talaren tillkännagaf, att han vid de förändrade förhållanden,
              som beträffande sjöfarten mellan Sverige och Norge inträda, då
              mellanrikslagen går till ända, icke ville påyrka, att de äldre
              bestämmelser, som eljest skulle träda i kraft, då verkligen .skulle
              komma i tillämpning. Han förklarade uttryckligen, att han icke
              önskade ett återgående till 1724 och 1726 års författningar med
              den ändring, som skett i början af detta sekel. Då återstår att
              undersöka hvad som bör göras. Han erkände, att han i detta hänseende
              stälde sig på den ståndpunkt, som intages af reservanterna från
              denna kammare, hvilka önska, att »Norge skall för sin handel och
              sjöfart på Sverige i alla afseenden åtnjuta behandling såsom den
              mest gynnade nation, så länge enahanda förmån från Norges sida
              kommer Sverige till del, eller till dess öfverenskommelse om annan
              ordning blifvit träffad.» Hvad har då Kongl. Maj:t föreslagit?
              Jo, Kongl. Maj:t föreslår i denna del och detta förslag har utskottet
              biträdt — att norska fartyg skola i Sverige behandlag såsom inhemska.
              Hvad är då skilnaden mellan de båda förslagen? Skilnaden för norska
              fartyg mellan att behandlas såsom tillhörande den mest gynnade
              nation eller såsom inhemska är den, att de inhemska hafva rätt
              till insjöfart på kanaler, floder och sjöar; men fartyg, tillhörande
              den mest gynnade nation hafva endast en sådan rätt, då fartygen
              komma direkt från utrikes ort till stapelplats, som ligger vid
              insjö, flod elier kanal, men de hafva icke rätt till insjöfart
              mellan de olika stapelstiderna inom landet lika litet som de från
              utlandet få gå till andra platser in
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VkxVUz5UkVKpLDqzonm8ri">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-RvoR2izCYukE8pfEx9nAPL">
            Förslag till förordning angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge. (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ApVp3Ar4YYPfqoYvKaKtwP">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-2UXxTpLrwnr17q25uYbPYz">
            Förslag till förordning angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Snat9Kgn7cFsVtQe9vrn3r" type="date">
            6 Fredagen den 14 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-5CJbJfyomRFDn3X3EgdNwz" prev="i-9pH66TXG4YxVroDRWAQ8k5" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-NtaFmG7N2i15skLS74SRcK">
              stapelstäder. År denna skilnad så stor, att det bör vara anledning
              att frånträda Kongl. Maj:ts proposition i denna del? Den föregående
              talaren, som mycket sysslat med statistik och eger stor kännedom
              på detta område, vidgick, att någon statistik i detta hänseende
              icke finnes. Det är således icke så lätt att säga, huru förhållandena
              gestalta sig; men utskottet har under hand gjort sig underrättadt
              beträffande en trafikled. Den föregående talaren sade, att man
              icke bör fästa sig vid en trafikled ensam. Men man måste nöja
              sig med hvad man kan få veta, och detta är beträffande Trollhätte
              kanal. Man vet, att denna kanal under 1895 befarits af 5 norska
              fartyg med ett sammanlagdt tontal af 137 tons och under 1896 af
              4 norska fartyg med ett sammanlagdt tontal af 75 tons. Det är
              således så små siffror, att det icke kan i praktiken vara värdt
              att tala om. Vid sådant förhållande har det icke synts utskottet
              vara mycken anledning att i denna del röra vid den kongl. propositionen,
              hvarför utskottet med stor majoritet biträdt densamma. Och beder
              jag att få yrka bifall till hvad Kongl. Maj:t och utskottet i
              denna paragraf föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8CdbszjDKQHGgZn61WUmRJ" type="speaker">
            Herr Åkerman:
          </note>
          <u who="Q6255431" xml:id="i-DZcbjEkGzCFQoXDP6BvQMz" next="i-RzvDb4n7mFpTqhn9YUVosv">
            <seg xml:id="i-DLdAKhyEWguqeZrMBEKeqK">
              I motsats mot den förste talaren delar jag fullkomligt de åsigter,
              som herr statsrådet och chefen för finansdepartementet uti föreliggande
              statsrådsprotokoll uttalat rörande önskvärdheten af att Sverige
              och Norge från och med mellanrikslagens upphörande med hänsyn
              till så väl handel som sjöfart komma att behandla hvarandra såsom
              de mest gynnade nationer. Ehuru Norge beklagligtvis icke ansett
              sig nu böra binda sig genom ett dylikt fördrag, finner jag det
              icke desto mindre vara i sin ordning, att Sverige lemnar Norge
              fördelen af att likställas med de mest gynnade nationer, så länge
              Norge 1 detta hänseende icke vidtager någon åtgärd mot Sverige.
              Men härutöfver skulle jag helst icke velat gå, och jag sympatiserar
              således mest med hvad reservanterna, herrar Stephens, Nisser m.
              fl. i denna paragraf påyrkat, dock undantagandes deras instämmande
              i hvad utskottet beträffande denna paragraf hemstält i sitt mom.
              2. Såsom utskottets ärade ordförande redan framhållit, är emellertid
              skilnaden med Kongl. Maj:ts proposition i detta hänseende icke
              betydlig, ty Kongl. Maj:ts af utskottet tillstyrkta förslag tilldelar
              endast Norge en i praktiskt hänseende ganska oväsentlig fördel
              framför de mest gynnade nationer. Någon statistik rörande norska
              fartygs deltagande i vår inrikes sjöfart finnes visserligen som
              sagdt icke, men mellanrikslagskomiténs svenska afdelning sökte
              naturligtvis att så mycket som möjligt taga reda på dessa saker,
              och fastän inga siffror kunde erhållas, öfverensstämde dock alla
              uppgifter deri, att norska fartyg endast i mycket ringa mån deltaga
              i sjöfarten mellan svenska orter i landets inre. Under sådana
              förhållanden har jag intet yrkande att göra, då jag nemligen anser
              hufvudsaken vara att de båda kamrarna komma att enas om samma
              beslut, så att icke hela frågan förfaller och Norge till följd
              deraf underkastas de hårda bestämmelserna i produktplakatet af
              1724 och nådiga förklaringen af 1726 med deri 1824 och 1833 gjorda
              mildringar, ty dermed vore uppslag gifvet
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-aXXEzbmgoCjtP7UQp28qu" type="date">
            Fredagen den 14 Maj, f. m. 7
          </note>
          <u xml:id="i-RzvDb4n7mFpTqhn9YUVosv" prev="i-DZcbjEkGzCFQoXDP6BvQMz" who="Q6255431">
            <seg xml:id="i-GEF9ZggwHipxdt42tAWSoL">
              till ett tullkrig de båda rikena emellan. Ställer nemligen Sverige
              Norges sjöfart i en sämre ställning än andra länders, hafva vi
              ingen rätt att klaga, om Norge till gengäld skulle bringa sina
              planer på differentialtullar till verkställighet och såmedelst
              gifva Sverige en i tullhänseende sämre ställning än den af de
              mest gynnade nationer intagna. I jemförelse med ett så olycksdigert
              förhållande de båda förenade rikena emellan anser jag den lilla
              uppoffring utöfver reservanternas hemställan, som genom ett antagande
              af Kongl. Maj:ts af utskottet förordade förslag skulle göras för
              Norge, vara af en så ringa betydelse, att jag, ehuru jag som sagdt
              helst skulle vilja biträda denna kammares reservanters hemställan
              beträffande nu behandlade paragraf, dock äfven är villig att ansluta
              mig till utskottets, om blott enighet kamratne emellan kan uppnås.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JzALTTMhZJPSd21KL9sWxD" type="speaker">
            Herr Nisser, Martin Samuel:
          </note>
          <u who="Q6012727" xml:id="i-PmCZpYHWEokiS2ugJHADUo" next="i-V6hSFuYyKqfjckYXaGVjpQ">
            <seg xml:id="i-Kgev45YC5yVmi7QKfuovGz">
              Den förste ärade talaren fann, att det icke var någon reciprocitet
              mellan Sverige och Norge i nu ifrågavarande hänseende. Jag tror
              dock för min del, att han misstagit sig, ty den fins så till vida,
              att Sverige från norsk sida behandlas såsom den mest gynnade nation.
              Det är just på grund deraf och på grund af åtskilliga andra förhållanden,
              hvilka jag skall bedja att sedan få nämna, som jag för min del
              heldre velat vara med om, att Sverige gent emot Norge ställer
              sig på samma ståndpunkt, d. v. s. behandlar det 'såsom den mest
              gynnade nation. MHufvudsakliga skälet för att jag varit med om
              denna reservation är det, att finansministerns yttrande till statsrådsprotokollet
              ovilkorligen leder till denna konseqvens på de premisser han framlagt.
              Han säger nemligen, att »förhandlingar varit inledda med norska
              regeringen om upprättande af förslag till en författning af samma
              ömsesidigt förbindande kraft som mellanrikslagen, enligt hvilken
              författning de båda länderna skulle tillerkänna hvarandra behandling
              såsom den mest gynnade nation i fråga om handel och sjöfart.»
              Och längre ned yttrar han vidare: »Dessa förhandlingar hafva emellertid
              icke ännu ledt till resultat af anledning, att fråga i Norge blifvit
              väckt om införande af differentialtullsystemet och att, då denna
              fråga ej ännu hunnit genomgå förberedande behandling, det ansetts
              mindre lämpligt att för närvarande binda sin handlingsfrihet genom
              ett aftal med Sverige om behandling såsom den mest gynnade nation.»
              I stället har regeringen i sin proposition föreslagit, att vi
              skulle återgå till mellanrikslagens 12 $ med den ändring, som
              är en följd af att denna förhandling skulle vara Sveriges uttalande
              om, huru det ville behandla Norge i handelsoch sjöfartsafseende.
              Mellanrikslagen uppsades 1895 och är, såsom vi veta, icke längre
              gällande efter den 13 juli 1897. Motioner hafva vid denna Riksdag
              vickts om att prolongera densamma, men dessa motioner hafva af
              Riksdagen blifvit afslagna. Det har derför väckt min undran, att
              lika fullt mellanrikslagens 12 $&amp; ord för ord återupptagits. Jag
              vill säga, att det iär hufvudskälet, hvarför jag reserverat mig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FDhhz7t4yjWZDY8cSZQf87" prev="i-PmCZpYHWEokiS2ugJHADUo" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-SiFYzsnePjifGFrgFCDbeU">
              och anser, att det erbjudande man nu vill göra Norge skulle hafva
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UKEkN1MEtn8DR9ufcsAepb">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-A23EAFH5rNHoMryKr8GFgG">
            Förslag till förordning angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge. (Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9QzeyzmhkGooQi1rJRDc67">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-66fydSXWzFoV8R59BfFF7L" type="date">
            8 Fredagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-N82hENr3RW33xaFc6L37Ug" prev="i-PmCZpYHWEokiS2ugJHADUo" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-ShGFFkSPFA7YoMqyfqWgJ6">
              Förslag till den lydelse reservationen innehåller. Jag finner
              det så mycket mera
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BUDZJuuyLBy9ooCHMf6FmS">
            förordning angående
          </note>
          <u xml:id="i-yHCA8BFWHzFauMvJYy4dL" prev="i-PmCZpYHWEokiS2ugJHADUo" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-4RHQZv1kPFfjqFptE5TXDh">
              berättigadt som, då framställning blifvit från regeringen gjord
              till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ELCybfgxTmd1rGRiZPVC4q" prev="i-PmCZpYHWEokiS2ugJHADUo" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-9Gb9yipaHXapTgk67aMgpN">
              sjöfarten och Norge, man derifrån endast fått ett afböjande svar,
              och jag inser icke gränstrafiken hvarför man under sådana förhållanden
              skulle ställa sig på en annan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HYebbVVxELpxvwXW6EvfWU" prev="i-PmCZpYHWEokiS2ugJHADUo" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-JC9aHQ52Fp5rJnYTVZqMCY">
              mellan Sverige och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-dpwNrBXQ1SpMDjr6X97Yc">
            Norge.
          </note>
          <note xml:id="i-2RhuHvrmDqDXVXvANcvzvS">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-V6hSFuYyKqfjckYXaGVjpQ" prev="i-PmCZpYHWEokiS2ugJHADUo" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-MsCCFRrJakYxrVs6XRNhSc">
              ståndpunkt än den som från deras sida tillerkännes oss. Det är
              mycket sant, att hvad frågan nu gäller är ganska litet, om den
              uppgift, som vi här hört, skulle vara rigtig, att det ena året
              endast fyra fartyg och det andra året fem begagnat sig af insjötrafiken.
              Men jag vill för min del använda detta förhållande såsom ett skäl
              å motsatta sidan och säga, att då är det af så mycket mindre betydelse,
              att denna punkt qvarstår, när den har så liten praktisk innebörd
              och att den derför kan tagas bort. Jag vill icke göra något yrkande
              vid denna punkt utan endast framhålla, att, när denna fråga nästa
              gång framlägges för Riksdagen, hvilket jag hoppas kommer att ske
              och bör ske i början af nästa års riksdag, skulle det vara önskligt,
              om denna uppsagda mellanrikslag finge vara begrafven med sin nuvarande
              ordalydelse. Det är ingenting att taga efter, och jag hoppas och
              tror, att regeringen skall då finna bättre uttryck för hvad dessa
              förhållanden böra och skola innebära än hvad som varit fallet
              i och med nu föreliggande kongl. proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-15fkVKeY7iqRSUVVigCD23" type="speaker">
            Friherre Klingspor:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-AAKx4HHCMGMywbtp1exWuQ">
            <seg xml:id="i-BY8CQ31wigXd1JSEH644NG">
              Den matta diskussion, som nu i kammaren föres vid behandlingen
              af denna fråga visar att det icke egentligen gäller någon diskussion
              om principen utan antyder, hvad som äfven står i slutet af förordningen,
              att den afser att gälla endast till den 15 maj nästkommande år
              och således vara af mera provisorisk natur. Jag ber att få betona
              detta, på samma gång jag äfven vill betona, att särskildt reservationen
              på det närmaste sammanhänger med 2:a punkten i klämmen, som afser
              den förutsättning, att Kongl. Maj:t skulle finna, att Sveriges
              behandling i handelsoch sjöfartsförhållanden såsom den af Norge
              mest gynnade nation i ett eller annat afsevärdt hänseende varder
              upphäfd, eller motsvarande rättigheter, som i 8 2 mom. 2-—4 medgifvits
              vid införsel till Sverige, skulle vid införsel till Norge förvägras.
              Det betyder således, att vi anse, att det medgifvande, som lemnats,
              innehåller ett mycket stort sådant, som endast under en viss förutsättning
              och på begränsad tid lemnats. Jag har intet yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LqqMq7cezf9NqURQC3dL97" type="speaker">
            Herr Sandberg:
          </note>
          <u who="Q6091861" xml:id="i-SaoWczenpTpzmrbqSDuYg1" next="i-B6oiQwsgUNSycFuNkapbv6">
            <seg xml:id="i-NRr1jgt11knQgxhQouekku">
              Då svenska Riksdagen för två år sedan uppsade mellanrikslagen,
              fogades till detta beslut en anhållan, att regeringen måtte inleda
              underhandlingar för åstadkammande af en ny billigare och rättvisare
              mellanrikslag. För min del motsatte jag mig detta tillägg, och
              jag tror fortfarande, att det varit bättre stäldt för oss, om
              beslutet om uppsägning skett sans phrases utan något sådant tillägg.
              Om så skett, hade det legat inom möjlighetens, kanske sannolikhetens
              område, att norrmännen kommit att anhålla om underhandlingar för
              tillvägabringande af en ny mellanrikslag, och då hade
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UZpSdJeFZkCUoN9Xs8CXr6" type="date">
            Fredagen den 14 Maj, f. m. 9 N:o 32.
          </note>
          <u xml:id="i-UXqPRTe3gFmWLQfsYA5CQn" prev="i-SaoWczenpTpzmrbqSDuYg1" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-B4eUDHeqJDfrxFpsC9dydY">
              sannerligen vår ställning varit bättre än den nu är. Underhandlingarna
              Förslag till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JjnE8vwZjx356okqHKFCXB" prev="i-SaoWczenpTpzmrbqSDuYg1" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-KHwhdatH5QncPQeuA7dW9b">
              om en ny mellanrikslag hafva strandat. Skälet dertill är bekant.
              Sörersnina
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UNunV7ebCNhuXUg3DeZwBC">
            Vid denna Riksdags början väcktes motion om mellanrikslagens
            försjöfarten och
          </note>
          <note xml:id="i-VeEuhQg4iw9Z5oVQaAJQxo">
            längning på ännu ett år, men denna motion afslogs af båda kamrarna.
            gränstrafiken
          </note>
          <note xml:id="i-AHvX5RrGhAM6DB4AVtHq3b">
            Det oaktadt kom regeringen i Riksdagens sista dagar, då en lugn
            och gon fr LS a - med: verige och
          </note>
          <u xml:id="i-VRdGoKwzmrzsfHj2LKDcjR" prev="i-SaoWczenpTpzmrbqSDuYg1" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-RMbA5Nsu4okNHf3f2Gx9Sm">
              allsidig pröfning af denna vigtiga sak knappt nog är möjlig,
              med "Norge.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3PgGVordrjpacmdAdWaUJG">
            den nu föredragna kongl. propositionen »med förslag till förordning
            = (Forts.
          </note>
          <note xml:id="i-KrKfm3HU5YUwXnsmD9vFv1">
            angående vissa bestämmelser rörande sjöfarten och gränstrafiken
            mellan
          </note>
          <note xml:id="i-PWXqwoWRXJGxZnPAvKem2h">
            Sverige och Norge». Denna kongl. proposition är i väsentliga
            delar
          </note>
          <note xml:id="i-4J5bp95JHE9qEfKoU9Vigd">
            en afskrift af den mellanrikslag, som enligt svenska Riksdagens
            två
          </note>
          <note xml:id="i-BU95NVRLA8H9G9MWivV9jf">
            gånger fattade beslut skall upphöra att gälla den 13 nästkommande
          </note>
          <u xml:id="i-UMupYaVDxXbQWerfQx2CeE" prev="i-SaoWczenpTpzmrbqSDuYg1" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-7ARJeWGNhcgumxnaeq3V4e">
              juli. Huruvida ett sådant regeringens beteende innebär någon
              grann-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RHBMWpqqB8LPQzH23RMKbQ" prev="i-SaoWczenpTpzmrbqSDuYg1" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-BsGsx83MtDtvnmYVqCyHgP">
              lagenhet mot Riksdagen, derom vågar jag icke yttra mig; men då
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EwNnuYsR34KAFwXkpcLMpG" prev="i-SaoWczenpTpzmrbqSDuYg1" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-86nxpkuVN7fzpZW9NZF2vn">
              jag för min del är bestämdt öfvertygad om, att ett bifall till
              denna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6EzyQqQgNKRDDFSWxQwk9m" prev="i-SaoWczenpTpzmrbqSDuYg1" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-LGW2vmyNNqn9cbMueBmGsc">
              regeringens proposition innebär en stor förödmjukelse, för att
              icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hed7oAQbtSt8Ay2nDR4xc9" prev="i-SaoWczenpTpzmrbqSDuYg1" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-FGPAQEaZ66KbTwJip6ofji">
              säga en förnedring, för svenska Riksdagen, hvartill jag aldrig
              kommer
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hs8tfwy62KGqtXUTU1LnNT" prev="i-SaoWczenpTpzmrbqSDuYg1" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-RjdpjN5Z75JZ74fRFfaKrE">
              att lemna min röst, kan jag icke annat än yrka afslag på regeringens
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bz5sVrtjtXJ7abctCtzvrm" prev="i-SaoWczenpTpzmrbqSDuYg1" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-8YGiwKpC3jkRZmFjAXDuTJ">
              proposition i dess helhet. För mig är sannerligen Sveriges ära
              och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TnJvqD3VRwQn6d2fkxWLdR" prev="i-SaoWczenpTpzmrbqSDuYg1" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-U313xxxGsgP2m71iMj9ikv">
              värdighet långt kärare och dyrbarare än alla ekonomiska vare
              sig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B6oiQwsgUNSycFuNkapbv6" prev="i-SaoWczenpTpzmrbqSDuYg1" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-JFMySer5zJKyymSBZgNugr">
              fördelar eller förluster.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2czmoN779NcUVx3VZoe7SX" type="speaker">
            Herr Leman:
          </note>
          <u who="Q5945805" xml:id="i-QJm3j7EJ3Nmvg5Zjg63CTa">
            <seg xml:id="i-14XMXjAXCFRFmbBNBpbwuC">
              Jag vill icke taga upp samma ton, som den föregående talaren,
              ty jag tror att hans anförande föll något väl mycket inom frasernas
              område. Man bör nemligen, enligt min åsigt, icke förbise den ekonomiska
              sidan af frågan. MHvarför jag begärde ordet, var för att påpeka,
              hvad jag från många håll hört och erfarit af köpmän och skeppsredare,
              att nemligen frågan om den inrikes skeppsfarten är af nästan noll
              och intet värde. Så ytterst få norska fartyg begagna sig deraf,
              att, hvilka åsigter man än för öfrigt må hafva, bör mot medgifvande
              till dylik sjöfart icke läggas något hinder. Vidare hemställer
              jag, om det icke vore skäl att vid den tidpunkt, då mellanrikslagen
              upphör, bibehålla status quo gent emot Norge, till dess man kan
              få till stånd en annan öfverenskommelse. En talare ansåg, att
              derför att det gäller så litet, kan man kasta bort det, men jag
              står på den ståndpunkten, att just dexför bör man bibehålla status
              quo. Nu synes det, som om namnet mellanrikslag vore ett rödt skynke,
              som man skyr endast för namnets skull, och att man, derför att
              ordalagen i mellanrikslagen samt i det kongl. förslaget äro lika,
              måste hafva en förklädande omskrifning. Reservanterna hafva ju
              erkänt, att det icke innebär någon fara för den inrikes fraktfarten,
              utan deras motvilja synes endast vara rädslan för ett frammanadt
              spöke; men så upplysta böra vi väl vara, att saken och icke namnet
              får göra sig gällande. För min del yrkar jag bifall till Kongl.
              Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DWdBoGv9c2jmv8CGqGUkH4">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
            i afseende på förevarande paragraf yrkats: 1:0) att densamma skulle
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Jekuue3XKv7PLGL7p8PnN5">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-PPdayCDSvQ4EhA5uKWBHSh">
            Förslag till förordning angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-PU363G7j47UGxnV2G97Gjg" type="date">
            10 Fredagen den 14 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6HZ5KeVAZoGL25mNrC5LXs">
            godkännas; 2:0o) af herr Ljungberg, att kammaren skulle afslå
            paragrafen och antaga det förslag till lydelse af samma paragraf,
            som angåfves i den af herr Stephens m. fl. vid betänkandet afgifna
            reservation, och 3:0o) att paragrafen skulle afslås.
          </note>
          <note xml:id="i-NfwPuYLKakdbgJKX7VPghB">
            Sedermera gjordes propositioner jemlikt dessa yrkanden, och förklarades
            propositionen på godkännande af paragrafen med den af Kongl. Maj:t
            föreslagna lydelsen vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-RCCeBByCJ7en2RieMTgZf8">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-KipAccvbCipbUavJatwwQk" type="speaker">
            Friherre Klingspor:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8XUesxUPGUuTM2rV8Rwr1U">
            <seg xml:id="i-63psLEw4QSrbqBYBqB9sNy">
              Kongl. Maj:ts framställning afser, att det förut utefter gränsen
              mellan Sverige och Norge medgifna utbytet at varor oberoende af
              tullförhållandena i Sverige fortfarande skall få ega rum. Det
              är således en sak, som rör uteslutande oss och står fullkomligt
              fri från våra andra mellanhafvanden med Norge. Således skulle
              vi kunna fullt lidelsefritt resonnera om den såsom om en helt
              enkel ekonomisk fråga. Vi stå då inför den frågan: när vi hafva
              upprättat ett tullsystem med vissa bestämda tullsatser, hvarför
              skola vi då eludera dem i vissa delar af vårt land? Hvad förhållandet
              med Norge beträffar, såge jag helst, om en gemensam tullgräns
              funnes mellan båda länderna. Det vore naturligtvis det rigtigaste,
              rättvisaste och mest öfverensstämmande med unionens tankar och
              syften. Då detta ännu icke är förhållandet, förstår jag icke,
              hvarför man skall etablera ett sådant här extra förhållande på
              gränsen. Hvad som möjligen för åtskilliga årtionden tillbaka kunde
              förklara önskvärdheten deraf, existerar ju icke på något sätt
              i samma utsträckning nu. Det var naturligtvis behofvet för en
              del af gränsbefolkningen att få sina varor från Norge, då de icke
              kunde få dem från svensk sida, som skulle kunna berättiga till
              något dylikt. Så är dock icke nu förhållandet i allmänhet. Under
              en lång följd af år hafva vi sett, att de bestämmelser, som innehållas
              i mellanrikslagen, uppammat ett lurendrejeri, ett missbruk af
              denna lag och ett geschäft på dess stadganden, som sträckt sig
              mycket långt in i landet, förvillat allt hvad rättsbegrepp heter
              och uppmuntrat hvad som är så farligt mellan folk, nemligen afundsjuka.
              Genom ett kringgående eller ett listigt begagnande af denna lag
              har den ene kunnat skaffa sig varor billigare än den andre, som
              velat hålla på hvad som är rätt, och detta har naturligtvis måst
              väcka förargelse. Vi hafva hört uppgifvas, att ända nere i Kristinehamnsoch
              Venersborgstrakten personer drifvit fullkomlig handel på detta
              sätt genom att fritt öfverföra varor, som äro belagda med högre
              tull, således i främsta rummet spannmål. Nu har Kongl. Maj:t i
              sitt förslag gjort skilnad, huru det skulle behandlas på de olika
              sidorna af gränsen, och således brutit principen om att det skulle
              vara lika utefter hela gränsen. Jag skall då taga fasta på denna
              af regeringen etablerade princip, ehuru naturligtvis det rättaste
              vore, att utefter hela gränsen icke gälde något annat än att
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BRot3r5YotVKjZxwDhcWQj" type="date">
            Fredagen den 14 Maj, f. m. 11
          </note>
          <u xml:id="i-8WA6RMzg5G1a3ZhLGuMdgn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KE4wjKiTwgdcrkHbCvDd1i">
              de, som bodde på svenska sidan, finge finna sig i svenska förhållanden,
              och icke några extra medgifvanden gjordes dem. Hvarför skall man
              nemligen i de delar af Sverige, som ligga söder om Djekneliden,
              der det finnes mycket goda kommunikationer, låta invånarne hafva
              Norge som sin depot för sina viktualier och sin spanmål? Hvarför
              göra detta? Det finnes enligt min uppfattning icke något rimligt
              skäl derför. Icke billighetshänsyn för befolkningen, ty den behöfver
              det icke, utan äfven om qvantiteterna nu blifvit i något fall
              nedsatta, är det dock obehöfligt och rent af skadligt. Derigenom
              försvåras förhållandena för de handelsbodar, som böra och kunna
              finnas på svenska sidan, och dessa föra ett tynande lif, då befolkningen
              finner det beqvämare, att hemta sina varor på andra sidan, der
              de få dem för några ören billigare. Utefter gränsen här äro ju
              kommunikationerna och förbindelserna sådana, att man icke kan
              tala om öfverdrifna pris på denna grund utan endast på grund af
              vår lagstiftning, och detta får befolkningen underkasta sig. Det
              fins många trakter inne i landet långt från gränsen, hvilka hafva
              vida sämre kommunikationsförhållanden än troligtvis mängden af
              gränstrakterna hafva. Emellertid är nog förhållandet det, att
              i de delar, som i Kongl. Maj:ts förslag blifvit undantagna och
              hvilka medgifvits införandet af större qvantiteter, billighetseller
              barmhertighetshänsyn skulle kunna sägas tala till deras förmån.
              De hafva nemligen icke samma förvärfsmöjlighet, som tillkommer
              den befolkning, hvilken bor mera söderut t. ex. efter gränsen
              mot Smaalenenes amt i Norge, och derför skulle man kunna vilja
              tillgodose dessa orter, så att de så billigt som möjligt kunde
              få sina förnödenheter, då de ju lefva under tarfligare förhållanden.
              Till en sådan barmhertighetshänsyn kan man halva rätt, så länge
              man icke i afseende på kommunikationer gifvit dessa orter samma
              förmåner, som det öfriga landet i ganska rikligt mått fått sig
              tilldeladt. Specielt på norska sidan går det en parallelbana utefter
              gränsen mellan Kongsvinger och Flisen nära Kölen, och naturligtvis
              är det der utmärkt beqvämt att förse hela svenska gränstrakten
              med dess förnödenheter, och der finnes väl ingen anledning för
              oss att släppa efter. I den reservation, som några af oss afgifvit,
              har framhållits, att vi ansåge obefogadt att göra några sådana
              extra bestämmelser. När utefter gränsen mot Danmark och mot finska
              sidan utefter Torneå elf sådana bestämmelser icke visat sig behöfliga
              eller nödvändiga, fins det icke skäl att föreskrifva sådana mot
              Norge. Ur billighetssynpunkt hafva vi dock varit med om att äfven
              de orter, som stå nämnda i Kongl. Maj:ts proposition, få öfverföra
              vissa qvantiteter tullfritt, och om kammaren antager detta finnes
              icke någon större fara för att medgifva de öfriga momenten, som
              tillhöra samma paragraf. Men om Kongl. Maj:ts proposition antages,
              såsom utskottet föreslår, vågar jag påstå, att mom. 3, som innehåller,
              att »varor, som af gränsbefolkningen för hushållsbehof föras från
              Sverige till Norge för att föriädlas genom blekning, färgning,
              garfning, malning, spinning, väfning eller annan dylik bearbetning
              eller för reparation och som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WeGVWQ2meHYT3LDfRhjdvc">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-qVHWDVtvijzjHGheuCpSg">
            Förslag till förordning angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge. (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NaS3iiMgx8mVGdoXLmaWCA">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-NCX5TmgVvs1PQPuFk375bV">
            Förslag till förordning angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8SMVzEFfzEPtCH217H8tHD" type="date">
            12 Fredagen den 14 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-UNXFfJUvm6hhYgViuLR7RX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MhebN3KJ8AuVnYase5Ln8W">
              efter sådan förädling eller reparation återinföras, skola vid
              återinförseln vara fria från tullumgälder» är alldeles olämpligt.
              Huru man kan sätta in en sådan 8 att gälla de delar af riket,
              som hafva en liflig trafik, kan jag icke begripa. Jag anser det
              orimligt att begära, det tulltjenstemännen skola kunna kontrollera
              en sådan sak. Om man på sätt reservanterna gjort, inskränker det
              till de öfre delarna, som hafva klena kommunikationer, betyder
              det mindre, ty der kan man släppa lös så godt som alltihop. Kontrollen
              der är antagligen icke af större betydelse, och der kan det möjligen
              finnas fog för det. Men att låta dylika bestämmelser gälla de
              öfriga delarne af gränsen, som hafva goda förbindelser och hvilkas
              närhet till goda handelsplatser inom landet icke göra det befogadt
              att på detta sätt uppmuntra till att gå öfver gränsen och köpa
              sina nödvändighetsartiklar, kan jag icke vara med om. Jag yrkar
              afslag på utskottets förslag och bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QvYhEpVVEgwBUiYBMz3Rvd" type="speaker">
            Herr Ljungberg:
          </note>
          <u who="Q5960854" xml:id="i-GLAxxsLR3ufhz1vHoim6LS" next="i-8rcwjiaLhtPZYp2whXgHNR">
            <seg xml:id="i-LcibQHy3W2q3kV2F2XWSYW">
              Om jag redan med någon förvåning såg Kongl. Maj:ts proposition
              i afseende på sjöfarten, enär det syntes mig obehöfligt att i
              detta fall utsträcka rättigheten ända derhän, att de äfven skulle
              få segla fritt på våra insjöar och kanaler, hvartill ingen annan
              nation är berättigad, var jag ändå mera öfverraskad af regeringens
              märkvärdiga proposition angående gränshandeln, och jag var nyfiken
              att se, på hvilka skäl regeringen kunnat framkomma med ett så
              fatalt förslag som att, sedan vi afskaffat mellanrikslagen hufvudsakligen
              kan jag nästan säga på grund af alla de missbruk, som 4 $ föranledt
              — vi dock skulle återupplifva just denna del af samma lag. Jag
              fann då, att finansministern endast haft tvenne skäl att åberopa,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FqkZnBV8ARJNGmid9SUgKp" prev="i-GLAxxsLR3ufhz1vHoim6LS" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-52SoiFJVoWRPkZV7bP2mg4">
              det ena att det vore »vanligt mellan länder, som äro med landgräns
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VyRWdxZbb4yU8FBm1zkUfF" prev="i-GLAxxsLR3ufhz1vHoim6LS" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-7e5tCpBDuwyKcEVV3LAAXX">
              förenade med hvarandra», att lättnader gåfves befolkningen i
              samfärdseln öfver gränsen, och att behofvet af en sådan lättnad
              eller rättare tullfrihet vid gränsen mot Norge fortfore. Hvad
              nu det första skälet beträffar, så är det visserligen sant, att
              det mellan åtskilliga stater fins en sådan fri gränshandel, men
              mellan ännu flera fins den icke, och till dessa senare hör just
              Sverige, hvad dess nordöstra gräns beträffar. Jag vet icke heller,
              hvarför vi skulle medgifva den mot Norge, då vi icke hafva den
              mot Finland eller Ryssland. Det afbrott, som här skulle ske, blir
              väl icke farligare än det var 1809, då den 600-åriga fria gränstrafiken
              mot Finland stängdes. Dessutom har man icke kommit ihåg, att norrmännen
              vid unionens ingående afskurit för oss den rättighet, vi förut
              hade, att fritt gå in till Levanger och der försälja våra varor.
              Den är oss nu betagen. När man nu föreslår, att den öppna gränshandeln
              på Norge skulle återupplifvas, och det utan reciprocitet, har
              man frågat sig: har icke regeringen föreslagit några säkerhetsåtgärder
              och garantier, för att de missbruk, hvaraf vi förut lidit, icke
              skulle fortfara? Det har man icke sett det minsta till, regeringen
              har icke ett ord att säga till lugnande af de berättigade farhågor,
              som i anledning af den kongl. propositionen
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TBrzfyxJ2M4a1Zfc9A5Ep5" type="date">
            Fredagen den 14 Maj, f. m. 13
          </note>
          <note xml:id="i-VwgX1w8HLsPddwMk5DNg8E">
            måste uppstå, en likgiltighet, som förekommer så mycket förunderligare,
            som Riksdagen sjelf uttryckligen begärt, att om formansforslingen
            skulle fortgå, starkare och säkrare bestämmelser skulle meddelas,
            »&gt;till förekommande af sådana missbruk, hvartill nu gällande stadganden
            gifvit anledning».
          </note>
          <u xml:id="i-AJXR8DjEWGmG74oY98LgVJ" prev="i-GLAxxsLR3ufhz1vHoim6LS" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-Vud296rPChgHEe7qJeFJiy">
              Här har talats om nödvändigheten att åstadkomma en förhöjning
              i de tullfria småpartierna för Herjeådalen och Jemtland, och jag
              tror, att det skulle vara mera skäl härför än för regeringens
              begäran om hela gränsens uppgifvande. Men det bör väl icke alldeles
              förgätas, att det finnes 10 handelsbodar på gränsen i Herjeådalen
              och 18 i det öfriga Jemtland, förutom 54 i Vermland, så att, då
              man talar om svårigheten för gränsboerna att förse sig med nödiga
              varor, vet jag verkligen icke hvarifrån man hemtat en sådan farhåga;
              ty säkert är, att dessa handelsbodar äro tillräckliga för att
              förse befolkningen med dess behof, och förnyelsen af denna 4:de
              8 kommer egentligen blott landthandlandena och norrmännen till
              godo. De senare skicka sina varor i småpartier öfver gränsen,
              ompacka dem sedan, och det midt för tullbetjeningens ögon, samt
              låta dem derefter i stora collys föras vidare in i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9EXG1S32tbJjmwTWbSmKPf">
            För öfrigt är icke någonting gjordt för att förbättra den redaktion
            af förevarande 8, hvilken förut föranledt så många missbruk. Här
            står fortfarande i mom. 1: »vid resa landvägen från Norge till
            Sverige vare det, med undantag för spelkort, hvilka äro underkastade
            så väl stämpelafgift som tull, samt bränvin och sprit jemte dermed
            beredda drycker äfvensom vin, för hvilka senare varor tull skall
            erläggas, medgifvet att — — etc.»
          </note>
          <u xml:id="i-QNH3EUmHiH6gMcGet7WYjd" prev="i-GLAxxsLR3ufhz1vHoim6LS" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-CuAf3cpgGjcmFaic8wDSYJ">
              Men der står icke om medgifvandet gäller blott en person eller
              om det kan få vara ett helt sällskap, barn och andra omyndiga
              personer o. s. v. Förhållandet är nu, att man ofta på vägarne
              öfver gränsen möter stora tvåspända vagnar, lastade med mjöl m.
              ff. varor, och ofvanpå mjölsäckarna eller packorna sitta icke
              sällan en 7 å 8 barn, hvilka utgöra s. k. resande, och för hvar
              och en af dem får tagas in stora partier, en »samfärdsel», som
              kan förnyas flera dagar å rad och flera gånger om dagen. Det är
              bekant, att till och med herbergen finnas inredda vid gränsen,
              hvari man intagit statfolk med stora barnskaror, hvilka erhålla
              fritt vivre, mot det att barnen få uthyras i smyghandlarnes tjenst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-47i5k23xN3TLAtDZ4KMYLo" prev="i-GLAxxsLR3ufhz1vHoim6LS" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-75LWpGsyW1hgRxauaPYMSB">
              Under sådana förhållanden skulle det vara intressant att veta,
              hvilka säkerhetsåtgärder som vidtagits eller komma att vidtagas
              af regeringen, för den händelse att denna paragraf fortfarande
              skall gälla. Jag fruktar att det förblifver såsom hittills, och
              det är ganska bedröfligt, att tullbetjeningen sjelf, i den öfvertygelse,
              att Norge gynnas på högre ort, icke vågar tillämpa gällande lagar.
              Jag vet med säkerhet, att tillfällen förekommit, då en viss tullchef,
              på hos honom anförda klagomål och erinringar om de tullsvek, som
              vid gränsen begås, svarat: »Jag får väl ingen fred för Er, så
              länge mellanrikslagen finnes», hvilket föranledt tulltjenstemän
              att för-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XePcX9HUtMkZx5Xh2YnRoi">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-9Rd8vSCLgFzkXqZoLUBByb">
            Förslag till förordning angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KTdTZrvM43FJKV3WyAve5u">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-BYvipw9QaEth5p9Dh1Uz8">
            Förslag till förordning angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-7Lz4WAr1WQvgQ6YHohwmQ7" type="date">
            14 Fredagen den 14 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-2MJridmagTsftt7rYm7DcV" prev="i-GLAxxsLR3ufhz1vHoim6LS" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-TnhZkYxCByEJ9RqUmYMDbf">
              klara, att »här är omöjligt att vara, jag får icke göra min pligt,
              jag måste söka mig någon annan tjenst&gt; — hvilket också skett.
              Det går så långt, att det bland alla embetsoch tjenstemän, som
              hafva att göra med mellanrikslagen, råder en panisk skräck för
              det misshag de vid fullgörandet af sina skyldigheter kunna ådraga
              sig, i följd af den partiskhet och ynnest, som man på högre ort
              alltid visar norrmännen, så att till och med den nyligen afgångne
              justitieombudsmannen, med förbiseende af sin instruktion, underlät
              att mot försumlige tulltjenstemän tillämpa gällande lag. När man
              hos honom anförde klagomål, öfverlemnade han handlingarne till
              regeringen på den grund, att hon hade för händer ett lagförslag,
              hvilket dock aldrig kom längre än till en komité och sedan blef
              utan resultat. Hvar och en torde inse, att ett sådant förfarande
              är origtigt och att det är olyckligt, om folket förlorar förtroendet
              till sin regering. Jag nämner emellertid detta endast derför,
              att det vore önskligt, att en annan anda komme in i regeringen,
              så att hädanefter både tulltjenstemän och andra måtte på det allvarligaste
              tillhållas att göra sin pligt, men icke att låta den. Saken kan
              ju bero på missförstånd från deras sida, men dylika missförstånd
              äro dock alltid betänkliga, och det vore för regeringen lätt att
              häfva dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JcEY43YCrEwob15BJL65P5" prev="i-GLAxxsLR3ufhz1vHoim6LS" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-Qq1RQxL9AG73WwanmBKL6r">
              Som jag sagt. finnes det icke något verkligt behof af den föreslagna
              rättigheten till fri införsel öfver gränsen, utan när befolkningen
              der uppe har tillgång till icke mindre än 123 handelsbodar utefter
              gränsen, borde den dermed kunna låta sig nöja. Det finnes verkligen
              ingen anledning, hvarför den skall särskildt privilegieras framför
              alla öfriga rikets inbyggare, som icke åtnjuta tullfrihet; och
              det är, såsom jag förut nämnde, icke heller gränsboerne, som draga
              den hufvudsakliga vinsten af den paragraf, som vederbörande nu
              vilja genomdrifva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tyx6Pfs6uLs7xPmR8264da" prev="i-GLAxxsLR3ufhz1vHoim6LS" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-S6qHLeudnqU2tS4PjsGjF6">
              Jag anser detta stadgande vara mycket beklagligt, särskildt derför,
              att det kommer att leda till stor import af utländska varor. Norrmännen
              skola helt visst nu, då de gå miste om den för dem så vinstgifvande
              lagen i öfrigt, med desto större energi kasta sig på denna import;
              men det var ju ingalunda detta Riksdagen begärde och afsåg med
              sin skrifvelse den 13 maj 1895. Jag yrkar afslag på hela denna
              paragraf, så mycket mera som den är till den grad illa redigerad,
              att den i vissa fall omöjligen kan ärligt tillämpas. Såsom bevis
              härpå, vill jag endast påpeka, utom det redan anmärkta mom. 1
              af 2:dra $:n samt momenten 2 och 3 (att hvad, som erfordras för
              en egendoms skötsel får tullfritt införas och hvad som är till
              färgning m. m. aflemnadt i Norge får återinföras), innehållet
              af paragrafen 3, der det säges att:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ToQ3MDMYuJBECi22h95ybF">
            » Varor, som öfver Svinesund eller Idefjorden öster om Svinesund
            föras från Norge till Sverige i färja, pråm eller båt under fyra
            tons drägtighet eller om vintern öfver isen, skola, med hänsigt
            till tullväsendet, anses såsom vore de landvägen införda, så vida
            de icke antingen sjövägen transporterats till norska sidan af
            nämnda färj-
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bs8hPkH2oXEhJyd7imVixe" type="date">
            Fredagen den 14 Maj, f. m. 15
          </note>
          <note xml:id="i-X68MWn8jXEHnSX2X7gRqog">
            ställe eller fjord och derifrån sedan öfverförts till svenska
            sidan eller ock blifvit till denna senare öfverförda för att derifrån
            omedelbart sändas sjövägen vidare», hvilket stadgande tydligen
            tillkommit genom en lapsus calami, i det att man obesedt öfverfört
            gamla lagens 6:te $ under nytt paragrafnummer (3) i nya lagen;
            men då gamla lagen med sitt stadgande om den allmänna införseln
            landvägen upphört att gälla, är det väl icke i sin ordning att
            i nya lagen intaga en paragraf, hvilken genom orden: »anses såsom
            vore de landvägen införda», hänvisar till den upphäfda 1:sta $
            1 1890 års lag.
          </note>
          <u xml:id="i-3QAC3NxePa4K1P8XMdmA8y" prev="i-GLAxxsLR3ufhz1vHoim6LS" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-3aUiB5qnmEUzDc4HikFMnF">
              Stadgandet kan sålunda icke tillämpas, och en dylik, äfven i
              öfrigt oefterrättlig lag, vill jag icke vara med om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8rcwjiaLhtPZYp2whXgHNR" prev="i-GLAxxsLR3ufhz1vHoim6LS" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-PkEacZHzYkwXwK7kTS1njL">
              Jag yrkar afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VW5fDBv9MBWNsznyDThydK" type="speaker">
            Herr Odelberg, Theodor:
          </note>
          <note xml:id="i-NuLyhskGU8tPkPFLZRRt2H">
            Den ännu gällande mellanrikslagens 4:de 8, som i hufvudsak är
            lika lydande med den af Kongl. Maj:t nu föreslagna 2:a 8, har
            under de senaste åren varit föremål för så mycken diskussion såväl
            man och man emellan som ock i tidningspressen, att några nya skäl
            för eller emot här svårligen kunna andragas. Men då de båda föregående
            talarne på grund af sin uppgifna kännedom om de norska gränsförhållandena
            hafva yrkat afslag å utskottets förslag och den ene bifall till
            reservationen, och den andra rent afslag, nödgas jag, som äfven
            tror mig ega någon kännedom om dessa förhållanden, förvärfvad
            under arbetet i den s. k. mellanrikslagskomitén, att yrka bifall
            till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-6numuc93VqYQSvSVz3gtqF">
            Mellanrikslagskomitén kände väl till de klagomål, som framstälts
            rörande gränshandeln eller den så kallade formansforslingen, och
            bemödade sig ock derför att förskaffa sig så tillförlitliga uppgifter
            härutinnan som möjligt. Af dessa uppgifter framgick temligen klart,
            att klagomålen öfver missbruken voro mycket öfverdrifna, och att
            sådana egentligen egde rum å de platser, der en liflig trafik
            mellan de båda länderna egde rum, d. v. s. der jernvägsförbindelse
            finnes. Af de uppgifter, som infordrats från Kongl. Maj:ts Befallningshafvande
            i gränslänen, från kronofogdar och länsmän, framgick temligen
            klart, att ett upphäfvande af den hittills tillåtna fria gränshandeln
            skulle medföra stora olägenheter, men för att minska frestelsen
            till underslef föreslogs en betydlig reduktion af de till tullfri
            införsel nu tillåtna qvantiteterna. Kongl. Maj:t har ock i hufvudsak
            följt komiterades förslag. Norr om Dijeknelidens tullstation äro
            dock den nuvarande mellanrikslagens större qvantiteter bibehållna,
            hvilket ock torde vara i hög grad välbetänkt, då man tager 1 betraktande,
            att en stor del af dessa trakters befolkning dels saknar kommunikationer
            å den svenska sidan, dels har 4 å 5 mil till en svensk handelsbod,
            under det afståndet till de norska inskränker sig till !/1+ eller
            '/2 mil.
          </note>
          <u xml:id="i-GPRng7nasajR412BRhtrhC" next="i-Vf6KC1GzYdt6suCyL5fkuY" who="Q6022267">
            <seg xml:id="i-P6S3FhNnY5MKqpsdgb47bC">
              Friherre Klingspor förmenade, att ett bifall till utskottets
              förslag skulle alstra förvirrade rättsbegrepp hos gränsbefolkningen.
              Jag för min del är öfvertygad att, om den snart sekelgamla rättigheten
              till fri grinshandel borttages, en sådan åtgärd just skulle alstra
              för-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MmeqNEc43jRKBGMn1mN173">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-74DMbjLf3usH6JML2o8Qso">
            Förslag till förordning angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge. (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GUKRYA9oA8gNBYxg5BjhSQ">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-LYEr1qWQUZhKcguX1HqwNQ">
            Förslag till förordning angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ANFuPAaxZPvBafGXviYkEZ" type="date">
            16 Fredagen den 14 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Vf6KC1GzYdt6suCyL5fkuY" prev="i-GPRng7nasajR412BRhtrhC" who="Q6022267">
            <seg xml:id="i-8RqUMwWFdq2gLHgKJxFRro">
              virrade rättsbegrepp, och att lurendrejeriet skulle komma att
              antaga ganska stora proportioner. Jag yrkar bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3cCnArVkafdhzbZHdtjjDZ" type="speaker">
            Herr Reuterswärd:
          </note>
          <u who="Q6069039" xml:id="i-LX5p363uX5psmqKqyPaDH2" next="i-6V78Go1PwrKrCQWxYQwJD8">
            <seg xml:id="i-UshKGv6offYm6msgy2RVBg">
              Till en början vill jag uttala den förhoppning, att, om diskussionen
              kommer att fortgå, man icke måtte begagna starkare uttryck än
              hvad som erfordras för att bevisa hvad man vill bevisa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xdi4MPZchQGu7Ss5foiyNm" prev="i-LX5p363uX5psmqKqyPaDH2" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-NGF2vPnkV3Dsg36JhTSLss">
              För min del får jag tillstå, att hvarken Kongl. Maj:ts proposition
              eller de förändringar utskottets förslag innehålla, på något sätt
              tilltala mig. Men jag inser och jemte mig flera af mina meningsfränder,
              att när denna framställning kommit till Riksdagen vid dess sista
              timmar, då alla önska dess afslutande, detta gör det snart sagdt
              till en nödvändighet att taga förslaget sådant det föreligger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CvQEe3egXnMfgkQHsRZEAd" prev="i-LX5p363uX5psmqKqyPaDH2" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-J2DyziGH9vGUT8CLboC8R1">
              Jag kan dock icke dela den siste talarens uppfattning, då han
              säger, att den ifrågasatta tullfriheten bör bibehållas derför
              att gränshandeln med dylika bestämmelser existerat i nära 100
              år och att befolkningen vant sig vid alla missyrepp — jag säger
              det rent ut —, som egt rum utefter hela gränsen med alla oredor
              och svårigheter att rätt kunna tolka gällande lagbestämmelser.
              Jag tror också att det finnes en viss sanning för påståendet,
              att gränsbevakningen ena gången erhållit order att se litet genom
              fingrarna men den andra att tillämpa lagen med mera stränghet,
              och att dessa omständigheter varit kanske en af de förnämsta orsakerna
              till det spända förhållande, som för närvarande existerar de båda
              unionsfolken emellan. Den siste talaren lät förstå, att till följd
              af den mängd af år, som en mellanrikslag existerat angående handel
              och sjöfart, skulle det vara en absolut nödvändighet att dermed
              fortfara. Jag kan icke se, så vidt det gäller svenska undersåtar,
              de må bo inne i landet eller vid hvilken riksgräns som helst,
              att de icke måste underkasta sig Kongl. Maj:ts och Riksdagens
              bestämmelser, det må nu gälla den ena eller andra lagbestämmelsen,
              och för min del är jag fullkomligt af samma öfvertygelse som den
              talare, hvilken nyss hade ordet, att andra trakter i vårt land
              finnas, synnerligast i det nordligaste och nordvestra Sverige,
              hvilka hafva fullt ut lika stora olägenheter af svåra eller nästan
              inga kommunikationer, och hvilkas befolkning sålunda ganska långt
              från hemmen måste hemta sina förnödenheter, eller sådana som icke
              i hemtrakten kunna produceras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BXj7MVDnevkYhDVbAB64WR" prev="i-LX5p363uX5psmqKqyPaDH2" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-6jmDYpSGNPRJ7Mw5eecP3d">
              Med allt detta för ögonen måste jag uttala mitt, jag ber om ursäkt
              för uttrycket, ogillande af det Kongl. förslaget, som i hufvudsakliga
              delar vunnit bevillningsutskottets understöd, och skulle detta
              af Riksdagen antagas, så hoppas jag, att Riksdagen icke bundit
              sig, när slutligen den 15 maj 1898 inträffar, och att, om möjligen
              dessförinnan ingen antaglig uppgörelse i de unionella handelsoch
              sjöfartsförhållandena kunnat komma till stånd, vi då måtte derom
              erhålla underrättelse i så god tid, att vi kunna hinna något litet
              samla våra tankar och se till, huru vi på lämpligaste sätt må
              kunna lagstifta.
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QUXZhbewwZBPS2X57H5QH7" type="date">
            Fredagen den 14 Maj. 17
          </note>
          <u xml:id="i-GMpyuzTtjxwZALnD8PU3Ga" prev="i-LX5p363uX5psmqKqyPaDH2" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-NjYEcrcawJFq7ZNRzWTR1L">
              Äfvenledes vill jag säga, att de oegentligheter, hvilka innehållas
              i 2:a 8 äro af den art, att jag icke kan vara med om att denna
              qvarlefva af den snart tilländalupna mellanrikslagen skall släpas
              med under alla förhållanden, då vi skola uppgöra nya traktater
              med Norge, och detta så mycket mindre, som efter hvad jag hört
              sägas, och detta af en ledamot i komitén, Norge icke alls eftersträfvar
              detta, utan att det uteslutande är ett påyrkande från svensk sida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FWPSX9iMSQtUbhrapbnSMu" prev="i-LX5p363uX5psmqKqyPaDH2" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-L7HnGJV2CKXucMdqRUb2nm">
              Är nu detta förhållandet, vågar jag påstå att det vore bättre
              att vara utan denna lag, som är så invecklad, och som gifvit och
              gifver anledning till så mycket trassel, origtigheter och öfverträdelser.
              Kan man icke få bort alla dessa olika bestämmelser och undantag,
              då är det bättre att vara utan all mellanrikslag än att hafva
              en lag, som hvarken svenskar eller norrmän vilja efterlefva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FgNGWm2R7kcTTHCQRCVnyr" prev="i-LX5p363uX5psmqKqyPaDH2" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-VN3bAsWWprqPdYWJLQ42HE">
              Att skrifva lagar för särskilda provinser och särskilda gränsförhållanden,
              det är, jag vågar säga det, en oegentlighet, som icke borde få
              förekomma inom vår lagstiftning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6V78Go1PwrKrCQWxYQwJD8" prev="i-LX5p363uX5psmqKqyPaDH2" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-RresPC4PghgQ6KnEczYKtU">
              Som sagdt, under förhoppning att svenska folkets godmodighet
              skall räcka åtminstone till den 15 maj nästa år, har jag intet
              yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GRf3WBGQYyNfV1KWZ3V4Cp" type="speaker">
            Hans excellens herr statsministern Boström:
          </note>
          <u who="Q6255176" xml:id="i-BxCKW57Ndh5kdy5sRcqtSW" next="i-RebrnzYUhsjNMDaDPvC6iY">
            <seg xml:id="i-CdndLowrErLd3Z31pqviDN">
              Den siste talaren upprepade ett yttrande, som förut fälts och
              som innebär en före-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-95dC6NXK1EAmxCmTWiQCHH" prev="i-BxCKW57Ndh5kdy5sRcqtSW" who="Q6255176">
            <seg xml:id="i-UCtRHw4U8bHpiiHFxmN8Pf">
              bråelse mot regeringen, derför att förslaget kommit fram för
              sent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EjvApCDyNSBb9UpLYZ2x7S" prev="i-BxCKW57Ndh5kdy5sRcqtSW" who="Q6255176">
            <seg xml:id="i-MTkMgZDVwT6pkmK2CHsS83">
              Jag vågar påstå, att denna beskyllning är fullständigt obefogad.
              Det var nemligen först under vårt besök i Kristiania 1 början
              af förra månaden, som det blef klart, att vi icke nu kunde få
              en ömsesidig uppgörelse till stånd. Under sådana förhållanden
              var det dock gifvet, att man icke kunde gå tillbaka till produktplakatet
              af 1724; man kunde icke heller taga bort gällande bestämmelser
              angående lättnader i afseende på gränstrafiken. Å andra sidan
              är ju bekant, att Konungen vistades i Norge, derifrån hån återvände
              den 22 april. Den 23 april är propositionen daterad. Den blef
              icke färdigtryckt på lördagen. Måndagen hade endast Andra Kammaren
              plenum, tisdagen endast Första Kammaren, och alldenstund Kongl.
              Maj:ts propositioner skola samtidigt aflemnas till båda kamrarna,
              kunde detta alltså ske först onsdagen den 28 april. Regeringen
              har i detta fall sålunda icke gjort sig förtjent af någon förebråelse.
              Föröfrigt tillåter jag mig fästa uppmärksamheten på, att förslaget
              icke innehåller några som helst bestämmelser, hvilka icke finnas
              i den gamla lagen. Det är således icke några nyheter som Riksdagen
              behöft tänka på, ej heller några bestämmelser som binda Riksdagen
              för en längre framtid, och när nu författningen med afsigt och
              just för att få till stånd en ömsesidig uppgörelse är fixerad
              till en så kort tid, att dess sista dag är den 15 maj 1898, synes
              det mig klart, att Riksdagen mången gång förut lika sent behandlat
              lika vigtiga frågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JRAwNmsATHdmg6utaVGAnp" prev="i-BxCKW57Ndh5kdy5sRcqtSW" who="Q6255176">
            <seg xml:id="i-8VgQAR4Q8p28L4MEMpsUpM">
              Jag vill icke upptaga till bemötande allt hvad som här yttrats;
              det har gjorts förut och skulle endast onödigt förlänga diskussionen,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9EaeQBWAMfrLjK7t2kxZ33">
            Första Kammarens Prot. 1897. N:o 32. 2
          </note>
          <note xml:id="i-GS9VPKXHUQm14A491ZoKBx">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-BNFk8axXqUKg127i9xF783">
            Förslag till förordning angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge. (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RF5GRDnqLy8bessmw1dpqc">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-7nqjAeeKV6SBs68M4sMWDC">
            Förslag till förordning angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-6LB1di5s2htJMfURgweUpG" type="date">
            18 Fredagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-RebrnzYUhsjNMDaDPvC6iY" prev="i-BxCKW57Ndh5kdy5sRcqtSW" who="Q6255176">
            <seg xml:id="i-3XtncSsiyuSwaMc8DqvsD9">
              men då det yttrats, äfven af den siste talaren, att det skulle
              gifvits order till gränsbevakningen att se genom fingrarna med
              lagens tilllämpning, så kan jag ej med tystnad förbigå detta.
              Talaren nämnde visserligen ej, hvarifrån den order skulle utgått,
              å hvilken han syftade, men så vidt jag har mig bekant hafva ej
              några order utgått åt svenska tjenstemän syftande på annat, än
              att de efter bästa öfvertygelse skola tillämpa gällande författningar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TSaMGW53q83aFhemSsxD59" type="speaker">
            Herr Reuterswärd:
          </note>
          <u who="Q6069039" xml:id="i-wGsqZEtgQ7KomU7Mua8Uf" next="i-P5PJxGzd5mjbzWCB4eNAcz">
            <seg xml:id="i-9Fk1ZW5LJCsPUJynZK6AD8">
              Blott några ord till mitt försvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-94hXFVeAh3FDQHZVxfmBH1" prev="i-wGsqZEtgQ7KomU7Mua8Uf" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-321bzAHUufP4j7gWmQj6QV">
              För det första har jag icke rigtat några förebråelser mot regeringen,
              derför att förslaget kommit så sent till Riksdagens kännedom,
              det var endast ett beklagande från min sida, att så skett, och
              jag uttalade den förhoppning, att när frågan nästa år återkommer,
              den måtte då komma 1 så god tid, att vi kunna hinna något reflektera
              öfver densamma. Detta betänkande blef tryckt och inlemnadt i kammaren
              först i förgår e. m., vi hade sålunda endast torsdagen på 088,
              och frågan är verkligen allt för vigtig för att man icke skulle
              få någon tid på sig att begrunda saken och taga reda på förhållandena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-12ycAM8QPgEBoLzMy8te3u" prev="i-wGsqZEtgQ7KomU7Mua8Uf" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-APYpnphkUD6rxY4kCFJhNJ">
              Jag ber att få frikalla åtminstone mig från att hafva rigtat
              någon förebråelse mot regeringen. Då jag yttrade, att det under
              hand kommit tillsägelser till tulltjenstemän att icke för strängt
              gå till väga med resande öfver gränsen, så menade jag icke att
              dessa
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TwCLYNVGA8V9HatVEtiBsp" prev="i-wGsqZEtgQ7KomU7Mua8Uf" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-RDgunTudNKFEGeVK6TssAH">
              -order hafva utgått från regeringen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9GifFZoQEcWvDjFYdPQNeF">
            Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr talmannen,
            att beträffande föreliggande paragraf yrkats: 1:0) att densamma
            skulle godkännas; 2:0) af friherre Klingspor, att Kammaren skulle
            afslå paragrafen och antaga det förslag till lydelse af samma
            paragraf, som angåfves i den af honom m. fl. vid utlåtandet afgifna
            reservation; och 3:0) att paragrafen skulle afslås.
          </note>
          <note xml:id="i-2QnnKBZMqVkj73vxQGEiNR">
            Härefter gjorde herr talmannen propositioner i enlighet med dessa
            yrkanden och förklarade sig finna propositionen på godkännande
            af paragrafen med den lydelse Kongl. Maj:t föreslagit vara med
            öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-Sx9HNeiUTm5e9Yss4ny4i1">
            Votering begärdes, i anledning hvaraf herr talmannen hemstälde,
            huruvida kammaren ville till kontraproposition dervid antaga bifall
            till friherre Klingspors förslag eller afslag, och förklarade
            herr talmannen sig anse de härå angifna svaren hafva utfallit
            med öfvervägande ja för deras mening, som ville till kontraproposition
            antaga afslag.
          </note>
          <note xml:id="i-EGMSBzJfbnTQyBGvhRTzC7">
            Då votering begärdes jemväl om kontrapropositionens innehåll,
            uppsattes, justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EeSLa6gLy42kHYxazULeDp" type="date">
            Fredagen den 14 Maj. 19
          </note>
          <note xml:id="i-WWFdFxUwz9XVetAMgoomQf">
            Den, som till kontraproposition i hufvudvoteringen angående 8
            2 i det i bevillningsutskottets betänkande n:o 25 intagna lagförslag
            antager afslag å paragrafen, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-QayRdEwMswM2zAvMgCdH7i">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-VKGP5MLLTqqEM3P9mwgLAh">
            Vinner Nej, har såsom kontraproposition i nämnda votering antagits
            bifall till friherre Klingspors yrkande i ämnet.
          </note>
          <note xml:id="i-RCQBB6TTtkmSeoBBFusNXm">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          </note>
          <note xml:id="i-KePh1aeambCFshgZypcKVw">
            utfallit sålunda: Ja — 13;
          </note>
          <note xml:id="i-JLAUizD2XwyK2WcSw2PJPv">
            Nej — 39.
          </note>
          <note xml:id="i-SjmSt8ftX643YdZKSsG53u">
            Härefter uppsattes, justerades och anslogs för hufvudvoteringen
            en omrtöstningsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-DYPfERaMHtrTqZ8DtqqNkX">
            Den, som godkänner &amp; 2 i Kongl. Maj:ts förslag till förordning
            med vissa bestämmelser rörande sjöfarten och gränstrafiken mellan
            Sverige och Norge, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-P5PJxGzd5mjbzWCB4eNAcz" prev="i-wGsqZEtgQ7KomU7Mua8Uf" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-8Wm2Fqs72gFAn1SqzFHSzb">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UBj3sdLVaaL5kM8v4jK9zG">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-PR9t4eZGoFqP5y2mYiZdQY">
            Nej; Vinner Nej, afslås paragrafen.
          </note>
          <note xml:id="i-H4FdqSPVSfVmypw8KQ9Uef">
            Vid slutet af den häröfver anstälda omröstningen befunnos rösterna
            hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-xNwVtcFLytZBE4izduSPp">
            Ja — 85; Nej — 27.
          </note>
          <note xml:id="i-76qDdX7AZDgkgq6sc4arWo">
            § 3, slutmeningen och rubriken. Godkändes. Utskottets i förevarande
            punkt gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-LxF449JkpPqsK7F7gkMDzb">
            Förklarades besvarad genom de beslut, kammaren fattat vid föredragningen
            af lagförslagets olika delar.
          </note>
          <note xml:id="i-6CL5vcpbfJ8amdvTBzyEa3">
            N:o 32.
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UFu7s5SrzUTmEVLFtPLYYN">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-2vApA5sEa1HrtxNDao3XLL">
            Om eventuelt upphäfvande af förordning angående sjöfarten och
            gränstrafiken mellan Sverige och Norge.
          </note>
          <note xml:id="i-YbjYdev9NcvNPZhPCSBeYf" type="date">
            20 Fredagen den 14 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-Pt7LqRZSAYxQv1AQzegdg9">
            Punkten 2.
          </note>
          <note xml:id="i-3oy1nX89w68zWGcReqEeL5" type="speaker">
            Herr von Ehrenheim:
          </note>
          <u who="Q5628179" xml:id="i-ZdAbDeUyqmQMjXF2djBau" next="i-3vKqFngtgDWZYZ94RLYAeN">
            <seg xml:id="i-42RWqnGRZFiVRm1ffZvTub">
              Det förslag, som utskottet här gjort, synes mig icke vara särdeles
              lämpligt och i inga hänseenden behöfligt. Det går derpå ut, att
              om för Sverige mindre fördelaktiga åtgärder skulle af Norge vidtagas,
              skulle Kongl. Maj:t ega att när som helst förordna, att författningen
              delvis eller helt och hållet skulle upphäfvas. Men då kammaren
              redan i öfverensstämmelse med Kongl. Maj:ts förslag beslutit,
              att författningen skall lända till efterrättelse endast till den
              15 maj 1898 och icke heller detta i alla händelser, utan endast
              derest annorlunda dessförinnan ej stadgas, synes mig den tid,
              som författningen bar att ovilkorligen gälla, vara så kort, att
              den förutsättning, som 2:dra momentet af utskottets hemställan
              innehåller, är alldeles öfverflödig. Det är nemligen alldeles
              tydligt, att, så snart nästa Riksdag sammanträdt, kunna de båda
              statsmagterna, om anledning dertill förekommer, ändra lagen efter
              de omständigheter, som då må förefinnas. Momentet synes innebära
              en förutsättning — som jag tror att vi alla helst önska icke se
              uppfyld — och att deremot vidtaga särskilda försigtighetsmått
              synes mig icke lämpligt. Det lärer väl ej heller vara någon, som
              vill ifrågasätta, att författningen skulle helt och hållet upphäfvas.
              I afseende å sjöfartsförhållandena skulle man då återkomma till
              1724 års förordning med de förändringar, som sedermera deruti
              inträdt, i alla fall förhållanden, som äro alldeles föråldrade
              och icke någon kan vilja se tillämpade. Ej heller kan gerna komma
              i fråga, att tullförfattningarne i sin hela stränghet skola tillämpas
              i afseende å införseln öfver gränsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3vKqFngtgDWZYZ94RLYAeN" prev="i-ZdAbDeUyqmQMjXF2djBau" who="Q5628179">
            <seg xml:id="i-3zvvXUiBedoibt3StMAqdD">
              Mig förefaller det således, som om hvad som skulle återstå vore,
              att Kongl. Maj:t delvis skulle ändra författningen, men jag föreställer
              mig, att ett både i politiskt och ekonomiskt afseende så vigtigt
              och ansvarsfullt beslut tvekar Kongl. Maj:t att fatta utan samverkan
              med Riksdagen. — Jag anhåller således om afslag å andra momentet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Xj6ZwCz8fxnBjC2LdpbFUs" type="speaker">
            Herr Cavalli:
          </note>
          <u who="Q5605172" xml:id="i-M2hC2vejQYVrkLqp7YAKLt" next="i-2UvUqtQ6Gdi1p9oYyMSGay">
            <seg xml:id="i-SnpvPwRLKDhxFzosPhRDtX">
              Jag instämmer till alla delar uti den af den siste ärade talaren
              uttalade önskan, att den af honom antydda förutsättning icke måtte
              inträda. Vi dela nog alla denna önskan, men man har inom utskottet
              trott, att det kunde vara lämpligt, att Riksdagen afstode från
              sin beslutanderätt i denna fråga och öfverlemnade densamma åt
              Kongl. Maj:t under tiden till den 15 januari 1898. Man har derjemte
              trott, att ett sådant tillvägagående icke heller skulle komma
              att strida mot den uppfattning, som uttalats af chefen för finansdepartementet
              vid ärendets föredragning inför Konungen. Finansministern anförde
              då: »Tydligt är emellertid, att en dylik lag icke bör ega gällande
              kraft längre, än motsvarande förmån tillkommer svensk handel och
              sjöfart i Norge»; och statsrådet uttalade vidare, att han icke
              ansåg lämpligt, att vilkoret om reciprocitet upptogs i sjelfva
              lagen. Det är derför utskottet upptagit detsamma i en särskild
              punkt af sin hemställan och gjort det i den form, att det skulle
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3fTsS3x4fvwuWwuqvuWnD6" type="date">
            Fredagen den 14 Maj. 21
          </note>
          <u xml:id="i-J9wQKRuWWjSqeGqgjefA27" prev="i-M2hC2vejQYVrkLqp7YAKLt" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-2B1aqcdNY6fjdWSi92hNVt">
              öfverlemnas åt regeringen att besluta om denna författnings delvisa
              upphäfvande — att helt och hållet upphäfva den torde icke kunna
              komma i fråga. Jag kan icke finna något olämpligt häri, och kammaren
              hyser helt säkert det förtroende för regeringen, att hon skall
              använda den henne lemnade rättighet i enlighet med Riksdagens
              önskningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2UvUqtQ6Gdi1p9oYyMSGay" prev="i-M2hC2vejQYVrkLqp7YAKLt" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-YDu8trnbMwsAEgMXxWK93Q">
              Det är under dessa förhållanden jag anhåller om bifall till utskottets
              hemställan äfven i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KbBAXp6KH3jDo4NCLHX6kC" type="speaker">
            Herr Odelberg, Theodor:
          </note>
          <note xml:id="i-2KsfRBNpTRhx4nu6ySLUaE">
            Jag önskar i likhet med de båda föregående talarne, att Kongl.
            Maj:t icke måtte behöfva upphäfva denna provisoriska förordning,
            men jag vill fästa uppmärksamheten på, att i &amp; 2 mom. 2 och 4
            af den nyss antagna förordningen äro väsentliga förmåner beviljade
            norska undersåtar genom stadgandet, att personer, som ega egendom
            på båda sidor om gränsen, få tullfritt föra utsäde m. m., som
            erfordras för egendomens skötsel från Norge till Sverige. Ett
            sådant medgifvande finnes icke, mig veterligen, för svenskar,
            som hafva egendom på norska sidan. Förvägras oss dylika förmåner,
            hvilket jag dock ej vill tro, bör ock Kongl. Maj:t hafva rättighet
            att vidtaga de mått och steg, hvartill omständigheterna kunna
            föranleda.
          </note>
          <u xml:id="i-YKtTFK7TMQh7vcd2MkZDGZ" who="Q6022267">
            <seg xml:id="i-Fz7busPCzuzMpqz7gpqgu1">
              Jag yrkar bifall till andra punkten -:i utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6c5MkG27rkbQP3UasQVZF3" type="speaker">
            Herr von Ehrenheim:
          </note>
          <u who="Q5628179" xml:id="i-7dZXppdrbZu97B2S98Rh4Y" next="i-GXuZytNDcQpP9srAACHXxr">
            <seg xml:id="i-VYrofr2SuUQog7XMimcpu9">
              Jag anhåller endast att ännu en gång få fästa uppmärksamheten
              på, hvilken synnerlig kort tid ifrågavarande bestämmelser skulle
              kunna komma att gälla uteslutande till förmån för Norge.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SVQiNVxKew5xDfoY8gMKAN">
            Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr talmannen
            jemlikt derunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall
            till hvad utskottet i den nu föredragna punkten hemstält samt
            vidare på afslag derå, och förklarade sig finna den förra propositionen,
            hvilken upprepades, vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-VGtLefRcWNYWQNDysRX9fC">
            Votering begärdes i anledning hvaraf uppsattes, justerades och
            anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-JfMKfURE29hjXGPVoWh6Tg">
            Den, som bifaller hvad bevillningsutskottet hemstält i punkten
            2 af sitt betänkande n:o 25, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-9XgrLubH2y7n3a8sEggHbU">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-Fu8R43MJrBKTY68gG97C8z">
            Vinner Nej, afslås utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-9F44TEjAsKrTxkY7Ugnh74">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-HVPGEoDjHXCgzkDUFXamRk">
            Om eventuelt upphäfvande af förordning angående sjöfarten och
            gränstrafiken mellan Sverige och Norge. (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BV9jzsFie5zKPUxKEgH9jm">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-8sCxxFxHoY2RELdT8TywRo" type="date">
            22 Fredagen den 14 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-BQavByxQGSVf7mSSHqnwQs">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-Ss1hDgqhSnoQrwTqyKPj6p">
            Ja — 62; Nej — 35.
          </note>
          <note xml:id="i-WWMPuDG1im3Nk9dB9rVx3d">
            Herr talmannen tillkännagaf, att anslag utfärdats till sammanträdets
            fortsättande kl. 7,so på aftonen.
          </note>
          <note xml:id="i-9RzZLtbizcXfqoVZ1tS9CR">
            Justerades två protokollsutdrag för denna dag, hvarefter kammaren
            åtskildes kl. 3,25 e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-RKhVHELSYa84VuxBDjZ8Gv">
            A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-Mkui53eaBJgbWGqjL1VQo3" type="date">
            Fredagen den 14 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-UCnGokwqDV2wTkWWqNaw5a">
            Kammaren sammanträdde kl. 7,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XT4gxdXNdtAboVVy28qJGo">
            Anmäldes och bordlades:
          </note>
          <note xml:id="i-24pSHFAmjbZTykPmxMPH2g">
            statsutskottets memorial n:o 87, i anledning af kamrarnes skiljaktiga
            beslut angående i utskottets memorial n:o 86 gjorda hemställanden;
          </note>
          <note xml:id="i-FgV79xEbTgSweWYgncT3ej">
            bevillningsutskottets memorial n:o 29, i anledning af återremiss
            af vissa delar af utskottets betänkande n:o 19 angående allmänna
            bevillningen; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-KMiv9wyyFia3RT8v5nCaXK">
            bankoutskottets utlåtande och memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-DNiisyW33MCB9o4ooGvthF">
            n:o 14, i fråga om ändringar i bankoreglementet och tillämpningsstadgarna
            till aflöningsstaten; och
          </note>
          <note xml:id="i-VzBjiVdnnF1nHZwJ5EFDyZ">
            n:o 15, med förslag till instruktion för nästa Riksdags bankoutskott.
          </note>
          <note xml:id="i-U16NRnMkiCYfKbGH9ke83G">
            Justerades ytterligare ett protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-PfJzBCeiVD647N9mBRMt7T">
            Kammaren åtskildes kl. 7,ss e. m. In fidem
          </note>
          <u xml:id="i-GXuZytNDcQpP9srAACHXxr" prev="i-7dZXppdrbZu97B2S98Rh4Y" who="Q5628179">
            <seg xml:id="i-Ri93ggfxSdMBBQ287mSVUU">
              ÅA. v. Krusenstjerna.
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5Y6kURzndpXXUoxg9Awvif" type="date">
            Lördagen den 15 Maj. 23
          </note>
          <note xml:id="i-SbW2xR3KduTt4rg3tHJfVH" type="date">
            Lördagen den 15 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-MPiDDenoxuNjRdtZ386CN6">
            t
          </note>
          <note xml:id="i-jepheCPho88kZBqK1XEEL">
            Kammaren sammanträdde kl. 8 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LWbCLfsT4c6g7CnciFzLE9">
            Justerades protokollet för den 8 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-43PVnvDPLMxikx9YMXse7e">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-LgWNcLbtUtnmpz58NFwL2k">
            konstitutionsutskottets memorial n:o 11, i anledning af kamrarnes
            skiljaktiga beslut vid behandlingen af utskottets utlåtande n:o
            10 i anledning af väckta motioner dels om bestämmande af en gemensam
            dag för val af riksdagsmän i Andra Kammaren, dels ock om vissa
            ändringar i riksdagsordningens bestämmelser i fråga om val till
            Andra Kammaren; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Ms49h5aXmauwbVhDispS1W">
            statsutskottets memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-FFuttvZKYWCteuenAZSun1">
            n:o 88, angående förhöjning för innevarande riksdag af det belopp,
            som anslagits till gratifikationer åt tjenstemän och vaktbetjente
            i Riksdagens tryckeriexpedition; och
          </note>
          <note xml:id="i-8MWAWpmJotZNn7B1BPcJws">
            n:o 89, med förslag till åtskilliga stadganden, som böra införas
            i det nya reglementet för riksgäldskontoret.
          </note>
          <note xml:id="i-4iic7vebYsFDL3ao9Mv9gq">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran följande
            under gårdagen bordlagda ärenden, nemligen: statsutskottets memorial
            n:o 87, bevillningsutskottets memorial n:o 29 samt bankoutskottets
            utlåtande och memorial n:is 14 och 15.
          </note>
          <note xml:id="i-EcbgAdZHoBdkJ12KKEcqf3">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag
          </note>
          <note xml:id="i-DqrYgGu1jHaWsy6eFGu3zM">
            dels till Riksdagens skrifvelse, n:o 112, till Konungen, angående
            ändring af gällande bestämmelser i fråga om handeln med vin och
            maltdrycker i stad,
          </note>
          <note xml:id="i-Y7XBjVUTtiPe7HAwZA2fHk">
            N:o 32.
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-53UyvxgaVnHvZAB91aQW5t">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-AWYnobJA1S3uC1Weu4jrbt">
            24 Lördagen den 15 Maj. dels till paragrafer i riksdagsbeslutet:
            n:o 39, angående bankovinsten; n:o 40, angående lag för Sveriges
            riksbank, m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-SX6qrMLvtWiaHxEjXvuAWw">
            n:o 41, angående ändring i instruktionen för Riksdagens revisorer
            af stats-, bankooch riksgäldsverken ;
          </note>
          <note xml:id="i-FMYgJU91AueNoG7j3oNuJc">
            n:o 42, angående ändring i lagarne om aktiebolag och om registrerade
            föreningar för ekonomisk verksamhet;
          </note>
          <note xml:id="i-MJZdNoFuXgLSkH7UW7YxWn">
            n:o 43, angående köttbesigtning och slagthus; n:o 44, angående
            ändrad lydelse af 15 kap. 24 8 strafflagen;
          </note>
          <note xml:id="i-WaST4H6Zdrmf1RwAzrctuT">
            n:o 45, angående verkställighet af domstols utslag, hvarigenom
            aga blifvit minderårig ådömd;
          </note>
          <note xml:id="i-HYuFwU7t5psUkhp9Shmgo">
            n:o 46, om ändring i vissa delar af lagen angående eganderätt
            till skrift;
          </note>
          <note xml:id="i-89ghghBUVrEm95Yz7DVxDL">
            n:o 47, om ändrad lydelse af 8 4 i lagen angående anskaffande
            af hästar och fordon för krigsmagtens ställande på krigsfot;
          </note>
          <note xml:id="i-3wpQSZhxA4NcAsEfNywxpC">
            n:o 48, rörande ändring i förordningen angående bevillningsafgifter
            för särskilda förmåner och rättigheter; samt
          </note>
          <note xml:id="i-524YoP1zn4UpQHy4qmPDS7">
            n:o 49, angående val af justitieombudsman och suppleant för honom.
          </note>
          <note xml:id="i-VwSJ9gL14Y7DgC3yVSxk88">
            Justerades ett protokollsutdrag för detta sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-2h8JmzbavSGZ2v6E7izcte">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att de ärenden, som
            denna dag bordlagts första gången, skulle uppföras främst på föredragningslistan
            till morgondagens sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-CXNEqpngwcnp1cHtAKCamT">
            Kammaren åtskildes kl. 8,17 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-S9dsG9q3UyzTU7uJUu1cVM">
            In fidem ÅA. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Szeu1jMjggpjkUyM6r8Vmi" type="date">
            Söndagen den 16 Maj. 25 N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-JE34b9cRJtgS8oedtw2CwN" type="date">
            Söndagen den 16 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-En6g2o84KgmLAQRrf114ad">
            Kammaren sammanträdde kl. 2,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PT8kTGDrTrehrnRc3aB7su">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets memorial n:o 90, angående
            statsregleringen för år 1898.
          </note>
          <note xml:id="i-UmUfNBNA8oxK4J2ZLm2rSa">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran konstitutionsutskottets
            nästlidne dag bordlagda memorial n:o 11 äfvensom statsutskottets
            samma dag bordlagda memorial n:is 88 och 89.
          </note>
          <note xml:id="i-2ByknT6gPynaTvgiYzK2zj">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att statsutskottets
            denna dag första gången bordlagda memorial n:o 90 skulle uppföras
            främst på föredragningslistan till morgondagens sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-2zBHr9QoJ9AxUm5crLLmwR">
            Kammaren åtskildes kl. 2,s5 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UepGsSRByK2W9o7ric9E9f">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LNEpz3zDsKJHQvmS8ALq5g">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-WVG3ga6wsr2Yr49NHfhXUr">
            Om uppförande å riksstaten för år 1898 af beviljadt anslag till
            en statsbana från Krylbo till Örebro.
          </note>
          <note xml:id="i-DFxDZPwAZJDngsY3xBzbAh" type="date">
            26 Måndagen den 17 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-CCVype76FRH3KnLEeENm4m" type="date">
            Måndagen den 17 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-NCG9iC3NkHJ6BHcHcPaTJR">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m. Justerades protokollet för
            den 10 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-CBjXVAZDtAs5s8QgC9h88u">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets memorial n:o 45 b, i anledning
            af Kongl. Maj:ts remiss med öfverlemnande af förteckning öfver
            de för statsverkets räkning utarrenderade egendomar.
          </note>
          <note xml:id="i-AnzCHdVm7K1MRqnAf6bKSF">
            Föredrogs och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
            nästlidne dag bordlagda memorial n:o 90, angående statsregleringen
            för år 1898.
          </note>
          <note xml:id="i-DSGCtFf2QrbxnzseXCt8dP">
            Punkterna 1 och 2. Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-4mQHk5iCUUCcycHtGjDY6W">
            Punkten 3.
          </note>
          <note xml:id="i-GsxyjcjQHJkteLDS22gbKJ" type="speaker">
            Herr Treffenberg:
          </note>
          <u who="Q6214979" xml:id="i-3xS5QJ26DsZYggvRgea8no" next="i-TxVb5x13u4W6dr81UVqSzt">
            <seg xml:id="i-J42WQF31HD41HsghJP4ESd">
              Jag anhåller att vid denna punkt få framställa en kort observation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UHYxcDvmbmBq9saXc3jp83" prev="i-3xS5QJ26DsZYggvRgea8no" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-TMsgQ9z7mEtEvR6W5yvNzA">
              Af betänkandet finna vi, att våra skattemedel äro tillräckliga
              för att betäcka det till anläggande af Krylbo—Örebrobanan beviljade
              anslag. Detta är nu godt och väl. Men godt och väl är deremot
              icke det rykte, som för något öfver en vecka sedan gick här temligen
              allmänt i kammaren, att man icke skulle kunna bevilja det ifrågasatta
              högre anslaget till arbetareförsäkringen utan att på samma gång
              åtaga sig tilläggsbevillning. Detta rykte, hvars grundlöshet numera
              är ådagalagd, torde hafva väsentligt bidragit till den ömkliga
              minoritet, som denna kammare hade att uppvisa vid omröstningen
              om anslaget till arbetareförsäkringen. Samma rykte torde också
              förklara den minoritet — något större visserligen än den förenämnda,
              ty den var ju blott 12 röster — som förefans vid omröstningen
              om det förhöjda anslaget till stationskarlarne, hvilken minoritet
              uppgick till 53
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JbrRgMouKHhb9YFYoaVAAC" type="date">
            Måndagen den 17 Maj. 27
          </note>
          <u xml:id="i-PwRBLkeyYxqypqG9ur72EU" prev="i-3xS5QJ26DsZYggvRgea8no" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-6V2HtsdbHrgRn2VScpAS4c">
              röster. Att jag äfven vid denna omröstning tillhörde minoriteten
              behöfver jag knappt säga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FHwTTNYGjijXFF5hoGJ6uT" prev="i-3xS5QJ26DsZYggvRgea8no" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-LQu9RgYPEFZGHErfxKb5Dq">
              För att för framtiden förekomma dylika ryktens uppkomst och den
              skada, de kunna göra, torde det vara nödvändigt att inemot slutet
              af Riksdagen och innan ännu de sista gemensamma voteringarna försiggått
              hemställa hos statsutskottet, att. det ville framlägga en provisorisk
              tablå öfver den finansiella ställningen, så att rykten af denna
              beskaffenhet, som jag nämnt, icke måtte uppkomma och verka vilseledande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TxVb5x13u4W6dr81UVqSzt" prev="i-3xS5QJ26DsZYggvRgea8no" who="Q6214979">
            <seg xml:id="i-F4S4vFSBW2pdNBgqkoVCcs">
              Jag har naturligtvis icke något yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V5NcBaBMZK2pot2E3Kc5nm" type="speaker">
            Herr Sandberg:
          </note>
          <u who="Q6091861" xml:id="i-RRVnYDqH6yW9HhbrpPgAcC">
            <seg xml:id="i-54WUNmAbGTbSK3GuGdPeWn">
              Jag anhåller endast att få instämma med herr Treffenberg.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8kNBumYD1DcJxkB3VucH9k">
            Efter härmed slutad öfverläggning bifölls utskottets i den föreliggande
            punkten gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-6ZgsjrpzT4zcW8GXVXGmYv">
            Punkterna 4—09.
          </note>
          <note xml:id="i-Ybe7W8VrhBXqAJfcBG2Hui">
            Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-3an45ebBn4GV45gryAdo4L">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande konstitutionsutskottets
            den 15 och 16 innevarande månad bordlagda memorial n:o 11, i anledning
            af kamrarnes skiljaktiga beslut vid behandling af utskottets utlåtande
            n:o 10 i anledning af väckta motioner dels om bestämmande af en
            gemensam dag för val af riksdagsmän i Andra Kammaren, dels ock
            om vissa ändringar i riksdagsordningens bestämmelser i fråga om
            val till Andra Kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-4D7qfp335muNSKVw6HXaAQ">
            Punkten 1. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-X51hmAwfSqtwVtMkeKHymF">
            Punkten 2.
          </note>
          <note xml:id="i-2YmbP3tNrA8jz58jCuKNnJ" type="speaker">
            Herr Alin:
          </note>
          <note xml:id="i-Y2MzZnXnz4zTSjYd7864nx">
            Jag ber att med anledning af detta utskottets förslag få påpeka,
            att de anmärkningar, som voro bifogade utskottets hemställan vid
            de särskilda punkterna i det förra memorialet rörande bopförandet
            af de antagna ändringarna, endast voro afsedda att tjena till
            upplysning om, huru förhållandet skulle blifva — ett förhållande,
            som naturligtvis utan något särskildt beslut skulle komma att
            inträda. Men detta har blifvit af kamrarna uppfattadt så, som
            om utskottets mening varit att hemställa, att Riksdagen skulle
            besluta att hvad i dessa anmärkningar yttrats skulle iakttagas,
            och till följd deraf, att detta inträffat, har utskottet varit
            skyldigt att, då kamrarnes beslut
          </note>
          <note xml:id="i-9c9EsoXTx8XHSEswfUpNQd">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-BTQWDTWeJCZKh1Wihi85kH">
            Om uppförande å riksstaten för år 1898 af beviljadt anslag till
            en statsbana från Krylbo till Örebro.
          </note>
          <note xml:id="i-14X525Hw2qhD3enMSs9D7S">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JBkx2riGN5GB2QdA3QUCCh">
            Om ändring af $$ 16 och 18 riksdags-
          </note>
          <u xml:id="i-VfkkeLM1uRNPuT1ge9aLqQ" next="i-PdbpmoyeJkJ54yTKfYg64h" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-NKgXn4o85K94byRf4Wozc9">
              ordningen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LZ5ggtX21rGoZMZvL8VPo">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-XoQL8WARBeWNsDBpSqNeTu" type="date">
            28 Måndagen den 17 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-PdbpmoyeJkJ54yTKfYg64h" prev="i-VfkkeLM1uRNPuT1ge9aLqQ" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-4atT5RxJiGMyj6Vac74Vfp">
              i dessa fall varit olika, inkomma med det förslag, som nu är
              föredraget. -
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BqqCzRavNfZHuEgkXupaXH">
            Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, biföll kammaren
            hvad utskottet i förevarande punkt hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-ADmFTm3w54aAs2LS3dR9cH">
            Vid förnyad föredragning af statsutskottets nedannämnda, den
            13 och 16 innevarande maj bordlagda memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-58cZihvcDk6vzrg1a1HS2a">
            n:o 88, angående förhöjning för innevarande riksdag af det belopp,
            som anslagits till gratifikationer åt tjenstemän och vaktbetjente
            i riksdagens tryckeriexpedition, och
          </note>
          <note xml:id="i-Y2RjTcp2n3L5hyo3nb96Wc">
            n:o 89, med förslag till åtskilliga stadganden, som böra införas
            i det nya reglementet för riksgäldskontoret,
          </note>
          <note xml:id="i-FAYALFZ8hAvRToLAMzvJdu">
            biföll kammaren hvad utskottet i dessa memorial hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-B6XxtekDCxQAhpi9wrnF42">
            Föredrogs å nyo och lades till handlingarna statsutskottets den
            14 och 15 i denna månad bordlagda memorial n:o 87, i anledning
            af kamrarnes skiljaktiga beslut angående i utskottets memorial
            n:o 86 gjorda hemställanden.
          </note>
          <note xml:id="i-UCUYFkZsjz2UkqNynAnFof">
            Föredrogs å nyo bevillningsutskottets den 14 och 15 innevarande
            månad bordlagda memorial n:o 29, i anledning af återremiss af
            vissa delar af utskottets betänkande n:o 19 angående allmänna
            bevillningen.
          </note>
          <note xml:id="i-wUYGT2LpR9uSd9aWLspkj" type="speaker">
            Herr Cavalli:
          </note>
          <note xml:id="i-YYPMggsnNaEhSiREh7QmQf">
            Jag får hemställa, att detta betänkande måtte punktvis föredragas,
            äfvensom att de särskilda paragraferna ej måtte uppläsas utan
            endast i ordningsföljd angifvas.
          </note>
          <note xml:id="i-Y3vqfTeTi2vres4LZk8P1d">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-7kCtoFTXNSwZdBDWconVQn">
            Punkten 1.
          </note>
          <note xml:id="i-Pv3RdZUhKRDk9nzGFjfT24">
            De vid memorialet fogade delarne af den föreslagna bevillningsförordningen
            blefvo paragrafvis genomgångna och godkända, hvarefter kammaren
            på gjord proposition, med bifall till utskottets hemställan att
            innehållet af 15 och 23 $S i utskottets förut afgifna förslag
            till bevillningsförordning skulle helt och hållet ur förordningen
            utgå, förklarade utskottets i punkten 1 gjorda hemställan för
            öfrigt besvarad genom kammarens beslut vid genomgåendet af de
            vid memorialet fogade delar af författningsförslaget.
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CEJSkgCYy6MHbqh9GnQUQd" type="date">
            Måndagen den 17 Maj. 29 N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-7YJxNFS2AhzHcvtSSMbfVe">
            Punkterna 2—5.
          </note>
          <note xml:id="i-3FirJz9PcrRd2WQy95c7HP">
            Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-9xV1mEvFpucGRa17XqzDAs">
            Föredrogs å nyo bankoutskottets den 14 och 15 i denna månad bordlagda
            utlåtande n:o 14, i fråga om ändringar i bankoreglementet och
            tillämpningsstadgarna till aflöningsstaten.
          </note>
          <note xml:id="i-TbfsoGoxzhWoktXvLzfSX3" type="speaker">
            Herr Moberg:
          </note>
          <note xml:id="i-4aVjNVWjFaXZaW14vdjZ38">
            Jag tager mig friheten hemställa, att betänkandet måtte punktvis
            föredragas, äfvensom att de särskilda paragraferna ej måtte uppläsas
            utan endast i ordningsföljd angifvas.
          </note>
          <note xml:id="i-En2ekeM2juVHmrAEZvuqC9">
            Härtill lemnade kammaren sitt bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-EjaKeverbfRziqLmhhuMW7">
            Punkten 1.
          </note>
          <note xml:id="i-SKaZBPJ5Eu5zC78vZzGB5i">
            De i denna punkt omnämnda paragrafer i bankoreglementet blefvo
            hvar för sig genomgångna och godkända, hvarefter utskottets i
            punkten gjorda hemställan förklarades besvarad genom kammarens
            beslut vid föredragningen af de särskilda paragraferna.
          </note>
          <note xml:id="i-Vg3fxEh2W67j7Wi1hccJQV">
            Punkterna 2—06.
          </note>
          <note xml:id="i-24zAR7giU54ntqtZDnzspS">
            Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-274DhUNRdzNiJBAQYUxhEj">
            Vid förnyad föredragning af bankoutskottets den 14 och 15 innevarande
            maj bordlagda memorial n:o 15, med förslag till instruktion för
            nästa Riksdags bankoutskott, biföll kammaren hvad utskottet i
            nämnda memorial hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-SKc1vpLZ5G3cDTajW4umvt">
            Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-TnuT3VUPP15aqqw6suenRE">
            n:o 78, angående regleringen af utgifterna under riksstatens
            åttonde hufvudtitel, innefattande anslagen till ecklesiastikdepartementet
            ;
          </note>
          <note xml:id="i-KH1tdtYz8LnS2Xw3HTAqqn">
            n:o 79, angående regleringen af utgifterna under riksstatens
            nionde hufvudtitel, omfattande anslagen till pensionsoch indragningsstaterna;
          </note>
          <note xml:id="i-QgAvTGpvYiwayW3YxGp8GB">
            n:o 101, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående förbättrad
            pension åt två från marinregementet till Blekinge bataljon öfverflyttade
            fanjunkare;
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CPhbzQMc5DrFfUhAL2yJVs">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-FzzAKzVAJidW3DMPDydCXx" type="date">
            30 Måndagen den 17 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-NqKFoT3krJiZ9XB3NA8Ddp">
            n:o 102, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående ersättning
            för naturaportion till underofficerare och vederlikar vid armén;
          </note>
          <note xml:id="i-3XUXxuLWRhmz6thfsnyMbT">
            n:o 103, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående jordafsöndring
            från förre regementschefsbostället Tegnaholm, 17/2 mantal, i Tegnaby
            socken och Konga härad af Kronobergs län till utvidgning af skolhusplan;
          </note>
          <note xml:id="i-DWGP2k9ZEa2ievW9mxHuf8">
            n:o 104, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående byte
            af mark mellan kronan och Vesterviks stad;
          </note>
          <note xml:id="i-5aq6zftYB4Mnt9UZw7Bp3W">
            n:o 105, i anledning af tre särskilda framställningar af Kongl.
            Maj:t om efterskänkande af kronans rätt till vissa danaarf;
          </note>
          <note xml:id="i-LZoFJ3apnbp8FyDX6dgFth">
            n:o 106, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående försäljning
            till Fridafors fabriks aktiebolag af ett område af förra härads-
          </note>
          <note xml:id="i-VQ49nwBTFZsz5Eik9MXN9u">
            "höfdingebostället 1 mantal Karsahult n:o 1 i Kronobergs län;
          </note>
          <note xml:id="i-SeMg4rpXjWrGKNW3AjFk3R">
            n:o 107, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående med
            Ryssland afslutad konvention om samfäldt brukande af svenska och
            ryska kronornas laxfiske i Torne elf;
          </note>
          <note xml:id="i-KHrAdQgJGxR1pAuDDJRM3v">
            n:o 108, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående försäljning
            till Hvetlanda bysamhälle af viss del at förra häradshöfdingebostället
            1 mantal Hvetlända Thomasoch Kullagården n:is 4 och 6 i Jönköpings
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-CWQwFJhTTfHrHa2zcvKKZs">
            n:o 109, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående försäljning
            till Vexiö stad af mark hörande till förra landshöfdingebostället
            Kronobergs kungsgård n:o 1 om 3 mantal i Kronobergs län;
          </note>
          <note xml:id="i-TevPTDn77hc8bysjQDHqTW">
            n:o 110, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående godkännande
            af ett med Malmö stad ingånget aftal m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-Ao4GYkGv5s2E8JEymGSc3d">
            n:o 111, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående rätt
            för Kongl. Maj:t att för inköp af skogbärande eller till skogsbörd
            tjenlig mark disponera köpeskillingarna för vissa kronoegendomar;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-N8wvC1EmziREoWvEZ8ANfR">
            n:o 115, angående de i 63 8 regeringsformen föreskrifna kreditivsummor.
          </note>
          <note xml:id="i-JCSpRD2VvJ3oa4M8C1nnGT">
            Upplästes och godkändes bevillningsutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-9ZM7mvZsWQEBB8rJ7MoeLY">
            n:o 116, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående vissa
            ändringar i gällande förordning angående stämpelafgiften; och
          </note>
          <note xml:id="i-4yHvFrdM9jduLvDh6JBXvh">
            n:o 117, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition rörande deklaration
            med Frankrike angående ordnande af de förenade rikenas traktatförhållanden
            med regentskapet Tunis.
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FL9nrZ7hkpsPK2kMTkoiU8" type="date">
            Måndagen den 17 Maj. 31
          </note>
          <note xml:id="i-FUSD6T84Rv6k1UZRNRfVqK">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag till Riksdagens
            skrifvelse, n:o 113, till Konungen, angående afskaffande af lärareprof
            inför domkapitlen. i
          </note>
          <note xml:id="i-JNrKdMBC5UqsDH4cXTWNYd">
            Justerades sju protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-VjckyxEme4V1PWuuyNteNt">
            Anmäldes och bordlades bevillningsutskottets memorial n:o 30,
            i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut rörande punkten 2)
            i utskottets betänkande n:o 25 angående sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge.
          </note>
          <note xml:id="i-NemoxmtG8k5mBwrE6s212K">
            På framställning af herr talmannen medgaf kammaren, att utfärdade
            anslag, hvarigenom kammaren kallats att sammanträda kl. 7,30 e.
            m., finge nedtagas.
          </note>
          <note xml:id="i-J1bHQfZ6RD6FLPZXQwHu2y">
            Kammaren åtskildes kl. 11,48 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HLtz3PLSQMsKANvWv6sZod">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-KRB3fgiwbrD9xsTHi9CcLz">
            N:o 32.
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GvzVbGXk7mShd8m4AsUm9F">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-Kr3gBC3yoYSmj6rNp3ihu8" type="date">
            32 Tisdagen den 18 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-649T1NriYdAcPMQQ4dNB1M" type="date">
            Tisdagen den 18 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-ASgHa3qcJAMvfrFv8yhqXk">
            Kammaren sammanträdde kl. 2? e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-P8wR8w3Dz37NnLiqizCCdv">
            Justerades protokollet för den 11 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-9s6R9xfXipJgAzw2D4DvRD">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-TBQoBrM7KWPoqNR4QogwAp">
            statsutskottets memorial n:o 91, med förslag till de återstående
            stadgandena i det nya reglementet för riksgäldskontoret; samt
          </note>
          <note xml:id="i-85PhNyVSjseY461NnwhnzF">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note xml:id="i-TRdhjToPet4KaqnfE9AS9R">
            n:o 31, i anledning af väckt motion med förslag, att de i nu
            gällande förordning angående bevillning af fast egendom samt af
            inkomst stadgade afgiftsoch procentbelopp måtte af Riksdagen för
            år 1898 fastställas för att för följande års statsreglering tagas
            i an-
          </note>
          <u xml:id="i-7p1ZDRFFTjUnHfH8b2notQ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-TfPEhZYpAvK4v4UenFftGf">
              språk; och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5g31niehdYMP3vG2kDECae">
            n:o 32, med förslag till den af Riksdagen faststälda bevillningssummans
            utgörande.
          </note>
          <note xml:id="i-RdQPRsQRrDsTEu67EBkiXf">
            Föredrogs och lades till handlingarna statsutskottets under gårdagen
            bordlagda memorial n:o 45b, i anledning af Kongl. Maj:ts remiss
            med öfverlemnande af förteckning öfver de för statsverkets räkning
            utarrenderade egendomar.
          </note>
          <note xml:id="i-E1rJcYnNwZr9a7p6rPiiAD">
            Föredrogs och lades till handlingarna bevillningsutskottets nästlidne
            dag bordlagda memorial n:o 30, i anledning af kamrarnes skiljaktiga
            beslut rörande punkten 2 i utskottets betänkande n:o 25, angående
            sjöfarten och gränstrafiken mellan Sverige och Norge.
          </note>
          <note xml:id="i-QqichRxaj2rqrxLh4rCrPt">
            &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-NJGiQbBAJCTkLCm5nrdwk2">
            Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-Bzf5X4vjavkCKJRBKNeiKe">
            n:o 74, angående regleringen af utgifterna under riksstatens
            fjerde hufvudtitel, omfattande anslagen till landtförsvaret;
          </note>
          <note xml:id="i-UKAN9uteEkXSK774b3y2gR">
            n:o 114, angående lönereglering för personalen vid statens jernvägar;
          </note>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-iuA6g7M4FrdpPnmo3L2Zt" type="date">
            -« Tisdagen den 18 Maj. 33 N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-JR2y1WvJzYU8LXNJtFwmJ1">
            n:o 120, angående jernvägsanläggningar för statens räkning; och
          </note>
          <note xml:id="i-Y7bBjK4uzjazu4CBLk4HiH">
            n:o 121, angående anslag till verkställande af undersökning för
            anläggning af statsbana från Gellivare till norska gränsen.
          </note>
          <note xml:id="i-UqNJffVgEuLHZVajhKPfMD">
            Upplästes och godkändes bevillningsutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelse, n:o 118, till Konungen, i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition med förslag till förordning angående vissa bestämmelser
            rörande sjöfarten och gränstrafiken mellan Sverige och Norge.
          </note>
          <note xml:id="i-JRKDZVGHWEude3W6MLHFjv">
            Upplästes och godkändes bankoutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelser:
          </note>
          <note xml:id="i-PhDzDmdyjebduxsXiX4UsR">
            n:o 124, till Konungen, med reglemente för riksbankens styrelse
            och förvaltning; samt
          </note>
          <note xml:id="i-DvzoztQkWJwhSKim77X2Uk">
            n:o 125, till fullmägtige i riksbanken, med öfverlemnande af
            bankoreglementet.
          </note>
          <note xml:id="i-WBfSMTpUqxUDZve6MGoMFQ">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag till paragrafer
            1 riksdagsbeslutet:
          </note>
          <note xml:id="i-YHgNUVsPURJaKEZU15wdrr">
            n:o 50, angående antagna hvilande grundlagsändringsförslag; samt
          </note>
          <note xml:id="i-61jw5pphFXAb5qgfTBL2u7">
            n:o 51, angående förslag till ändrad lydelse af 2 8 4:0 tryckfrihetsförordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-XrWXZv9W4jhECA3RNdK2JM">
            Justerades sex protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-S4srCq986jEC1CooHYEiSQ">
            Herr talmannen tillkännagaf, att anslag utfärdats till sammanträdets
            fortsättande kl. 7,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QJe6DBc7WJzBG9Lm4b3fQM">
            Kammaren åtskildes kl. 2,10 e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-P8RZBtW3jwGeSELgAYzTH6">
            A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-2AiZsNMuxbzEcaLZkjuBoH">
            Första Kammarens Prot. 1897. N:o 32. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XdmC6ZVBReWPe6p1vH5eaM" type="date">
            N:o 32. 34 Tisdagen den 18 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8umNqdPXKdQNWCjCZMpArp" type="date">
            Tisdagen den 18 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GkG7r6KkKykiuh1h4frvW9">
            Kammaren sammanträdde kl. 7,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GMHpNMvBGPx44PM7BjDd3W">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets memorial: n:o 92, angående
            den nya riksstaten; och
          </note>
          <note xml:id="i-BcSLLe7GrG5ZAHTHYpYPAR">
            n:o 93, angående öfverlemnande till Kongl. Maj:t af det nya reglementet
            för riksgäldskontoret.
          </note>
          <note xml:id="i-KQfoeXS91YiZDed6Shv2TG">
            Kammaren åtskildes kl. 7,33 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3L6f7GsJW1EBkpbJkfRKSz">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3uZ8zxvYZrihBCJ4CwKeEU" type="date">
            Onsdagen den 19 Maj. 35
          </note>
          <note xml:id="i-ANFKkvz39mcbrS9EaCE4AA" type="date">
            Onsdagen den 19 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-LN7u3gLh46L1zfdBSJFUMm">
            Kammaren sammanträdde kl. 2,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UU6WJY6XmnchLkL9QmqXy7">
            Justerades protokollet för den 12 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-Fr3g8Rm9HJdjxhUXrQNTHK">
            Upplästes en å Riksdagen uttagen stämning, så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-UqqjDbrKycQ4j8qf8L22da">
            Till Stockholms rådstufvurätt!
          </note>
          <note xml:id="i-3KDQPT7NzbDsTeV1gmWXyF">
            Anvhålles om stämning å Riksdagen med påstående, att, då jag
            förskotterat öfver tjugutusen kronor och derföre icke erhållit
            någon afbetalning, Riksdagen måtte, sedan räntan för hvarje år
            lagts till kapitalet, åläggas att gälda det sålunda uträknade
            beloppet.
          </note>
          <note xml:id="i-RFCUdceemqJtPQxaRCmYvN">
            Stockholm den 15 maj 1897.
          </note>
          <note xml:id="i-EHozAyLeY4xLcUFNchz6Fb">
            Joh. Adolf Thurgren.
          </note>
          <note xml:id="i-9FcNxPK7ErSmK6UGkom6LC">
            Res.
          </note>
          <note xml:id="i-DacA5nJC8RPif3comcyAt">
            »Riksdagen» stämmes i anledning af denna ansökning, att, vid
            laga påföljd, härstädes sig infinna tisdagen den 1 juni 1897 kl.
            1 på dagen, Stockholms rådstufvurätts tredje afdelning, Götgatan
            n:o 1, den 17 maj 1897.
          </note>
          <note xml:id="i-EwR7q3aHNDRGAYXGsp8gPE">
            På rättens vägnar:
          </note>
          <note xml:id="i-F3rNdaNEqpguDLVstkVSPk">
            Rich. Öhnell.
          </note>
          <note xml:id="i-2TN3fqVsMcFfkVYupiCYnr" type="speaker">
            Herr vice talmannen erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-NxELMFmVPpjmSX9e3aMBUK">
            Med anledning af den nyss upplästa stämningen, får jag vördsamt
            hemställa, att kammaren måtte besluta att uppdraga åt fullmägtige
            uti riksgäldskontoret att sjelfva eller genom ombud vid vederbörlig
            domstol å Riksdagens vägnar utföra och fullfölja den svarandetalan,
            som af ifrågavarande stämning föranledes.
          </note>
          <note xml:id="i-RU7oQQp1hg7Z3YwT9wQPYb">
            Denna hemställan bifölls; och skulle Riksdagens kanslideputerade
            genom protokollsutdrag härom underrättas med anmodan att låta
            uppsätta och till kamrarne ingifva förslag till skrifvelse i ämnet
            till fullmägtige i riksgäldskontoret.
          </note>
          <note xml:id="i-38xRS9xWspGgiV38hYGKp2">
            N:o 32.
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Vo7zsXbazheJMhFohGKw6n">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-K9ph1M5GXY2nKuyVAH71TL" type="date">
            36 Onsdagen den 19 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-SQhwYuBaUkKEucERiEke5h">
            Vid föredragning af statsutskottets nedannämnda, under gårdagen
            bordlagda memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-9JiLuhyr7bgkpyvm451x38">
            n:o 91, med förslag till de återstående stadgandena i det nya
            reglementet för riksgäldskontoret,
          </note>
          <note xml:id="i-QXBAjAxdPwd4UrVwiPPB33">
            n:o 92, angående den nya riksstaten, samt
          </note>
          <note xml:id="i-PxBWqAfHuHW1sWButZVXgj">
            n:o 93, angående öfverlemnande till Kongl. Maj:t af det nya reglementet
            för riksgäldskontoret,
          </note>
          <note xml:id="i-5SbXNzEJsf5dm2qb2kLqji">
            biföll kammaren hvad utskottet i dessa memorial hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-QaRBgQwqeUbJgcrHfTRLDd">
            Vid föredragning af bevillningsutskottets nedannämnda, nästlidne
            dag bordlagda betänkanden:
          </note>
          <note xml:id="i-LqC1WGvCzFrLgcKLKTjbqU">
            n:o 31, i anledning af väckt motion med förslag, att de i nu
            gällande förordning angående bevillning af fast egendom samt af
            inkomst stadgade afgiftsoch procentbelopp måtte af Riksdagen för
            år 1898 fastställas för att för följande års statsreglering tagas
            i anspråk, samt
          </note>
          <note xml:id="i-ST4DczK1WpYtwjbAqfKnDL">
            n:o 32, med förslag till den af Riksdagen faststälda bevillningssummans
            utgörande,
          </note>
          <note xml:id="i-SRGM5b631iPKdzX7og1z4u">
            biföll kammaren hvad utskottet i dessa betänkanden hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-HKraLMz3P9SG6FJbcEfjsA">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag till paragrafer
            i riksdagsbeslutet :
          </note>
          <note xml:id="i-6atuvW1GUXhvBPJbEPWjUN">
            n:o 52, angående med Ryssland afslutad konvention om samfäldt
            brukande af svenska och ryska kronornas laxfiske i Torneå elf;
          </note>
          <note xml:id="i-Uu4bgFiDwm79xqusnUUvnR">
            n:o 53, angående kreditivsummorna;
          </note>
          <note xml:id="i-C5yQYaZocBJTRhfWRyLUPZ">
            n:o 54, rörande vissa ändringar i gällande förordning angående
            stämpelafgiften;
          </note>
          <note xml:id="i-SVeKTwv7hDgnQbzAnRPDzU">
            n:o 55, rörande deklaration med Frankrike angående ordnande af
            de förenade rikenas traktatförhållanden med regentskapet Tunis;
          </note>
          <note xml:id="i-8RyoXvBWdg3yshwJAxndhd">
            n:o 56, angående ändrad lydelse af 3 $ 13:o tryckfrihetsförordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-8so461wPEQRMsaFaHx2aU4">
            n:o 57, angående åtskilliga på grund af $ 89 regeringsformen
            väckta frågor;
          </note>
          <note xml:id="i-7ScLLbph9nsUVPWtEeq8C8">
            n:o 58, angående ändrad lydelse af 88 16, 18 och 25 riksdagsordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-Ya9ah8ZL9GcHQhn6GR9gB8">
            n:o 59, angående reglemente för riksbankens styrelse och förvaltning;
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R1xmwiGuaz9AXXc28kJJn2" type="date">
            Onsdagen den 19 Maj. 37 N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-81M2aFCSbgvk9dpv4pujGt">
            n:o 60, angående beräkningen af riksgäldskontorets utgifter och
            inkomster; samt
          </note>
          <note xml:id="i-X97g7kfUVQihJrgDCuFAn4">
            n:o 61, angående vissa bestämmelser rörande sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge.
          </note>
          <note xml:id="i-6a7CBDWAZgHt9gufoMwxut">
            Justerades fyra protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-SUazpyuNZkjyP17sjQtcx1">
            Tillkännagafs, att Kongl. Maj:t låtit genom offentligt anslag
            bjuda och kalla Riksdagens samtlige ledamöter att torsdagen den
            20 innevarande månad efter förrättad gudstjenst sig å rikssalen
            infinna för att enligt 36 &amp; riksdagsordningen af Kongl. Maj:t
            i nåder hemförlofvas.
          </note>
          <note xml:id="i-TZv7cy6q7XmfPBNxTo99Ac">
            Upplästes och godkändes bevillningsutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelse, n:o 128, till Konungen, angående allmänna bevillningen;
          </note>
          <note xml:id="i-Do2bDEs2Pf1YMBa9u9PqVH">
            hvarefter ett protokollsutdrag härom justerades.
          </note>
          <note xml:id="i-CHcyVHbrc9k23BLHMMAiV1">
            Herr talmannen tillkännagaf, att anslag utfärdats till sammanträdets
            fortsättande kl. 7,30 på aftonen.
          </note>
          <note xml:id="i-5b5XuJxSfq3mc7ZwCTjV4X">
            Kammaren åtskildes kl. 2,54 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8KnF6h4yvUxjtexSX7rG8">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PbDjw4UGtStDrcKKTzyZnn">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-P3bJdeGgkhqs9prvRii6NT" type="date">
            38 Onsdagen den 19 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-P8sW3m3DrWT5L8i9HyC9s5" type="date">
            Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SwtKzkeUbDFJo42rAh2cca">
            Kammaren sammanträdde kl. 7,so e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3zHhVywAurdrQPNrf2pj3t">
            Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-HJqQ4prGXbXeKpwqEbTCxj">
            n:o 119, angående beräkningen af statsverkets inkomster;
          </note>
          <note xml:id="i-MVCdtP14qJYEPhrmrRdBkk">
            n:o 122, angående upprättadt nytt reglemente för riksgäldskontoret;
            n:o 123, med ny riksstat;
          </note>
          <note xml:id="i-EbcEwwgY11XgUyw9KjsKyH">
            n:o 126, angående afsättning till arbetareförsäkringsfonden;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-BMUij1yBVv5rSVvTEPv2VV">
            n:o 127, angående statsregleringen för år 1898 och sättet för
            anvisande af vissa anslagsbelopp.
          </note>
          <note xml:id="i-GAc6Czrz4mJXwzN972eSMG">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag:
          </note>
          <note xml:id="i-WbXNcVSukquvcLLjR9hUcg">
            dels till Riksdagens skrifvelse, n:o 129, till fullmägtige i
            riksgäldskontoret, angående uppdrag att å Riksdagens vägnar utföra
            talan i en rättegång;
          </note>
          <note xml:id="i-R33aokdVP7Ceu1qmB1AsQq">
            dels ock till paragrafer i riksdagsbeslutet: n:o 62, angående
            statsregleringen; n:o 63, angående disposition af besparingarna
            å hufvudtitlarne;
          </note>
          <note xml:id="i-7LYWci7WSaH6pd3SwKmhYP">
            n:o 64, angående låneunderstöd åt Uddevalla—Venersborg— Herrljunga
            jernvägsaktiebolag;
          </note>
          <note xml:id="i-LMu9tsX2EsuikEwdFfN3ng">
            n:o 65, angående utbetalning af anslag till riksdagsoch revisionskostnader;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-WGPNBbjUUNgEPfzycZwXiz">
            n:o 66, angående allmänna bevillningen.
          </note>
          <note xml:id="i-NeZ7tSzoZFXA98YeQjW7M2">
            Justerades ytterligare två protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-8LDKenctpQd4wPhNRDo2Qk">
            Kammaren åtskildes kl. 7,47 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7dYag1dFeNdpgqy5SRuBXb">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VZPTmgkU5ALWRYcfyiMMWR" type="date">
            Torsdagen den 20 Maj. 39 N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-TMvTNEMnYRMzZbsQ1RiEy1">
            Torsdagen den 20 maj. Kammaren sammanträdde kl. 10,30 f. m. Justerades
            protokollen för den 13 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-3ax2tfmJ5RhepukdYobXhi">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag till paragraf
            i riksdagsbeslutet, n:o 67, i afseende på statsregleringen och
            rörande de med statsverket gemenskap egande ämnen.
          </note>
          <note xml:id="i-EbnWn9fB82wnm9c6ifjEi8">
            Justerades ett protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <u xml:id="i-SQA2n7oyqcUASi3UUMEumm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TYXrxhkaNMB6wJH5FyJpbg">
              :
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9QomDWTNbgFFaW8ptjdDYr">
            Herr talmannen och kammarens ledamöter afgingo kl. 10,47 f. m.
            till Storkyrkan, der riksdagspredikan hölls af komministern i
            Hedvig Eleonora församling A. Leuwgren.
          </note>
          <note xml:id="i-QRLdEU2iz2jrcwZ4hLxEJW">
            Efter gudstjenstens slut begaf kammaren sig till rikssalen, der
            jemväl Andra Kammaren infann sig. Sedan herr statsrådet och chefen
            för civildepartementet von Krusenstjerna uppläst Kongl. Maj:ts
            nådiga förordnande för hans excellens herr statsministern Boström
            att å Kongl. Maj:ts vägnar afsluta riksdagen, samt talmännen,
            hvar för sig, framfört kamrarnes undersåtliga välönskningar och
            riksdagsbeslutet blifvit af herr statsrådet och chefen för civildepartementet
            uppläst, förklarade, å Kongl. Maj:ts vägnar, hans excellens herr
            statsministern 1897 års lagtima riksdag vara afslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-8UPztzHJkgjxrUtFEjXGd" type="speaker">
            Efter det kammarens ledamöter återkommit till samlingsrummet
            och der intagit sina platser, framträdde grefve Sparre till talmansgbordet
            och yttrade:
          </note>
          <u who="Q5359581" xml:id="i-NzttXPKhWAu4ctGmCdmy9L" next="i-5GbGJjwTiSfWcY1Y6ts86n">
            <seg xml:id="i-JCNRJz9EZS7zsUWwaLtV8W">
              Mine herrar! Innan vi åtskiljas, vill jag uttala ett hjertligt
              tack till Eder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cdda8EZLLh3EbK1SoB2G1i" prev="i-NzttXPKhWAu4ctGmCdmy9L" who="Q5359581">
            <seg xml:id="i-Lo5PVmNxrSShV4QTvmSuzE">
              När riksdagen börjades, utbad jag mig stödet af edert förtroende,
              utbad jag mig att blifva omfattad och bedömd med välvilja. Vid
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-B6nMPaQLJFy9PnpMCwHu3n">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-AAaBm52ASKqpzV2ZH9vTCX" type="date">
            40 Torsdagen den 20 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-JYVvSX114XX363Xv1g3tzi" prev="i-NzttXPKhWAu4ctGmCdmy9L" who="Q5359581">
            <seg xml:id="i-4JZ166WUZLfRi8ZYUnCK7b">
              slutet af riksdagen tackar jag för att min nämnda anhållan blifvit
              i riklig mån uppfyld. Derigenom har talmansuppdraget blifvit för
              mig angenämt och lätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5GbGJjwTiSfWcY1Y6ts86n" prev="i-NzttXPKhWAu4ctGmCdmy9L" who="Q5359581">
            <seg xml:id="i-6PpQW2xXZuPUpthBaNqwgs">
              Jag kan vid detta tillfälle icke underlåta att fästa tanken derpå,
              att mitt mandat såsom riksdagsman nu är ute, och den tanken tränger
              sig fram, att måhända mitt afsked i dag till Eder är ett sista
              afsked. Jag känner mig deraf manad att till det tack, jag nyss
              uttalat, äfven lägga ett tack för de många förutvarande åren.
              Jag erinrar mig, med huru mycken vänlighet jag blifvit mottagen,
              med hvilken välvilja jag blifvit bedömd, och det är naturligt,
              att detta träder fram för tanken i närvarande ögonblick. Jag finner
              deri en särskild anledning att upprepa den anhållan jag i fjol
              uttalade, att hos Eder bevaras i vänligt minne, och jag ber Eder
              vara öfvertygade om, att jag icke skall glömma min tacksamhetsskuld.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q23Fz4rDAbXToZcSnFzXVw" type="speaker">
            Detta tal besvarades af herr Wern i följande ordalag:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-NbgmPSdxnVQFZqXMCg6R8m">
            <seg xml:id="i-5VLn6JcP913YKYbR2iAHQT">
              Herr grefvel Första Kammaren vill, innan den åtskiljes denna
              riksdag, till eder uttala sin erkänsla för den stora skicklighet,
              med hvilken ni ledt förhandlingarna, och sin tacksamhet för den
              oförtrutna möda och det myckna arbete, ni dervid har nedlagt.
              Med hänseende särskildt till antydan i edra nyss uttalade slutord
              till kammaren, att det vore möjligt, att Eder verksamhet såsom
              riksdagsman skulle vara afslutad, få vi på det lifligaste uttrycka
              vår förhoppning, att så icke måtte vara händelsen. — Kammarens
              ledamöter uttala särskildt sin tacksamhet för den stora vänlighet,
              ni visat en hvar af dem, och anhålla att få vara i eder vänliga
              hågkomst inneslutna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HHBdSQLwpX3c2LLjfwn4GU">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. 12,15 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Ri4n5UDE9a2ut9PRM4V3aq">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-Hu5cMJ4JkXzhJ37awLHMH4">
            A. v. Krusentjerna.
          </note>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7WM7jtGmCVmAm9DhW9JJxE" type="date">
            Fredagen den 28 Maj. 41
          </note>
          <note xml:id="i-PtBLfxFayyXFLCKDZE7ciY" type="date">
            Fredagen den 28 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-2D95ELTSnq39CcabRHbfRd">
            Sedan jemlikt kammarens ordningsstadga genom annons i Postoch
            inrikes tidningar tillkännagifvits, att justering af kammarens
            vid riksdagens slut ojusterade protokoll komme att denna dag kl.
            1 e m, i kammarens kansli verkställas inför kammarens af Stockholms
            stad utsedde ledamöter, infunno sig på utsatt tid i kanslilokalen
            herrar Törnebladh, Walldén och von Friesen.
          </note>
          <note xml:id="i-ExXinLSw5EbPKLDMCMNDND">
            Protokollet för aftonsammanträdet den 14 äfvensom protokollen
            för den 15, 16, 17, 18, 19 och 20 innevarande månad justerades.
          </note>
          <note xml:id="i-FC4xV8chy1gyAw6AwLPzpC">
            Vid genomgående af det för sammanträdet på förmiddagen den 14
            i denna månad hållna protokoll anmärktes, att herrar Ljungberg
            och Reuterswärd i sina af vederbörande notarier uppsatta sista
            anföranden vid behandlingen af Kongl. Maj:ts förslag till förordning
            angående vissa bestämmelser rörande sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge gjort ändringar, hvilkas behörighet kunde
            ifrågasättas. Med anledning häraf och då de närvarande funno önskligt,
            att något flere ledamöter måtte deltaga i behandlingen af detta
            ärende, uppsköts justeringen af sistnämnda protokoll till tisdagen
            den I nästinstundande juni klockan 2 e. m., hvartill behörig kallelse
            skulle utfärdas.
          </note>
          <note xml:id="i-98cfSwLkvqv3xEAGJCjuuH">
            Härpå upplöstes sammanträdet.
          </note>
          <note xml:id="i-6tQdHFA4yML5vaSrZw6EHb">
            In fidem ” A. v. Krusentjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-RSu8aMAi1TFwH89wTfTy4W">
            Första Kammarens Prot. 1897. N:o 32, 4
          </note>
          <note xml:id="i-DLudLZivrVt4bBqW5H7hJC">
            N:o 32.
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PNPLTkrdoByQHrB7pHYXrR">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-KwrB1qMbgce29daJgFMhJk" type="date">
            42 Tisdagen den 1 Juni.
          </note>
          <note xml:id="i-UpitAiEVEikZi8qE5Y3qUJ" type="date">
            Tisdagen den 1 juni,
          </note>
          <note xml:id="i-YFydSiNp6AjgQ5jQrP7ots">
            Sedan genom annons i Postoch inrikes tidningar tillkännagifvits,
            att justering af det vid kammarens sammanträde på förmiddagen
            den 14 sistlidne maj hållna protokoll komme att, jemlikt beslut,
            fattadt vid sammanträde den 28 i nämnde månad, denna dag klockan
            2 e m. i kammarens! kansli verkställas inför kammarens af Stockholms
            stad utsedde ledamöter, infunno sig på utsatt tid i kanslilokalen
            herrar Törnebladh, Annerstedt, Björnstjerna, Walldén, Hammarskjöld,
            von Friesen och Nyström, Carl.
          </note>
          <note xml:id="i-4q2sTE111D5uRe6RY9PAuk">
            Efter det herr Björnstjerna utsetts till ordförande vid sammanträdet,
            genomgicks berörda protokoll, hvarvid herr Annerstedt tillkännagaf,
            att han, som icke närvarit vid det kammarens sammanträde, hvarom
            fråga nu vore, icke hade något att anföra i afseende å protokollet.
          </note>
          <note xml:id="i-Cm9NtteTUaDd1MZ9T328Y3">
            Herrar Björnstjerna, Törnebladh, Walldén, von Friesen och Nyström,
            Carl, förklarade, att herr Ljungberg vid genomläsning af sitt
            utaf vederbörande notarier uppsatta sista anförande i fråga om
            Kongl. Maj:ts förslag till förordning angående vissa bestämmelser
            rörande sjöfarten och gränstrafiken mellan Sverige och Norge gjort
            åtskilliga tillägg, delvis innefattande beskyllningar mot andra
            personer.
          </note>
          <note xml:id="i-3H3F3gYJZiiLYA8NHBEwrM">
            Herr Törnebladh tillkännagaf, att han, tveksam, huru långt justeringsmännens
            rätt vid sammanträdet sträckte sig, särskildt i fråga om uteslutande
            af gjorda tillägg, dock ansett sig kunna instämma i det gemensamma
            uttalandet.
          </note>
          <note xml:id="i-2SigCg8zDoGijGwm8tzpHA">
            Herr Hammarskjöld anförde, att i det af vederbörande notarier
            uppsatta referat af herr Ljungbergs nämnda yttrande herr Ljungberg
            gjort flera tillägg, delvis innehållande tadel och anmärkningar
            mot andrn personers handlingssätt. Då herr Hammarskjöld ansåg
            det ej kunna tilllåtas talaren att få i protokollet införa omdömen
            och åsigter, hvilka, såsom ej af honom vid sammanträdet uttalade,
            kammarens ledamöter saknat tillfälle att, om de så önskat, bemöta,
            fann herr Hammarskjöld det ursprungliga referatet böra i protokollet
            införas.
          </note>
          <note xml:id="i-78cps2gVvvPcgmx3rYbSCD">
            Vidkommande herr Reuterswärds sista yttrande vid behandlingen
            af Kongl. Maj:ts omförmälda förslag, förklarade herrar Björnstjerna,
            Törnebladh. Walldén, Hammarskjöld, von Friesen och Nyström, Carl,
          </note>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--32/prot_1897__fk__32-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TLui5vdVhxW6dPhQiFue8X">
            Tisdgen den 1 Juni. 43 - N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-6qfZrp4EsTha5ysRoTisJj">
            att herr Reuterswärd vid genomläsning af vederbörande notaries
            derom aflemnade uppteckning vidtagit en uteslutning i senare delen
            af yttrandet.
          </note>
          <note xml:id="i-6MzaFuFygqw7ZeLJJ25zYf">
            Öfriga delar af förevarande protokoll godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-2xjKKgzqmf7ipyH3es2iS5">
            Då vidare ej förekom, upplöstes sammanträdet klockan 2,40 e.
            m.
          </note>
          <note xml:id="i-9wfbNYLDn93i5vLW9SCDpx">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-AW2zxAoeQ3v8MkGBsJDWj8">
            A. v. Krusenstjerna.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
