<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1897--fk--14">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1897--fk--14</head>
          <docDate when="1897-03-19">1897-03-19</docDate>
          <docDate when="1897-03-20">1897-03-20</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QaUw55AdNgb8BhopEGGbPA">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1897. Första Kammaren. - N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-ArduhH1qBohhq9Ri3VLhNf" type="date">
            Lördagen den 20 mars.
          </note>
          <note xml:id="i-AbyixGGvGrHocyK4U8MqyY">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6vYXZRfuxAXBsryGJq5hGY">
            Herr statsrådet Wersäll aflemnade Kongl. Maj:ts nådiga proosition
            till Riksdagen angående byte af mark mellan kronan och Vesterviks
            stad.
          </note>
          <note xml:id="i-SU31RpUyDxhzgEX3dzjyyS">
            Justerades protokollet för den 13 innevarande månad.
          </note>
          <note xml:id="i-MgwcPdp1qmBnysGmuePbaA">
            Upplästes och godkändes sammansatta statsoch lagutskottets förslag
            till Riksdagens skrifvelse, n:o 15, till Konungen, i anledning
            af dels Kongl. Maj:ts proposition med förslag till lag angående
            Kongl. Maj:ts högsta domstols tjenstgöring på afdelningar, dels
            ock Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen gjorda framställningar
            om höjning af anslaget till högsta domstolen och nedre justitierevisionen.
          </note>
          <note xml:id="i-ChUoSrYoCjLv7d37nmJa4V">
            Anmäldes och bordlades bevillningsutskottets betänkande n:o 9,
            angående vilkoren för försäljning af bränvin.
          </note>
          <note xml:id="i-TsUyuW3sLap82TR5F8BGCA">
            Föredrogs, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran bevillningsutskottets
            under gårdagen bordlagda betänkande n:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-7G1Ua8K4u39zL6k2dhioeh">
            Föredrogs å nyo lagutskottets den 13 och 16 innevarande mars
            bordlagda utlåtande n:o 27, i anledning af dels Kongl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag angående bevisning inför rätta,
          </note>
          <note xml:id="i-Djoix9stNHAgtA71rz4KEj">
            Första Kammarens Prot. 1897. N:o 14. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CMmsMgFzSX1K6TtwgkZWc7">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-4ecF7owvxFxLptUVBpHDYK">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-TtddoUSa6fp9QTKmsFtcBp">
            lag ang. be-
          </note>
          <u xml:id="i-TdYEq8W8Em45yFiVyeMTSm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5R8gFvGk1skKhbqbcHMcet">
              visning inför rätta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SfQgfhYntj5zmE9KFkVe17" type="date">
            2 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-RmHMQzvwco8iz2mDA9fDSx">
            lag angående ändrad lydelse af I kap. 1 $ ärfdabalken, lag angående
            ändring i 14 kap. jordabalken, lag angående ändring i förordningen
            angående handelsböcker och handelsräkningar den 4 maj 1855 och
            lag om ändrad lydelse af 9 8 i förordningen angående ändring i
            vissa fall af gällande bestämmelser om häradsting den 17 maj 1872,
            dels väckt motion om ändrad lydelse af 17 kap. 3 $ rättegångsbalken,
            dels ock väckt motion om ändring i lagen angående ersättning af
            allmänna medel till vittnen i brottmål.
          </note>
          <note xml:id="i-UC3ZNg6rURqCj9mStGYTdf" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <note xml:id="i-TJGUhYYsTJPa55LZscjPSb">
            Jag skall tillåta mig hemställa, att ifrågavarande utlåtande
            må punktvis samt det af utskottet i första punkten tillstyrkta
            lagförslaget paragrafvis föredragas; att af lagförslagets paragrafer
            icke må uppläsas andra än de, beträffande hvilka uppläsning begäres,
            eller de, vid hvilkas föredragning någon ledamot af kammaren begär
            ordet; samt att, först sedan hvarje lagförslag blifvit genomgånget,
            detsammas rubrik och derefter utskottets hemställan rörande förslaget
            må föredragas.
          </note>
          <note xml:id="i-Kk1h43JxzP9cNbdpQUc6nB">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-5ZqbwnnByLzm7orkidD9Mv">
            Punkten a).
          </note>
          <note xml:id="i-Mo6AC5EK61w8bvetgtLqjT">
            Utskottets förslag till lag angående bevisning inför rätta. 1
            kap.
          </note>
          <note xml:id="i-CJKGr3X24nc5YQGAWj5vBa">
            1S.
          </note>
          <note xml:id="i-VwfP9CdkqPzi5Ac8A6z8gb" type="speaker">
            Herr Berg, Gustaf Axel:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-88FqsZsX3w8dqr7dvzk9TB">
            <seg xml:id="i-669mCvUyditK4eXixyQtJh">
              Då detta förslag nu är fallet i Andra Kammaren och fallet på
              ett sådant sätt, att det väl icke gerna kan i oförändradt skick
              snart till Riksdagen återkomma, så saknar hvad denna kammare nu
              beslutar någon egentlig praktisk betydelse för tillfället. Men
              då för förslagets framtida öde kan vara af ganska stor betydelse,
              huru Första Kammaren kommer att ställa sig till förslaget, skall
              jag anhålla att få upptaga frågan, framställa ett yrkande deri
              och beledsaga detta yrkande med några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9nHwXvsih7jZsbCFcqUohM" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GNFbCuPWEWmWEDfnVHV9Xm">
              Detta förslag innehåller — jag erkänner det alldeles obetingadt
              och gör det gerna — så många goda, nyttiga och ändamålsenliga
              bestämmelser, såsom de om vittnesproceduren, om skadestånd, om
              sakkunnige och många andra, hvilka bestämmelser skulle under andra
              förhållanden kunna med all trygghet antagas. Men hvad som gör
              förslaget i dess nuvarande skick oantagligt är, enligt min åsigt
              nu, liksom år 1893, då jag redan hade samma åsigt utbildad, den,
              jag säger, nya principen om fri bevispröfning. Nu säger man —
              jag har hört det flere gånger och är säker på att det kommer att
              framhållas äfven i dag — att denna princip är icke ny. Hvad man
              vill genomföra utgör endast ett fastslående i lagen af hvad som
              i praxis allmänt gäller. Nu kan jag medgifva och medgifver äfven,
              att vi redan för närvarande hafva i viss grad en fri bevispröfning
              och detta
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NhQ51ALQVh6BMQNwcb4qLa" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 3
          </note>
          <u xml:id="i-GsbYpUUgdC3xcjQSLChMxL" who="unknown">
            <seg xml:id="i-P8oaLdxhpxCg8yg8c6WhAE">
              hufvudsakligen på grund af 37 8 i 17 kap. rättegångsbalken, som
              stadgar, att "varder någon i brottmål bunden till saken med klara
              skäl och fulla bevis, ändå att han ej kan förmås till bekännelse,
              der gälle ej hans nekande." Vidare vill jag medgifva, att praxis
              allt mer och mer tenderar till en fri bevispröfning. Men jag påstår,
              att så länge som de gamla, välkända bevisreglerna fortfarande
              gälla, är bevispröfningen icke fri i den omfattning och med den
              innebörd, som detta förslag innehåller. Domaren bör och måste
              för närvarande taga hänsyn till de legala bevisteorier, som vår
              rättegångsordning uppställer, bevisteorier sådana som dessa, att
              två vittnen äro fullt bevis, deri de sammanstämma — då motbevisning
              icke förefinnes; ett vittne i och för sig utgör icke fullt, utan
              halft bevis, och ensamt derpå kan ej dömas annat än till värjemålsed;
              ett sådant halft bevis kan dock suppleras genom omständigheter
              och liknelser, så att det blir fullt bevis, o. s. v. Nu frågar
              jag: är det verkligen samme förhållande att döma efter dessa regler
              eller att utan några regler pröfva, såsom det i Jagförslaget heter,
              huruvida öfvertygande skäl föreligga? I ena fallet — för närvarande
              — skall domaren pröfva skälen efter en viss måttstock, efter vissa
              regler, i andra fallet — enligt den lag, man nu vill införa —
              skall han döma endast efter sin öfvertygelse om skälen. Huru subjektiv
              skall icke en sådan pröfning blifva? Huru lättare låter icke den
              ena domaren öfvertyga sig än den andre, och huru mycket lättare
              — för att nu tala om förhållandena i första instansen — låter
              icke den ene domaren än den andre sin öfvertygelse påverkas af
              ett fast, sakkunnigt och erfaret, med säkerhet framstäldt påstående
              å ena sidan, gent emot ett försagdt, blygt, ofta med tvetalan
              inmängdt försvar å den andra. Och är öfvertygelsen om sakförhållandet
              väl gifven — huru nära ligger icke då till hands antagandet, att
              goda skäl för öfvertygelsen förefinnas. Nu har lagutskottet gifvit
              en definition på den fria bevisföringen. Den återfinnes på sidan
              15 i betänkandet, och lyder sålunda, att "rätta innebörden af
              den här stadgade fria bevispröfningen" är: "icke att domaren egde
              efter sitt subjektiva godtycke
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5tiw3TexRcPaDJss3NJSnB">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-TiF5M2trHZTkYgh48wvRmG">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-DfSVHUKv1JAumqKHekFD1Z">
            lag ang. be-
          </note>
          <u xml:id="i-UwfGuumSFSNqskG19iwjdB" who="unknown">
            <seg xml:id="i-P9w1H85ax7vJmkwcSaCNzJ">
              visning inför rätta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9iS6NUCit8TqFaPyR6QimU">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Aoh3RqHsVRiSdn1RsK8gVS" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TumQfZww1nAoVDx31X8dXy">
              pröfva den förebragta bevisningens verkan, utan allenast att
              han, :
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LNL9Q1MdiLqtLjB571f5W8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2Yz3ZqUBVTzk4smWTWVq6N">
              fri från i lagen utstakade regler angående måttet af vissa bevismedels
              kraft och utan afseende å arten af de bevismedel, som användes,
              hade att såsom styrkt fastställa den omständighet, rörande hvilken
              en för hvarje sundt och oförvilladt omdöme fullt öfvertygande
              bevisning åstadkommits." Denna definition låter så förledande
              och så öfvertygande. Den innebär, att för hvarje sundt och oförvilladt
              omdöme skulle vara så lätt att fastslå, huruvida öfvertygande
              bevisning åstadkommits eller icke. Men huru ställer sig denna
              fråga 1 realiteten? Jo, den ställer sig så, att för det ena sunda
              och oförvillade omdömet förefinnes öfvertygelsen om de fulla skälen,
              för det andra sunda och oförvillade omdömet saknas öfvertygelsen
              om de fulla skälen. Och då öfvertygelsen så kan vexla, är det
              godt att hafva några bevisregler. — Jag säger sålunda för min
              del fortfarande, att den fria bevispröfningen, så-
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J5zR8rKZc4QzU4qZUczdQP">
            N:o i3.
          </note>
          <note xml:id="i-EAGUWXDKVfDn837Rt7t5Rg">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-AFXaV7dS515fJGDMbFkRVC">
            lag ang. be-
          </note>
          <note xml:id="i-3GAyVHjYsx1kGbvKDDpzci">
            visning inför rätta. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JPF5KNgDughXLrwa24MSwy" type="date">
            4 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-Xj6WArK9HjgDhVAXF4uYk1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MjpDUW1NQjSbQRt4FXZ71y">
              dan den här föreligger, med den innebörd, som den här har fått,
              utgör en ny princip.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AhnnytsDh8tyfzM3hWNdi6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XSfX4ZfmJA3YRMGoVqrtt8">
              Jag frågar då: hvarför bör icke denna nya princip antagas? Jo,
              derför, att den icke under nuvarande förhållanden passar för våra
              underdomstolar. Den kan passa för en koncentrerad procedur, en
              koncentrerad bevispröfning, en organisation, ungefär sådan som
              den, hvilken nya lagberedningen i sitt förslag framlagt. Och den
              kan passa för en domstol, sammansatt af flere lagkunnige domare.
              Men den passar icke, enligt min åsigt, för en enmansdomstol —
              och jag kallar våra underdomstolar på landet enmansdomstolar,
              ty faktiskt är sjelfva bevispröfningen vid dessa domstolar öfverlemnad
              åt en person, äfven om vid domslutet flere medverka. Den passar
              icke för ett sådant arbetssätt, som för närvarande förekommer
              vid våra underdomstolar, der det icke sällan inträffar, att ett
              mål, som råkat att blifva gammalt och fortgått två, tre år, ja,
              längre — sådana mål förefinnas tyvärr — blifvit handlagdt af kanske
              6, 8 olika ordförande, och der det är den siste ordföranden, som
              skall, såsom det heter i paragrafen, pröfva, huruvida öfvertygande
              skäl föreligga eller icke. Och den passar ej heller vid de smärre
              rådstufvurätterna, som ju också ofta i ofvan angifven betydelse
              kunna anses vara enmansdomstolar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9NSZEQKA8SKpFm1paNf2F8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3CrMJBx1PbkUfauNGxVdoc">
              Slutligen vågar jag påstå, att något behof af denna förändring
              icke finnes. Jag tager upp denna synpunkt särskildt med hänsyn
              dertill, att jag i går vid en enskild öfverläggning hörde en af
              denna kammares mest framstående medlemmar påstå, att för närvarande
              så många brottslingar gå fria. Jag inlade genast min gensaga mot
              detta påstående, med hänsyn till den erfarenhet, jag kunde ega.
              Nu har jag sökt i de statistiska uppgifterna, och de tala ett
              helt annat språk, än hvad som i det hänseendet vid det åsyftade
              tillfället framhölls. Slår man upp de statistiska uppgifterna
              för 1894 — de sista, som varit för mig tillgängliga före de uppgifter,
              som i dag utdelats — finner man, att för gröfre brott voro under
              nämnda år åtalade 2,380 personer, och att af dessa 2.109 blefvo
              sakfälda. Således i runda tal 2,300 åtalade, 2,100 sakfälda. För
              ringare brott voro åtalade 11,017, af hvilka 9,066 blefvo dömda.
              Och för förseelser — i fall jag skall taga med äfven dem — voro
              åtalade 29,000 och dömda 28,000 i runda tal. Dessa siffror tala,
              såsom sagdt, ett språk, som alldeles icke bestyrker den uppgift,
              att det skulle stå så illa till med förhållandena i vårt land,
              att brottslingarne gingo fria. Jag tror för min del, att procenten
              af de dömda är större i vårt land, än hvad man skulle kunna framte
              i ett land med juryinstitution. Och för öfrigt vågar jag säga,
              att det är bättre, om tio skyldige frias, än om en oskyldig sakfälles.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cd6yQsas33t9neZLAP7tA9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FhLcRRa39cjur2rEd5dJz3">
              Dessa bevisregler äro, enligt min mening, en utomordentligt god
              vägledning för många unga domare och äfven för de äldre. Och jag
              vågar påstå, att misstagen vid våra domstolar skulle blifva talrikare
              och svårare, om dessa bevisregler borttoges, än om de fortfarande
              få qvarstå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Nposb7GucQnLESUhGKgBsS" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AS759hnEBsWz6DX4hnXHzv">
              Allra sist ber jag att få säga, att jag för min del skall med
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y2FAny3UFM4HWWLywDU42s" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 5
          </note>
          <note xml:id="i-XtvzQxUxp1uzrx6RPXoEne">
            glädje se detta lagförslag återkomma, med uteslutning af 1 $&amp;
            och de förändringar, som deraf föranledas. — På dessa skäl anhåller
            jag vördsamt att få yrka afslag på den nu föredragna paragrafen.
          </note>
          <note xml:id="i-DkBDzxdeiZ12taJFsDi9K6" type="speaker">
            Herr Rudebeck:
          </note>
          <u who="Q6082628" xml:id="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" next="i-GqrFeNSVYRjVjzfocPLmQs">
            <seg xml:id="i-k1NXFvUmkFxu7gKEa159Z">
              Jag skall till en början be att få redogöra för i hvilket afseende
              jag jemte två kamrater inom utskottet reserverat oss mot utskottets
              motivering. Reservationen gäller en del af motiveringen, som återfinnes
              på sidan 9, der utskottet —- sedan det, beträffande den fria bevispröfningens
              påstådda oförenlighet med den nuvarande organisationen af våra
              domstolar, särskildt häradsrätterna, omnämnt, att erfarenheten
              från den ganska långa tid, under hvilken den fria bevispröfningens
              grundsats faktiskt varit i vår lagskipning tillämpad, vittnar
              lugnande i detta afseende — tillägger, att "derjemte finnes ju,
              såsom utskottet i annat utlåtande denna dag har tillfälle framhålla,
              en utväg att förebygga den fara för rättssäkerheten, som förmenas
              ligga uti öfverlåtande af den fria bevispröfningen till utöfning
              af en ensam domare. Utsträckes nämndens befogenhet, lärer derigenom
              vinnas ett afsevärdt värn mot missbruk af den fria bevispröfningen."
              Det är detta godkännande af det vilkor, hvilket uppställes i herr
              Folke Anderssons motion för denna lags antagande, som jag för
              min del icke kan gilla. Enligt nu gällande lag har häradsnämnden
              en kollektiv röst. Vill man tillägga Jedamöterna i nämnden ett
              större inflytande i fråga om rättsskipningen än de nu ega, synes
              mig, att man också bör ega full visshet om att nämnden är 1 besittning
              af de egenskaper, som erfordras för att densamma må kunna utan
              fara för rättsskipningen tillerkännas en vidsträcktare magt. Under
              de år, som jag såsom tillförordnad och ordinarie domare utöfvat
              detta kall, kan jag öfverhufvud taget icke gifva annat än det
              bästa vitsord om nämndens sammansättning och det sätt, hvarpå
              den handbaft och fylt sitt vigtiga uppdrag. Men det oaktadt vågar
              jag dock påstå, att i allmänhet kan man icke säga, att nämnden
              eger förmåga att rätt bedöma cch rätt pröfva lagens mången gång
              ganska svårtydda mening. Ett steg i den rigtning, som utskottet
              antydt, skulle föranleda dertill, att häradsrätten blefve ordnad
              i kollegial form, och till något sådant skulle jag icke vilja
              medverka. Derigenom skulle den ena af häradsrättens nuvarande
              beståndsdelar folkelementet försvinna; och med åberopande af hvad
              jag nyss sagt om den erfarenhet, jag har om det sätt, hvarpå folkelementet
              öfver hufvud taget varit inom häradsrätten representeradt, och
              med erkännande af det sätt, hvarpå dessa representanter utöfvat
              sitt ansvarsfulla kall, skulle jag för min del djupt beklaga,
              om detta element komme att ur häradsrätten försvinna, hvarför
              jag icke skulle vilja lemna min röst för en förändring till den
              kollegiala formen. Gent emot dem, som påstå, att genom den nya
              lagen om bevispröfning försvåras domarens uppgift, vill jag då
              ock säga, att är det verkligen så, att domarens uppgift försvåras,
              synes mig icke klokt vara att öka magten för de illiterata medlemmarna
              af domstolen, hvilka väl i allmänhet icke kunna anses ega förmåga
              att på ett följdrigtigt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C9bEDNeFPwXw6WswJQgRy5">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-DUwQM15knXNb58qMqW8A6Y">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-JuqeXmnD52ko9SSFv9KmoL">
            lag ang. be-
          </note>
          <u xml:id="i-NQdZ9pKKW3xmFVz3LdENwQ" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-NgEzS8vuHgptzfhaKLD1e">
              visning inför rätta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8ntQHawogp15osyMuGBtxg">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ahx71PQ7tTJ4WrhYSVe4sV">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-Y7VNmvQmBBu4LDxGao1458">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-NmyELz4zkhqxjF48ZNnYsY">
            lag ang. be-
          </note>
          <u xml:id="i-LxN9rN1v3w9sUueaaD4ZrF" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-B7g4MAfk6uJXinECvoXQuR">
              visning inför rätta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3egCU55UkjqHxxYQTPnXAo">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UHLqt7uXtLdD4QohnnQKs9" type="date">
            6 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-TbPbWjtAPDRjHNK16qLJeJ" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-LmfAS6PPxJ37qm1wPw42cT">
              sätt sammanföra alla de faktiska förhållanden eller omständigheter,
              som förekommit, och af dem draga en rigtig slutledning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FJXRLev717bPbaGkQpwVe8" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-15fNxr58eRWx3ZXWyZmuLH">
              Det är på dessa grunder, som jag för min del icke har kunnat
              godkänna den del af lagutskottets motivering, som jag nu har angifvit.
              Tvärtom skulle jag, om ett sådant vilkor bundes vid lagens antagande,
              deraf ovilkorligen nödgas att rösta mot dess antagande. — I detta
              sammanhang tillåter jag mig också påpeka, att med beaktande af
              det utlåtande, som Konungens högsta domstol öfver denna fråga
              afgaf den 4 februari 1896, dervid domstolens alla i frågans behandling
              deltagande ledamöter voro ense derom, att en reform, afseende
              utsträckning af nämndens befogenhet, icke borde genomföras, jag
              för min del anser vid detta förhållande ännu mindre lämpligt att
              nu sätta i utsigt för förslagets genomförande en möjlighet att
              vinna framgång i berörda syfte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5YD59rPqAztLAx8RdwoX13" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-YLGyYEupox4xcw8FTrHoeo">
              Härefter skall jag be att få öfvergå till sjelfva hufvudfrågan,
              och vill jag då först betona, att det lagförslag, som föreligger,
              icke i någon mån ändrar bestämmelserna om bevisskyldigheten, utan
              frågan gäller endast, huru den förebragta bevisningen skall värderas
              och pröfvas. De hittills i lagen befintliga bestämmelserna angående
              beskaffenheten och måttet af den bevisning, som erfordras, för
              att sanningen af ett åberopadt förhållande skall anses ådagalagd,
              bar under en lång tid ganska enhälligt ansetts högeligen otillfredsställande.
              Ett uppskattande af bevismedlens värde såsom hel och half bevisning
              samt bestämmelser härom hafva visat — och det synes mig, att en
              hvar bör kunna inse detta — sig leda till orimlighet. I följd
              häraf har under årens lopp allt mer och mer framhåhits önskvärdheten
              af en förändring härutinnan. Och jag kan icke undertrycka en känsla
              af stor förvåning deröfver, att då för icke så många år sedan
              såväl i tal som i pressen hördes ganska skarpa, för att icke säga
              förlöjligande anmärkningar rörande dessa bestämmelser om hel och
              half bevisning och det otillfredsställande sätt, hvarpå de fylde
              lagens uppgift, så går nu en strömning, alldeles motsatt, som
              icke har loford nog ampla för att berömma och försvara bibehållandet
              af dessa förut såsom olämpliga ansedda bestämmelser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-54kcBdbqAsTVWRo2idmE5N" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-Wj9ve32az8mxdHj2ERTt49">
              År 1893, då denna fråga var före i Riksdagen, stod jag på samma
              ståndpunkt som nu. Då jag detta år deltagit i förhandlingarna
              om frågan inom lagutskottet, har min pligt varit att ännu mer
              sätta mig in i frågan, liksom jag under den sedan 1893 gångna
              tiden äfven i min verksamhet varit i tillfälle att beakta dess
              innebörd. Och jag anser fortfarande, att en lag i rigtning af
              den fria bevispröfningens erkännande skulle vara gagnande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q1KyRM3qJL87JnGAxqqmsH" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-WEccSNcd5be13Zi26tehP5">
              Jag kan icke underlåta att återgifva ett yttrande, som en ledamot
              af Konungens högsta domstol, justitierådet Herslow, hade då denna
              fråga år 1892 behandlades i högsta domstolen. Det är endast två
              punkter derur, som jag skall be att få uppläsa. De äro icke långa,
              men de gifva en värdefull belysning i frågan: "A ena sidan är
              genom dessa regler hvarje kärandepart, hvilken icke kan bevisa
              sin rätt just på det sätt, som lagen sanktionerat, alldeles utestängd
              från denna rätt, om också domaren och med honom hvarje
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UhncVj2aWeQAFfuFTY6TRq" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. T
          </note>
          <u xml:id="i-NeK4kBfiFRMEkoPUGGW7Bq" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-3cqYq9JzRCiYWL4YBx3Lgn">
              med sundt förstånd begåfvad person, som tagit kännedom om hvad
              i rättegången förekommit, derigenom vunnit den klaraste och fullaste
              öfvertygelse om rättmätigheten af det i målet väckta anspråket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-49TmGV7bkajWRsaeMAGtWX" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-UFyGpN534Jgtw4d6VhFnwD">
              andra sidan tvinga dessa regler domaren att uttala en fällande
              dom öfver hvar och en svarande part, mot hvilken det stadgade
              måttet af sådan bevisning, som lagen godkänner, blifvit förebragt,
              äfven om den inre halten af denna bevisning skulle förefalla skäligen
              misstänkt." Ja, så har äfven jag och för visso de flesta domare
              mången gång funnit dessa bevisregler. Hvarthän deras tilllämpning
              kan leda, det visar på, att en förändring är nödvändig. Motståndarne
              till det nya lagförslaget, åtminstone många, ja snart sagdt de
              flesta af dem, åberopa den mening i frågan, som har uttalats af
              en annan högst ärad ledamot af Konungens högsta domstol, nemligen
              justitierådet Skarin.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7WkgC6XGE22kTduN3MRYYm" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-8XPcuT3ptwfRAnHYoaA3Af">
              Jag vill för den skull tillåta mig, att erinra om ett yttrande,
              af bemälde justitieråd, hvari han, som så kraftigt betonar, att
              nu gällande stadganden om bevisning äro goda och fullt tillräckliga,
              enligt mitt förmenande påvisar, att det är rätt illa stäldt i
              afseende å bevispröfningen enligt nu gällande bestämmelser. Han
              framhåller hurusom i vissa fall den domare, som stödjer sig på
              ordalydelsen i 7 kap. 29 $ rättegångsbalken, ej kan försvaras
              och tillägger: "Domaren gör ej heller så, utan han tager hänsyn
              till lagens stadganden i deras sammanhang och pröfvar då lagens
              rätta mening och grund vara, att hvad handlingarna visa eller
              hvad rätten vid syn inhemtat förtjenar vitsord framför vitnenas
              utsago, och han förkastar för ty, visserligen i strid med ordalydelsen
              i 29 $, men i full öfverensstämmelse med lagens mening och grund,
              hvad vittnena intygat."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VnBtrYMvpzFEMCjjHhGdcd" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-PeaEhryrWRCmtsd2zSTfuu">
              Jag hemställer nu, om det kan vara för domaren lättare och mindre
              ansvarsfullt, att det lägges uti hans hand att döma i strid mot
              ett lagstadgandes uttryckliga ordalydelse, men efter hvad han
              sjelf pröfvar vara lagens grund och mening, än att lagen tillerkänner
              honom rätt att utan band af orimliga bevisregler pröfva och godkänna,
              hvad som för hvarje sundt och oförvilladt omdöme är fullt öfvertygande.
              Jag kan icke tveka i valet häremellan eller derom, att det för
              domaren är vida lättare att döma efter lagens gifna anvisningar
              än tvingas att lägga å sido lagens uttryckliga bud, derför att
              det befinnes, att dess tillämpning leder till orimlighet, och
              i stället söka efter lagens grund och mening!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K2K9VfAhXMoDb4VqL247Y7" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-7zvVWDrvt4xFA31LhccDn9">
              När man talar om, att den subjektiva uppfattningen hos domaren
              skulle få allt för stor betydelse genom den nya lagen, så frågar
              jag, om icke den subjektiva uppfattningen nu har samma betydelse;
              ty minst lika mycket gör sig väl den subjektiva uppfattningen
              gällande när domaren, utan att tillämpa ett lagens uttryckliga
              stadgande, går att söka efter lagens grund och mening.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JbeTgCGGbbzVPN5iTRyiTu" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-3pNn6QMtF89z9FeCkqQ4rW">
              Jag kan således icke heller finna något berättigadt uti det påståendet,
              att det är farligt att sätta den nya bevisningslagen i domarens
              hand, eller att man dermed äfventyrar något, som man nu icke lika
              väl äfventyrar med de gällande bestämmelserna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KYqkeEJ8yznSdwaszyW22K" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-AKyw7Gja9kyEc9iv1eh8gv">
              Härtill vill jag lägga, att erfarenheten under många år så ådagalagt
              behofvet at förändring, att numera, icke sällan utan mycket
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7CUwGi2ovnriizaS2T4f8j">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-JUxfjWgF6AJzVqEdU7hS7J">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-5hA1J7wwg6TPxQUF4ENNgc">
            lag ang. be-
          </note>
          <u xml:id="i-9xmTbuMSu1Gs1Um93sKKHy" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-JpHWru5T8yPehqmWmHbzn6">
              visning inför rätta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9CreuZJS9JD9GUgw9abRhc">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Skcp2yDnUE5SRgQcCz6P4W">
            N:o 138.
          </note>
          <note xml:id="i-8MBa6artKPyjjqPd3QDwnG">
            Förslag till lag ang. bevisning inför rätta. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-L7qySmvxSSN9iixf4Fx4Bx" type="date">
            8 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-3XWsDNk4PzhMTNe2Ycyswj" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-VkWfjGXf5Few99YqLC9XKs">
              ofta, domstolarne tillämpa den fria bevispröfningen. En sådan
              praxis har utbildat sig och vunnit godkännande såväl hos öfverdomstolarne
              som hos den rättsökande allmänheten. Det gäller således icke här
              någon ny reform, det gäller alls icke införande af något okändt
              och för våra förhållanden främmande, utan det är endast fråga
              om att i lagen stadga ett tillvägagående, som man under många
              år användt vid sidan af lagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PwAKBcQYbaJDyHiMyMGwXz" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-3NybircU88FeRRdTunJGj6">
              Bland de farhågor, som man uttalat för den fria bevispröfningens
              öfverlåtande åt underdomstolarne, har framhållits, att ordförandena
              i underdomstolarne ofta äro unga och mindre erfarna. Det är ju
              sant att så är förhållandet; ty underdomstolarne, särskildt på
              landet, hafva ju blifvit och måste också vara en praktisk skola
              för dem, som egna sig åt domarevärf för framtiden. Men jag ber
              att få fästa uppmärksamheten på de, enligt mitt förmenande, betydelsefulla
              garantier, som finnas emot vådan af detta anförtroende åt jemförelsevis
              unge män af det ansvarsfulla domarekallet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6tEPLe1axib3eXFsM6wAMs" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-DSgPXAM4bVadTg8JzuaTdB">
              Först vill jag då nämna den ordinarie domarens skyldighet, enligt
              både pligtens och hederns bud, att under den tid, då den unge
              juristen arbetar hos honom för att utbilda sig till sitt kall,
              följa hans verksamhet med uppmärksamhet och särskildt att icke
              föreslå honom till erhållande af förordnande, innan han är öfvertygad
              om att denne är detsamma vuxen. Vidare vill jag erinra om, att
              hofrätterna allt mer och mer bafva ökat sina fordringar på den
              tid, under hvilken de unga juristerna skola hafva arbetat hos
              domare, innan de kunna göra anspråk på att undfå hofrättens förordnande
              att hålla ting. Sist, men icke minst, bör det tagas i betraktande,
              att om förhållandet är sådant som det bör vara mellan den ordinarie
              domaren och hans unga biträde och som jag tror det verkligen i
              allmänhet är, den ordinarie domaren följer den unge vikariens
              arbete i åtminstone de mera betydande målen och ärendena med uppmärksamhet
              och känner detta såsom en pligt, likasom det också hos den unge
              vikarien är en önskan att få vända sig till den äldre och anlita
              hans erfarenhet. Såsom ett exempel på att förhållandet så uppfattas
              af allmogen, kan jag nämna, att Jag många gånger hört genom såväl
              ledamöter i nämnden som allmogen i öfrigt, att de rättsökande
              motse med mycket mindre betänksamhet det vikariat, som består
              deruti, att ting hålles af ett biträde hos domaren, än förordnande
              för längre tid, derunder den ordinarie domaren är frånvarande,
              af en vikarie, som de icke känna; ty, såsom de bruka uttrycka,
              sig, när den ordinarie häradshöfdingens biträde håller tinget,
              så är det i mycket detsamma, som om han sjelf håller det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pb24McmKqqYWLPpHkQPbXz" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-68pL4bMo2pRZmfBYuBvH5u">
              Jag kan således icke finna dessa angifna farhågor grundade, och
              jag vill på tal härom äfven fästa uppmärksamheten på, att för
              dessa unga tillförordnade domare är omtanken om deras egen framtid
              en så kraftig sporre att tänka sig för i sitt ansvarsfulla värf
              och en så mäktig hämsko mot sjelfrådighet, att man icke har anledning
              att derutinnan något väsentligt befara. Erfarenheten har ock visat,
              att då åtal förekommit, der man kunnat spåra sjelfrådig-
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CUL3FwwnwoP675e4aYZsqq" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 9
          </note>
          <u xml:id="i-WNKuJq6iVWPg5bH4B9isnT" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-RMsm9LrAfLLmjtZ3mgCC7q">
              het hos domaren, så har detta sällan gält de yngre, oftare de
              äldre. Jag tror således icke, att detta skäl mot antagandet af
              det föreliggande lagförslaget kan bestå inför en fördomsfri pröfning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VUaRyt9YHVuejWFvLF1XmL" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-WV98yHAMcyFPfxgicW4Z83">
              Vidare vill jag påpeka, att när man lagt i domarenas händer en
              så ofantligt vigtig pröfningsrätt som den, som latitudsystemet
              innebär, när åt dem af lagen anförtros att välja straff mellan
              några kronors böter och åratal af straffarbete, när man anser
              detta utan våda kunna ske och när man, så vidt jag vet, icke haft
              någon grundad anledning till bekymmer i detta afseende, så kan
              jag icke förstå, hvarifrån man härleder denna tvekan att åt dessa
              samma domare lemna den pröfningsrätt, som den nya bevisningslagen
              medde som ingalunda är större än den, strafflagens tillämpning
              fordrar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5NJFMTRYNg2oUTiMKmE3XU" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-D1UBQ6YKiyBkP9giB9YWQr">
              Det har äfven såsom skäl mot lagens antagande framhållits förhållandet
              med stadsdomstolarna särskildt i små städer, der tillsättandet
              af ordförandebefattningarna visat sig icke lemna säkerhet för
              att fullt qvalificerade personer dertill erhållas, liksom ock
              den vigtiga omständigheten, att icke sällan i dessa små städer
              domaren icke får tillfälle till erfarenhet och utbildning i sitt
              värf. Detta allt är nog sant; men för min del håller jag före,
              att det är icke förenadt med mindre fara, att den nuvarande lagens
              tillämpning är åt dessa öfverlemnad, än om den föreslagna nya
              bevisningslagen varder det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8czk9aMBsTVkXn9UdbXtcS" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-RTJW5jfqpaHez5gCabimrp">
              Ehuru ännu mycket vore att säga, skall jag icke alltför länge
              taga kammarens tid i anspråk, men vill nu till sist ytterligare
              betona, huru origtig den föreställningen hos förslagets motståndare
              är, att dess genomförande skulle blifva till sist en våldsam omstörtning
              med stora och bekymmersamma förändringar. Detta är fullkomlig
              missuppfattning, ty förändringen innebär icke något annat än att
              lagen skulle godkänna en praxis, som under många år gjort sig
              gällande; och hvad beträffar talet om domarenas godtycke, så är
              det i lagen stadgadt att domaren skall "pröfva”, men pröfning
              och godtycke kunna låta sig förena: de äro motsatser och den som
              låter förleda sig till godtycke, den gör det lika väl med den
              nu gällande lagen i sina händer som med den föreslagna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5Krj1fj99GP818iEDybV4b" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-Cum4t4h5WaZU46TmqpYzP5">
              Likaså då det uttalas bekymmer deröfver, att lagbestämmelsen:
              hellre fria än fälla" blifvit borttagen och man befarar, det detta
              skall kunna medföra, att en oskyldig blifver förklarad skyldig,
              tror jag för min del icke, att för denna farhåga finnes det ringaste
              skäl, ty för visso skall i tvifvelaktiga fall, der tvekan råder
              hos domaren, huruvida den tilltalade är skyldig eller icke, domaren
              hädanefter icke mindre än hittills följa som regel den vackra
              satsen: hellre fria än fälla. Visserligen är det domarens pligt
              att söka åstadkomma sanningens framläggande i dagen; men denna
              pligt är icke så angenäm, att han låter för den vika den ur känsla
              och samvete framgående skyldigheten att icke döma en medmenniska
              utan att vara öfvertygad om hennes skuld.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FnrurVFmZf4WRzWqnY6vkL" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-Wg7cpaUtwwbqYvPMKm8Wjc">
              Skulle emellertid nu detta lagförslag falla, så förloras med
              detsamma, förutom hvad bevispröfningen angår, en del andra mycket
              värdefulla bestämmelser, hvilkas saknad för närvarande ofta gjort
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V7SxN5mT1C3vGEHMqQZG2n">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-9BMGFUVkdxg5UChEsFCqoh">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-8XnWBrZuPWSzTzLcKTYsub">
            lag ang. be-
          </note>
          <note xml:id="i-DvdR82iLwEuATkZDyisCjN">
            visning inför rätta. (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L8oGFfK8dVCXXTQcfETYud">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-3AMQJANPMdcK7zKPSUNGe7">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-R9YTWtQopBVMibpajaWFZS">
            lag ang. be-
          </note>
          <note xml:id="i-A28nWjx9bT1XbW3FYWXeus">
            visning inför rätta. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-YBr4yZAXD4YgZNUmmPHgYh" type="date">
            10 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-MTeEeQKRLYCZAqsBvcmepw" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-At6uRCT9jrApazGRc7NrMR">
              sig känbart gällande. Jag vill i detta hänseende påpeka bestämmelserna
              om sakkunnige, om editionspligt och om skadestånd med mera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GqrFeNSVYRjVjzfocPLmQs" prev="i-36sXnfC2qyp7mPFcYNA4Cx" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-3eBiSgkapRv7QLe5Qc3n71">
              På grund af hvad jag nu anfört är det naturligt, att jag yrkar
              bifall till utskottets förslag i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ub9JgrKsMx1kWJu7A4urwz" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <u who="Q6240664" xml:id="i-LPA3bBMi1jMc56xyzx7Ho3" next="i-WhCQuTghhnLQHey1DBhynP">
            <seg xml:id="i-TZReihfjXvBbJQxSwF8H5T">
              Då den siste talaren påpekat, att det måste vara förmånligare
              för domaren att få döma med lagen och 1 enlighet med dess bestämmelser
              än att som nu, för att kunna tillmötesgå folkets kraf på en förnuftig
              lagskipning och för att icke komma till orimliga resultat, döma
              emot lagens anvisningar, så anser jag mig, då jag är den ende
              fångvårdsmannen i svenska Riksdagen, böra meddela kammaren några
              erfarenheter, som kunna tjena såsom ett slags illustration till
              det nämnda yttrandet af den föregående talaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AUpHaT4hkiA6YwVebfi4XU" prev="i-LPA3bBMi1jMc56xyzx7Ho3" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-SDmDvmdDrfi94JCi7iw45U">
              Vid början af min tjenstgöring i min nuvarande befattning möttes
              jag ofantligt ofta vid mina samtal med fångarne i rikets fängelser
              af det påståendet, att de vore orättvist dömda. Detta föreföll
              mig mycket märkvärdigt; jag hade den åsigt, som jag tror är mycket
              allmän i vårt land, att våra domare med rätta åtnjuta ett högt
              anseende för rättfärdighet i sin tjenstutöfning och att man sålunda
              icke hade att befara förekomst af sådana domslut, som förut gifvit
              anledning till vår litanias bön för "oskyldiga fångar". Skulle
              jag tro på alla de påståenden, som i fängelserna rigtades mot
              domarena, så skulle vi ju tvärtom hafva mycket goda skäl att med
              särskild ifver bedja denna bön; vi skulle hafva en ofantlig mängd
              oskyldiga fångar i stället för, såsom jag trodde, inga. Jag har
              många gånger låtit vederbörande framtaga domstolens utslag, jag
              har läst igenom dem tillsammans med de fångar, som påstått sig
              vara orättvist dömda, och jag har icke kunnat finna ut, hvad de
              hade för skäl för sin uppfattning — förr än jag en gång kom att
              fråga: "Nå, men har ni då verkligen icke begått det brott, som
              står beskrifvet här i utslaget?" Det spörsmålet ville han icke
              svara på. Detta gaf mig anledning att vidare fullfölja mina efterforskningar;
              och sedermera — det antydda tillfället ligger många år tillbaka
              i tiden — har jag ofta konstaterat precis samma förhållande, nemligen
              att när en fånge säger sig vara orättvist dömd, så är det icke
              derför, att han icke begått den handling, hvarför kan blifvit
              dömd, utan derför att han blifvit dömd mot lagens bestämmelse,
              att det skall vara två vittnen, som öfverensstämma, för att få
              den dom klar, hvarigenom bestraffning ålägges. Detta torde vara
              ett tydligt bevis på det inflytande, en lagbestämmelse kan utöfva
              på folket i åtminstone dess djupare lager. Folkets rättfärdighetskänsla
              har i hög grad förslöats af den ännu hos oss qvarstående bestämmelsen
              om legal bevisning, bestående af två vittnens samstämmande vittnesbörd.
              I folkets uppfattning om hvad som är rätt har frågan om det reella
              sakförhållandet undanskjutits till förmån för den formella rätten
              om hvad som kan med tu vittnen styrkas; och då nu rättsmedvetandet
              i de öfre lagren af samhället kommit så långt, att man der kräfver
              den materiella
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2B5vg2N5tXMKzyVce77qXA" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 1
          </note>
          <u xml:id="i-WhCQuTghhnLQHey1DBhynP" prev="i-LPA3bBMi1jMc56xyzx7Ho3" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-4z4r6PSfQYh6ALdpaH42MW">
              rättens företräde framför den formella, så står rättsmedvetandet
              i de högre samhällslagren i strid mot det i de lägre, hvarest
              man ännu står qvar på samma ståndpnnkt, som man stod på, när lagen
              gjordes. En ganska stor skara af de fångar, som undergå sitt straff
              i straffanstalterna, äro så genomträngda af denna formella uppfattning,
              att om man ock drifver dem att erkänna, det de ju begått den gerning,
              hvarför de blifvit dömda, kunna de dock icke frångå sina anklagelser
              mot domstolen, mot samhället för orättfärdighet, för orättvisa
              på den grund, att de blifvit dömda 7 strid mot lagens bestämmelse
              om två samstämmiga vittnen. För min del tror jag, att detta är
              ett förhållande, som är mycket behjertansvärdt. I fångens sinne
              qvarstår alltid den tanken, att under det man dömt honom för en
              orättfärdighet, har man vid domens afkunnande sjelf begått en
              orättfärdighet; ty för honom är olaglighet och orättfärdighet
              naturligtvis detsamma. Och under fängelsetiden vänder sig hans
              tanke oaflåtligen omkring detta förhållande och han befäster sig
              emot inflytelser i god och förädlande rigtning så starkt, att
              han ej sällan blir nästan oåtkomlig för fångvårdens behandling.
              Han återkommer alltid till detta samma: jag är orättvist dömd,
              man har handlat emot mig olagligt, om än i lagens namn. Detta
              förhållande, som jag så oändligt många gånger 1 våra fängelser
              har haft tillfälle att iakttaga och beklaga, har för mig förstärkt
              anledningen till missmod öfver att denna lag genom medkammarens
              beslut nu för andra gången har fallit. Jag hoppas, att det icke
              skall dröja länge, innan den å nyo återkommer; men jag vill derjemte,
              till den kraft och verkan det hafva kan, uttala den önskan, att,
              när den återkommer, den måtte vara åtföljd af ett förslag om anställende
              af sakförare vid våra domstolar, så att dessa våra beklagansvärda
              medbröder, som inställas inför domstolarne, må hafva någon hjelp
              vid framställandet af hvad de anse vid rättspröfningen tala till
              deras fördel, så att de icke må såsom nu vara lemnade åt sin egen
              okunnighet i utförandet af sin talan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DYPcFGSUBUd5EQPBLePbdY" type="speaker">
            Herr statsrådet Annerstedt:
          </note>
          <note xml:id="i-4N7tPp8BNB922s3szACJxK">
            Den förste talaren har redan rigtigt angifvit, att, sedan ifrågavarande
            lagförslag fallit i Andra Kammaren, det beslut, som Första Kammaren
            går att fatta, icke är af någon omedelbar betydelse i fråga om
            beskaffenheten af den lag, som för närvarande skall blifva den
            gällande. Men å andra sidan önskar jag att för kammaren framhålla
            den stora betydelsen af kammarens beslut i afseende å det fortsatta
            arbetet med lagstiftningsreformen i Sverige. För att betona detta,
            torde det tillåtas mig att i största korthet återkalla i minnet,
            bvad i denna fråga under senaste tiden förekommit.
          </note>
          <note xml:id="i-88Y2eow4DAGqfum63LkiEM">
            Såsom herrarne alla veta, framhölls i det principbetänkande,
            hvilket undertecknades af en företrädare till mig i det embete,
            jag nu innehar, innan han tillträdde detta embete, och af två
            häradshöfdingar, af hvilka kammaren ännu ser en bland sig och
            åt hvilken kammaren anförtrott det magtpåliggande värfvet att
            vara ordförande i konstitutionsutskottet, framhölls, säger jag,
            i detta principbetänkande, i hvars utarbetande naturligen flera
            utom de nämnda deltogo, nöd-
          </note>
          <note xml:id="i-GRrNRVom5HqCbcJ7RfhQu3">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-K1LgZuYQwhsWuoMz5aSin6">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-7v9j4zRvM6MAZQm6jNkCij">
            lag ang. be-
          </note>
          <u xml:id="i-VqsmWH1yqq3Ky3tueqWrwa" next="i-jJpHrNcXx35tfPcinxpPo" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-YRak5gnEgBxagFL7ikDjjb">
              visning inför rätta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cq3GqCkDMo5QTPKZn9kEoX">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V9dxJtCJ98Ktr3JwcDaM3y">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-DCzsNFEQbAkXiP4d4HeEdj" type="date">
            12 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-26ZEQUp6v8UgZkLAr22ZKB">
            Förslag till vändigheten af att utbyta den nuvarande legala bevisningsregeln
          </note>
          <note xml:id="i-HBbu9WmxBGhNAfW2vSRxEV">
            lag ang. bevisning inför
          </note>
          <u xml:id="i-NEhqe1Jx3s9Lo8WWSkFKk8" prev="i-VqsmWH1yqq3Ky3tueqWrwa" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-HQUzmUbnurMYYkgo89XgS8">
              rätta. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C8nQe9MThhypwMn3W6doxa">
            mot fri bevispröfning. Innan vidare åtgärd med anledning af detta
            principbetänkande af Kongl. Maj:t vidtogs, underkastades förslaget
            granskning af den förstärkta lagberedningen, sammansatt så, att
            man med skäl kunde antaga, att bättre medel för utrönande af den
            allmänna rättsuppfattningen i landet icke kunde anskaffas. Såsom
            herrarne torde erinra sig, bestod nemligen den förstärkta lagberedningen
            af ett antal jurister, de mest framstående, som vid den tiden
            kunde utfinnas, äfvensom af ett stort antal af Riksdagens båda
            kamrar, valda biand de mest inflytelserika och erfarna inom Riksdagen.
            Då denna förstärkta lagberedning, inom hvilken, såsom naturligt
            var, 1 många frågor stor skiljaktighet rådde, kom till frågan
            om den fria bevispröfningen, så inträffade, att hvar enda ledamot
            var enig i att föreslå denna ändring i vår process. Man kan väl
            deraf vara berättigad att sluta, att de farhågor, som sedan framkommit
            från olika håll mot denna grundsats, äro grundlösa, och att det
            påstående, som under diskussionen härom vid denna riksdag framkastats
            derom, att den fria bevispröfningen skulle öfverlemna landets
            allmoge i händerna på juristerna, icke kan vara med rätta förhållandet
            öfverensstämmande, då i den förstärkta lagberedningen suttit den
            tidens förnämste ledare af landtmannapartiet, män, som i hela
            sin verksamhet visat sig hafva förmåga och vilja att häfda, hvad
            som kan vara nyttigt och nödvändigt för landsbygdens invånare.
            Då sedermera af en företrädare i det embete, jag nu innehar, gafs
            instruktion åt lagberedningen i fråga om fortsättande af arbetet
            på processreformen, var det vid angifna förhållande ganska naturligt,
            att lagberedningen dervid skulle erhålla i uppdrag att taga i
            öfvervägande frågan om ny lag angående bevisningen, och det har
            derjemte i Riksdagen upprepade gånger framhållits, att behofvet
            af denna ändring var i ögonen fallande. När sedan i anledning
            af denna instruktion lagberedningen skred till utarbetande af
            lagförslag angående bevisning inför rätta, kunde det icke möta
            någon betänklighet att bygga lagförslaget på en grundsats — den
            fria bevispröfningen — mot hvilken dittills icke den ringaste
            gensaga yppat sig. Det förslag, som framlades för Riksdagen, förkastades
            af medkammaren, men antogs af denna kammare med den betydliga
            öfvervigten af 89 röster mot 28. Då sålunda förslaget fallit,
            begärde Riksdagen sjelf året derpå i skrifvelse till Kongl. Maj:t,
            att nytt förslag till lag om bevisning inför rätta måtte framläggas,
            utan den ringaste antydan, att detta förslag skulle grundas på
            något annat än den fria bevispröfningen. Den enda antydningen,
            som i Riksdagens skrifvelse förekom derom, att Riksdagen skulle
            önska någon förändring i det förra förslaget, sådant det af lagutskottet
            blifvit tillstyrkt, var en antydan, att nämdens befogenhet skulle
            i någon mån ökas och att denna fråga borde undersökas. Detta uttryck
            i skrifvelsen gaf min företrädare anledmng att låta utarbeta förslag,
            åsyftande ökadt inflytande åt nämnden. Men den föregående talaren
            har redan nämnt, att ett sådant förslag blifvit af högsta domstolens
            alla i ärendets granskning deltagande ledamöter afstyrkt; och
            naturligt är, att Kongl.
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bne6TnGbJUkxppuWVco9KE" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 13
          </note>
          <u xml:id="i-K6QKPBj6ttB9rgX9qK2Xnq" prev="i-VqsmWH1yqq3Ky3tueqWrwa" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-465r91Mr6m7JegCMqKepHL">
              Maj:t då icke framlade ett förslag till en sådan särskild lag
              till Riksdagens pröfning och antagande. Jag tror icke heller,
              att åtminstone i denna kammare finnes någon önskan, att man skulle
              förändra nämndens ställning på det sättet, att man upphäfde den
              kollektiva röst, som nu tillkommer densamma, och ersätta den med
              särskild rösträtt för en hvar af nämndens ledamöter. Den siste
              ärade talaren har redan antydt, hvad som talar mot en sådan ändring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-jJpHrNcXx35tfPcinxpPo" prev="i-VqsmWH1yqq3Ky3tueqWrwa" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-4FnUsCKg1bLwkQD9FYJD7v">
              Då ärendet så föreligger och då det förefaller mig ligga i öppen
              dag, att i det förevarande förslaget sjelft icke kan ligga någon
              omständighet, som kan utgöra motiv för kammaren att med frångående
              af det beslut, som den fattade för fyra år sedan, nu afslå Kongl.
              Maj:ts med det då af kammaren antagna, öfverensstämmande förslag,
              anhåller jag få fästa uppmärksamheten på, att skulle kammaren
              nu fatta ett annat beslut än för fyra år sedan, så måste deri
              inläggas en betydelse annan än den, som jag antager med ett sådant
              beslut vara afsedd. Säkert är, att det i medkammaren och i landet
              icke kunde uppfattas annorlunda, än att Första Kammaren velat
              utmärka, att en fortsatt processuel reform borde antingen gå i
              den rigtningen, att nämndens ledamöter erhålla personlig rösträtt
              eller att såsom ideal för en blifvande rättegångsreform skulle
              uppställas de norska lagmansrätterna, såsom 1 medkammaren med
              mycken styrka framhållits vid kritik af Kongl. Maj:ts förslag.
              Ingendera af dessa synpunkter är, enligt mitt förmenande, lämplig
              att lägga till grund för en processreform, och jag antager, att
              Första Kammaren icke skall vilja genom sitt beslut i dag gifva
              en sådan antydan. På dessa skäl hoppas jag, att kammaren måtte
              vidhålla sitt en gång fattade beslut och godkänna Kongl. Maj:ts
              förslag samt följaktligen antaga den föredragna punkten, hvarom
              jag tillåter mig vördsamt framställa yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CrWzhuPtzEk2taiVJkggJ8" type="speaker">
            Herr Unger:
          </note>
          <u who="Q6219963" xml:id="i-2Gx4QxaNoBxtqFLCXXuekh" next="i-BCyb8jaKFAREeF3hvNktTd">
            <seg xml:id="i-9SSxbyYTLUEfX1VFPFVGmM">
              Herr justitieministern har motiverat sin framställning om detta
              förslag dermed, att då, enligt gängse uppfattning, praxis i denna
              fråga står i strid mot lag, synes all anledning förefinnas att
              söka bringa lagen till tydlig och klar öfverensstämmelse med en
              praxis, som allmänt erkännes vara god, och hvilken, derest den
              vinner uttryckligt stöd i lag, torde kunna, utan att rättsäkerheten
              vedervågas, än bättre lämpas efter senare tiders lifligare samfärdsel
              och mera utvecklade affärsverksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Vk7c1aMY1V14hghnVrwUP" prev="i-2Gx4QxaNoBxtqFLCXXuekh" who="Q6219963">
            <seg xml:id="i-UCML6MghjJ5bRz9PkdsZYz">
              Hvad då först beträffar det anförda skälet, att praxis, om den
              vunne stöd af lag, "skulle än bättre lämpas efter senare tiders
              lifligare samfärdsel och mera utvecklad affärsverksamhet", får
              jag för min del upprigtigt erkänna, att jag omöjligen kan förstå,
              hvad dermed månde menas, hvadan jag icke vågar derom yttra mig.
              Vidkommande i öfrigt herr justitieministerns omförmälda anförande
              till statsrådsprotokollet, så medgifver ju justitieministern,
              att det allmänt erkännes, att praxis är god, och samma vitsord
              lemnas jemväl af den ende ledamot af högsta domstolen, som yttrat
              sig 1 principfrågan. Jag frågar då, hvarför man skall ändra denna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WQo7FLmv698dwndFrvNS7B">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-KR3PMxpVjft3G87abNnihT">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-QF6j9RygC6F6WjBFviP2NQ">
            lag ang. be-
          </note>
          <note xml:id="i-NkTrePtNcsXjFqkd9LEBQ6">
            visning inför rätta. (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KJtuiDbQgw2w8W6VsBm21n">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-53hCDJR8UCXSbgv3f14EtW">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-E1kybrtPx9BUiRnnWZxBTs">
            lag ang. be-
          </note>
          <u xml:id="i-F1xtXPsaCgWxvP2tXTKyL8" prev="i-2Gx4QxaNoBxtqFLCXXuekh" who="Q6219963">
            <seg xml:id="i-25RKhMLmYT3SiEYeH4L36W">
              visning inför rätta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V1DxGr8XDwdqmFJwpWVhE3">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NLbZTVch6GypWpPwd7hkZH" type="date">
            14 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-snWf6ExCCcT2N3Q7A8jFC" prev="i-2Gx4QxaNoBxtqFLCXXuekh" who="Q6219963">
            <seg xml:id="i-5jYdNtksu2schLQAxpu3uN">
              praxis, då den är god. Praxis är god, men, säger man, den strider
              mot eller är åtminstone icke fullt öfverensstämmande med gällande
              lag. Derom äro dock meningarna ganska delade, såsom man vet. Jag
              åberopar i det hänseendet, hvad nämnda ledamot i högsta domstolen
              yttrat, hvari jag instämmer utan att i ämnets nu befintliga skick
              ingå på vidare utläggning deraf: "De få bevisregler, 1734 års
              lag innehåller, att två vittnens, af annan bevisning ej vederlagda
              utsago är fullt bevis, att ett vittnes utsago ensamt ej är fullt
              bevis och att på omständigheter, som medföra blott sannolikhet,
              ej må fällas, torde, ehuru de måhända äro öfverflödiga för en
              fullkomligt samvetsgrann, rättrådig, förståndig och insigtsfull
              domare, dock ej kunna utan olägenhet undvaras. De innehålla rigtiga
              och nyttiga hänvisningar för domaren och äro egnade att åstadkomma
              enhet i lagskipningen och att förekomma allt för stort spelrum
              åt domarens subjektiva uppfattning eller godtycke."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7eqF5R1oG91a9jPomDEdw4" prev="i-2Gx4QxaNoBxtqFLCXXuekh" who="Q6219963">
            <seg xml:id="i-YKvhjGfP1s1MDDCMeeorrU">
              Vidare säger samma justitieråd: "Då således bevispröfningen vid
              de svenska domstolarne väl får anses vara synnerligen tillfredsställande
              och då denna bevispröfning, af de skäl, jag här ofvan sökt anföra,
              efter min mening ingalunda strider mot, utan tvärtom väl öfverensstämmer
              med gällande lagbud, måste jag vidhålla den af mig 1892 uttalade
              mening, att något behof af lagförändring härutinnan ej förefinnes."
              I denna åsigt får jag, såsom sagdt, instämma, och jag anser icke,
              att det föreligger något behof af en lagändring; då praxis är
              god och helt visst under tidernas lopp utvecklat sig till det
              bättre, så att den numera anses "synnerligen tillfredsställande".
              Att nu, sedan praxis under ett och ett halft sekel utvecklat och
              stadgat sig och blifvit god, komma med en ny lag, skulle antagligen
              komma att förrycka förhållandet och göra tillämpningen af lagen,
              åtminstone till en början, osäker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PN1B6MKLsN99TLjMy7B1T8" prev="i-2Gx4QxaNoBxtqFLCXXuekh" who="Q6219963">
            <seg xml:id="i-KG76D4t2rbNZo6YdTPNVa7">
              Det säges nu af justitieministern utan anförande af sakliga skäl,
              att "det måste betviflas", att den är rigtig den åsigten, att
              med afseende å bevispröfningen allt skulle vara väl bestäldt såsom
              det nu är, och han griper sig derefter, utan afseende å dess sammanhang
              med andra stadganden i vår gamla rättegångsbalk, an med detta
              förslag, i syfte att omgestalta ensamt bevispröfningen, utan att
              först taga i skärskådande frågorna om domstolsorganisationen och
              rättegångsförfarandet. Det har städse ansetts såsom ett axiom,
              att frågan om domstolsorganisationen och frågan om rättegångsförfarandet
              borde föregå frågan om bevisning inför rätta. Så förforo 1734
              års lagstiftare. De började med domstolsorganisationen: "om allmänna
              rätter och domstolar i gemen"; så öfvergingo de till rättegångsförfarandet:
              "huru för Rätta käras och svaras skall”; och först derefter ansågs
              frågan: "om laga bevis i hvarjehanda mål" kunna förekomma. Nu
              synas de, som gilla detta förslag, förmena, att det är likgiltigt,
              om denna fråga föregår de andra, men det är ej så, den måste behandlas
              åtminstone samtidigt med dem, ty den fria bevispröfningen lämpar
              sig icke väl för vår nuvarande domstolsorganisation och än mindre
              för nu stadgade rättegångsförfarande. Det vore, hvad häradsrätterna
              vidkommer, att lägga alltför mycket i en ofta ung och oerfaren
              domares händer.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LMnANPboQcsY6nUP7XrnW6" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 15
          </note>
          <u xml:id="i-UYha2roA7u522jWVJAXtsF" prev="i-2Gx4QxaNoBxtqFLCXXuekh" who="Q6219963">
            <seg xml:id="i-Bq3yFhjxj6onPkCnDQyMKK">
              Man har derför velat hjelpa upp saken med att föreslå ökad rösträtt
              för nämnden. Jag tror dock för min del, att det vore ett mycket
              vådligt tilltag att, såsom Kongl. Maj:t haft för afsigt att föreslå
              och lagutskottet nu jemväl föreslår, men högsta domstolen enhälligt
              afstyrkt, söka hjelpa upp den fria bevispröfningen med utvidgad
              rösträtt för nämnden. Man vore då inne på frågan om jury, och
              dit tror jag icke, att Första Kammaren vill komma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3CLvGKENHZiCcXd4FSjbpt" prev="i-2Gx4QxaNoBxtqFLCXXuekh" who="Q6219963">
            <seg xml:id="i-RRcaR8MJ3DwF6aMmBRMmmD">
              Icke heller rådstufvurätterna äro väl egnade att uppbära den
              fria bevispröfningen. Vi veta, att deras ordförande tillsättas
              af Kongl. Maj:t efter förslag af städernas till deltagande i riksdagsmannaval
              röstberättigade invånare. Man har sett, att å sådana förslag uppsättas,
              utan tillbörlig hänsyn till de sökandes duglighet, män, som icke
              äro lämpliga att uppbära ett sådant ansvar, som den nya bevispröfningen
              skulle medföra. Hvad derefter rättegångsförfarandet vidkommer,
              så inträffar det ofta med vårt nuvarande arbetssätt, att det är
              en domare, som handlägger målet en gång och en annan en annan
              gång; och det kan till och med i domsagor, der det hålles sammanträden,
              hända, att, sedan samma mål handlagts af olika domare, det slutligen
              måste afdömas af en domare, som aldrig handlagt det förut. Kan
              det då vara lämpligt, att denne skall döma med fri bevispröfning
              efter mer eller mindre väl affattade protokoll utan att hafva
              hvarken sett eller hört vare sig vittnen eller parter? Det har
              alltid ansetts såsom ett oeftergifligt vilkor för införande af
              fri bevispröfning, att den skulle föregås af intensiv muntlig
              förhandling. Det iakttages, så vidt jag vet, öfverallt. Men här
              säges, att domaren skall fritt pröfva bevisen, som blifvit förebragta,
              utan att han förut ens i någon mån deltagit i målets handläggning.
              Jag kan icke vara med om ett sådant förslag annat än i sammanhang
              med frågan om förändrade stadganden med afseende å domstolarnes
              omorganisation och i synnerhet med afseende å rättegångsförfarandet,
              ty utan en reform i dessa delar synes det mig alltför betänkligt
              att inlåta sig på den föreliggande lagändringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BCyb8jaKFAREeF3hvNktTd" prev="i-2Gx4QxaNoBxtqFLCXXuekh" who="Q6219963">
            <seg xml:id="i-U6wMFfzgQay1FPtbGmjXDo">
              Herr justitieministern har, såsom nämndt är, funvit det tvifvelaktigt,
              huruvida den åsigt, som uttalats af det justitieråd, hvilken framstält
              en motsatt mening, vore rigtig. Det är en gammal vishetsregel,
              som bjuder, att i tvifvelaktiga fall bör man icke handla, men
              herr justitieministern synes icke vara anhängare af den regeln
              "in dubio non est agendum", att döma ej mindre af hans vid förra
              riksdagen framstälda grundlagsförslag än äfven af nu föreliggande
              lagförslag. Under sådana förhållanden var det visserligen icke
              oväntadt, att lagutskottet med dess reformvänlige ordförande skulle
              glida med på det sluttande planet, som kanske utmynnar i juryinrättningen;
              men det har förvånat mig mycket, att det vid betänkandet icke
              finnes åtminstone någon reservation af utskottets ledamöter från
              denna kammare. Jag vågar ändock, herr grefve och talman, under
              åberopande af nu anförda, för en hvar, jurist eller icke, helt
              visst fullt påtagliga skäl yrka afslag å den föredragna lagparagrafen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UJ8cwqNGMCeuWQhPkviTx6">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-Pxpo8QGpXSzNZwFNbAnqRw">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-22SYADJ98ad7n9qtSK1tM1">
            lag ang. be-
          </note>
          <note xml:id="i-CZsF3cehHkRtyj89nhVxNu">
            visning inför rätta. (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DV1dRPahJTzwPkSNrq7QtE">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-AHCkp23hPZUJsebtzmFrVx">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-6ciS8VGkEnuEJe1msUPMuy">
            lag ang. be-
          </note>
          <note xml:id="i-6ex5L5FoYbzYmdvLVRqCgd">
            visning inför rätta. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MuDkC141WD8VWNn9kfHzru" type="date">
            16 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-V3ZLKvLzz5cAtwLN4hUvgY" type="speaker">
            Herr statsrådet Annerstedt:
          </note>
          <u who="Q5557473" xml:id="i-3FxcHmaQHTYVxffHEUHXo2" next="i-aPHgXBhimYTeQ7Hj9RLpn">
            <seg xml:id="i-XM9yqD31R65sQTdHZ8sdV5">
              Jag önskar allenast att med anledning af den siste ärade talarens
              anförande fästa uppmärksamheten derpå, att under nuvarande förhållanden
              hvarje framstäldt förslag till en genomgripande reform af domstolarnes
              inrättande i vårt land icke har någon utsigt till framgång. Detta
              är ett sakförhållande, som förhandlingarna i förstärkta lagberedningen
              ådagalade, ty lika enhälligt som tillstyrkandet var för införandet
              af den fria bevispröfningen med den nuvarande domstolsorganisationen,
              lika delade voro meningarna, då det gälde frågan om att införa
              ändringar, huru små och obetydliga som helst, i denna domstolsorganisation.
              Särskildt voro Riksdagens ledamöter i förstärkta lagberedningen
              alla af den mening, att man var belåten med domstolsorganisationen
              så i land som i stad, endast att beträffande stadsdomstolarne
              en del af dessa ledamöter var af den åsigt, att man borde införa
              nämnd äfven i dessa domstolar i stället för de illiterate rådmännen.
              Och herrarne inse till fullo, att den reformen saknar hvarje betydelse
              för den fråga angående bevispröfningen, hvarmed vi här sysselsätta
              oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8PVkotB157cHdQgwC7UEpN" prev="i-3FxcHmaQHTYVxffHEUHXo2" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-9DTHMLfJiFrY9UBJueRUj7">
              Hvad åter angår frågan om att i sammanhang med den fria bevispröfningen
              införa ett nytt processuelt förfarande, så föreställer jag mig,
              att Riksdagens ledamöter icke vilja vara med om att anvisa de
              medel, som äro nödvändiga för det ändamål, som af den siste ärade
              talaren framhölls. Det möter ingen svårighet att med den nuvarande
              domstolsorganisationen införa ett mera intensivt förfarande, allenast
              Riksdagen vill anvisa de derför nödiga medlen, men det blifver
              ganska dyrt att anordna ett sådant koncentreradt förfarande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JPyNMLUR6y9pLxqE8z85vj" prev="i-3FxcHmaQHTYVxffHEUHXo2" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-UKDrDDpiDDLtcNFrWWN8XP">
              Jag föreställer mig derför, att det föreliggande lagförslaget
              icke kan förutsätta de båda lagreformer, som den siste ärade talaren
              antydde, och att denna hans antydan icke är annat än ett förklädt
              uttryck för åsigten, att icke något skall göras i saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-aPHgXBhimYTeQ7Hj9RLpn" prev="i-3FxcHmaQHTYVxffHEUHXo2" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-C2TDsRb83XtQQNw8gLrUQ9">
              Det är redan framhållet, att åtskilliga ganska betydliga fördelar
              kunna vinnas och inga olägenheter följa af detta förslags antagande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M1nVQWp2rWR5YDAwNrBvhV">
            Under sådana förhållanden föreställer jag mig, att Första Kammaren
            icke bör utsätta sig för den anklagelse för vankelmod, som blifver
            följden af att Första Kammaren ett år antager och ett annat år
            afslår samma förslag i detta ämne.
          </note>
          <note xml:id="i-Gr81SmoxYDbSaewB8rVKU8" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792855" xml:id="i-KNheGndEN2dEUFhsj15U2F" next="i-YDuUKenTXE2ZmVNj4P7EEr">
            <seg xml:id="i-3E4eYm4eBV7RDZyHBVkFY8">
              Efter de anföranden, kammaren redan varit i tillfälle att höra
              i frågan, är det egentligen icke något att tilllägga för den,
              som deri står på samma ståndpunkt som lagutskottet och önskar
              bifall till Kongl. Maj:ts förslag. Det är också blott ett par
              omständigheter, å hvilka jag önskar fästa kammarens uppmärksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M6ZAqVTAh323ZX1UXrEiwt" prev="i-KNheGndEN2dEUFhsj15U2F" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-Hz4ikxTUjSaiB1SFaJ1o5w">
              Det är en gammal regel, att den, som bevisar för mycket, bevisar
              intet. Jag tror, att denna regel kan tillämpas på dem, som här
              uppträdt mot det föreliggande förslaget. Hela deras resonnement
              har gått ut på att klandra införandet i vår lagstiftning af en
              absolut fri bevispröfning, men enligt min uppfattning är det
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BddTY8GMYsobKn8ar6YKJ8" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 17
          </note>
          <u xml:id="i-PdarrXSAekJBtaNeRGtV8w" prev="i-KNheGndEN2dEUFhsj15U2F" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-4xBZcScBbyv6w5QHUWrtqS">
              här icke alls fråga om att i domarens hand lägga någon sådan
              absolut frihet vid bevispröfningen. Meningen med förslaget är
              väl att göra denna bevispröfning friare, än den hittils varit,
              men denna pröfning skall dock alltid grundas på fullt objektiva
              skäl. Lagens uttryck äro 1 detta hänseende enligt mitt förmenande
              alldeles tydliga. I 1 S 1 mom. heter det: "I rättegång gälle såsom
              bevisadt det, hvarför med hänsyn till allt, som i målet förekommit,
              öfvertygande skäl pröfvas föreligga". Och sedan står det i mom.
              2: «I domen skola angifvas de hufvudsakliga skäl, hvarpå rätten
              grundar sin öfvertygelse". Sammanställer man båda dessa stadganden,
              finner man, att deri ligger ett bestämdt förbud för rätten mot
              att grunda sin öfvertygelse i bevisfrågan på en lös subjektiv
              uppfattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J8yz8KMkucpQ4QYgxxdonF" prev="i-KNheGndEN2dEUFhsj15U2F" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-6kGfFMigGG4LDMek1YAQ9H">
              Jag kan derför icke heller inse, att något hinder för förslagets
              antagande kan ligga i den omständighet, som en föregående talare
              påpekade, att det kan inträffa, att handläggningen af ett mål
              skötes af en person vid ett tingssammanträde, af en annan vid
              det andra sammanträdet, och att slutligen en tredje får afdöma
              målet. Denne tredje har ju till ledning för domen hvad som förut
              blifvit med objektiva skäl i protokollet framhållet och är icke
              i någon i sämre ställning än öfverdomstolarne, hvilka hittills
              dömt och säkerligen äfven framdeles komma att döma på grund af
              protokollen. Den olägenhet, som denne talare härutinnan velat
              påpeka, anser jag således vara helt och hållet uppkonstruerad
              och icke grundad på lagförslagets bestämmelser, rätt tolkade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pcife4bqcZs5Wy3gYqRNun" prev="i-KNheGndEN2dEUFhsj15U2F" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-xUwaRgbWR8B9NUjYH3qwr">
              Man har vidare invändt: då vi redan nu hafva en faktiskt fri
              bevispröfning, kunna vi icke då nöja oss med lagen sådan den är?
              Hvarför ändra lagen? Jo, derför att lagen nu icke är hvad den
              skulle vara, ett uttryck för hvad som bör vara. Jag erkänner väl,
              att praxis, särdeles under de sista åren, gått irigtning mot en
              friare bevispröfning, än lagens bokstaf medgifver, men man känner
              sig dock i viss mån bunden af dess bestämmelser i fråga om bevisningen,
              särskildt af lagbudet om fullt och halft bevis. Det står t. ex.,
              att hvad tu vittnen sammanstämmande intyga är fullt bevis, och
              det står icke, såsom här blifvit sagdt, tillagdt "då motbevisning
              ej förekommer". Funnes ett sådant tillägg, och det är faktiskt
              ett sådant tillägg, som lagförslaget afser att införa, så skulle
              detta möjliggöra att lagligen underkänna misstänkta vittnens berättelser,
              men skall man följa lagen, så äro alltid tu vittnen fullt bevis.
              Dock är det gifvet, att under många förhållanden tu vittnen icke
              äro säker bevisning. Menniskor kunna misstaga sig; de kunna hafva
              glömt, de kunna hafva misstagit sig på hörsel, på syn o.s.v. Och
              äfven är det ej alls otänkbart, att två personer kunna intyga
              samma sak mot bättre vetande. Domstolen skulle dock i alla dessa
              fall vara lagligen bunden af de två vittnenas berättelse; så länge
              den fixa bestämmelsen i lagen står qvar, måste domstolen här lemna
              lagen å sido för att kunna finna det rätta. Detta gör, att lagen
              bör ändras, och den ändring, som här är föreslagen, är icke större,
              än hvad som nätt och jemt är nödigt för att komma till ett rigtigt
              mål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FE1W69MJgnZJ9LELjkDJdi">
            Första Kammarens Prot. 1897. N:o 14. 2
          </note>
          <note xml:id="i-BUs3tQSVydKzkpmCXtmb36">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-EZwPbKp9JgRzAPmXGaEwsL">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-KTYCQWioSKhgRS64Q2iLsW">
            lag ang. be-
          </note>
          <note xml:id="i-DSDbDXWR4LYWAc6qwC2P7E">
            visning inför rätta. (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7mMvj7R8X9JbHSfc3Rt7Nh">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-jfLYFrHcCLCnwiaWHcdzv">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-QNKiQGr4zYCiYhBfp26M3M">
            lag ang. be-
          </note>
          <u xml:id="i-4LDcPaLsTaaWE87CcpE6P7" prev="i-KNheGndEN2dEUFhsj15U2F" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-95D4qruepTi8sx6VqcAbP8">
              visning inför rätta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RzWUfXpfyrL5SXgMoAuQAr">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4Y2p1WcB3xVx3ePSgWPb8q" type="date">
            18 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-Vvoc6zy8TzqSDdTb2iukgx" prev="i-KNheGndEN2dEUFhsj15U2F" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-UfYvmRdU7mujL32FHsQmY3">
              En talare har sagt, att man icke kunde ifrågasätta fri bevispröfning
              utan en ny domstolsorganisation och påstått, att detta skulle
              vara ett axiom. Herr justitieministern har redan bemött detta
              yttrande, och jag tillåter mig att i likhet med honom påpeka,
              att förstärkta lagberedningen, som var sammansatt af många framstående
              ledamöter af Riksdagen jemte jurister, alldeles enhälligt förordade
              införandet af fri bevispröfning och nästan lika enhälligt ansåg,
              att den kunde införas utan sammanhang med någon reform af domstolsorganisationen.
              Trots min påstådda reformvänlighet är heller ingen mer emot en
              ändring af vår domstolsorganisation än jag. Jag tror, att den,
              uppvuxen på historisk grund, står i öfverensstämmelse med vårt
              folks föreställningssätt och passar för våra förhållanden. Jag
              skulle också vara den förste att afstyrka en omorganisation af
              våra domstolar till exempel enligt det preussiska systemet med
              muntlighetsförfarande och kollegiala underdomstolar på landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YDuUKenTXE2ZmVNj4P7EEr" prev="i-KNheGndEN2dEUFhsj15U2F" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-Hdm7xhqFK3A56ECUWu2tBM">
              Då jag tror, att det föreliggande förslaget är godt och dess
              antagande icke kan medföra någon nämnvärd våda, tillåter jag mig
              att yrka bifall till den föredragna paragrafen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Sw2NPt3uJJ3m689xqfoaoM" type="speaker">
            Herr Hammarskjöld:
          </note>
          <u who="Q5786847" xml:id="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" next="i-77vcCJYtRoXVjoBgXEbyDM">
            <seg xml:id="i-XDto3igF3nHY6Rf5RF3njV">
              Diskussionen angående det föreliggande lagförslaget har väsentligen
              rört sig om något, som man kallar fri bevispröfning och hvilket
              somliga framhålla som ett farligt odjur, men andra tycka vara
              en välsignad sak. Somliga mena, att vi redan hafva det, andra
              påstå, att det är en betänklig nyhet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U2YdRAUQ4wWLGV9rkefK1n">
            Bestämmelserna om laga bevis i hvarjehanda mål hafva vi för det
            närvarande i 17 kap. rättegångsbalken. Läser man nu $ 1i detta
            kapitel, lyder den sålunda: Företer någon skriftliga bevis, att
            sin talan dermed styrka; pröfve domaren noga deras beskaffenhet
            och rigtighet, så ock hvad vitsord och verkan de i saken ega.
          </note>
          <u xml:id="i-TKWjdBj4Efqmf52awfAHgG" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-Pa7ntC8UNMgkRFzJVXsjsQ">
              Hvad är detta för något?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HpywrHX2rD9XxGQi6JgWzS" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-Asr4t84gxjwqAzkKXyJ2JA">
              Jo, det är den fria bevispröfningen. I första paragrafen i nu
              gällande bevisningslag är den tillagd domaren i fråga om skriftliga
              bevis. Han skall noga pröfva deras beskaffenhet och rigtighet,
              pröfva, om de äro äkta o. s. v., och han skall också pröfva, hvad
              vitsord och verkan de kunna ega, d. v. s. hvad trovärdighet, man
              kan tillägga de uppgifter, som der förekomma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VcYbPPawwPRp99CeW2Gmsj" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-76bw5vkp3afmkczpKong47">
              Om det nu vore något så förfärligt med den fria bevispröfningens
              införande, så hade ju redan 1734 års lagstiftare begått detta
              förskräckliga attentat i en ganska vigtig punkt. Domarens subjektiva,
              fria öfvertygelse, obunden af några skäl, som man hört så mycket
              talas om, skulle då här få råda, Men icke var det meningen med
              1734 års lag och icke hafva, såvidt jag vet, domarena tillämpat
              paragrafen på det sättet, utan de hafva menat och trott — och
              jag anser med rätta — att domaren skulle på samma sätt, som hvarje
              annan förnuftig menniska förfar, pröfva, om dessa skriftliga bevis
              äro trovärdiga eller icke, och hvad vitsord och verkan, de kunna
              i saken ega.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RPDVX772E1MYVnzEibqbTM" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-BVMsZgqTYNHSPzM29UCgiz">
              Nu äro skriftliga bevis icke de enda bevis, som kunna förekomma.
              Här har i dag ganska mycket talats om vittnen. Nå
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JcFnSgkdK7ainBDzyZHFku" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 19
          </note>
          <u xml:id="i-RfskqU2J2J1mXs9SrFeVWA" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-8V5sNjQjK4GG97bpeG6QNB">
              väl, äro vittnen absolut trovärdiga, så att någon pröfning af
              deras beskaffenhet och hvad vitsord deras utsagor skola hafva
              icke bör förekomma? År det säkrare, hvad vittnen säga, än hvad
              skriftliga bevis innehålla? Enligt min mening och, såsom den siste
              talaren äfven framhöll, är det icke säkrare. Det finnes falska
              vittnen, och det är en beklaglig sanning, att sådana på sista
              tiden tilltagit i antal. Det finnes hela ligor af falska vittnen.
              Ibland blifva de öfverbevisade och då är saken hjelpt, men det
              finnes många, mot hvilka juridiskt bindande bevisning icke kan
              åstadkommas, att de äro falska, ehuru man har goda skäl att misstänka,
              att det icke förhåller sig rätt med deras vittnesmål. Månne då
              domaren gör orätt, om han tillämpar den bestämmelse, som icke
              fins i fråga om vittnesmål, utan blott i fråga om skriftliga bevis,
              och pröfvar hvad vitsord, dessa vittnen skola hafva? Men hvad
              gör domaren, då han så förfar? Jo, han begår det förfärliga brottet
              att utöfva fri bevisningspröfning; han förfar, godtyckligt, säga
              somliga. Jag säger, att han förfar, såsom en god och samvetsgrann
              domare i sådana fall bör förfara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M1RhgzMnnaNtCQuiFJd9S5" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-KKAqGhFRSbmQ6qgY2vPQct">
              Den siste talaren anmärkte, och med ful!t skäl, att fullkomligt
              hederliga vittnen kunna komma med berättelser, som icke äro med
              sanningen öfverensstämmande. Huru kan det komma sig? Jo, de kunna
              hafva uppfattat origtigt. Det kan t. ex. fordras viss teknisk
              insigt för att kunna uppfatta ett visst faktum rigtigt. — Vittnesmålet
              kan gälla någon för länge sedan skedd tilldragelse. Det veta vi
              alla, att då det gäller något, som skett för länge sedan, kunna
              vi hafva glömt rätta förhållandet, men tro oss kanske komma i
              håg det. Minnet har en bild deraf i medvetandet, men det händer,
              att den bild, som fastnat i vårt medvetande, icke är rigtig. Om
              vi läsa den rika memoarlitteraturen, finna vi, huru hederliga
              och aktningsvärda menniskor berätta den ena tilldragelsen efter
              den andra, men jemför man deras berättelser med samtida handlingar,
              finner man, att de ofta begått misstag på misstag i fråga om händelser
              och tider och ställen. Så nog kan det hända, att menniskor misstaga
              sig. Gör då domaren orätt, om han, när ett vittne berättar detaljerade
              tilldragelser från för länge sedan flydda tider, hyser en vis
              skepsis? Kan icke här behöfvas någon bekräftelse, till och med
              om två vittnen berätta på samma sätt?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PJWDUnmBETsvL5g1PZce1P" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-KcR4G9797bKpjLFu9W4X2X">
              Huru ställer sig nu vår gällande lag till allt detta? Den säger,
              att vissa personer äro jäfviga; dem får domaren alls icke tro
              på, och så räknas i $ 7 upp en hel mängd jäfsanledningar. Nu kan
              det mycket ofta vara fallet, att dessa personer, som sålunda förklaras
              jäfviga, skulle hafva mycket vigtiga upplysningar att i saken
              meddela och att de äro af den hederlighet, att de visst icke skulle
              komma med några osanna uppgifter, om de fingo vittna. Genom dessa
              många och stränga jäfsanledningar beröfvar sig sålunda rättvisan
              vigtiga bjelpmedel till att få fram, hvad som sant är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3jMG5D1YA2V5g3pAB4FRoE" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-7bPpJVht3Dn9Z5US4UYQ2R">
              Skall det då icke finnas några jäf alls? Det har jag icke sagt,
              och det står icke .heller i lagförslaget, men att våra nuvarande
              jäfsbestämmelser gå för långt, tror jag vara skäligen allmänt
              er-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N3AT7WU5FHaoi9CnTCUofa">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-86YcuE2Xmkcsv2SrXqkEUt">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-6fcg3Aw4wd5kgtENatrJoN">
            lag ang. be-
          </note>
          <note xml:id="i-5vDS6khZcDPdaiK2jcTq75">
            visning inför rätta. (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PxV1m5hRXDdsgnrWAxiHfH">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-RiZrTHhah3GpUmSbYuHrjT">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-FSkekNXdBmuTudSwbZoF7U">
            lag ang. be-
          </note>
          <u xml:id="i-Q8MgbAtZnzF42fGotoeV5d" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-5dGG924rJcJoofBgp6vojg">
              visning inför rätta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4i3aG3f1B5fPcCCQMZYYjh">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HVhGz97WD7bsWKySghXc4t" type="date">
            20 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-X212xnU7XtdsprZLAMXsgG" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-WNSGKLoUApDig5eY1PxWL9">
              kändt. Om den person, som skulle kunna sägas hafva skäl att misstänka
              ett vittnes trovärdighet, emedan vittnet står i något närmare
              förhållande till motparten, dock önskar höra vittnet, kan det
              lätt inträffa, att den parten, som är t. ex. beslägtad med vittnet,
              säger: nej, han är jäfvig, han får icke vittna. Hvarför gör han
              så? Jo, vanligen derför att han vet, att vittnet kan hafva något
              att säga, som skulle vara till skada för honom. Här vid lag har
              domaren icke någon möjlighet att jemka på lagens bestämmelser.
              Bestämmelserna om jäf kunna icke jemkas utan parternas medgifvande.
              I fråga derom finnes sålunda icke fri bevispröfning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4RzoXtUrNW3tnwVo7bgbGq" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-2qXP5uq2QND8SNxp83gqVz">
              Deremot är det så, att, oaktadt vår nuvarande lag icke gifver
              anledning till fri bevispröfning med afseende å vittnen, som anses
              icke jäfviga, omständigheternas magt, rättfärdighetens magt drifvit
              våra domare — och vare det sagdt till deras heder — till en sådan
              pröfning. Fastän det finnes två vittnen, som sammanstämma, företaga
              sig domarena icke att fälla någon t. ex. till dödsstraff eller
              annat svårt straff, då de i andra omständigheter hafva skäl, som
              förringa vittnenas trovärdighet. En domare handlar då bokstafligen
              i strid mot lagen, men han handlar i rättfärdighetens tjenst.
              Hvad som det nu är fråga om, beträffande vittnesbevisningen, är
              att få lagen så ändrad, att våra domare — heder och ära åt dem
              för att de så göra — då de pröfva vittnesmålen, kunna göra det
              med fröjd och icke med suckan, ty det är visst icke något angenämt
              att handla i strid mot lagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-66ALEzabStbpsTW74oPJvF" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-HARag6tJxJRpm5SuKMzgHp">
              Vidare finnes det något, som heter bindande omständigheter och
              liknelser. Det vet hvar jurist, att bevisning genom liknelser
              och omständigheter kan vara den starkaste, som är möjlig att åstadkomma,
              och ganska många hafva blifvit fälda till straff utan vittnen
              blott på liknelser och omständigheter, men jag skulle vara mycket
              tacksam mot den, som kunde visa mig, hvar 11734 års lag den legala
              grunden till ett sådant förfarande finnes. 1734 års lagstiftare
              tänkte sig, att liknelser och omständigheter skulle kunna föranleda
              till att en brottsling insattes på bekännelse, men detta är länge
              sedan upphäfdt. Att han skulle kunna fällas på blott liknelser
              och omständigheter står ingenstädes. Det fordras åtminstone ett
              vittne jemte omständigheter och liknelser. Men det skulle blifva
              just en skön rättskipning, om vi icke skulle kunna tillägga bindande
              omständigheter och liknelser full beviskraft. Jag är fullkomligt
              öfvertygad, att de ärade talare, som här uppträdt emot den fria
              bevispröfningen, tillämpa lagen på samma sätt som vi andra, så
              att de tillägga liknelser och omständigheter en större beviskraft,
              än lagen omtalar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XwZb67wq7S5Z1eQCZGT2K6" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-8dEsxaxMWwCPcZViMxcEi">
              Hvem är det nu, som har nyttan af en god bevisningslag?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LtmFcHqv546aiZNbajbBpC" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-GLMKcjZQN3DUjGsTVVHQpv">
              Icke är det domaren. Nej, det är det verkligen icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xp1DqaXXvL7W9vDenhy4RG" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-WoZ47WpBBKq6cmV5NYvRBr">
              Väl kan det vara för honom oangenämt att vara tvungen att döma
              på ett ofullständigt bevismateriel eller kanske, bunden af de
              formelia bevisreglerna, komma till ett resultat, som står i strid
              mot hvad sant är, men något personligt intresse har han icke i
              att sanningen kommer fram.
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YUdi5schCp7UAus5yWMiRn" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 21 N:o 14.
          </note>
          <u xml:id="i-Rdg4gdxVhK5tp7KCprtZeE" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-RiZWRK1GbM8a6RxEGALkKj">
              Den, som har ett sådant intresse, det är den part, som säger
              Förslag til sanning, som har rätt, och den, som har ett personligt
              intresse ÅA infer att sanningen icke kommer fram, det är den part,
              som ljuger, som "Uta. ” har orätt. En lagstiftning, som hindrar
              rättskipningen att till- — (Forts) godogöra sig allt det bevismateriel,
              som finnes, eller tvingar den att tro på bevismedel, som icke
              fullständigt förtjena tilltro, den lagstiftningen är till gagn
              för den, som ljuger och har orätt, och till skada för den, som
              talar sanning och har rätt. I sanningens och rättfärdighetens
              namn är det derför angeläget, att bevisningslagen göres så, att,
              för det första, intet bevismedel, som kan tjena till att få fram
              sanningen, blir undertryckt, och, för det andra, bevismedlen blifva
              bedömda efter hvad de äro värda, så att icke såsom fullständigt
              styrkt antages det, som är misstänkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-77vcCJYtRoXVjoBgXEbyDM" prev="i-WYcP3cFD7LX3AboKyEbJMT" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-YTgwWyokX7UaCtKwpKWxej">
              Vi hafva sett, att lagen fallit i Andra Kammaren. Hvad visar
              väl det? Jo, att det råder mycket missförstånd med afseende å
              innebörden af denna fråga, kanske också att vårt folk ännu icke
              kommit så långt i utveckling, att det är moget för denna moderna
              reform i rättfärdighetens intresse. Men deraf följer icke, att
              Första Kammaren, som redan en gång visat sig inse reformens betydelse,
              nu bör sjunka tillbaka till en ofullkomligare och mera ålderdomlig
              ståndpunkt och ej längre hafva intresse för att sanningen kommer
              fram. Man har sagt, att det icke går an att antaga denna lag utan
              en förändring af våra domstolars organisation. Jag är i detta
              afseende fullt ense med dem, som icke vilja veta af vare sig en
              utsträckning af nämndens befogenhet eller ett borttagande af denna
              i mångt och mycket så förträffliga nämnd och landtdomstolarnes
              förändrande till kollegiala domstolar. Jag tror icke, att det
              skulle vara till rättvisans och rättfärdighetens gagn att göra
              en sådan reform. Såvidt jag känner till, huru rättskipningen tillgår
              vid häradsrätterna och vid de kollegiala domstolarne i städerna,
              har jag icke funnit, att, i stort sedt, rättskipningen är sämre
              på landet än i städerna. -— Beträffande den anmärkta svårigheten
              att verkställa bevispröfning på grund af ett af andra utarbetadt
              protokollsmaterial, anser jag den siste talarens yttrande alldeles
              rigtigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9SAbnM7KYSwoxhhFNkrv7p">
            På grund af hvad jag nu yttrat samt på de skäl, som anförts af
            andra talare, särskildt herrar Rudebeck och Hasselrot, ber jag
            att få yrka bifall till den nu föredragna paragrafen.
          </note>
          <note xml:id="i-Y1Yvbwo4DDNDX4GHohUc7n" type="speaker">
            Herr Dickson:
          </note>
          <u who="Q5621628" xml:id="i-67RKLxMR9GcDRB3WkjwKRx" next="i-Xn1iy6YCqMv5eAPFqALx93">
            <seg xml:id="i-PAiz5WkthZK1Fwx97VKc92">
              Af hvad förut anförts torde vara klart, att med fri bevispröfning
              icke menas, att domaren skulle få döma efter hugskott, utan att
              han enligt föreliggande förslag är bunden af fullt öfvertygande
              skäl, och dessa skäl skola af honom angifvas i domen. Således
              är det inga andra än fullt objektiva grunder, som kunna åberopas.
              I justitierådet Skarins yttrande till högsta domstolens protokoll
              häntydes på fall, då utomlands oskyldiga skulle blifvit dömda
              till straff eller anklagade blifvit orättvist frikända. Sådant
              torde dock endast kunna inträffa, der jury förekommer, men dylika
              följder böra icke kunna befaras af den nu föreliggande lagen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3Zd2GQ8X9Z61miDwxNk4J6">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-BmKo9zk4vLifrktcUQetE8">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-ThPUMGJWnAGzSZSQwy6cSN">
            lag ang. be-
          </note>
          <u xml:id="i-CX1K7Swt4rX6DYZ2BjxTQ4" prev="i-67RKLxMR9GcDRB3WkjwKRx" who="Q5621628">
            <seg xml:id="i-VyK54wv6nZrQMZidaXQKBf">
              visning inför rätta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B2WXF1CuxF4ouZk45hPJK3">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8JcRsBHf3Bo2pKPtU21ewS" type="date">
            22 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-63gWEwyAGPDjkWraVF9oR2" prev="i-67RKLxMR9GcDRB3WkjwKRx" who="Q5621628">
            <seg xml:id="i-E1UR9YNJMQy8Z7kxX9cnbj">
              Fri bevispröfning innebär frihet för domaren att pröfva bevisningen
              utan någon förut bestämd klassificering deraf i hela och halfva
              bevis och utan andra regler, som utesluta bedömande af bevismaterialets
              beskaffenhet. Ett sådant stadgande som att domaren 1 tvifvelaktiga
              fall bör hellre fria än fälla behöfves icke, enligt den föreslagna
              lagen, ty är fallet tvifvelaktigt, föreligga icke fullt öfvertygande
              skäl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GWeHZSpfwZPzAm29hdvAcf" prev="i-67RKLxMR9GcDRB3WkjwKRx" who="Q5621628">
            <seg xml:id="i-3V61SYQaLGhSNVDG1QYxQW">
              Den föreliggande lagen återgifver för öfrigt bevisningsreglerna
              hättre än den gamla, den är fullständigare och redigare och inför
              många förbättringar. Jag tror derför, att tillämpningen af lagen
              med trygghet kan öfverlemnas åt våra domare, äfven de unga vikarierna
              på landet. Jag antager, att det för dem skall möta större svårighet
              att tillämpa åtskilliga invecklade lagar än dessa bevisningsregler.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VKw5jNL7FE1NQzGJvJZhgf" prev="i-67RKLxMR9GcDRB3WkjwKRx" who="Q5621628">
            <seg xml:id="i-9YCG724HDTLXi4kkdWNqx2">
              Med herr Rudebeck anser jag också, att någon ökad befogenhet
              åt nämnden icke bör lemnas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Yb51J4PEpom64Hg4TmEngn" prev="i-67RKLxMR9GcDRB3WkjwKRx" who="Q5621628">
            <seg xml:id="i-YNJ9buuoHzWGhgCtdY9Q3K">
              Här har nämnts, att införandet af fri bevispröfning borde kombineras
              med ändring af andra delar af rättegångsbalken, men att säga sådant
              är endast att undanskjuta frågans lösning, ty det måste vara klart,
              att en hel ny rättegångsbalk omöjligen kan på en gång framläggas.
              Jag tror, att det är nödvändigt att, såsom skett, taga den styckevis.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xn1iy6YCqMv5eAPFqALx93" prev="i-67RKLxMR9GcDRB3WkjwKRx" who="Q5621628">
            <seg xml:id="i-EweKmE2B9gczwLeHAUNViN">
              Det föreliggande förslaget tyckes mig vara väl affattadt och
              egnadt att tillfredsställa landets behof, och jag förenar mig
              derför i yrkandet om bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JokWmaK5UtLVqEaPSATpxM" type="speaker">
            Herr Sandberg:
          </note>
          <u who="Q6091861" xml:id="i-ARHSXsvHmWZUHhpthzvh6a" next="i-HYixvSpx4spE7W1dXacw5N">
            <seg xml:id="i-752MZZpTsqVBtCfPsJjQuD">
              För icke länge sedan, då fråga var om förstärkande af kammarrättens
              arbetskrafter, uttalades af en framstående medlem af denna kammare
              det bestämda påståendet, att de personer, som egde utöfva domsrätt,
              borde innehafva ordinarie tjenst. Jag vill icke bestrida detta
              påstående, men om så är och då det är allmänt kändt, att domsrätt
              i häradsrätterna allt för ofta. och oftare än nödigt är utöfvas
              af unge vikarier, så synes mig detta förhållande medföra en viss
              betänklighet mot att åt desse unge män öfverlemna den stora magt,
              som ligger i den fria bevispröfningen. Förhållandet mellan de
              unga vikarierna och de ordinarie häradshöfdingarne torde icke
              heller alltid vara så idealiskt, som en föregående talare framstälde
              detsamma. Unge Jurister äro nog liksom andre unge män mot slutet
              af det nittonde seklet ofta intagna af en sjelfrådighet och tro
              på sin egen förträfflighet, som icke viker för ålder och erfarenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HYixvSpx4spE7W1dXacw5N" prev="i-ARHSXsvHmWZUHhpthzvh6a" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-XKKVhvSEyyAtF5nCvQ2gTD">
              Jag förenar mig med dem, som yrka afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Bmk6a11XQkNMYU23VRNFv">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
            i afseende på förevarande paragraf yrkats, dels att densamma skulle
            godkännas, dels ock att paragrafen skulle afslås.
          </note>
          <note xml:id="i-NSKxeuwA5QrJL5cTWBSBh8">
            Sedermera gjorde herr talmannen propositioner jemlikt dessa yrkanden
            och förklarade sig finna propositionen på godkännande af paragrafen
            vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XXjHYaU1qEzFZ6j7duGCAV" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 23
          </note>
          <note xml:id="i-VDVFG77FQoF1mVTFy2P9YR">
            Herr Alin begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes, justerades
            och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-UdaSzWEygMhB7BL3h2Q6o2">
            Den, som godkänner 1 $ i lagutskottets förslag till lag angående
            bevisning inför rätta, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-EAqdwfSfkDByKaYmhmdftU">
            Ja; Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-6Ks1xkhLwHZU8W3B1wXngD">
            Nej; Vinner Nej, afslås paragrafen.
          </note>
          <note xml:id="i-94Yucw8tjrb4JiodzBKUBk">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-R2MPniybiRfDbVhucAw4LF">
            Ja—88;
          </note>
          <note xml:id="i-6S8GWiAPzRAgXNdQ71NTTF">
            Nej—27. 2—4 $$, I kapitlets öfverskrift, samt 5—14 $$. Godkändes.
            15 $.
          </note>
          <note xml:id="i-4hzQZjSYxFbjTZPDYTgn5U" type="speaker">
            Herr vice talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-GyjpeRbYnLmrzL74vmxCAn">
            <seg xml:id="i-DptCBnMhxt5SCDt64zN736">
              I den föregående paragrafen är vittneseden bibehållen i sin nuvarande,
              från 1500-talet lånade drägt. Både inledningsorden och bekräftelseorden
              äro bibehållna, oaktadt tusende sinom tusende personer i våra
              dagar bönfallit om att blifva befriade från bekräftelseorden.
              Jag antager, att i ett edsformulär icke något ord saknar betydelse.
              Edsformuläret lyder så: «Jag N. N. lofvar och svär vid Gud och
              hans heliga evangelium, att jag skall vittna och gifva till känna
              allt, hvad jag vet i denna sak händt och sant vara, så att jag
              ej något förtiger, tillägger eller förändrar; så sant mig Gud
              bjelpe till lif och själ”; men i den nu föredragna paragrafen
              tillerkännes vittnet rättighet att, om han eller personer, som
              äro närskylde till honom, kunna hafva obehag af saken, vägra att
              uppenbara "allt, hvad han vet händt och sant vara". Sedan han
              med helig ed förbundit sig att "ej något förtiga", kan han vägra
              att besvara till honom framstälda frågor, som kunna för honom
              eller närskylda medföra åtal. Jag kan icke finna annat, än att
              bestämmelsen i 13 $ står i bestämd motsägelse och motsats till
              hvad sjelfva edsformuläret innehåller, och denna uppfattning är
              äfven uttalad af en ledamot i högsta domstolen i det betänkande,
              som högsta domstolen år 1892 afgaf. När jag för 26 år sedan i
              denna kammare uppträdde mot dåvarande missbruk af edgången, förklarade
              jag, att jag ansåg
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2oNpe1DVh21eJhdLeuGjyD">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-C4xMLSuCo32WsSFPJxfbxD">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-LkEweFMD8TZMhFgdjSPMsT">
            lag ang. be-
          </note>
          <note xml:id="i-YJdtiy1LvCEv3otcSNRDDe">
            visning inför rätta. (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XgQw1Kp6fMoXyz4CgFwFKn">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-XdyNsG5wyoDQCtfowBgm7w">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-CnRRarJRowWcP3Wqs93eR5">
            lag any. be-
          </note>
          <u xml:id="i-Q9EBgw8TPU4FUg1igrwDHW" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SaRhncLJTVBUwVvjpwMBzH">
              visning inför rätta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vm6UFLkPpRb7nToeBSzh4K">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QxzifaHKmqJgHQ3Zpr5wog" type="date">
            24 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-96HS6ALkLKoNJaPCmQrJvs" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Eu3gTYSawyvqTWtnnBFg2u">
              vittneseden och äfven värjemålseden icke för närvarande kunna
              undvaras, och jag vidhåller, åtminstone i hufvudsak, ännu denna
              uppfattning. en skall vy rättegångsordning genomföras, skall den
              fria bevispröfningen införas, då ansluter jag mig helt och hållet
              till. hvad en ledamot af högsta domstolen i förevarande fråga
              anfört, nemligen justitierådet Norberg. Han säger, att han beklagar,
              att tiden icke funnits vara inne för afskaffande af ett rättsinstitut,
              hvilket i så ringa grad som parts ed — och i synnerhet värjemålseden
              — motsvarar en human och rationel lagstiftnings ändamål. Och han
              ber ytterligare att få erinra, hurusom enligt hans omdöme "partseden,
              äfven under de former, den i förevarande lagförslag erhållit,
              innebär icke en modifikation utan ett upphäfvande i väsentlig
              måtto af den grundsats om bevispröfningens frihet, hvarå förslaget
              i dess helhet eljest är bygdt'". Och han slutar sålunda: "Då jag
              alltså anser partseden och framför allt värjemålseden såsom ett
              ej blott umbärligt, utan i det hela förkastligt bevismedel, hvars
              sista stöd dessutom synes mig falla för de skäl, hvilka tala för
              godkännande af detta lagförslags hufvudgrunder, kan jag icke tillstyrka
              de i ämnet föreslagna bestämmelserna"'.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VQfFDuijUsi3jcZGsjyonU" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2QzUr6dwmqi2pruTmqWqDw">
              Jag har röstat mot förslaget här, oaktadt jag erkänner dess fördelar
              i vissa afseenden, men jag har gjort det hufvudsakligen Just på
              grund af dessa bestämmelser angående edgången. Lagförslaget har
              nu fallit, men som jag förmodar, att det återkommer under en annan
              form, har jag till följd af den uppfattning, som jag bar, och
              hvilken jag vid flera tillfällen uttalat, icke ansett mig kunna
              undgå att uttala mina betänkligheter mot de bestämmelser, som
              finnas i 14 och 15 $$ i nu föreliggande betänkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TxCxuRpx25wL6rwtcVrft5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-nG9TsD1VBKsv3WnFfyAtp">
              Något särskildt yrkande har jag icke att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Em3F59DCauNANTyxisEu84" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792855" xml:id="i-QvbJcDeNZZbVBtdhnP79eA">
            <seg xml:id="i-FaTvy71gy8mhJ4YJDYKH3U">
              Det lärer väl icke kunna förnekas, att det ligger ett formelt
              berättigande i den anmärkning, som herr vice talmannen gjorde
              mot 15 $:s bestämmelser i jemförelse med 14 $:s. Jag tror dock
              icke, att olägenheterna äro af den vigt, att man derför bör göra
              någon ändring i dessa bestämmelser. Förhållandet har hittills
              varit ungefär enahanda. Edgångsformuläret är detsamma, som det
              varit förut, och man har trots detta ej varit skyldig att såsom
              vittne omtala allt, hvad man vet i saken händt vara; man har t.
              ex. ej fått omtala, hvad man mellan fyra ögon och i förtroende
              fått veta, eller varit skyldig säga, hvad som rört en sjeif. Det
              går härvid helt enkelt så till, att när någon skall aflägga eden,
              underrättas han af domaren, att lagen härutinnan modifierar hans
              edspligt. Med det största lugn underlåter han då att omtala, hvad
              han mellan fyra ögon och i förtroende fått veta eller hvad som
              rör honom sjelf. Jag har sjelf mången gång praktiserat detta,
              och jag har aldrig hört något vittne yttra eller ens antyda, att
              ett sådant förfarande föranledt några samvetsbetänkligheter. Jag
              tror således, att i praktiskt hänseende den gjorda anmärkningen
              icke har så synnerligen stor betydelse, och tillåter mig derför
              att yrka bifall till den föredragna paragrafen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K3FX6tJfPYE3zV5UueAiCF" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 25
          </note>
          <note xml:id="i-CDV4FiHrxwNKqNgBV6qv1Q" type="speaker">
            Herr vice talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3YME2iE9jw8Uy2AWVmZwMx">
            <seg xml:id="i-LE5dAnFTi3ak9TXyQMhV4S">
              Frågans praktiska betydelse anser Jag helt och hållet vara beroende
              på beskaffenheten af vittnets samvete. Ar det ett ömtåligt samvete,
              kan ju frågan hafva stor praktisk betydelse, men är det ett samvete,
              som tager saken jemförelsevis lätt, håller jag med om, att den
              icke har stor praktisk betydelse. Men när det är fråga om allvar,
              om evighetens allvar, då tror jag, att man måste taga saken litet
              allvarligare, än hvad lagförslaget här gör.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8ebz9wA1HYBBSGd6KNgSG9" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <u who="Q6240664" xml:id="i-HNHngFUHzomu7rezTgcJfJ" next="i-WvdNhJ6ZtSv8gLe2KRceVR">
            <seg xml:id="i-RRFThtMgeYsZM87EDxoe8J">
              Herr vice talmannen gjorde en anmärkning i fråga om 14 och 15
              $$ med hänsyn till deras innehåll. Jag skall bedja att få återupprepa
              en anmärkning, som jag ett par gånger förut gjort i fråga om den
              förra paragrafens formulering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VkQNvMFKpfoJAWdLp13D47" prev="i-HNHngFUHzomu7rezTgcJfJ" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-Npp38zcCGkPoa8baMeFUXR">
              Det förekommer nemligen i edsformuläret en språkvidrighet, som
              icke längre borde få qvarstå. Det heter, — — "att jag skall vittna
              och gifva till känna allt. hvad jag vet händt och sant vara".
              Hvar och en i kammaren inser mer än väl, att detta är emot och
              icke med våra språklagar. Om jag säger: det är händt, att kammaren
              bifallit första punkten i detta förslag, skall hvar och en veta
              att säga: det heter icke så; det heter: det har händt. Alldeles
              rigtigt; men här säga vi ändå; hvad man vet händt och sant vara,
              ehuru vara icke är hjelpverb till hända, om det också är fullt
              rigtigt i sammanställningen vara sant. Det är så mycket mera ledsamt,
              att vi icke kunna få detta uttryck ändradt, som en stor mängd
              vittnen icke ens förstå det, utan i stället säga rätt och sant
              vara, derför att de icke kunna tänka sig möjligheten, att skrifkunnigt
              folk kunnat formulera eden så galet, som skett, och som fått stå
              qvar under långliga tider.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WvdNhJ6ZtSv8gLe2KRceVR" prev="i-HNHngFUHzomu7rezTgcJfJ" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-MfdXQvEoY31JDrKax3r5tE">
              Jag skall icke göra något yrkande, då saken icke för tillfället
              kan få något resultat; men edsformulärets ord bör naturligtvis
              lyda så: hvad jag vet i denna sak hafva händt och vara sant.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FpbcJk7VTRj9Fciozo2iMw">
            Efter härmed slutad öfverläggning godkändes den föreliggande
            paragrafen.
          </note>
          <note xml:id="i-6K2CupVq3n9RjfmRLqTqVu">
            16 §.
          </note>
          <note xml:id="i-NE6GfqbtARbW7GV8zGx1LJ" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792855" xml:id="i-MGeCWNrNHTRbKoytDjDGWo" next="i-JhDPw1L4WAVZy7VFHx6u5">
            <seg xml:id="i-2Geg4v8WamEJwpQg7RhEwu">
              Såsom kammaren behagade finna, har jag beträffande denna punkt
              afgifvit en reservation, och samma reservation fans vid betänkandet
              1893, dock i något annan form. Jag tillåter mig derför nu gifva
              några skäl, hvarför jag anser, att den bestämmelse, som reservationen
              afser, bör i förslaget intagas. Får jag icke något understöd,
              skall jag icke tillåta mig att framställa något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D2qZ2zSdzJYDyXNthTQfFh" prev="i-MGeCWNrNHTRbKoytDjDGWo" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-4Y5QHYgggwN4ejzs5PQqUn">
              Så vidt jag förstår, är grundprincipen för lagförslaget den,
              att, så vidt möjligt är, få fram hela sanningen, men denna princip
              är dock åtskilligt modifierad. Sålunda slipper vittne, som är
              slägt med ena parten, att vittna. Vidare slipper vittnet att tala
              om omständigheter, som kunna vara skadliga för vittnet sjelft
              eller dess närmaste, och i den nu föredragna 16 $ står det stadgadt,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6Dj57Nbnk4U2iXguY1sYYf">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-NPRCfHWWMfCqJRdVWS4AWx">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-9vv6yAPYu9mBzJCm4ztVhj">
            lag any. be-
          </note>
          <note xml:id="i-EPrmUAoCwsSjwyQm3RcHtm">
            visning inför rätta. (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2aK7uAT69wGV6A7EmK62an">
            N:o I4,
          </note>
          <note xml:id="i-QdUkKSRvi2u7fJy2Mr5JBe">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-APffB7rSe3k9j2Up1zTQ86">
            lag ang. be-
          </note>
          <note xml:id="i-RDY8PvgEN31iEqXxhskTFA">
            visning inför rätta. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5va2e7Ve4uxNBxyncLrBAc" type="date">
            26 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-EoTWCmAjKpCcHydTNJLzx6" prev="i-MGeCWNrNHTRbKoytDjDGWo" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-JbkiJTNHcbPUxowdhScrin">
              att embetsman slipper tala om, hvad han vet på grund af sitt
              innehafvande embete, liksom ombud ej utan sin hufvudmans medgifvande
              får tala om, hvad hufvudmannen förtrott honom för rättegången.
              Jag skulle vilja öka dessa undantag med ett fall, och det är,
              då en person fått veta någonting af den ena eller andra parten
              i förtroende och mellan fyra ögon. Då bör han icke vara skyldig
              att tala om detta utan partens medgifvande, dock med den inskränkning,
              att undantaget icke får gälla ärekränkningsmål och grofva brottmål.
              Vi hafva redan en bestämmelse i den rigtningen i vår nuvarande
              lag enligt ett kongl. bref, som säger: "som hvarken lagen fordrar,
              att vittnen om sådant, som emellan fyra ögon sagdt blifvit, bör
              vittna, eller, på sådana vittnesmål, när de med laga skäl ej bestyrkas
              eller sf parten vidkännas, något afseende hafvas bör, eftersom
              eljest icke allenast all förtrolig sammanlefnad och vänskap förstöras
              skulle, utan ock all säkerket om lif, ära och egendom sättas i
              äfventyr; alltså skall hvad i dylika fall under fyra ögon talas,
              hvarken berättelsevis eller som skäl i dom eller utslag införas."
              Ett justitieråd hemstälde också vid förslagets förra behandling,
              att en dylik bestämmelse skulle i lagförslaget införas. Jag tror
              alldeles icke, att det är sällsynt, att en person vänder sig till
              en annan för att få ett råd i vare sig ett civilt eller kriminelt
              mål utan att utse honom till sitt rättegångsombud, och för att
              kunna få detta råd, måste han redogöra för förhållandena i saken.
              Det kan icke vara rigtigt, att denna person skall åläggas vittna
              om, hvad han sålunda i förtroende fått höra. Det är särdeles på
              landet rätt vanligt, att presten eller domaren har allmänhetens
              förtroende, så att dei sina enskilda angelägenheter komma till
              honom för att få ett råd. De måste då tala om, huru saken förhåller
              sig. Om det blir rättegång och det blir kändt eller blott antagas
              kan, att presten eller domaren på detta sätt fått ett förtroende,
              skall han då kunna tvingas att såsom vittne tala om, hvad han
              i förtroende af parten fått veta, och på detta sätt skada honom?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AJ4DucPdRaszLCgBp3FcyV" prev="i-MGeCWNrNHTRbKoytDjDGWo" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-65M6Msy3xtuNf1zAgnT8NG">
              Nu säger man kanske, att det är farligt att göra detta undantag
              i lagen, derför att det kan missbrukas. Jag bestrider dock, att
              det bör kunna missbrukas, ty vittnet får ej undskylla sig med,
              att det hört ett eller annat mellan fyra ögon, utan vittnet får
              derjemte på den aflagda eden vitsorda, att hvad vittnet ej anser
              sig böra yppa är sagdt i förtroende och mellan fyra ögon. Så går
              det också nu till, för att ett vittne skall slippa tala om, hvad
              det hört i förtroende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GkZUUUP4fhqbdutJZrwnfY" prev="i-MGeCWNrNHTRbKoytDjDGWo" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-Q5x7PaB2GzQMWZoiWYyVgB">
              Hufvudskälet emot reservationen framstäldes vid 1893 års riksdag
              af lagutskottets dåvarande ordförande, hvilken förklarade, att
              ett sådant undantag kunde medföra olägenheter i fråga om ärekränkningar.
              Man kunde'gå omkring från den ena till den andra och i förtroende
              mellan fyra ögon utsprida kränkande rykten om annan person. Dessa
              personer skulle sedermera icke få vittna härom. Detta är också
              fullt rigtigt, och jag har derför försökt undanrödja denna anmärkning,
              liksom man hittills i praxis gifvit ofvan åberopade kongl. bref
              den tolkning, att det ej får tillämpas
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CTAXtG8h2okEGW8KP4TPvZ">
            Lördagen den 20 Mars. 27 N:o i4. i fråga om ärekränkningar. Om
            man tager undan ärekränknings- Förslag till
          </note>
          <u xml:id="i-HgknE3JyUx6yuifvPZop6y" prev="i-MGeCWNrNHTRbKoytDjDGWo" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-31LWVqpaAEzGeR419XPQ9T">
              mål och gröfre brottmål, tror jag, det vore klokt och rigtigt
              att !29 2n9. be
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Xf3Lmj1EhQNi12HMU81mi3">
            från edspligten medgifva undantag för de förtroenden, man mellan
            visning 4 iujör
          </note>
          <u xml:id="i-9PhGZhTaKgHg1dnTy1WW36" prev="i-MGeCWNrNHTRbKoytDjDGWo" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-929gtCqcZD4sMiRH55M3gk">
              fyra ögon emottagit i andra kriminella och civila mål. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CCC5wr3ZFjzyZ9QxtwFmmh">
            Efter det öfverläggningen förklarats härmed slutad, blef förevarande
            paragraf godkänd.
          </note>
          <note xml:id="i-WARW4Ge6w3Dnea2S2ck7bT">
            Öfriga delar af förslaget.
          </note>
          <note xml:id="i-ETdSQr7paR5T8KfWDTrbXJ">
            Godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-PS8UdYh1aAXYzMY93FCN2j">
            De under 2:0)—4:0) upptagna lagförslagen. Godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-Szp4vZTCbFTA5q8djp4oZj">
            Utskottets i punkten a) gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-HJvQRAnMgijFXJBeSHQhZf">
            Förklarades besvarad genom kammarens beslut vid föredragningen
            af de särskilda lagförslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-B3DARBCtYTDZK7zgfxAoeG">
            Punkten Db). Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-E4MdJcxetkjrgx8u6Yz7FZ">
            Punkten c). Om ersättning af allmänna Herr von Stapelmohr: Motionären
            har i sin motion er- "edelåtvittne,
          </note>
          <note xml:id="i-NqzcakszQv1JxL8zadH9HY">
            imrat derom, att han vid 1896 års riksdag framstälde ett förslag
            an Fake
          </note>
          <note xml:id="i-EPQ5wBU9FYZvkkaMAGzH5Z">
            om tillägg till den kongl. förordningen den 4 juni 1886 angående
            person inersättning af allmänna medel åt vittnen i brottmål, i
            syfte att de kallats. vittnen, som inkallas af tilltalade personer,
            kunde få ersättning af allmänna medel. Utskottet afstyrkte motionen,
            hvilken dock bifölls af Andra Kammaren. Nu har motionären i sin
            nya motion gifvit framställningen en större begränsning än förut,
            och hemställer, att ersättning måtte beredas endast de vittnen,
            som inkallas af häktad person. Under debatten i Andra Kammaren
            i onsdags modifierade motionären ytterligare sin framställning
            och föreslog, att Riksdagen ville besluta en skrifvelse med anhållan,
            att Kongl. Maj:t ville undersöka, om och på hvilka vilkor ersättning
            må kunna beredas åt vittnen, som åberopas af häktad person, samt
            för Riksdagen framlägga förslag i detta hänseende. Detta förslag
            blef, såsom herrarne veta, af Andra Kammaren antaget. Utskottet
            har afstyrkt motionen och ansett, att i ifrågavarande afseende
            allt för närvarande vore väl bestäldt, hvarför särskilda åtgärder
            för afbjelpande af de missförhållanden, motionären påpekat, icke
            erfordrades. Erfarenheten från de orter, der, till följd af stora
            afstånd och besvärliga kommunikationer, det ofta är förenadt med
            stora uppoffringar för vittnena att inställa sig vid domstolen,
            talar dock ett annat språk. Jag har vid flera tillfällen iakttagit
            miss-
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SX1pMd5eBQJZtupDXVSabF">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-3U32m9tzDLBBFJdFCBfmtg" type="date">
            28 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-MABdyMDWCCEXJtfYr7uJ7U" prev="i-MGeCWNrNHTRbKoytDjDGWo" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-XmHTDkCi1AyNPunzhYenSb">
              Om ersättning förhållanden i detta hänseende, som varit minst
              sagdt beklagliga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-85otDdE12fX1dycX4aSwC8">
            af allmänna medel åt vittne, som på begir-
          </note>
          <u xml:id="i-ENgG92sRV7rgXFoLwvNZCd" prev="i-MGeCWNrNHTRbKoytDjDGWo" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-GFy7Q6hxzhzaA6nb1z8AWj">
              Så t. ex. erhöll jag för ett par år sedan besök af en fattig
              arbetare, som förevisade en stämning, hvaraf framgick, att ban
              på begäran
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GPiyShNZ5MBUud7MogBRji">
            ran af häktad af en häktad person blifvit kallad att inställa
            sig vid ett aflägset person inbeläget tingställe för att vittna,
            och begärde han af mig förskott
          </note>
          <note xml:id="i-DoTQ8HyYaZ4LDcNudLn9Fb">
            kallats. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-HN2iM94aHJidX2mvNYgDPQ" prev="i-MGeCWNrNHTRbKoytDjDGWo" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-6pGTDPDMoSJi3h8bbujHTf">
              af allmänna medel för att kunna resa. Jag svarade, att jag icke
              egde rätt att utlemna ett sådant förskott, då han icke blifvit
              inkallad af allmänna åklagaren eller enligt domstolens förordnande.
              Då frågade han: "huru skall jag, som är en fattig man, kunna företaga
              en så lång och kostsam resa, och hvad blir följden, om jag uteblir?"
              Jag upplyste honom då, att han blefve fäld att böta 1 krona 50
              öre, samt att rätten skulle förelägga honom vid vite att komma
              tillstädes vid ett annat tillfälle. Hjelpte icke detta, egde rätten
              förordna, att han skulle blifva genom kronobetjeningens försorg
              hemtad till rätten. — "Kan det vara möjligt", frågade han, "att
              jag, som icke vill tredskas, men icke har råd att företaga en
              kostsam resa, skall kunna dömas till böter, hvilka jag kanske
              måste aftjena genom fängelse, och såsom en brottsling med våld
              föras till ett aflägset tingsställe för att der vittna? Kan det
              vara möjligt, att lagen är så obillig och orättvis?" — "Ja, lagen
              är sådan." Jag fick sedan veta, att han rest till tinget, sedan
              han skaffat sig medel till resan genom att sälja en del af sitt
              ringa lösörebo. Det är sådana förhållanden, som manat mig att
              tala för motionen, som åsyftar undanrödjandet at en så upprörande
              orättvisa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2qMDPVJQWQRkTVterRnCSE" prev="i-MGeCWNrNHTRbKoytDjDGWo" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-7aXPc36T91HCoPkTVJ374Q">
              Nu säger utskottet, att domstolen kan bereda vittnet ersättning
              derigenom, att domstolen förordnar om vittnets inkallande. Men
              enligt hvad jag har mig bekant, är den åsigt mycket spridd, att
              domstolarne dervid böra iakttaga stor försigtighet samt icke utsträcka
              rätten att inkalla vittnen längre, än nödigt är för attfå en klar
              utredning i målet. Om den pröfning, som sålunda skall föregå inkallandet,
              är sträng, få de häktade personer, som vilja hafva vissa personer
              hörda såsom vittnen, sjelfva bekosta vittnenas inställelse, och
              hafva de icke medel härtill, få vittnena sjelfva vidkännas kostnaden.
              Den pröfning, som omtalas i utskottets betänkande, huruvida det
              påkallade vittnesmålet är af betydelse för saken, och hvilken
              pröfning skall utgöra grund för vittnes rätt till ersättning af
              allmänna medel, synes mig blifva alldeles för ytlig, om den skall
              företagas endast med stöd af en lös uppgift, som den häktade kan
              framställa. Skall vittnes rätt till ersättning bedömas efter vigten
              och betydelsen af det, som meddelats, så bör pröfning af ersättningsrätten
              göras efter vittnets hörande, ty annars kan det orimliga inträffa,
              att ett vittne, hvilket inkallats af allmänna åklagaren, men ej
              haft något af vigt att meddela, får ersättning för sin inställelse,
              medan deremot af häktad person inkalladt vittne, som haft vigtiga
              och på målets utgång inverkande upplysningar att lemna, får ingenting.
              Det är dock min öfvertygelse, att rätten för vittnena till ersättning
              icke bör betingas ar måttet eller värdet af de upplysningar, de
              haft att meddela, utan bestämmas af den omständigheten, att de,
              likmätigt lagens bud; kommit tillstädes och haft kostnader derför.
              Huru skall för
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MMkdQAvmf7tr8pWRuGWYnk" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 29 N:o 14,
          </note>
          <u xml:id="i-KgaANnv3w7r9pcVwVVvTdq" prev="i-MGeCWNrNHTRbKoytDjDGWo" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-HqpwqRMNvMkAQVgT5PwR9a">
              öfrigt den pröfning, som utskottet så varmt talar för, kunna
              för- Om ersöttning siggå i det fall, att en häktad person mellan
              domstolens sammanaf allmänna träden begär vittnens inkallande?
              Om man har för ögonen, att ven den nuvarande lagens bestämmelser
              kunna medföra och verkligen ,an 2F häktad medfört sådana missförhållanden,
              jag nu påpekat och motionären person ini sin motion närmare framhållit,
              så synes det vara rimligt, att kallats. Riksdagen söker afhjelpa
              dessa olägenheter. Det är ju alltid svårt (Forts.) att få till
              stånd en lag sådan, att icke missbruk kan ske, men
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KiKqy1VDdaJoChdkj3x8B2" prev="i-MGeCWNrNHTRbKoytDjDGWo" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-5Y9UnSSM1x11DWPtBjR1Ct">
              jag tror, att lagstiftaren öfvervunnit större svårigheter, än
              som i förevarande fall möta, och derför, herr grefve och talman,
              tillåter
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WybvsMTDSJ7zDTr1JHrcUM">
            jag mig hemställa, att Första Kammaren ville godkänna Andra Kammarens
            beslut i frågan eller besluta, att Riksdagen ville i skrifvelse
            till Kongl. Maj:t anhålla, det täcktes Kongl. Maj:t, efter
          </note>
          <note xml:id="i-JcR5A6fpjZ5M3zzU2PSnQr">
            utredning om och under hvilka vilkor ersättning af allmänna me-
          </note>
          <note xml:id="i-H9pAQpE19wNtA4L2zYUeAa">
            del måtte kunna beredas åt vittnen, som åberopas af häktade per-
          </note>
          <note xml:id="i-4PPm6pKacLQLE42MAf3Qyt">
            soner, för Riksdagen framlägga förslag till bestämmelser i detta
          </note>
          <u xml:id="i-JhDPw1L4WAVZy7VFHx6u5" prev="i-MGeCWNrNHTRbKoytDjDGWo" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-7V23VfMPH3PCXdF6cr7Dc3">
              afseende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BrtFivEaBtCAgqBUF2rdsX" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792855" xml:id="i-Jx2kXoub1s5dErsrNiGda7" next="i-Ee4QLt9qRar9qkwetfkENq">
            <seg xml:id="i-XRCLUdfgqXEuomJ7cVJTvK">
              Det må vara rigtigt, att en häktad person beredes alla fördelar,
              som äro möjliga för att han må kunna freda sig från det åtal,
              som mot honom blifvit väckt, synnerligast då häktningsåtgärden
              lagt ett visst band på bonom, men att gå så långt, som motionären
              ifrågasatt, eller att staten skulle förbinda sig att ersätta alla
              vittnen, som han kan finna för godt att åberopa, synes mig omöjligt.
              Det är icke endast att befara, utan temligen säkert, att detta
              skulle leda till missbruk. Det torde ligga i öppen dag, att om
              den allmänna bestämmelse gifves, att en häktad person blott behöfver
              påkalla en person såsom vittne, för att denne skall få ersättning
              af allmänna medel, kommer en sådan rätt att i vidsträckt omfattning
              användas och leda till mycket stora utgifter för staten. Det finnes
              ju emellertid en lämplig utväg, som äfven utskottet påpekat, och
              den föregående talaren i sitt anförande också omnämnt, hvilken
              bereder den häktade den förmån härutinnan, som han skäligen kan
              begära, nemligen att domstolen, då den finner behofvet af målets
              utredning erfordra hörande ar ett vittne, som den häktade åberopat,
              förordnar om detta vittnes inkallande, i hvilket fall vittnet
              får ersättning af allmänna medel. Jag tviflar också på, att det
              kan framletas ett enda exempel på, att domstol vägrat inkallande
              af vittne på allmän bekostnad, då ringaste skälig anledning funnits
              till antagande, att detsamma haft något af vigt att i målet meddela.
              Först då det visas, att domstol obehörigen vägrat sådant inkallande,
              synes det mig lämpligt att ifrågasätta en ändring af lagen uti
              ifrågavarande hänseende. Att emellertid, såsom den förre talaren
              anförde, domstolarne med försigtighet och icke på lösa uppgifter
              låta inkalla vittnen, finner jag icke annat än rätt. Man kan icke
              ålägga en person att för vittnesmåls afgifvande göra en resa t.
              ex. från Haparanda till Ystad, derför att en häktad person endast
              lemnar en obestyrkt och osannolik uppgift, att personen i fråga
              var närvarande vid ett uppgifvet tillfälle och har någonting att
              i målet
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-tXVRBG9dFhJeEoFDYi1bG" type="date">
            N:o 14. 30 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-dfZmjjt1SSVP9pJGJQcdE" prev="i-Jx2kXoub1s5dErsrNiGda7" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-3q5U1ZfLe2PGK75S6Ans5U">
              On ersättning upplysa. Motionärens motivering och uppställning
              tyckes utgå af elynönna derifrån, att sedan en person blifvit
              häktad, bör staten bereda som på begähonom hvarje förmån, som
              han kan önska. Nu framhåller dock den ran af häktad förre talaren
              och yrkar bifall till motionärens förslag ur en annan person insynpunkt,
              nemligen det inkallade vittnets. Denna är ju också TS mycket berättigad.
              Men samma olägenhet att nödgas göra resa (Forts.) utan ersättning
              medföljer skyldigheten att inställa sig såsom vittne i hvilket
              civilmål som helst eller i andra, mindre brottmål. Man står ju
              äfven då i valet mellan att antingen resa eller ock betala böter.
              Detta har kammaren dock för sin del afhjelpt genom den nyligen
              antagna 28 $ilagen om bevisning inför rätta, som lyder: «Kallas
              någon att aflägga vittnesmål vid annan domstol än den underrätt,
              inom hvars domvärjo vittnet har sitt hemvist, och är detta beläget
              på längre afstånd än femtio kilometer från det ställe, der förhöret
              skall hållas, vare den part, som påkallat vittnet, skyldig att
              i förskott till vittnet utgifva skjutspenningar för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ee4QLt9qRar9qkwetfkENq" prev="i-Jx2kXoub1s5dErsrNiGda7" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-HMSNXtka9Jby8n1DnYDQLZ">
              en häst fram och åter eller", o. s. v. Bor vittnet längre bort
              än 5 mil, skulle han sålunda i hvarje fall berättigas attiförskott
              erhålla ersättning för sina resekostnader. Nu kan jag icke föreställa
              mig annat, än att Kongl. Maj:t, sedan lagen fallit genom Andra
              Kammarens beslut, har sin uppmärksamhet fäst på detta förhållande
              och kommer in med förslag antingen i sammanhang med andra bestämmelser
              eller ock rörande detta ensamt. Åtminstone har Kongl. Maj:t sin
              uppmärksamhet fäst härpå lika mycket, som om det aflåtes en särskild
              skrifvelse i frågan. Ur ingen af de båda synpunkter, som framhållits,
              hvarken ur den häktades eller det inkallade vittnets, synes det
              väckta förslaget vara af behofvet påkalladt, och jag tillåter
              mig alltså yrka
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K1JRBbgs9fyEfUkB6De3af">
            bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-WNNfSjs2eYzdM46nt53Hex" type="speaker">
            Herr von Stapelmohr:
          </note>
          <u who="Q6187153" xml:id="i-QXZLZGSzwjMQ9JybYamDwY" next="i-Bh5DhSFV8waiuArN1RZYzA">
            <seg xml:id="i-Tu6249dg9BMaS1WawsX67h">
              Lagutskottets ärade ordförande anmärkte mycket rigtigt, att samma
              påföljd af skyldigheten att inställa sig såsom vittne som den,
              jag förut nämnt, kan inträffa så väl vid andra brottmål som äfven
              vid tvistemål, men jag vill dock fästa uppmärksamheten dervid,
              att då staten anser ordning och säkerhet fordra, att en för brott
              misstänkt person beröfvas sin frihet, under det ransakning pågår,
              och derigenom ökar svårigheterna för honom att försvara sig, bör
              deraf rimligen följa, att staten bör tillse, att den häktade utan
              särskilda kostnader för honom kommer i åtnjutande af de bevismedel,
              som han anser sig behöfva, antingen för att fria sig från åtalet
              eller för att framställa brottet i den mildrande dager, som kan
              inverka på straffets bestämmande. Åtminstone fordrar skälig hänsyn
              till vittnets rätt, att icke bördan af bevisningsmedlets anskaffande
              kastas på den, som i saken är utan skuld.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S2M5ehmyw2BPX4w67TDGfB" prev="i-QXZLZGSzwjMQ9JybYamDwY" who="Q6187153">
            <seg xml:id="i-C5rrVVg8gwjNXegVuu83Zg">
              Vidare anmärkte lagutskottets ordförande, att om en lag, i det
              syfte, motionären här afsett, skulle komma till stånd, skulle
              den i hög grad komma att användas af häktade personer och missbruk
              ske. Jag tror icke, att detta blefve förhållandet, ty det är
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CmSu693LsDZzs64DnscNan" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 31 N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-Q11mZhgQU74S2xygUohbQx">
            endast i undantagsfall, som häktade personer påkalla vittnen.
            Om ersättning Kostnaderna derför skulle efter mitt förmenande
            icke ställa sig "/ da höga och med säkerhet icke uppgå till mer
            än en ringa qvotdel Göm på begaaf alla kostnader, som staten har
            att vidkännas såsom ersättningr,an af häktad åt vittnen, hvilka
            inkallas af allmänna åklagaren och på grund af person indomstolens
            förordnanden. Det förefaller mig dessutom, som om —Kyae Riksdagen
            så mycket mindre behöfde hysa betänkligheter mot ett (Forts) lagförslag
            i detta hänseende, som det mål, motionären åsyftar, icke är främmande
            för lagstiftningsarbetet här i landet. Nya lagberedningen har
            nemligen i sitt den 6 juni 18384 afgifna betänkande angående rättegångsväsendets
            ombildning föreslagit bland annat:
          </note>
          <note xml:id="i-5z5kV8pvE5XX3r2EY6phW2">
            «&lt;Inkallas vittne af allmän åklagare, skall ersättningen till
            vittnet genast förskottsvis gäldas af allmänna medel enligt väsentligen
            med nu gällande föreskrifter öfverensstämmande särskild taxa;
            och bör för ersättningens utbekommande skriftligt besked om det
            faststälda beloppet utan dröjsmål afgiftsfritt tillhandahållas
            vittnet genom domstolens ordförande elier tjensteman vid domstolen."
          </note>
          <note xml:id="i-3MvLfQReYAokZ3aYpRkZV8">
            &lt;Denna bestämmelse gäller äfven för det fall, att vittne inkallas
            enligt domstolens förordnande eller på begäran af tilltalad, som
            hålles häktad.” — — — — —
          </note>
          <note xml:id="i-4Qc667C17U4k5EVwEeHVHV">
            Denna fråga tilldrog sig under år 1896 års riksdag ganska mycken
            uppmärksamhet från sakkunnigt håll. Utskottets dåvarande vice
            ordförande, nuvarande statsrådet von Krusenstjerna, yttrade då
            i Andra Kammaren bland annat:
          </note>
          <u xml:id="i-4wk9cXANHWnBQUok28S3tX" prev="i-QXZLZGSzwjMQ9JybYamDwY" who="Q6187153">
            <seg xml:id="i-X4RqR4oNwhwSza8XFLsRDi">
              &lt;Jag tror att — — jagutskottets ledamöter kommit till den uppfattningen,
              att allt icke är väl bestäldt med den nuvarande lagstiftningen
              i förevarande afseende. Ingalunda — — —. Svårig-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L9aqQGUvEyrLTNMCZrTNLS" prev="i-QXZLZGSzwjMQ9JybYamDwY" who="Q6187153">
            <seg xml:id="i-y6NDK8ad5jkV5WrEMGtp4">
              heten här vid lag är just, bvad motionären sjelf också framhållit,
              att finna en utväg, hvarigenom så väl vittnenas som den tilltalades
              rätt skyddas, på samma gång missbruk af denna rätt förhindras."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JvGBUPKPsjGuxSkUUpkW8t" prev="i-QXZLZGSzwjMQ9JybYamDwY" who="Q6187153">
            <seg xml:id="i-ULjpnprrgX2RdJa1SKswUh">
              Vidare säger han: — — — "Jag är enig med motionären om det önskvärda
              uti, att man kunde få en lagstiftning, som afhjelper dylika missförhållanden,
              men lagutskottet hade varit motionären tacksam, om motionären
              icke endast framstält fråga, utan gifvit ett positivt förslag
              om, huru missförhållandet skulle afhjelpas"”, och slutar dermed:
              "för min del kan jag i frågans nuvarande läge icke gå längre än
              att uttrycka en önskan, att en motionär nästa riksdag måtte återkomma
              med ärendet"; och som vi se har det nu återkommit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CdtZzAGzqt8qTYjf92nxbJ" prev="i-QXZLZGSzwjMQ9JybYamDwY" who="Q6187153">
            <seg xml:id="i-6m6Js1HVsN27uoNfqfg6eV">
              En annan framstående talare, herr Themptander, yttrade: «Man
              måste i det afseendet utfinna någon utväg, och det går icke an
              att kasta till dessa fattiga personer, som tillkallas såsom vittnen,
              den förklaringen: "Ni få vidkännas följderna deraf, att vi icke
              förmå uttänka något medel att komma eder till hjelp".
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-47N2Et3W4ZK3ZFa4FoLaQb" prev="i-QXZLZGSzwjMQ9JybYamDwY" who="Q6187153">
            <seg xml:id="i-MANcSh7x8jNQDMfFM92Tk8">
              Jag anhåller om bifall till det framstälda yrkandet.
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KoWvY5qTS11AVtCs2F3KAG">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-XdsaScgQR4nKT5X1SH1vV3">
            Ifrågasatt ut-
          </note>
          <note xml:id="i-42Kx2RUGMaYe6mGGUsXqHt" type="date">
            32 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-6d3rum1RtJqKqs2j9WoHB1">
            Öfverläggningen förklarades härmed slutad, hvarefter herr talmannen
            yttrade, att beträffande föreliggande punkt yrkats, dels att utskottets
            deri gjorda hemställan skulle bifallas, dels ock, af herr von
            Stapelmohr, att Riksdagen ville besluta att i skrifvelse till
            Kongl. Maj:t anhålla, det täcktes Kongl. Maj:t, efter utredning
            om och under hviika vilkor ersättning af allmänna medel måtte
            kunna beredas åt vittnen, som åberopas af häktade personer, för
            Riksdagen framlägga förslag till bestämmelser i detta afseende.
          </note>
          <note xml:id="i-AtH4mJkBdzfC6tis6YBRn9">
            Härefter gjorde herr talmannen propositioner i enlighet med dessa
            båda yrkanden och förklarade sig anse propositionen på bifall
            till utskottets hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-8ogE3gfpG4xCQmb2ZDBFPx">
            Herr von Stapelmohr begärde votering, i anledning hvaraf upp-
            FR justerades och anslogs en omröstningsproposition af följande
            lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-57KYm6AThEHEKSqFNWnf4J">
            Den, som bifaller hvad lagutskottet hemstält i punkten c) af
            sitt utlåtande n:o 27, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-UHtDS9yTtTDX9TiSfwX3GD">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, bifalles herr von
            Stapelmohrs yrkande i ämnet.
          </note>
          <note xml:id="i-GfRZZ2iCDJuimrF9SM4rxN">
            Vid slutet af den häröfver företagna omröstning befunnos rösterna
            hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-7idkqiUz6g2MPhCWiY95q2">
            Ja—71; Nej —23.
          </note>
          <note xml:id="i-BiGSxeJcmcUdcprDbq5jzu">
            Föredrogs å nyo lagutskottets den 13 och 16 i denna månad
          </note>
          <note xml:id="i-TPwJ2hEezYaitDukiVhk4X">
            sträckning af bordlagda utlåtande n:o 28, öfver väckt motion
            i anledning af
          </note>
          <note xml:id="i-7tyQvP2jDwq9jBNLFcZU5N">
            häradsnämnds befogenhet vid
          </note>
          <note xml:id="i-AtiGdEX48Tabg8BcybSJFk">
            Kongl. Maj:ts proposition med förslag till lag angående bevisning
          </note>
          <note xml:id="i-KwpS7PoiNcjL9YFZMqwDo3">
            fällande af inför rätta.
          </note>
          <u xml:id="i-Bh5DhSFV8waiuArN1RZYzA" prev="i-QXZLZGSzwjMQ9JybYamDwY" who="Q6187153">
            <seg xml:id="i-HJ9ggY5LpxhkXQh5mXAJqd">
              dom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TUj9F3BsDHrmePhVVQVEnn" type="speaker">
            Herr Rudebeck:
          </note>
          <u who="Q6082628" xml:id="i-8nJqv4QKe6rF2EnP3MJ8yQ">
            <seg xml:id="i-6zdmfSPSTzgRhNpz7ywNnC">
              Jemte tre andra ledamöter af lagutskottet har jag reserverat
              mig mot utskottets förevarande betänkande. Jag ber att endast
              få hänvisa till hvad jag yttrade, då jag angaf skälen till min
              reservation mot lagutskottets motivering i dess betänkande i afseende
              på lagen om bevisning inför rätta, och skall icke upptaga kammarens
              tid med att upprepa detsamma. Jag inskränker mig nu till att yrka
              afslag å utskottets hemställan i förevarande ärende.
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-74vUbYRV9yUH4Qf6PybwfX" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 33
          </note>
          <note xml:id="i-RVUkYdo2S5Nsv1UxGwiRLB">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
            beträffande förevarande utlåtande endast yrkats, af herr Rudebeck,
            att utskottets hemställan skulle afslås.
          </note>
          <note xml:id="i-LHsxyMJgd9WFD56v6xHCoh">
            Sedermera gjordes propositioner, först på bifall till utskottets
            hemställan samt vidare på godkännande af nyssnämnda yrkande; och
            förklarades den senare propositionen vara med ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-5RWeed8QzgUwCoa4XA7G7A">
            Vid förnyad föredragning af Första Kammarens tillfälliga utskotts
            den 17 och 19 innevarande månad bordlagda utlåtande n:o 3, i anledning
            af väckt fråga om införande i flottningsstadgan af bestämmelse,
            att val af styrelse i flottningsförening skall inom viss tid anmälas
            hos Konungens befallningshafvande, biföll kammaren hvad utskottet
            i nämnda utlåtande hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-Hk8y1kmw47YF7V9rtr5kSZ">
            Vid förnyad föredragning af bankoutskottets den 16 och 17 i denna
            månad bordlagda memorial n:o 5, angående afskrifning af osäkra
            fordringar vid riksbankens hufvudkontor, biföll kammaren hvad
            utskottet i detta memorial hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-STfmYKJa4bnCVSbkUNVc9W">
            Föredrogs å nyo lagutskottets den 16 och 17 innevarande mars
            bordlagda utlåtande n:o 30, i anledning af väckta motioner med
            förslag till förordning angående köttbesigtningsoch slagttvång
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-G4GtY2NCaiqmdYzxLpiZuj" type="speaker">
            Herr Rudebeck:
          </note>
          <u who="Q6082628" xml:id="i-A3s3cn59bG7YTDu7Ct5YF8" next="i-CoZzdi1GHe3ivYQndM1kAV">
            <seg xml:id="i-9pFnp2Xx8oWznEdqNLGYRP">
              Såsom synes af föreliggande betänkande, har jag reserverat mig
              mot detsamma, enär jag icke kunnat dela utskottets uppfattning
              1 frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3NfN2J8DV52urAyxwnCbuV" prev="i-A3s3cn59bG7YTDu7Ct5YF8" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-6DzL8tkkJ9nPXqWBoRFZY1">
              Utskottet säger, att förslaget har två sidor: en af hygienisk
              och sanitär och en af hufvudsakligen ekonomisk art. Den senare
              anser utskottet "åtminstone för närvarande" vara af större betydelse
              än den förra. Jag får till en början bekänna, att jag icke förstår
              meningen med det, att den ekonomiska synpunkten åtminstone för
              närvarande skulle vara af större betydelse än den hygieniska och
              sanitära. Jag håller före, att den hygieniska och sanitära alltid
              är af större betydelse än den ekonomiska, och att någon vexling
              härutinnan icke kan ifrågakomma, så att för närvarande den ekonomiska
              skulle vara af större betydelse, men möjligen framdeles den sanitära.
              När man utgår från den uppfattningen, att frågan är, såsom jag
              tillåtit mig framhålla, en allvarlig helsovårdsangelägenhet, borde
              den ju först och främst ur denna synpunkt beaktas och icke hufvudsakligen
              ur ekonomisk. TI alla fall torde det vara ostridigt — och det
              har äfven blifvit medgifvet — att ju mer man tillgodoser den hygieniska
              synpunkten, desto mer främjar man den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q4WXM1xQKx8GzG2Qx4FtSK">
            Första Kammarens Prot. 1897. N:o 14. 3
          </note>
          <note xml:id="i-VRgyPJRt2SRqF6ofR9fvb3">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-WSRg7TZ4nBm2nmWnqLPMJB">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång m.
            m.
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TwEsHa96GNwzkcxmJ7rtR8">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-KmtERDLT9SQbLG4tMn9xXw">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång m.
            Mm. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EaHTVg4vUtd6wZJPT11nYg" type="date">
            34 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-7JEiXCuMtoSaxfaeV7wTQ8" prev="i-A3s3cn59bG7YTDu7Ct5YF8" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-4KaVrDooZ52cxriirhkAw1">
              ekonomiska, ty det sambandet finnes det uppenbarligen dem emellan;
              och icke kan det vara annat än med god ekonomi förenligt att vidtaga
              de åtgärder, som här ur hygienisk synpunkt betingas, då just med
              dem landtbrukarnes intresse främjas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7W7sw8Yvtjm5hMK8qgfFnh" prev="i-A3s3cn59bG7YTDu7Ct5YF8" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-2ihVwkmCpTfYiycYRQEq51">
              Jag kan ej heller dela den uppfattningen, att man skall vidtaga
              åtgärder för att försäkra sig om, att den vara, man sänder till
              främmande länder och endast den är god, men lemna alldeles å sido,
              huru den vara är beskaffad, som man säljer inom eget land till
              lefnadsförnödenheter åt medmenniskor. Det ligger i mitt tycke
              något mycket motbjudande i en sådan uppfattning af en fråga af
              så allvarlig betydelse som denna onekligen är. Det göres så mycket
              nu för tiden i helsovårdsangelägenheter, och stora kostnader nedläggas
              dervid, och detta vinner mer och mer bifall från allmänhetens
              sida. Här är också fråga om att vidtaga en åtgärd, som kraftigt
              skulle bidraga till denna erkända sträfvan att aflägsna och så
              vidt möjligt är förekomma sjukdomars spridande bland menniskor.
              Den utredning, som föregick Kongl. Maj:ts till förra årets Riksdag
              afgifna förslag i denna fråga, då sakkunnige hördes och yttrade
              sig, gifver efter mitt förmenande otvifvelaktigt vid handen behofvet
              af en lagstiftning 1 det syfte, som här föreligger. Visserligen
              är det sant, att en stämma inom de medicinska myndigheterna hördes,
              som icke oväsentligt afvek från alla andras; men gent emot det
              kraftiga betonande, som, med: detta enda undantag, både då och
              äfven sedermera uttalats af på det hygieniska området väl förtrogne,
              högst samvetsgranne och högst omdömesrika personer, ser jag icke
              ett ögonblick anledning till tvekan derom, att här föreligger
              en hygienisk fråga af den största och allvarligaste vigt. Väl
              har jag hört den märkliga invändningen, att det är icke bevisadt
              och icke kan bevisas, att förtärandet af kött af djur, behäftadt
              med smittosam sjukdom, har för menniskan medfört förderfliga följder,
              eller orsakat förgiftning. Jag vill, då man kommer med ett sådant
              påstående, endast hänvisa till det yttrande, som förra året afgafs
              i Andra Kammaren af en på det medicinska området väl förfaren
              man. Han påvisade, huru som man af den omständigheten, att förgiftningsföljden
              icke omedelbart inträder efter giftets mottagande, icke kan vara
              berättigad att sluta till, att giftet icke har blifvit personen
              bibragt; man kan nemligen icke ifrågasätta, att, vid förgiftning
              i sådana fall som dessa, resultatet skall visa sig lika ögonblickligt
              som t. ex. vid förgiftning af arsenik, sublimatlösning eller dylikt.
              Der framträda verkningarna genast, och det är tydligt för hvar
              och en, att följderna af en förgiftning af den art, hvarom här
              är fråga, kunna låta vänta på sig många år, men de blifva derför
              icke mindre sorgliga och olycksbringande. Jag tillbakavisar derför
              bestämdt det påståendet, att i farhågorna för dessa förgiftningar
              ligger en öfverdrift och att man kan utan fara lemna saken å sido.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jws8ySkacLfG4v78K4KhNm" prev="i-A3s3cn59bG7YTDu7Ct5YF8" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-TjqYsWfpEB4B5QSuWZk1XT">
              Då jag i slutet af min reservation yttrat, att de framhållna.
              farhågorna för olägenheter och svårigheter genom lagens antagande
              synas mig delvis bero på missuppfattning, vill jag som bevis på.
              denna missuppfattning nämna, hurusom många förslagets mot-
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-15qfqArB92ChPjAaeNPhGC" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 35
          </note>
          <u xml:id="i-5Nibm2MTGbhwQ6oBpyCg2D" prev="i-A3s3cn59bG7YTDu7Ct5YF8" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-SZUZc9i8zDbSPHgKDtt28F">
              ståndare fortfarande påstå, att om offentligt slagthus inrättas,
              såsom det i lagen heter, för ett visst område d. v. s. en stads
              område eller med stad likstäldt samhälles område, skulle hvarje
              landtman, som, boende utom detta område, vill derinom försälja
              kött, förbjudas att hemma vid sin gård slagta kreaturet och föra
              det slagtadt till staden eller det område, för hvilket slagthuset
              är afsedt, utan han skulle vara tvungen att föra kreaturet lefvande
              dit och låta der slagta det, hvilket skulle för honom vara ett
              stort besvär. Enligt min uppfattning står detta icke i öfverensstämmelse
              med lagens tydliga lydelse, ty stadgandet om slagtande i slagthus
              gäller endast för det område, för hvilket slagthuset är afsedt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CoZzdi1GHe3ivYQndM1kAV" prev="i-A3s3cn59bG7YTDu7Ct5YF8" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-KDrjEwfHzX7jRKt3kooznA">
              Det har sagts och kan måhända icke förnekas, att flera bestämmelser
              i föreliggande lagförslag behöfva undergå modifikation eller jemkning
              i ett eller annat afseende. Men jag anser emellertid, att denna
              omständighet icke bör föranleda till frågans fall. Afven om olägenheter
              möjligen skulle i ett eller annat fall uppkomma genom denna lag,
              så äro de. dock icke af så stor betydelse som motståndarne till
              lagen påstå. Med kännedom om allmogens obenägenhet för sanitära
              eller hygieniska åtgärder, hvilkas betydelse de ofta underskatta,
              kan man väl förstå, att de med en viss fruktan mottaga den nya
              lagen, men jag håller före, såväl att dessa såsom svåra olägenheter
              betraktade förhållanden äro af jemförelsevis underordnad betydelse
              mot den vigt frågan i sig innebär, som ock att de nu öfverskattas.
              Då emellertid utskottet med den uppfattning det haft af frågan
              icke ingått i pröfning af lagens särskilda bestämmelser, dervid
              en jemkning i en del stadganden kan ske och lagens antagande underlättas,
              beder jag, herr vice talman, vördsamt att få yrka återremiss till
              lagutskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-98tJvrdr7Y4zrjRTofFF7N" type="speaker">
            Herr Lybeck:
          </note>
          <u who="Q5968545" xml:id="i-GuBF9duZjm1WBZrkD3nvd4" next="i-C4bfUzmGeP2mnktSokFoXf">
            <seg xml:id="i-2g92TcQ99TUEcFAgFUw5UX">
              Det synes verkligen, som om tidpunkten borde vara inne för vårt
              kära fädernesland att ställa sig i jembredd med de öfriga europeiska
              länder, som fått denna fråga på ett för sig tillfredsställande
              sätt löst. Lyckligtvis är den af sådan beskaffenhet, att olika
              intressen här kunna förenas, att såväl frihandlare som protektionister,
              producenter och konsumenter, landsbygd och stad kunna här mötas
              för frågans lösning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XjRFWKgPp4bPGJuzVZxzv8" prev="i-GuBF9duZjm1WBZrkD3nvd4" who="Q5968545">
            <seg xml:id="i-Y811KMf52ous1Qk8bBrBL8">
              Det har, såsom vi känna, länge varit ett önskningsmål, från städernas
              synpunkt hufvudsakligen af hygieniska skäl, och man kan icke förundra
              sig deröfver, då man hör hvad som kan tilldraga sig inom andra
              och tredje klassens slagterier förnämligast inom de större städerna
              och hvaremot den s. k. helsopolisen står temligen magtlös, men
              som genom en slagthuslag skulle omöjliggöras. Då det från städernas
              synpunkt sedt hufvudsakligen är af hygieniskt intresse att få
              saken ordnad, vill jag dock framhålla, att det från landets synpunkt
              derjemte gäller ett ganska stort ckonomiskt intresse. Jag behöfver
              icke inför denna kammare påpeka de lyckliga resultat, som för
              jordbruket gjorde sig gällande under den tid vi hade fri och obetingad
              export af våra lefvande djur på utlandet. Denna export fick dödsstöten
              genom importförbudet från England. Sedermera har den legat i dödsryckningar,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-89DXfsfSGMTX9g1vLqZGhn">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-WHkczYtYCjAedbR8d6vo1r">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvéng m.
            m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UimbtC1qo8GnnyicZKgfuU">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-T6svjXwsADjAfktfH9T4AJ">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-3KSmH57cJSuX9Z5vmdkt7y">
            hestämmelser
          </note>
          <note xml:id="i-Kqujdc3cPHxr3PXrzv9EJi">
            om köttbesigtningsoch slagttvång
          </note>
          <note xml:id="i-FrzDji2Whfy3ZbC6zC3pT8">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SvqVYwH41rKzBt9fekCSVV" type="date">
            36 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-C4bfUzmGeP2mnktSokFoXf" prev="i-GuBF9duZjm1WBZrkD3nvd4" who="Q5968545">
            <seg xml:id="i-8BQh5ixQy4yEfv7YxM2j3d">
              ty exporten till Tyskland är relativt obetydlig, men äfven der
              är den nu genom detta lands lagbestämmelser omöjliggjord. Följden
              är att export af lefvande djur icke nu mera kan ur ekonomisk synpunkt
              ega rum. Man söker visserligen nu att genom export af kött återvinna
              i någon mån hvad vi på andra områden förlorat. Jag säger i någon
              mån; men, för att det skall möjliggöras, fordras en slagthuslag
              och obligatorisk besigtning, ty annars är äfven denna export ekonomiskt
              omöjlig. Detta är så att säga den stora frågan, som rör vår export.
              Men det är derjemte en annan fråga, som är mera lokal, nemligen
              förhållandet med våra slagtdjurs försäljning inom landet. Det
              kan icke förnekas, att helsotillståndet inom våra kreatursbesättningar
              icke är sådant som man skulle önska, till följd af den sig allt
              mer spridande tuberkulosen, mot hvilken ännu intet annat medel
              kunnat åstadkommas, än det radikala — nedslagtning. Men detta
              har gjort, att kreatursköpare, i synnerhet mindre samvetsgranna,
              ställa sig vid aftals uppgörande reserverade sålunda att, sedan
              pris och öfriga vilkor äro uppgjorda, komma de med reservation
              för sjukdomsförhållanden. Det är säkerligen åtskilliga bland denna
              kammares ledamöter, som erfarit, huru hårdhändt man vid sådana
              tillfällen kan blifva behandlad. Finge vi en slagthuslag skulle
              dermed följa något, som i utlandet redan införts, nemligen assuransföreningar
              för slagtdjur. Visserligen får säljaren nog både i första och
              sista instansen betala assuransafgiften, men denna är relativt
              obetydlig och, efter hvad utlandet visar, som verkligen arbetar
              under sämre sanitära förbållanden med sina kreatur än fallit är
              hos oss, har den der uppgått till ett pris, varierande mellan
              3 och 6 kronor för större kreatur. Nu hemställer jag till hvar
              och en, som har kännedom om dessa förhållanden, huruvida man icke
              hellre skulle underkasta sig denna afgift och vara fri från de
              trakasserier, som blifva en följd, om man är beroende af godtycket.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YVuVTVZrvA3ZeUscoVS8NZ">
            Jag skulle helst önska bifall till motionen, men då jag har anledning
            tro, att en återremiss skulle verka bättre och lyckligare för
            frågans lösning, får jag, herr vice talman, anhålla om afslag
            å utskottets hemställan och bifall till det framstälda yrkandet
            om återremiss.
          </note>
          <note xml:id="i-29qMSHxFW8oA5sdZ3ivYrS" type="speaker">
            Herr Moberg:
          </note>
          <u who="Q5989821" xml:id="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" next="i-Rwwr8BqbyognTZ3H9XeR3G">
            <seg xml:id="i-AsDgByYHnsH4YjpZvk8pe7">
              Säkerligen hade mången, som i likhet med mig ifrar för slagthusfrågans
              lyckliga lösning, hoppats, att, då denna fråga nu åter förelåg
              på riksdagens bord, densamma skulle rönt ett gynsammare emottagande
              af lagutskottet än det, som kommit densamma till del. Till dessa
              förhoppningar kunde man ju hafva grundade anledningar deis derutinnan,
              att de skäl, som at utskottet vid förra riksdagen förebragtes
              för afslag å den kongl. propositionen i ämnet, visat sig — det
              tror jag man kan säga — inför en ingående kritik deraf både i
              Första och Andra Kammaren mindre hållbara, dels ock deraf att
              flere omständigheter efter riksdagen tillkommit, som uppenbarligen
              gifva vid handen, att den allmänna meningen i vårt land mer och
              mer går i den rigtning, att något bör göras för att bereda framgång
              åt den fråga, som
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7VYLvbVtwaB5QEpbpF1rcq" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 37
          </note>
          <u xml:id="i-V8s2nzcFfHLuceQtLcUA96" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-RuzuYkHAVVooeJYsmdNHoK">
              så länge stått på dagordningen och som förvisso ur flere synpunkter
              kräfver en snar och lycklig lösning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-rTAFYZkTwXeCedoWAy3mS">
            Såsom ett af de förnämsta skälen emot antagande af det föreliggande
            förslaget, likasom den kongl. propositionen, har man anfört den
            misstro och de farhågor, förslaget uppväckt hos den landtbrukande
            befolkningen. Lagutskottets betänkande vid förra riksdagen gaf
            ett uttryck åt denna förmenta stämning, då utskottet talade om
            de trakasserier och de obehag, för hvilka säljarne skulle vara
            utsatta i städerna, och lagutskottet har äfven vid denna riksdag
            än ytterligare betonat ett sådant förhållande.
          </note>
          <u xml:id="i-G6JeTcG1M7P2mjwPpgvFq1" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-T54wSwTjqA5c9RvLjRUaPX">
              För min del får jag bekänna, att jag aldrig satt någon synnerlig
              tro till ett allvarligt motstånd i längden från det hållet, ty
              för det första tänker jag allt för högt om Sveriges jordbrukande
              befolkning för att kunna antaga, att densamma skulle vilja tillföra
              dem, som af jordbrukets produkter och alster hemta sin näring,
              sjukdomar och olägenheter af allehanda slag blott för egen vinnings
              skull. Om än exempel på motsatsen må kunna anföras, har för visso
              ett sådant förhållande väckt lika mycket beklagande hos redbara
              jordbrukare som hos andra medborgare, för att desse jordbrukare
              skulle vilja göra sig solidariska med dylika samvetslösa personer.
              Vidare har det synts mig alldeles uppenbart, att de jordbrukare,
              som drifva handel med boskap såsom ett lofligt näringsfång, måste
              inse, i huru betänklig grad de lida intrång i detta sitt näringsfång
              genom den illojala konkurrensen med dessa försäljare å torgen
              i städerna af kött från sjelfdöda eller med sjukdom behäftade
              kreatur, likasom säljarne, just med hänsyn dertill att en lagstadgad
              kontroll icke finnes, blifva från slagtare och uppköpare utsatta
              för trakasserier i vida högre grad än som fallet skulle blifva
              under de förhållanden, lagförslaget ifrågasätter. Det är också
              insigten om dessa förhållanden som hos den jordbrukande delen
              af Sveriges befolkning mer och mer alstrat en gynsam stämning
              för det föreliggande förslaget, hvarom ock uttalanden från hushållningssällskap
              och framstående enskilde jordbrukare bära vittnesbörd. Lagutskottet
              har icke heller kunnat undgå, att uppmärksamma denna stämning,
              och utskottet har också gifvit åt densamma en succés d'estime
              genom den föreslagna skrifvelsen till Kongl. Maj:t om inrättande
              af slagthus för export.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JDRocpUbDQKgWw6W8iDRsi" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-HpiCwYyVdvocbeziudXiGs">
              Nu kan det icke falla mig in att bestrida betydelsen af dylika
              slagthus för jordbruket, men utan sammanhang med slagttvång i
              större utsträckning blifva dessa slagthus af föga eller ingen
              betydelse; och när man besinnar, såsom lagutskottet ock antagit,
              att statsanslag skulle erfordras för att dessa exportslagthus
              skulle kunna bära sig, inser nog hvar och en, huru föga är att
              vinna ensamt med inrättande af exportslagthus. Nej, mina herrar,
              förslaget härom är en af dessa halfmesyrer man vidtager, då man
              icke vill lösa en fråga i dess helhet; det varder endast en åtgärd
              för att stoppa de sadduceer munnen till.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K57PitKmYf5gMXTPcCPtT7">
            Härförutom må erinras att, då utskottet endast beaktat denna
            del af frågan, har -— såsom det också blifvit af en utaf reservanterna,
            min kamrat här på vermlandsbänken, dels i hans reservation
          </note>
          <note xml:id="i-6GJo8LEtMyt7RoxeuPbB7f">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-AGseZYV8gw6MQvFu3k1Xm3">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång m.
            mn. (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7cKJ23Zi1FAixfpe2VQnvc">
            :0 14.
          </note>
          <note xml:id="i-8d9RQh8JPYcVMSGyogEx67">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång m.
            m.
          </note>
          <note xml:id="i-3zR5XaNiQrN6g5P87NfEyY">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FqaCkYwHUMbnJPQq5XHeS8" type="date">
            38 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-GhfcGSd6d5brwExuny5eLg" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-HornC2YuHeStxEPP1RSo5X">
              och dels i hans anförande nyss betonadt — utskottet endast sett
              frågan från den ekonomiska sidan. Men utskottet har dock i alla
              fall, om än motvilligt, lemnat dem, som anse, att den hygieniska
              frågan icke bör lemnas å sido, ett ganska godt handtag. Utskottet
              har nemligen konstaterat, att det icke i längden går för sig att
              tillföra utländingen kött från kreatur, om hvilka man icke kan
              förete bevis, att de varit felfria och ej behäftade med sjukdomar.
              Man kan då fråga, när utskottet sålunda icke kunnat undgå att
              uppmärksamma, huru ytterst känslig den utländska marknaden är
              för de köttvaror, som tillföras densamma, kan det då icke finnas
              skäl att se till, om icke den inländska marknaden äfven har något
              behof af skydd, ty jag kan icke antaga, att utskottet har den
              uppfattning att svenska män och qvinnor skulle hafva så särskildt
              konstruerade matsmältningsapparater, att de kunna utan vidare
              olägenhet fördraga hvad utländingen icke tål vid. Nej, ett sådant
              antagande har utskottet icke kunnat göra, utan utskottet har,
              som Jag förmodar, tänkt som så, att då utländingen har dessa fördomar,
              dessa enfaldiga hygieniska begrepp, och man icke kan undanrödja
              dem, så måste man foga sig derefter, men då vi här i landet icke
              hafva sådana fördomar och enfaldiga begrepp, är en lagstiftning
              hos oss i detta ämne icke endast obehöflig utan rent af skadlig.
              Jag tillåter mig säga, att jag icke förstår, huru utskottet vågat
              göra sig till tolk för en mening, som går så alldeles stick i
              stäf emot de resultat, hvartill den nyare vetenskapen i sin forskning
              i våra dagar kommit och hvarom uttalanden förekomma vid kongresser,
              1 tidskrifter och allehanda broschyrer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FQBweF42UhpMwzFzH1iUNZ" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-GdcxaEqLvzVgwyuZmHNduq">
              Det kan naturligtvis icke falla mig in, att, äfven om jag dertill
              vore mannen, såsom jag ingalunda är, här ingå i någon närmare
              utredning af hvad som dervid förekommit, men det torde vara nödvändigt
              att påpeka, att utskottet härvidlag stält sig på en ståndpunkt,
              alldeles stridande emot den, som vetenskapsmän och läkare särskildt
              i deras ädla strid för att bekämpa menniskans svåra fiende, tuberkulosen,
              intagit, och i följd deraf äfven mot andra länders lagstiftningsåtgärder.
              Jag säger "andra länder”, ty beklagligtvis intager vårt land härutinnan
              en undantagsställning. Men så har det dock icke alltid varit,
              och märkligt är, att vi — Jag och mina meningsfränder — kunde
              vara i viss mån tillfredsstälda, om vi befunne oss i samma ställning,
              som Riksens Ständer intogo vid 1622 års riksdag. Då fattades ett
              beslut, som sedermera upplifvades genom 1681 års slagteriförordning,
              derom, att i alla städer skulle anordnas särskilda slagtarehus,
              samt att all slagt skulle försiggå i slagtarehusen, hvarjemte
              slagtarne förbjödos: 1:o) "att till slagtning mottaga något djur
              med mindre uppsyningsmannens tillståndssedel uppvisades; 2:0)
              att såsom det heter instänga sjuk boskap och 3:0) att förhjelpa
              köttmånglare att instänga sjuk boskap bland det som godt var."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8otMyPWumtZ3QMUxFW9Y8z" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-2H53JpVnAVAt5a2Died99m">
              Huru denna förordning kommit ur bruk, känner jag icke. Den har
              väl, såsom många andra goda inrättningar, fått sin bane genom
              näringsfrihetsförordningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rr66um8gHHEqWu59QDwJfW" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-Xq6ZaHmBWioqY1Pd6phYBW">
              Jag skall härefter något flygtigt dröja vid lagstiftningen äfven
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UDvMEdPJnPebch5miV6ChR" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 39
          </note>
          <u xml:id="i-3pBv644vgNNX54KoW8PCML" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-6MZFTAxCQUZETmp3YRSaJP">
              i andra länder. Jag anser mig nemligen skyldig, att fästa någon
              om än ringa uppmärksamhet derpå, emedan den anmärkningen rigtats
              emot mitt anförande i frågan vid förra riksdagen, att jag origtigt
              påstått, att i de flesta civiliserade länder åtgärder vidtagits
              i det syfte, hvarom hos oss nu är fråga. Till en början vill jag
              anmäla, att redan sedan årtionden tillbaka åtgärder för inrättande
              af offentliga slagthus blifvit i flera länder vidtagna. Redan
              Napoleon I utgaf 1810 en ukas, hvarigenom han påbjöd, att de enskilda
              slagterierna i de större och medelstora städerna skulle stängas
              och i stället inrättas offentliga slagthus. Men det var först
              genom kongressen i Paris år 1889, som uppmärksamheten alltmera
              rigtades på nödvändigheten utaf offentliga slagthus och införandet
              af köttbesigtningstvång för bekämpandet af tuberkulosen. Kongressen
              uttalade nemligen, på förslag af en sådan man som Butel, att allt
              kött af tuberkulösa djur, hvilken utsträckning den tuberkulösa
              affektionen än hade, borde på allmän bekostnad förstöras. I detta
              beslut deltogo i den vetenskapliga verlden de kända namnen Chaveau,
              Besnier, Bouchard, Brouerdel, Charrot, Verneul m. fl., under det
              att endast en framstående man, bekämpade förslaget, men hans skäl
              härför voro, dels att man icke borde alltför mycket uppskrämma
              allmänheten, dels att, då läkarens pligt vore att aldrig förtröttas
              i sina försök att förmå samhället att sätta sig i försvarsställning
              mot tuberkuloser, borde man akta sig att fästa för mycken uppmärksamhet
              vid en sida af saken; men äfven han erkände, att en så stor fara
              förefinnes för spridande af infektion med kött från tuberkulösa
              djur, att denna fara äfven enligt hans mening ensam nödvändiggjorde
              sakkunnig obligatorisk kontroll af alla slagtdjur, om man ej ville
              att köttet af kreatur skulle föröka de många möjligheter, som
              funnes för tuberkelbakteriens inträngande i för tuberkulos disponerade
              menniskors organism.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HFypWFxjpqVnBCDcVHYzfT">
            Efter hvad som sålunda vid denna kongress förekommit, rigtades
            alltmer uppmärksamheten i andra länder på lagstadganden af den
            geskaffenhet, som vore nödvändig för att undantränga den hotande
            fenden.
          </note>
          <u xml:id="i-GE4DSVCY7pwNStBuAni67E" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-TX8efYCjxBqsscdco8ur8J">
              Jag skall icke längre vid redogörelsen härför upptaga kammarens
              tid. Jag ber blott att i korthet få nämna hvad som i sådant afseende
              är gjordt i andra länder. I Spanien är slagthusoch köttbesigtningstvånget
              ordnadt genom lag, hvars första artikel stadgar, bland annat,
              att alla djur afsedda till menniskoföda skola slagtas i ett slagthus,
              som står under kontroll af en veterinär. I Portugal är allmän
              obligatorisk köttbesigtning införd och är der stadgadt, att alla
              lefvande och döda djur, af hvad slag de vara må, likasom äfven
              allt färskt, torkadt, saltadt eller rökt kött, hvilket är afsedt
              till menniskoföda, äro underkastade ständig veterinäruppsigt.
              I Österrike är allmänneligen införd köttkontroll genom lokalförordningar
              för de olika provinserna såsom för nedre Österrike, öfre Österrike,
              Tyrolen, Mähren och Galizien. I Ungern är stadgadt, att i alla
              kommuner, der årligen minst 150 storboskap slagtas, skall uppföras
              offentligt slagthus. I Rumänien är redan genom lagen af 1882 stadgadt,
              att hvarje stadskommun skall ega
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BQQH6yZnVYUBzJAL3Fdah1">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-UMCMTedjKdEmgcwWgz3nRT">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång mm.
            m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LcZpEtVTMW3L8E3Py5Vd6G">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-Kde2UbFgXN7QANVA15JBAF">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång m.
            Mm. (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-YaHWStXwzJVPLFCkSzmVdU" type="date">
            40 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-KxN8HRz2jfr7X968EZJm5r">
            offentligt slagthus, hvarest, utan undantag, de djur, som äro
            afsedda till menniskoföda, skola slagtas. I Bulgarien är genom
            lag af 1889 infördt obligatoriskt slagthustvång. — Ja, mina herrar,
            det borde icke vara för högt uppdrifna anspråk att i hygieniskt
            afseende blifva likstälda med Bulgarien. — Att i Preussen, Sydtyskland,
            Bayern, Wirtemberg och Baden köttkontrollen är ordnad torde vara
            allmänt kändt. I Italien är genom lag af den 3 augusti 1890 stadgadt:
            a) obligatorisk besigtning af alla till menniskoföda afsedda slagtdjur
            och b) om upprättande af offentliga slagthus (absolut slagttvång)
            i städer med mera än 6,000 invånare. Den nya slagthuslagen för
            Belgien är särdeles fullständig och detaljerad.
          </note>
          <note xml:id="i-35XKnN5nTN2QksqESBXon8">
            I Danmark kan slagthustvång införas genom myndigheternas beslut,
            och i Norge är genom en lag af den 1 januari 1893 medgifvet kommun,
            som uppfört slagthus, att påbjuda slagthustvång, likasom obligatorisk
            köttbesigtning är föreskrifven i alla städer med mer än 4,000
            invånare.
          </note>
          <u xml:id="i-WrA2fydt5pHpiSwqsov7EG" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-GYdKL6jKxZSWXD9g6CjBqS">
              Men, mine herrar, mer än dessa i andra länder gifna lagbestämmelser
              synes mig dock vara för vår egen skull att beakta hvad våra inhemska
              auktoriteter säga, och jag vill dervid än ytterligare åberopa
              hvad som yttrats af en person, hvars auktoritet herrarne säkerligen
              icke vilja jäfva. Professor Lindqvist, säger nemligen vid en öfverläggning
              i denna fråga följande: "Alla de köttförgiftningar, som egt rum
              i enstaka fall, får man aldrig reda på, utan de gå under namn
              af magkatarr, dyssenteri, tyfus o.s.v. De komma sällan eller aldrig
              till allmänhetens kännedom. Vi kunna dock vara öfvertygade om
              att deras antal ingalunda är obetydligt." Till detta uttalande
              ber jag få lägga ett annat från en öfverläggning inom läkaresällskapet
              om vidtagande af åtgärder emot tuberkulosens framfart. Det heter
              der: "Nej, utan lagstiftning skall man nog temligen tröstlöst
              få kämpa emot tuberkulosen inom våra kreatursbesättningar, och
              äfven med hjelp af lagstadgade åtgärder skall man icke mycket
              kunna uträtta, så länge det saknas en institution här, som ensam
              möjliggör det att framgångsrikt uppta striden mot tuberkulosen,
              och det är offentliga slagthus och slagthustvång med dess tillfälle
              till försäkring, till undersökning efter döden, till fribankar
              och destruktionsapparater etc. etc. Det kräfves i annat fall en
              så stor apparat och så stora uppoffringar från det offentligas
              sida för att utan slagthus kontrollera en tuberkuloslagstiftnings
              tillämpning, att en detaljerad sådan säkerligen måste komma att
              höra de fromma önskningarne till".
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N5tywSm2xTT6kRfkfB9Sf9" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-PwnMxMwyntY1Z2NCVL5X6u">
              Nu må, efter det anförda och med särskildt beaktande af svenska
              läkaresällskapets af utskottet omnämnda uttalande och sedan man
              sålunda sett såväl vetenskapens som lagstiftningens ståndpunkt,
              spörjas: hvad har lagutskottet att bjuda såsom skäl för en alldeles
              motsatt sådan? Dessa skäl återfinnas i den korta men kategoriska
              förklaringen i utskottets betänkande, att "den fördel i sanitärt
              och hygieniskt hänseende, som ett dylikt tvång skulle medföra,
              anser utskottet ej vara af den betydelse, att utskottet på sådan
              grund kan förorda detsammas införande".
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XNd3twras3Bybb16p7m1TR" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-H4PSWPX7qbwWJbhNKAhLTv">
              Till en början tillåter jag mig uttrycka min förvåning deröfver,
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LvTjE8Tkcbfb3vcKpAM6Bf" type="date">
            Lördagen den 20 Mars, 41
          </note>
          <u xml:id="i-UUXFiUnsie5mcT28NeNnxv" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-MHBZkvhoK73WkDjJy1Shuj">
              att lagutskottet, som med sitt förord beledsagat det kongl. förslaget
              om den fria bevispröfningen inför domstol, så litet aktat på den
              fria bevispröfningen i den föreliggande frågan, att det icke velat
              se någon fara i förtärandet af kött af sjuka djur vara för handen,
              med mindre exakta siffror kunna till föll evidens ådagalägga en
              sådan fara. Ehuru anspråken från lagutskottets sida härutinnan
              äro ganska stora, skall jag likväl försöka att lemna några sådana
              siffror, för att i någon mån kunna tillfredsställa utskottets
              anspråk. Men innan jag gör detta, tillåter jag mig framställa
              ett spörsmål, som torde vara berättigadt: huru många döda och
              huru många sjuka kräfver då utskottet af statistiken för att det
              skall anses vara nödvändigt att vidtaga några lagstiftningsåtgärder?
              På samma gång vill jag äfven göra den erinran, att det statistiska
              materialet endast i så måtto kan vara af något värde, då man känner
              de principer, efter hvilka det bearbetats; och då man inom vårt
              land icke eger någon tillförlitlig statistik på tuberkulosens
              och lungsotens framfart, huru kan man då begära några exakta siffror
              om orsakerna dertill?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HB1jWmf3ABRo9vc7zijCLp" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-V8Eop9wxstrjs8mLqohDjp">
              Det finnes dock en statistik, om icke en ordnad, så dock en berättande
              sådan, och jag skall i det fallet göra en liten och mycket kort
              axplockning från professor Rob. Ostertags Handbuch der Fleischbeschau,
              utgifven i Stuttgart 1892. — Han anför der, sida efter sida, uppgifter
              på sjukdomsoch dödsfall efter förtärandet af kött från sjuka djur,
              men jag skall blott nämna några fall, som visa, att det finnes
              siffror, som tala ett mycket tydligt språk. Han säger bland annat:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W3E3PMPDygUsEKBhkkkUgB">
            « Nordhausen 1876. 300—400 sjukdomsfall och 1 dödsfall efter
            förtärandet af kött efter en nödslagtad ko.
          </note>
          <note xml:id="i-EnakcRzJveABzmmfWhjTfH">
            Wurzen 1877. 206 personer insjuknade efter förtärandet af kött
            efter en ko, som lidit af jufverinfiammation. 6 dödsfall.
          </note>
          <note xml:id="i-B5TUqFgNrwNF9KqhmtwvT2">
            Andelfingen 1841. 450 sjukdomsoch 10 dödsfall. Kalfkött var orsaken.
            Giftet förstördes ej genom kokning.
          </note>
          <note xml:id="i-9sg414Uo7icnmqHLHFWvV1">
            Kloten 1878. 657 insjuknade och 6 dödsfall. Kalfkött af en 7
            dagar gammal kalf orsaken.
          </note>
          <note xml:id="i-NWrUKGmBfoke28Box9xhwt">
            Cotta 1889. 136 sjuka och 4 döda efter förtärandet af kött af
            en nödslagtad ko.
          </note>
          <note xml:id="i-LpqBFNwA2vboP2johxaz9t">
            Arfenreuth 1891. 300 personer insjuknade och 2 dogo sedan de
            förtärt kött efter en nödslagtad ko."
          </note>
          <u xml:id="i-T5C3b8mVi3NFe96ENoGDgg" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-LtHWrRgA2KyB1uD5g6bgQE">
              Jag skulle kunna fortsätta ännu längre, med anteckningar år efter
              år till våra dagar om sjukdomsoch dödsfall, men det anförda kan
              vara nog. Det synes mig deraf åtminstone kunna dragas den slutsatsen,
              att det väl kan vara af någon betydelse att skydda sig för faror
              af ifrågavarande slag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CvxFaPnqZZUv1dxTTgg464" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-KPcow1FKJ6tJ146ynt6gWc">
              När man nu vill betaga kommunerna rätten att söka sig ett skydd
              härutinnan och ordna sina förhållanden med afseende å slagttvång
              och köttbesigtning, så har man, såsom mig synes, icke besinnat,
              att det föreligger för dem eller borde föreligga för dem en sådan
              rätt genom den dem gifna kommunalförordningen, som berättigar
              kommunerna att ordna sina hushållsoch ordningsangelägenheter i
              öfverensstämmelse med kommunalförordningens
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7cmZbmN5USZvvgVXrt8PSo">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-KMT5kZVaQUb4gZRKWs96NU">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång ”m.
            m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9zx1tiGBnWGcV73sZbLsDr">
            N:o 14,
          </note>
          <note xml:id="i-JYQCtoi27N1c5EJUhAxzzu">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång m.
            Mm. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TzTqbV49dT5iVHtuqxM3if" type="date">
            42 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-9XFLhmUb3LQ3fKHs8cuU8d" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-7zvJmMf69FBXtKCnBzmwi7">
              föreskrifter på sätt de lämpligen finna. Och lika visst som det
              bör vara en hushållsangelägenhet för den enskilde att skaffa sig
              lämplig och sund föda, lika visst torde det också vara en kommunens
              hushållningsangelägenhet att sörja för sina medlemmars bästa i
              sådant afseende. Denna rätt skulle också vara så enkel och naturlig,
              om den icke ansetts komma i strid med näringsfrihetsförordningen.
              Men just den omständigheten, att man söker sitt skydd inom närimgsfrihetsförordningen
              gör för mig skyddet misstänkt, ty skyddet af en förordning, under
              hvilken allt möjligt kommersielt ofog kan bedrifvas, skyddet af
              en förordning, som, för att dölja sin nakenhet, behöft påsättas
              minst ett dussin klutar af kongl. maj:ts nådiga förordningar och
              högsta domstolens utslag, synes mig icke mycket värdt; och skall
              nu till näringsfrihetsförordningens redan förut stora skuldregister
              läggas den omständigheten, att man med tillbjelp af densamma kan
              förgifta menniskor, så kan man i sanning äfven på denna frihet
              tillämpa den franska hjeltinnans ord på schavotten: O frihet,
              hvilka missgerningar begår man icke i ditt namn!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SzC5VtX2319r6VAhvsoeZy" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-Cpxp3xrhmn7uzz6VUk4P4x">
              Jag skulle ännu hafva åtskilligt att säga med anledning af utskottets
              betänkande, men jag skall dock icke uppehålla mig mera än vid
              sista stycket af detsamma. Utskottet säger der: "Vilja vederbörande
              kommuner upprätta slagthus och köttbesigtningsbyråer, lärer nemligen
              ej osannolikt vara, att på frivillighetens väg mycket skall kunna
              vinnas i berörda syfte". Jag har läst och läst om igen dessa ord,
              men det har dervid gått med mig som med salig Dumbom, som aldrig
              "kunde rätt begripa hvad ingen menniska kan förstå”. Då det nemligen
              just visat sig omöjligt att med bestående lagbestämmelser ordna
              ifrågavarande förhållanden, och man derför vill ändra den nu gällande
              lagstiftningen för att få en lag, hvarförutan önskningsmålet ej
              kan vinnas, hvad menas då med att man på frivillighetens väg skulle
              ordna saken? Nog kan man på frivillighetens väg inrätta slagthus
              och köttbesigtning, men om ingen rättar sig derefter, och man
              icke har något medel att tvinga vederbörande dertill, hvad menas
              då med ett ordnande på frivillighetens väg. För mig är detta utskottets
              uttalande fast obegripligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-45ktQX1tQYShC5R7e869iC" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-F86A8Z5Gr6wyPthm9k1Lr">
              Till sist, mine herrar, vi veta alla, huru vetenskapen i dessa
              dagar anstränger sig för att bekämpa menniskans farligaste plågoris,
              tuberkulosen, och vi veta också, huru den vädjar till alla nationer
              att genom vidtagande af lämpliga sanitära åtgärder härutinnan
              räcka vetenskapen en hjelpsam hand. Skulle det då icke vara Sverige
              värdigt att bjuda en sådan genom antagande af ett lagförslag,
              hvarigenom åtminstone kunde tilltäppas en af de källor, hvarifrån
              det gift flödar, som årligen bortrycker mera än 12,000 af landets
              inbyggare. Fördenskull, herr vice talman, då den nuvarande lagstiftningen
              för att varda effektiv betingar bestämmelser af den beskaffenhet,
              som innehållas i denna lag, då vår modernäring, jordbruket, behöfver
              den, och då lidande menpiskor begära den, så skulle jag helt naturligen
              vilja yrka bifall till motionen och afslag å utskottets betänkande.
              Men då, på sätt den förste talaren antydt, lagutskottet genom
              sitt principuttalande
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UpqkQj2mgfCu2pd3Gp1AiP" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 43 — N:o 14,
          </note>
          <u xml:id="i-7D2M67jXCwSvimfyUEP4zm" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-YRGyzxyox1p5Gupg5TeU52">
              icke ingått i närmare granskning af lagförslagets bestämmelser,
              så Förslag till anser jag också, i likhet med honom, att frågan
              bör återremitteras. SEE Jag döljer ingalunda dervid, att jag äfven
              önskar återremiss i ett””Ningsoch annat syfte. Det är nemligen
              meddeladt, att någon framgång åt slagttvång motionen i oförändrad
              form icke är att förvänta i medkammaren, mm. utan att densamma
              fast hellre önskar att gå i den rigtning, som (Forts) herr Ohlssons
              reservation till lagutskottets betänkande angifver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ANWVYoJM8ebu8nEUpKGq4n" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-FB5Q4ViRvfv4qSpfqeQWn1">
              Ja, mine herrar, nog må det kännas bittert för mig att sålunda
              slutligen nödgas taga denna reservation, då jag i densamma finner,
              att slagttvång får införas endast i de städer, der invånareantalet
              utgör minst 350,000. Men jag skall finna mig deri, ty jag vet,
              att äfven med herr Ohlssons reservation jordbruksnäringen tillföres
              en god och säker hjelp, och då ingen lifligare än jag kan önska
              denna jordbruksnäring framgång och förkofran, skall jag ensamt
              ur den synpunkten önska framgång åt herr Ohlssons reservation.
              Jag hoppas också, att den dörr, som dermed öppnats på glänt, slutligen
              må öppnas till fullo, och sålunda äfven de mindre eller åtminstone
              de medelstora städerna komma i åtnjutande af en förmån, som de
              förgäfves hittills begärt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rwwr8BqbyognTZ3H9XeR3G" prev="i-F1FGCniUXLoMM4DHRwwQnJ" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-GjVuuu9edAdqaQdbW3CyhK">
              Jag tillåter mig vördsammast att yrka återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T7m87DmLCLcJaoi31SfE9V" type="speaker">
            Friherre von Kr&amp;emer:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3YwmLxswg7ffarhahJKQmz">
            <seg xml:id="i-BZ3kMDhdeDazgqMHUxUEMg">
              Om man förr i verlden kunde förebrå myndigheterna, att de alltför
              litet sysselsatte sig med allmänt hygieniska frågor, så skulle
              man nu tvärtom kunna nästan våga påstå, att en motsatt öfverdrift
              inträffat, sedan den s. k. bakterieskräcken genomträngt alla samhällelager.
              Jag skulle nästan vara färdig att i viss mån instämma uti det
              i betänkandet sid. 14 anförda yttrande af medicinalstyrelsens
              chef, att "nöjaktig säkerhet borde kunna vinnas genom grundlig
              kokning eller stekning af köttet”. Ja, när Prometeus stal elden
              från himmelen, gjorde han dermed utan tvifvel det effektivaste
              antiseptiska schackdrag, som någonsin blifvit gjordt! Elden renar,
              värmen fördrifver de flesta skadliga saker. Bra hårdt var derför,
              att en så stor uppfinnare skulle få till lön att bindas uppe på
              Kaukasus i en mycket generande ställning. Om vi skulle på det
              viset handtera våra nutida - uppfinnare, hade vi säkerligen hvarken
              telefoner eller separatorer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ehkq1ihJxidHNwz3hjuicb" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ERir389PyhY2bNd8BVaicn">
              Jag sade, att det var i viss mån jag ville instämma uti det nämnda
              yttrandet af medicinalstyrelsens chef. Jag tror nemligen icke,
              att genom kokning eller stekning absolut säkerhet alltid kan vinnas,
              ty dels sker icke alltid denna kokning och stekning tillräckligt
              grundligt vare sig till följd af slarf eller såsom en smakfråga;
              i synnerhet om det är stora köttstycken, torde i många fall tvekan
              uppstå, om de skola stekas så hårdt, att den tillräckliga värmen
              tränger ända in till benen, emedan det yttre då blir för hårdt
              stekt. Jag tror således, att trots eidens och hettans renande
              verkan är det nog en hel del smittämnen, som undkommer och får
              utöfva sin förderfbringande verkan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-McyVc9AyJ37W6NRadWSG1k" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8aruNxgXH3i4PejooPXZFN">
              J afseende härå kommer jag att tänka på en ohygglig episod i
              Zolas roman om 1870 års krig. Det är utanför Sedan. En landtslagtare
              förser der de preussiska trupperna med kött. Om nätterna
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SLYqRdSckSGvsHy4FyZVpH">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-9QYJm7ZsPNvq9kudwcAua5">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång m.
            m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5vAaPcSmiwgQ96DzGzQffu" type="date">
            44 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-7dPuNtC2ZGKLx9mCbiyPQ3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7n3sWYrKhqaSujo3cxF9kB">
              komma bönder från alla trakter till honom med sjelfdöda får och
              kor och morgonen derpå styckar den hedersmannen detta kött och
              levererar det såsom fullgod vara till preussarne. En natt kommo
              några francs-tireurer till honom på besök. De förebrådde honom
              att han gjorde sig till leverantör åt fosterlandets fiender. "Ack,
              mina herrar", sade han, "tro mig, jag har tagit lifvet af flere
              preussare med mina sjelfdöda får och kor än ni med alla edra kulor!"
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-93YzRxw5Cnah8CW2Apqodw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Vy1eS5CGwjS3wR6RBEuMiE">
              Nå, i fred förekomma : ej fullt så ohyggliga saker; men åtskilligt
              föregår nog! — Jag tror således, att någonting bör göras. Här
              hafva af de föregående talarne så grundligt utvecklats alla de
              stora och äfven en del af de små skäl, som tala härför, att jag
              icke vid denna sena timme vill upptaga kammarens tid med att ingå
              i detaljer. Jag vill blott summariskt karakterisera frågans ställning.
              Jag tycker, att lagutskottet vill för litet; motionärerna för
              mycket; herr Ohlssons reservation håller en medelväg; ty nog kan
              det vara tillräckligt, att börja med, att införa slagthus och
              slagttvång endast i städer med mera än 50,000 invånare. Jag tror
              det vore vådligt att utsträcka det vidare med detsamma. Den nästföregående
              talaren anförde gamla riksdagsbeslut från 1600-talet angående
              slagthus och slagttvång. Hvar äro nu dessa författningar? Hvad
              hade de för verkan? Alldeles ingen! Och hvarför? Jo, emedan de
              voro öfverdrifter. Jag tror således, att man bör akta sig att
              af välmening gå för långt, och skall derför inskränka mig till
              att äfven för min del yrka återremiss liksom den förste talaren,
              herr Rudebeck, men i något olika syftning. Jag skulle vilja en
              återremiss i den syftning, att lagutskottet särskildt skulle taga
              herr Ohlssons reservation i betraktande. Utan tvifvel har lagutskottet
              haft tillgång till herr Ohlssons åsigter under frågans föregående
              behandling, men det är dock skilnad, om man får ett formligt förslag
              framlagdt. Orsaken, hvarför jag icke helt enkelt yrkar bifall
              till herr Ohlssons förslag, är, attjag, ehuru jag flera gånger
              genomläst förslaget, tror, att, när det kommer under lagutskottets
              loupe, kan möjligen upptäckas en och annan flaga deri, som jag
              ej varseblifvit, och i en fråga som denna är allt förhastande
              farligt. Jag skall således, herr vice talman, yrka återremiss
              i den syftning, att lagutskottet måtte taga särskildt i betraktande
              herr Ohlssons reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UXe8DGQvZPE2XDjbkuJktF" type="speaker">
            Grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="Q5786333" xml:id="i-78fkyQ3MZGyijhssZQP77V" next="i-NUT4T1CKM6LgJ2p1UtrUqD">
            <seg xml:id="i-5STnVd7yZKk7nW48JUwB5x">
              Efter de många sakrika och delvis storslagna anföranden, som
              hållits i denna slagtfråga, skall jag icke tillåta mig att vara
              mångordig, och vill jag endast söka se frågan ur praktisk synpunkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FMyfNtjuGXzNuksViSCDjs" prev="i-78fkyQ3MZGyijhssZQP77V" who="Q5786333">
            <seg xml:id="i-MJK85xPyaLKhrg6UnJMkDJ">
              Det är icke utan, att Kongl. Maj:ts förlidet år framstälda och
              af enskilda motionärer innevarande år framburna lagförslag rörande
              slagttvång och köttbesigtning gifvit anledning till åtskilliga
              betänkligheter. Man fruktade nemligen för, att, i fall denna lag
              antages, den skall fördyra köttet till men för den fattigare stadsbefolkningen
              och att svårigheter skulle uppstå för landtbefolkningen att i
              städerna kunna afsätta sina varor. Huruvida en
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UMFkpujDpBL464n9Q5QtiH" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 45
          </note>
          <u xml:id="i-P4CmXjDcvJANBUxKkD3bnx" prev="i-78fkyQ3MZGyijhssZQP77V" who="Q5786333">
            <seg xml:id="i-HJVN9nyBDua6Jkr9YQCNkJ">
              sådan fara verkligen är berättigad och huruvida de hygieniska
              fördelar, som här framhållits att lagen skulle medföra, äro större
              än olägenheterna, derom skall jag icke vid detta tillfälle yttra
              mig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NUT4T1CKM6LgJ2p1UtrUqD" prev="i-78fkyQ3MZGyijhssZQP77V" who="Q5786333">
            <seg xml:id="i-RkZD8FYdrrtj36zfqwtNew">
              Frågan har emellertid, på grund af Tysklands beslut att nära
              nog stänga den svenska exporten på detta land, en betydelsefull
              ekonomisk sida, och derest vi icke inom den närmaste framtiden
              kunna ersätta denna till åtskilliga millioner kronor belöpande
              export af lefvande boskap med en export af kött, så kommer vårt
              land i allmänhet och våra landtmän i synnerhet att lida stora
              förluster. Jag delar således utskottets åsigt derutinnan, att
              hufvudfrågan för dagen är att åstadkomma export-slagterier, men
              jag hyser tvifvel, om man, på det sätt lagutskottet föreslagit,
              Jämpligast och snabbast kommer till målet. Jag gör detta, dels
              emedan, derest frågan hänskjutes till Kongl. Maj:t, densamma måste,
              för anslags beviljande, återkomma till nästa års Riksdag och frågan
              således uppskjutas under ett års tid, dels derför, att, enligt
              sakkunniges upplysning, exportslagterier, i och för sig sjelfva,
              utan att vara förenade med slagttvång och slagthus inom de större
              samhällena, icke äro lönande och skulle belasta exporten med alltför
              stora kostnader. För att åstadkomma exportslagterier lär det vara
              nödvändigt att med lag understödja införande af slagthus och slagttvång
              uti större samhällen, och då herr Ohlssons förslag. upptaget i
              hans reservation, synes mig vara en medelväg, som häfver en del
              af de betänkligheter, som man haft emot det kongl. förslaget,
              tager jag mig friheten föreslå, att kammaren ville besluta att
              till lagutskottet i sin helhet återremittera dess nu föredragna
              betänkande med uttalande, att utskottet måtte i anledning af de
              i frågan väckta motioner, men endast i den omfattning och med
              de bhufvudsakliga bestämmelser, som afses i den af herr Ohlsson
              vid betänkandet fogade reservation, utarbeta och framlägga förslag
              till lag angående köttbesigtning och slagttvång m. m.; dock med
              öppen rätt för utskottet att i de delar, som för ett väl afpassadt
              sammanhang i lagförslaget kunna vara nödiga, föreslå de ändringar,
              som betingas af bifall till sagda reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4J1hhA5SzkonJBB386qVyC" type="speaker">
            Herr Ölander:
          </note>
          <u who="Q6257002" xml:id="i-J8rNsSyDdwqJjJdMYm8Aoz" next="i-B2xX7gzYDEZABFrcBXmXHX">
            <seg xml:id="i-V5hNdbYiioRqXAfZnWGsJu">
              Det är verkligen mindre angenämt och helt säkert alldeles lönlöst
              att uppträda mot en så uppagiterad opinion som i denna fråga och
              söka försvara ett utskottsbetänkande, som icke delar samma opinion.
              Utskottet har likväl låtit sig angeläget vara att undersöka, huruvida
              den nu ifrågavarande lagen har de betingelser, som i allmänhet
              förutsättas för antagande af en så ny och af erfarenheten icke
              pröfvad lag, och utskottet har således undersökt, om den verkligen
              är nödig och nyttig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CXsaPYf5NbQ89V2gzb6xng" prev="i-J8rNsSyDdwqJjJdMYm8Aoz" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-2mU9uEwaQ7fLLYf6vE2Kq1">
              Nu säga lagens förfäktare, att om lagen icke antages, skall svenska
              folket förgiftas. Det var en ledamot af denna kammare, som, då
              denna fråga förekom vid förra riksdagen, yttrade, att lagens förkastande
              skulle åstadkomma förgiftning en masse. Det är ju naturligt, att
              man studsar för så olycksdigra följder, och man ser med någon
              häpnad tillbaka på den tid som gått och under hvilken man varit
              i saknad af någon dylik lag. Men man blir åt-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-75vwUjabxfc4o8eksb7Fwd">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-Va2zMQJ5SfcwJwqYLKaAL3">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång mm.
            m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AewaYMTBqoayS7NjxaUZoD">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-5GV2JcSfyfranjFx8qwRBY">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång m.
            m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AiCVAykazxkiWYEb2K9p36" type="date">
            46 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-Mejb3Q46aumSk8FSMhZPyN" prev="i-J8rNsSyDdwqJjJdMYm8Aoz" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-HfWvh17asinLFDRJUMPG2W">
              skilligt lugnare, då man erfar, att under denna tid de sanitära
              förhållandena i städerna icke försämrats utan tvärtom förbättrats,
              och att dödlighetsprocenten nedgått på ett förvånande sätt; då
              man hör en vetenskapsman och läkare i Andra Kammaren förra året
              förklara, att man ännu icke kunnat konstatera något dödsfall hos
              menniskor till följd af förtärande af helsovådligt kött, då vidare
              en annan vetenskapsman och framstående läkare intygat, att i kött
              befintliga smittförande baciller genom köttets kokning eller stekning
              dödas och blifva ofarliga, och då man slutligen vet, att rått
              kött i allmänhet icke användes till menniskoföda. Man blir vid
              dessa iakttagelser, säger jag, något lugnare inför den fara, som
              ställes för ögonen. Men nu hotar man vidare med att sjukdomen
              icke uppträder strax efter köttets förtärande, utan först efter
              kortare eller längre tids förlopp, och att särskildt i Stockholm
              konstaterats flera sådana fall. Nu frågar jag emellertid, huru
              kan man, då sjukdomen kommer så långt efter, veta, att den härleder
              sig från köttet? För mig, som icke är fackman eller vetenskapsman,
              förefaller det mycket antagligare och sannolikare, att smittämnet
              kunnat tillföras den sjuke genom mjölk, som förtäres okokt och
              som man vet i detta tillstånd från med tuberkulos behäftade kreatur
              lätt öfverför denna sjukdom till menniskor. Om man derför föreslagit
              en lag, som undanröjde eller minskade faran för förgiftning genom
              mjölk, som förtäres okokt, skulle jag bättre förstått detta, än
              att man mot spridande af smitta genom kött, som förtäres kokt,
              uppställer en så vidlyftig apparat som den nu föreslagna lagen.
              Utskottet har också på denna grund ansett lagen vara af minst
              sagdt tvifvelaktigt värde, och har derför icke heller kunnat tillstyrka
              bestämmelser, som göra ett så djupt ingrepp i den fria näringsförfattningen
              till skada för landtmännen och de mindre jordbrukarne, hvilka
              derigenom skulle påläggas kostnader, trassel och obehag af mångahanda
              slag. Då nu emellertid, såsom jag nyss sade, de sanitära förhållandena
              under den tid, någon dylik lag icke funnits till, förbättrats
              så afsevärdt och dödlighetsprocenten nedgått så betydligt, måste
              man göra sig den frågan: hvad har då inträffat, som nu kunnat
              uppdrifva opinionen till en nästan fanatisk förskräckelse för
              ätandet af kött? Jo, mine herrar, det har verkligen inträffat
              någonting och det är fruktan, att Tyskland skall stänga sina hamnar
              för wmport af lefvande kreatur! Detta torde vara det egentliga
              skälet, fastän det icke i motionen frambållits, emedan det der
              inhöljts i en hygienisk förklädnad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P2HTjEgV2qMZVuWvMUgyci" prev="i-J8rNsSyDdwqJjJdMYm8Aoz" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-JyvPVZh32TbQrhHy5m6er">
              Men utskottet har tagit sig friheten att lyfta på denna förklädnad
              och dervid upptäckt det egentliga motivet. Det har också beaktat
              detsamma och i anledning häraf framkommit med det förslag, som
              här nu föreligger. Att det förhåller sig så som jag nu sagt, framgår
              af allt hvad som vid förra riksdagen anförts i frågan. I Första
              Kammaren yttrade då en ledamot: "Vi hafva sett hvilken stor betydelse
              vår köttproduktion har. Då den utländska marknaden för lefvande
              kreatur allt mer och mer stänges, är det gifvet, att man måste
              förbereda sig på att denna marknad kanske kommer att blifva alldeles
              stängd. Och att man i sådant fall måste
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RuXexxQnXGGqRdBACnSE8s" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 47 N:o 14.
          </note>
          <u xml:id="i-H8iP751ZmTvMAuJ4UL9u7j" prev="i-J8rNsSyDdwqJjJdMYm8Aoz" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-6eN8w5MJoBd2uepoyCspgt">
              söka göra det möjligt för sig att få afsätta köttet i form af
              slagtad Förslag till vara på utlandet. En sådan afsättning lärer
              icke kunna åstadbestämmelsen kommas annat än genom inrättande
              af exportslagterier, och att få ”Nningsoc sådana till stånd är
              icke möjligt med mindre man för detta ändaslagttvång mål får en
              lag, som, om jag så må säga, legaliserar dessa an- = m.m. stalter,
              så att de kunna lefva icke endast på exporten, utan äfven (Forts.)
              på slagt för de kommuner, der de inrättas".
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3g53p5Tu5z3v2XpTzB18hz" prev="i-J8rNsSyDdwqJjJdMYm8Aoz" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-MLwr3bjezaeALqAixqBSh6">
              Detta är ju ett tydligt språk. I samma anda yttrar sig en annan
              talare. Han säger: "Jag anser det högst nödigt att Riksdagen och
              regeringen vidtaga sådana åtgärder, som kunna medföra ett främjande
              af kreatursexporten”. Han uttalade derför den åsigten, att man
              borde aflåta en skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran att Kongl.
              Maj:t måtte vidtaga sådana åtgärder, som kunna leda till att slagthus
              upprättades i Malmö, som för närvarande är vår enda mera betydande
              kreatursexportplats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-59mNcVGWFdqqt9CvpnwVon" prev="i-J8rNsSyDdwqJjJdMYm8Aoz" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-FeJ56SehWRMgpXrpfJxtVG">
              Nåväl, det är ju just detta, utskottet nu föreslagit, ehuru i
              mycket vidsträcktare omfång samt i mera detaljerad form än den
              ärade första kammar-ledamoten åsyftade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3TEwcYJeaqWz3SJ5MGdMSV" prev="i-J8rNsSyDdwqJjJdMYm8Aoz" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-WPs5xq4aiWvva4C911T5Ga">
              Äfven i Andra Kammaren gingo yttrandena, eburu på olika melodier,
              i samma tonart, tydligt angifvande det verkliga motivet och det
              rätta syftet med denna lag. En talare yttrade, att det vore alldeles
              gifvet, att frågan om inrättande af offentliga slagthus, som så
              länge varit föremål för behandling på åtskilliga hamnplatser,
              snart måste afgöras, men för att detta skulle kunna ske, måste
              det finnas en lag rörande köttbesigtning och slagttvång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HH7zNE2mz521YsVGLo8P3w" prev="i-J8rNsSyDdwqJjJdMYm8Aoz" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-Q3NXEfmPsUd6L3oLrVwnxH">
              Jag skulle kunna anföra många andra yttranden i samma rigtning,
              men de anförda kunna vara nog för att bestyrka det verkliga motivet
              och för att visa, att den hygieniska frågan dervidlag spelat en
              mycket underordnad roll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EMHWsZW5pvdUafcU6KKVQ9" prev="i-J8rNsSyDdwqJjJdMYm8Aoz" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-97eZ2bZTs5AyGSpADPW5k2">
              Låtom oss då betrakta denna fråga från dess rätta synpunkt, från
              synpunkten af dess betydelse för den svenska köttexporten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RZ4VadePwXELoGy1mDcAqf" prev="i-J8rNsSyDdwqJjJdMYm8Aoz" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-KknmP9fAfyrC6dtdDbT9Jb">
              Hvad vill man då egentligen? Man vill hafva exportslagthus å
              de större exportorterna, hvilket man anser vara erforderligt för
              att främja den svenska köttexporten. Nå, deremot är ingenting
              att anmärka. Men hvarför är det så vigtigt att i sammanhang härmed
              införa offentligt köttbesigtningsoch slagttvång? Jo, svarar man,
              exportslagthusen kunna icke bära sig med allenast den slagt, som
              erfordras för exporten, hvilken icke är permanent, utan återkommer
              periodvis på olika tider, men om man deri jemväl finge upptaga
              den inhemska slagten, skulle de kunna bära sig och kanske till
              och med bereda vinst. Det vill med andra ord säga: det är för
              att skaffa medel till exportens befrämjande denna lag framlagts
              under hygienens förklädnad. Men utskottet har icke kunnat tillstyrka
              en lag, som till exportörernas fromma lägger besvär, kostnad och
              tunga äfven på de köttproducenter, hvilka icke hafva någonting
              att exportera, som vill att landtmännen och de mindre jordbrukarne
              skola underkasta sig allt detta för exportörernas skull. Det har
              tänkt sig möjligheten af att exportslagthus på annat sätt och
              med andra hjelpmedel skulle kunna åstadkommas. Det är visserligen
              sant, att denna lag icke skall gälla
            </seg>
          </u>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9wRuBSpua5nRda1ZwkWQZc">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-NytHrj5sFC7CM4SVZ9muxF">
            Förslag till hestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång m.
            m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-URtvio2K5XifenWYqN4xfd" type="date">
            48 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-YKGAxLehNfr3UYLc6Gwydm" prev="i-J8rNsSyDdwqJjJdMYm8Aoz" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-T4YKDkHGdfoEdJv3Qtqotk">
              andra, än de städer och samhällen, hvilka genom i laga ordning
              fattade beslut begära dess tillämpning. Man har med anledning
              häraf icke utan en viss indignation framstält denna fråga: hvarför
              skola de samhällen, som vilja offra hvad som fordras för att kunna
              erhålla dessa fördelar, icke också få tillgodogöra sig desamma?
              Denna fras hvilar dock på en falsk förutsättning. Hvad är det
              väl som städerna skulle offra? De hafva allt att vinna, intet
              att förlora. De skulle endast förskjuta kostnaderna till slagthusens
              uppförande, men de taga igen denna kostnad af dem, hvilka blifva
              tvingade att använda slagthusen, d. v. s. af producenterna. Man
              behöfver endast läsa 8:de 8&amp; i förslaget, för att inse detta.
              Der föreskrifves med all önskvärd tydlighet, att producenterna
              skola efter viss taxa bekosta såväl köttets besigtning och stämpling
              som äfven slagthusens förvaltning och underhåll samt dessutom
              äfven betala räntan på anläggningskostnaden. Men dessa betalande
              producenter hafva icke ett enda ord med i städernas beslutanderätt,
              om det skall byggas slagthus eller icke, och icke heller lära
              städerna härtill begära landtbefolkningens lof. Detta sålunda
              — att skaffa sig fördelar på andras bekostnad — kallar man nu
              ett offer af städerna! Mig förefaller, att häri ligger något obilligt
              och orättvist, och derför har också utskottet, som visserligen
              ansett behofvet och nyttar af exportslagthus, icke velat dermed
              sammankoppla frågan om införande af besigtningstvång och slagttvång
              i öfrigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B2xX7gzYDEZABFrcBXmXHX" prev="i-J8rNsSyDdwqJjJdMYm8Aoz" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-6WegzcvjgNQD7V5AZm3MUA">
              Jag yrkar, ehuru utan hopp om framgång, bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9dyPpgkbyzCYrYVeTahWBx" type="speaker">
            Herr von Friesen:
          </note>
          <u who="Q5744372" xml:id="i-XyXgFcQ2eCstKzKyRkERih" next="i-TLr7Lt7JCTQzgU7GXrY2q">
            <seg xml:id="i-R9PdU1GwJPBfmfTb7uByax">
              Det kan icke falla mig in att upprepa några af de argument, som
              här anförts för den sak, hvarför jag är varmt intresserad, nemligen
              motionärernas förslag, men det är ett af utskottets argument,
              som jag icke kan lemna opåtaldt, i synnerhet som det upprepats
              af den siste talaren, och som jag för korthetens skull vill kalla
              "mjölkargumentet". Utskottet säger på sidan 21: "I rent hygieniskt
              och sanitärt hänseende, särskildt beträffande motarbetande af
              tuberkulosens spridning, torde för öfrigt andra åtgärder, än de
              nu föreslagna, förtjena långt större afseende. Så är t. ex. förhållandet
              med undersökning af till försäljning utbjuden mjölk. Det är ett
              argument, som oupphörligen återkommer 1 denna diskussion, detta
              mjölkargument. Men i sjelfva verket är det icke något annat än
              det gamla: när man icke kan göra det bästa, skall man icke göra
              något alls. Det är emellertid ett argument, som enligt min uppfattning
              är lika orimligt som att säga: när man icke kan bygga en ointaglig
              fästning, bör man icke bygga någon alls, eller: när man icke kan
              uppställa en göfvervinnelig armé, skall man icke alls försöka
              uppställa någon. Det bästa blir dervidlag det godas värsta fiende.
              Det är förenadt med så kolossala svårigheter att underkasta mjölk
              denna kontroll, att man tills vidare ansett sig tvungen att öfvergifva
              den, utan man måste säga allmänheten: koka mjölken, så blir den
              smittfri, men icke är väl detta ett hinder för att göra något
              i en sak, der man kan göra något och der man är ense om att något
              bör göras.
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VKBR53zEteupSCCW4Y1rrq" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 49 — N:o 14.
          </note>
          <u xml:id="i-TkxYRusBQr8a7ddc8zgV3x" prev="i-XyXgFcQ2eCstKzKyRkERih" who="Q5744372">
            <seg xml:id="i-XuDk95WEyvvGkC5FvtzuxM">
              Detta mjölkargument skulle jag således vilja få bort från diskus-
              Förslag till sionen om denna sak, ty det kan icke vara annat än
              vilseledande, bestämmelser och detta har jag ännu en gång velat
              konstatera. Jag vill icke ”mingsoch öfverdrifva de hygieniska
              faror, som nu finnas, men nog är det slagttvång ett underligt
              argument, att "det har blifvit så mycket bättre och m.m. friskare
              i städerna ändå". Skall man derför ingenting göra? Om (Forts)
              man i hygieniskt hänseende upptäcker en fara, är det då icke skäl
              att försöka göra förhållandena bättre och bättre? Dessutom vidhåller
              och understryker jag hvad den föregående talaren sagt, att det
              är icke blott en hygienisk, utan ock en ekonomisk fråga. Men emot
              honom vill jag säga, att hans premisser voro origtiga. Bakom det
              hela ligger icke endast exportslagthusfrågan, utan der ligger
              äfven slagthusfrågan i sin helhet. Ty om det är sant, att exporten
              af kött är mycket vigtig för vårt land, är det också sant, att
              de stora städerna äro mycket vigtiga försäljningsorter för både
              slagtdjur och slagtkött, och att, enligt min åsigt, anordnandet
              der af slagthus och marknadsplatser är lika vigtigt för säljarne
              som för köparne. Således är jag i det afseendet af motionärernas
              åsigt, men jag måste nu inskränka mig till att vara med om en
              återremiss. Dock vill jag för min del icke hafva något tillägg,
              som absolut förordar herr Ohlssons reservation. Dertill har jag
              två skäl. För det första anser jag det vara obilligt att såsom
              herr Ohlsson fordra, att köttbesigtningen skall vara absolut kostnadsfri.
              Det förefaller mig som, lika väl som i slagthus betalas en afgift
              motsvarande förvaltningsoch underhållskostnaderna, lika väl borde
              vid köttbesigtningen en billig afgift föreskrifvas för att bestrida
              förvaltningsoch underhållskostnaderna. För det andra är jag för
              min del obenägen att inskränka slagthusinstitutionen till just
              städer med 50,000 invånare och deröfver. I det afseendet vil jag
              icke gå så långt i medgifvande som den högt ärade motionären i
              ämnet; jag kan nemligen icke se, hvarför rättigheten icke kan
              gälla alla de städer, som vilja upprätta slagthus. Gränsen i afseende
              på städernas storlek sätter sig nog sjelf. För små städer är det
              icke någon idé att upprätta slagtbus, men för de stora, som äro
              vigtiga försäljningsorter, är det en vinst. I de små städerna
              kan man för öfrigt ordna saken lättare. Jag vill således icke
              sätta en gräns vid 30,000 invånare och derigenom inskränka det
              hela till tre af rikets städer, utan de, som vilja upprätta slagthus,
              böra också få rättighet dertill.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TLr7Lt7JCTQzgU7GXrY2q" prev="i-XyXgFcQ2eCstKzKyRkERih" who="Q5744372">
            <seg xml:id="i-DVzckiMKVUkqZCu2Fz4CH">
              På grund häraf vill jag icke vara med om någon motiverad återremiss,
              utan instämmer med dem, som bkbelt enkelt yrka ren återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9ncggtaeaGjB7qTd6h2UyQ" type="speaker">
            Herr Odelberg, Theodor:
          </note>
          <u who="Q6022267" xml:id="i-UR6GUEKZMUBxcwpAm2Cnfn" next="i-2NHDRfN543GkQZ7UG5M3eA">
            <seg xml:id="i-7oAv2CrLjWU1bRzDFR58m5">
              Bland alla ekonomiska frågor, som hittills vid denna riksdag
              förekommit till behandling, torde nog den nu föredragna vara den
              vigtigaste. Vi hafva också sett, att den flerstädes i landet dragit
              uppmärksamheten till sig och att en mängd möten hållits för att
              bearbeta opinionen. Både stad och land beröras af densamma, ehuru
              ur olika synpunkter, den förra ur sanitär, den senare ur ekonomisk.
              Utskottet har dock
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P4kJRxP5PfxN6sG6zjv1vG">
            Första Kammarens Prot. 1897. N:o 14. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-049.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-QiRN9X1KNuoSB84BQT476A" prev="i-UR6GUEKZMUBxcwpAm2Cnfn" who="Q6022267">
            <seg xml:id="i-VPyh5SWv9LK42pSAABoiki">
              N:o I4.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NdnjTXC4nRZYoft8ztr7ZD">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång "mn.
            mM. (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-MByjNW93XAdgvmkdzZmYRe" type="date">
            50 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-PqUoLaMgS52yB33tmoZWvc" prev="i-UR6GUEKZMUBxcwpAm2Cnfn" who="Q6022267">
            <seg xml:id="i-NastCZZCRUemMqHz2K2NHJ">
              betraktat denna fråga endast ur den ekonomiska synpunkten och
              gifvit förslag angående ordnandet af exportslagthus. Det är ock
              utan all gensägelse för oss den vigtigaste delen af frågan, ty
              vi hafva årligen ett öfverskott af omkring 40,000 djur att exportera,
              och svårigheter hafva under sista tiden yppats från Tysklands,
              Danmarks och Norges, våra förnämsta afnämares, sida att mottaga
              våra djur. Såsom kammaren torde hafva sig bekant, har nyligen
              beslut fattats, att alla nötkreatur, som ankomma till Tyskland,
              skola i karantänsanstalt undersökas med tuberkulin, och detta
              exempel kommer äfven att följas af Danmark och Norge. Som våra
              till export afsedda djur hufvudsakligast utgöras af utmjölkade
              kor, gamla tjurar och oxar, och dessa äldre djur nog i allmänhet
              äro mer eller mindre angripna af tuberkulos, kommer med all säkerhet
              de förestående tuberkulininsprutningarna ej att visa ett godt
              resultat. Enligt uppgift från Tyskland skulle ock af en sändning
              svenska djur 40 procent hafva varit behäftade med tuberkulos.
              Under sådana förhållanden är det temligen gifvet, att denna export
              snart kommer att upphöra, och vi hafva ingen annan utväg än att
              sjelfva slagta våra kreatur och exportera kött. En dylik export
              erbjuder dock ganska stora svårigheter, och som ett oeftergifligt
              vilkor fordras, för att köttet skall kunna på bästa möjliga sätt
              och efter de olika marknadsplatsernas fordringar behandlas, offentliga
              slagthus och köttbesigtning. Härom tror jag också, att alla äro
              ense, och utskottet har ock i det syftet föreslagit en skrifvelse
              till Kongl. Maj:t. Denna utväg förorsakar dock dröjsmål och häri
              ligger en fara, ty vårt grannland Danmark har redan börjat rusta
              sig för att inkräkta vår förnämsta marknad för lefvande djur och
              kött, nemligen Norge. Nu har det sagts, att ett exportslagteri
              icke kan bära sig, utan att äfven slagttvång påbjudes i den kommun,
              der det anlägges, och detta påstående är nog med verkliga förhållandet
              öfverensstämmande. Om således åsigterna angående behofvet af en
              lagstiftning för främjandet af vår köttexport äro stadgade, så
              torde dock meningarna angående behofvet af besigtningstvång för
              inom landet utbjudet kött vara ganska delade. Å ena sidan hafva
              fanatiska bygienici uppdrifvit denna fråga på ett nästan löjligt
              sätt, och å andra sidan hafva deras motståndare äfven gått till
              ytterligbeter. Jag tror, att här, såsom i andra fall, sanningen
              ligger midt emellan. Jag tilltror mig icke, att bedöma frågan
              från den hygieniska synpunkten, men jag vill antaga, att kött,
              som utbjudes i städerna, understundom kan vara helsovådligt. Då
              nu städerna så ifrigt yrka på en lag, som berättigar dem att införa
              köttbesigtning, tycker jag det är orätt af oss jordbrukare att
              motsätta oss en sådan önskan. Hvad slagthustvånget beträffar,
              så torde det ej kunna bestridas, att för de större städerna är
              det olämpligt att hafva slagterier uppförda i tätt befolkade delar
              af städerna, ty ur sanitär synpunkt har det sina vådor med sig.
              Om då en kommun ville uppföra ett slagthus på sin egen bekostnad,
              kan jag icke se någon fara i, att denna kommun äfven får införa
              slagttvång. För egen del vill jag derför vara med om så väl besigtningstvång
              som slagttvång, men
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4GPjrTU2SmMsMG4Z9SJRsz" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 31 N:o IL.
          </note>
          <u xml:id="i-Ss6oBjxE13wtjdyhwKVzqh" prev="i-UR6GUEKZMUBxcwpAm2Cnfn" who="Q6022267">
            <seg xml:id="i-UV3fxmHtUJF7mEdT5VCLde">
              jag vill icke såsom reservauten herr Ohlsson inskränka det endast
              Förslag till till de städer, som ega 50,000 invånare och derutöfver,
              ty är verk- ”estämmelser ligen, som det påstås, det kött, som
              införes till städerna så far-” ns dd ligt, så behöfva icke allenast
              dylika städer skyddas, utan äfven slagttvång alla andra. För öfrigt
              skulle det ju lätt kunna hända, att, med en = m. m. dylik bestämmelse,
              kött, som blifvit i en större stad kasseradt, (Hörts.) sedan utbjöds
              i en mindre, som ej egde rätt påbjuda besigtning. Jag vill således
              hafva rättigheten till besigtningstvång utsträckt till alla städer.
              Hvad landsbygden åter beträffar, kan en sådan lag icke behöfva
              der införas. Dess befolkning förtär i allmänhet icke så mycket
              kött, och de sanitära förhållandena kräfva ej uppförandet af kommunala
              slagthus. Påbjudes nu besigtningsoch slagthustvång i en stad,
              blir ock följden den, att allt till denna stad infördt kött skall
              besigtigas, hvilket för landtbefolkningen, som till staden afsätter
              kött, kan blifva i hög grad betungande. Vilja således dessa köttleverantörer
              frigöra sig från denna besigtning, må det ock stå dem fritt, under
              förutsättning, att de lemna fullt nöjaktig garanti, att de köttvaror,
              de utbjuda, äro af fullgod beskaffenhet, hvilken garanti kan ernås
              derigenom, att kontrollen i stället förlägges till den plats,
              der slagtningen försiggår. Om således en kommun på landet, ett
              bolag eller en enskild person uppför ett af myndighet godkändt
              slagteri, i hvilket slagtningen försiggår under kontroll af en
              likaledes af offentlig myndighet förordnad besigtningsman, som
              eger att stämpla köttet, bör sålunda stämpladt kött kunna utbjudas
              i hvilket stadssamhälle som helst, der köttbesigtningsoch slagthustvång
              blifvit införda utan att å nyo af stadens myndigheter behöfva
              besigtigas. Att en bestämmelse i dylikt syfte införes i lagen,
              finner jag för dess antagande oeftergifligen nödvändigt, och ur
              hygienisk synpunkt bör ett dylikt stadgande ej från städernas
              sida röna motstånd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2NHDRfN543GkQZ7UG5M3eA" prev="i-UR6GUEKZMUBxcwpAm2Cnfn" who="Q6022267">
            <seg xml:id="i-WcNNkXeop91Fzau1RQ64ok">
              Som jag hvarken kan vara med om utskottets förslag eller yrka
              bifall till motionen eller herr Ohlssons reservation, förenar
              jag mig med dem, som yrkat återremiss af frågan till lagutskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AT7FWmrHNcn3AYe6MPUrQr" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792855" xml:id="i-qT47K2xTuUpcrFYY1Kwx3" next="i-6Mzzvg5VHVAQGJdepHv5b1">
            <seg xml:id="i-vocKp5w62FxGUQP7LQL3Y">
              Vid denna sena timme skall jag icke tilllåta mig att länge upptaga
              kammarens tid, utan vill endast svara på några saker, som under
              diskussionen förekommit. I sjelfva hufvudfrågan har utskottets
              majoritet, till hvilken jag hör, samma uppfattning som den siste
              talaren, att den vigtigaste fråga, som här föreligger, är frågan
              om att befordra exporten af kött. Lagutskottet har trott, att
              detta skulle kunna ske genom inrättande af exportelagthus utan
              sammauhang med köttbesigtning eller slagthustvång. Nu säger den
              ene efter den andre, att det lärer icke gå för sig, men något
              enda positivt skäl eller bevis för detta är icke anfördt. Vi hafva
              dock sett, huru det varit med vår svinexport. Den har ordnats
              utan slagthusoch besigtningstvång, och exporten går nu i mycket
              stor skala. Och huru förhåller det sig med vår smörexport? Den
              var mycket dålig i början, men växte sedermera och har nu betydliga
              dimensioner, understödd af
            </seg>
          </u>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-051.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-GCobLUSv6kKFdiiJXbS8SF" prev="i-qT47K2xTuUpcrFYY1Kwx3" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-D3czCtEqe29kMGYgKHwTKU">
              N:o I4.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2wheSnX1oukpggchdB252T">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång nn.
            m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-KWgPMwqKap7aLtfwkY8x4f" type="date">
            d2 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-SmmQSo4HdaXzo45VSPH6y3" prev="i-qT47K2xTuUpcrFYY1Kwx3" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-TaW81K6xymko3BWUtoduxh">
              staten på åtskilliga sätt. Vi ha sålunda fått särskilda smörtåg
              med kylvagnar, staten underhåller experter i England o. s. v.
              Jag kan icke se, hvarför ej på enskild väg anlagda slagthus i
              exportstäderna, på lämpligt sätt understödda af statsmedel, skulle
              kunna fylla behofvet. Under hvarje förhållande synes det åtminstone
              vara obilligt och origtigt att anslå den väg, motionärerna påvisat
              för att få dessa exportslagthus till stånd, nemligen köttbesigtning
              och slagthustvång. Det är, för att vinna ett mål, att gripa till
              ett medel, som kanske i och för sig sjelf icke är berättigadt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5ymibwF132K1CxRwSbR1PS" prev="i-qT47K2xTuUpcrFYY1Kwx3" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-H9jHYktDLot6HkBVnheVG5">
              Den ärade talaren på stockholmsbänken yttrade, att ett argument,
              som ofta anförts mot köttbesigtningen, är jemförelsen med mjölkförsäljningen,
              men att detta endast innebure, att då man ej kan få det bästa,
              skall man icke taga det goda. Jag svarar härpå, att det enligt
              min åsigt är mycket lättare att ordna en mjölkbesigtning än en
              köttbesigtning. Då han säger, att man kan nöja sig med att råda
              allmänheten att koka mjölken, så att den ej blir farlig, hemställer
              jag, om man icke lika gerna kunde säga: koka köttet, så blir det
              ej farligt. Ser man på, hvad som förekommit i denna fråga och
              hvad våra myndigheter yttrat, måste man för öfrigt erkänna, att
              köttbesigtningen är af synnerligen tvifvelaktigt värde. Det kan
              nemligen icke konstateras, att tuberkulos bestämdt öfverflyttas
              genom förtärande af kött. Misstanken att så varit förhållandet
              förefinnes väl, men det kan icke bevisas. Då frågar den förste
              talaren: huru många dödsfall skola konstateras för att lagutskottet
              skall vilja medgifva köttbesigtning? Jag svarar, att man skulle
              vilja se åtminstone något, som bestämdt förorsakats genom förtärande
              af tuberkulöst kött, och derjemte erhålla bevis för, att man genom
              besigtning vinner full säkerhet. Sådan vinner man emellertid icke.
              Jag har hört fackmän säga, att om man klyfver en djurkropp i fyra
              delar, är det omöjligt att på bakdelen kunna bestämma, om djuret
              haft tuberkulos, så vida det icke varit mycket svårt sjukt. Om
              ett djur varit qvicksilfverförgiftadt, kan man ej komma under
              fund dermed genom yttre besigtning af köttet, sedan djuret är
              dödt. Det fins faktiskt icke något annat säkert medel än besigtning
              af det lefvande kreaturet. Detta kan man också vara med om, men
              att för att få slagthus till stånd underkasta landtbefolkningen
              olägenheter utan någon motsvarande praktisk nytta, det har lagutskottet
              icke velat vara med om. Nu säger man: hvarför skall icke vårt
              land i detta fall stå i jembredd med andra länder, t. ex. Bulgarien?
              Härpå kan svaras: det praktiska England har icke ett sådant besigtningstvång,
              och att Tyskland infört det, är mindre att undra på, ty denna
              nation är mera än vår befolkning van vid administrativa förordningar
              i hvarjehanda afseenden. Jag tror, att sådant tvång i vårt land
              icke i allmänhet skulle mötas med välvilja. Man kan ju slutligen
              gå så långt i hygieniska pretentioner, som en talare på vermlandsbänken
              omnämnde vara ifrågasatt, nemligen att allt tuberkulöst kött skulle
              förstöras. Detta är ett bevis på, huru långt ett hygieniskt intresse
              kan gå i orimlighet. Ett faktum är nemligen, att en stor del af
              köttet från vår nötboskap är tuberku-
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6R4DMt8ciFNAE3bdsUUAMc" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 53
          </note>
          <u xml:id="i-d2bYobD5HQNJ16ckthuoy" prev="i-qT47K2xTuUpcrFYY1Kwx3" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-K1qowbCBcB1wk51iXgFNrC">
              löst, men det kan likväl efter ordentlig beredning utan skada
              användas. Så säger han: huru kan lagutskottet, som nyss förut
              tillstyrkt lagen om den fria bevispröfningen, underkänna alla
              myndigheters och läkares utsago? Jag svarar, att lagutskottet
              beträffande den fria bevispröfningen håller på, att den icke skall
              vara godtycklig, utan grundad på objektiva skäl, men här äro icke
              några objektiva bevis anförda för gagnet af denna köttbesigtning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6Mzzvg5VHVAQGJdepHv5b1" prev="i-qT47K2xTuUpcrFYY1Kwx3" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-96pbwrKykvGqrcALAAGdX4">
              Han slutade, talaren från Vermland, med en patetisk anhållan,
              att då man ropade på bjelp mot tuberkulosen, borde man icke underlåta
              att räcka en hjelpsam hand. Den, som sist vill vägra detta, är
              jag, men det finns många andra sätt, hvarigenom man bättre och
              lämpligare kan räcka en sådan hand, än detta. En motion i den
              rigtningen föreligger redan vid denna riksdag. Man skall gripa
              tuberkulosen vid sjelfva roten i våra ladugårdar och drifva dem
              bort från våra kreatur på det lämpligaste sätt. Detta är rätta
              vägen och icke den nu ifrågasatta i sådant hänseende skäligen
              otillfredsställande åtgärden. Jag vet emellertid, att lagutskottets
              förslag icke har någon utsigt att vinna kammarens bifall, och
              jag skall derför icke tillåta mig att framställa något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4sCsqq5aywcoun1pmZW9jz" type="speaker">
            Herr Åkerman:
          </note>
          <u who="Q6255431" xml:id="i-7KHAUqirbQyL2gSzqWs8tN" next="i-PPYShqTZEPLTRkkG4NjTmf">
            <seg xml:id="i-CfPUrucnN5xA9iE85DBHQN">
              Då jag haft tillfälle att inom kommerskollegium deltaga i denna
              frågas förberedande behandling, och då vidare kommerskollegii
              underdåniga utlåtande legat till grund för Kongl. Maj:ts slagttvångsproposition
              vid förra riksdagen samt således äfven till nu föreliggande motion,
              är min ställning till denna fråga gifven, och således äfven, att
              jag önskar framgång för motionen. Då emellertid detta syfte bäst
              torde befordras genom att yrka återremiss, skall äfven jag inskränka
              mig dertill, och gör jag detta så mycket hellre, som tillfälle
              derigenom kan beredas utskottet att taga under ompröfning, huruvida
              det icke kunde vara skäl att vidtaga en liten ändring i afseende
              på de i 6 $ gjorda bestämmelser rörande stämplar. Uti sagda paragrafs
              4 moment stadgas som följer:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AdPpBKkzWSKrSbwWpV8CYJ">
            "4, Här omförmälda stämplar skola särskildt angifva, mom hvilket
            samhälle besigtningen egt rum, och för öfrigt vara, hvart slag
            för sig, lika för hela riket, nemligen en för godkändt kött, uppslagtadt
            i offentligt, inom område, der slagttvång är gällande, beläget
            slagthus eller i annan i $ 3 omförmäld, under offentlig kontroll
            stäld inrättning än exportslagteri, en för godkändt kött, uppslagtadt
            i exportslagteri, som nyss är nämndt, en för annat godkändt kött
            och en för kött, behandladt på sätt i mom. 3 af denna paragraf
            sägs. Medicinalstyrelsen utfärdar närmare föreskrifter om stämplarnes
            beskaffenhet och köttets stämpling."
          </note>
          <u xml:id="i-PNJcuNr7szKQn1djWdDfu6" prev="i-7KHAUqirbQyL2gSzqWs8tN" who="Q6255431">
            <seg xml:id="i-7ZSjgRgYjQNcDHXVH5jqTr">
              Då gifvetvis all anledning förefinnes att söka göra hela denna
              stämpelfråga så enkel som möjligt, synes mig föga lämpligt att
              fordra en alldeles särskild stämpel för kött, afsedt till export.
              Här har med allt skäl framhållits, att exportslagthus icke kunna
              bära sig med mindre, än att man berättigas till påläggande afslagthustvång.
              Det är då klart, att exportslagtbus i regeln komma att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YAq4s5ijKkaNEE6EMxDV7f">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-937qmvNDnzHnLXgUwJ16xV">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång m.
            m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DmrLEVdg9kxEeG9rubZ3LU">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-YZkPffv3168hkYkHbndErB">
            Förslag till bestämmelser om köttbesigtningsoch slagttvång m.
            m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-BmGFY4gAdByvtvjLchwxqX" type="date">
            54 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-Bb5hXC8DocQq7smbUEFEH8" prev="i-7KHAUqirbQyL2gSzqWs8tN" who="Q6255431">
            <seg xml:id="i-T9r1LAXZ6DuEX2Hy3FwuKQ">
              undersöka kött ej blott för exportändamål, utan äfven för afsättning
              inom det samhälle, der slagthuset ligger. Med det nu föreliggande
              förslagets ordalydelse skulle följden då blifva, att ett dylikt
              exportslagthus finge lof att hafva tre stämplar, nemligen en för
              kännetecknande at godkändt kött, som skall gå utom landet, en
              för fullgodt kött, afsedt för försäljning inom landet, och slutligen
              en stämpel för icke fullt godkändt kött, behandladt enligt $ 6
              mom. 3 i lagen. Jag mägtar emellertid ej inse, hvarför icke en
              och samma stämpel kan få användas för allt i samma slagthus fullt
              godkändt kött, oberoende af om detsamma kommer att förbrukas i
              ineller utlandet. Om man af ett eller annat skäl önskar, att stämpeln
              för exportkött skall vara af någon viss beskaffenhet, tyckes väl
              svårligen något hinder kunna möta att använda densamma äfven för
              den svenska afsättningen. Dermed blefve saken något förenklad,
              så att äfven exportslagthus icke komme att behöfva mer än två
              stämplar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vzk9yjfgaezhhrYmDT66dm">
            Med hänsyn härtill får jag vördsamt anhålla om återremiss och
            att utskottet, för den händelse, att det kommer att ingå på någon
            pröfning af det föreliggande förslagets särskilda paragrafer,
            äfven måtte taga den nu påpekade frågan under omprötning.
          </note>
          <u xml:id="i-PPYShqTZEPLTRkkG4NjTmf" prev="i-7KHAUqirbQyL2gSzqWs8tN" who="Q6255431">
            <seg xml:id="i-5B8eMN2iUNyyJcA5fPK92u">
              Rop hördes nu på proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KX3D6fKoXupT3HD6ii8EJX" type="speaker">
            Herr Fränckel:
          </note>
          <u who="Q5746220" xml:id="i-BvkozJ7Y41ZBtDbP4BDeVt" next="i-VjPmVnvuE1y4QCieJi6tC5">
            <seg xml:id="i-HHBCfpEHRd4p9AtB848RCi">
              Jag vill så mycket hellre förena mig i yrkandet om återremiss,
              som detta ärendes historia tyder på, att ju tera gånger lagutskottet
              kan få detta ärende under behandling, desto större sannolikhet
              är det, att vi få lagutskottet med oss. Om vi jemföra utskottets
              betänkande i år med det från fjolåret, finna vi, att, då lagutskottet
              förlidet år endast på tekniska skäl afstyrkte hela förslaget,
              utskottet i år, tack vare motionärerna, icke afstyrkt detsamma,
              men i stället föreslagit en skrifvelse, i hvilken utskottet dock
              satt den ekonomiska sidan af saken främst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-47wWer2575sezEMMuYytHa" prev="i-BvkozJ7Y41ZBtDbP4BDeVt" who="Q5746220">
            <seg xml:id="i-C1YQiopNDHnjDCfJgX3yyp">
              Efter den debatt och de många goda skäl, som nu anförts för att
              så snart som möjligt få det kongl. förslaget genomfördt, torde
              man kunna hoppas, att, om nu en återremiss beslutes, utskottet
              skall behandla frågan i alla dess detaljer och sedan framkomma
              med ärendet i en form, som kan blifva acceptabel icke blott för
              denna kammare, utan äfven för medkammaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TW1TvRi71Ey5JEqc5ifX69" prev="i-BvkozJ7Y41ZBtDbP4BDeVt" who="Q5746220">
            <seg xml:id="i-Qop2jyZTPVhr25n8k6fvyR">
              Jag begärde ordet hufvudsakligen för att motsätta mig den motiverade
              återremiss, som grefve Hamilton föreslog. Jag kan nemligen icke
              biträda herr Ohlssons reservation i alla dess delar, och jag hoppas,
              att, när lagutskottet vid ärendets förnyade behandling skall söka
              sammanjemka de olika meningarna i afseende på slagthusfrågan,
              utskottet då icke måtte taga allt för mycken hänsyn till den del
              af innehållet uti denna reservation, som afser borttagandet af
              afgifterna. Här har redan framhållits, hvarför man från städernas
              synpunkt icke kan acceptera herr Ohlssons reservation i denna
              del oförändrad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VjPmVnvuE1y4QCieJi6tC5" prev="i-BvkozJ7Y41ZBtDbP4BDeVt" who="Q5746220">
            <seg xml:id="i-9Mni86TqcJE4GW79Ng75jt">
              Mitt yrkande går således ut på: "ren återremiss utan några motiv".
            </seg>
          </u>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DmYZxZiLuUdC7Xpzzm5fq" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. 55 N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-TeL18P56YMCUBPuwAG7NEm" type="speaker">
            Herr Leman:
          </note>
          <u who="Q5945805" xml:id="i-A7G4uPWgSUpJSayZQFDxDF" next="i-DUQBbNN8DdLGGSXMiReSM2">
            <seg xml:id="i-JjhGHt2ivWdUxMw6ZpW5Jn">
              Herrar Fränckel och von Friesen hafva redan Förslag till berört
              den punkt, hvarom jag ämnade yttra mig, och jag skall RR derför
              fatta mig helt kort. ”ingsoch
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-985TV6WApXvQAxWycTAkpe" prev="i-A7G4uPWgSUpJSayZQFDxDF" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-WXK9i9Lmx9M1XNAc164kXs">
              Tendensen i denna och kanske äfven i Andra Kammaren synes = slagttvång
              vara för återremiss i det syfte, herr Ohlsson föreslagit. Men
              skulle m.m. så blifva och skulle utskottet sedan inkomma med förslag
              i den (Fort) rigtningen och detta förslag blifva af Riksdagen
              antaget, tror jag, att man icke fört frågan synnerligen långt
              fram. Jag fäster mig nemligen särskildt vid 8 $ enligt herr Ohlssons
              formulering. I Kongl. Maj:ts förslag var det samhälle, hvilket
              anlade slagthuset, åtminstone berättigadt till en afgift, som
              i någon mån godtgjorde äfven räntan på anläggningskostnaden. Detta
              har herr Ohlsson borttagit. Jag tror, att det blir omöjligt för
              kommunerna att göra så dyrbara anstalter, om de ej ens få utsigt
              att erhålla en måttlig ränta på anläggningskostnaden, och skulle
              nu särskildt en större köttexport komma till stånd, så finge,
              under nu antydda förhållanden, stadskommunerna underkasta sig
              en tyngande börda utan motsvarande fördel för konsumenterna inom
              samhället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2zAmS8G9uXTqNPphE9WLbm" prev="i-A7G4uPWgSUpJSayZQFDxDF" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-TUz1B4mn9APEeSsWDGkkuQ">
              Jag är för min del en mycket varm vän af att frågan får en lycklig
              utgång, men jag tror, att, om lagen skulle blifva sådan, som den
              föreslagits af herr Ohlsson, så finge man vänta länge, innan stadskommunerna
              våga, med de dryga kostnader, som äro förenade med ett slagthus,
              inrätta ett sådant. Man kunde då väl få en slagthuslag, men man
              finge troligen inga slagthus.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2ZkWgtsuBdfYidigCTPLqE" prev="i-A7G4uPWgSUpJSayZQFDxDF" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-LwqEkZCqwES1U9bCwodian">
              Jag fäster särskildt uppmärksamheten på, att i det kongl. förslaget
              är det Kongl. Maj:t, som fastställer taxan, och således kan man
              förutsätta, att denna icke blifver för hög.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VtPhENwvBBGyoHa1yt3XkR" prev="i-A7G4uPWgSUpJSayZQFDxDF" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-Jziw5SaJ3VaAmUzfZLus7o">
              Medan jag har ordet, anhåller jag endast att i anledning af herr
              Åkermans yttrande i afseende på stämplar för exportslagteri få
              anmärka, att sådana, enligt min åsigt, äro ganska nödvändiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MEvrh81H5DZPjTTFcxjotN" prev="i-A7G4uPWgSUpJSayZQFDxDF" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-7rifPHaUuvAtprBXYSxyJr">
              För de konsumerande inom ett samhälle kan det vara tillfyllestgörande,
              att det finnes en stämpel för fullgodt kött och en för ej fullgodt;
              men man kan tänka sig, att från utlandet kunna framställas fordringar,
              att kött, som der skall såsom fullgodt erkännas, stämplas på sådant
              sätt, som öfverensstämmer med lagen i det land, dit köttet skall
              exporteras. I anledning deraf kan ju hända, att för hvarje särskildt
              exportland kan komma att erfordras en särskild exportstämpel.
              Derför tror jag icke, att det är klokt att borttaga stadgandet
              angående de särskilda exportstämplarna. Sjelfva köttet skall ju
              alltid vara fullgodt, vare sig det konsumeras inom landet eller
              exporteras till utlandet, men stämplarna kunna ju gerna vara olika
              och rättas efter hvarje särskildt lands lagstiftning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-95T7FsuTef9RcLSQMoqaor" prev="i-A7G4uPWgSUpJSayZQFDxDF" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-QHzcpdPNaW8PcVDfwrehju">
              Jag instämmer i yrkandet på återremiss utan någon som helst
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DUQBbNN8DdLGGSXMiReSM2" prev="i-A7G4uPWgSUpJSayZQFDxDF" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-TAEjsqHYtjXHLcdZUrpYq1">
              motivering.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FpovVkZFBZwGBzwHcDfvuo" type="speaker">
            Ropen på proposition upprepades. Herr Boström, Filip:
          </note>
          <u who="Q5583226" xml:id="i-Fq3S5ESRDCnZiQPLsFbnGc" next="i-B4sdMvAfcQZ3m3qhMGsmdU">
            <seg xml:id="i-2JQXxJ1uvVuBxoThh2dVeg">
              Då jag har äran vara ordförande i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9wNox7CEMsaNCun1tH88iF">
            det tillfälliga utskott, som fått till sig remitterad frågan
            om åstadkommande af medel för att motarbeta tuberkulosen bland
            djur,
          </note>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6oVtmEvDRVVWWxTcL1WDim" type="date">
            N:o 14. 56 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-AEZJhfkVL3qdYwrDTqsHKU" prev="i-Fq3S5ESRDCnZiQPLsFbnGc" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-QKgr6iJQGqG4zSYmWmJfvR">
              Förslag till har jag inom utskottet af de handlingar, hvilka
              förelegat för ut- Festämmelser skottet, kommit till klarhet om,
              såvidt jag icke haft det förut. nihgs: oc den ofantliga utbredningen
              inom vårt land af denna sjukdom. Att slagttvång jag med kännedom
              om dessa förhållanden icke kan hafva något m.m. emot en lag sådan
              som den här ifrågavarande, är väl naturligt. Jag (Forts) kan således
              nu fullkomligt förbigå den sanitära sidan af saken. I afseende
              på den ekonomiska vet jag, att man i Andra Kammaren hyser fruktan
              för att landtmännens utgifter i följd af sådana slagthus i de
              större städerna skulle blifva alltför betungande. Erfarenheten
              från Tyskland visar dock grundlösheten af en dylik farhåga. Arfgiften
              i Tyskland går för slagt af ett större djur ej upp till högre
              belopp än 2 kronor å 2,80 kronor, för mindre i förhällande dertill.
              En sådan afgift kan väl icke verka afskräckande. Dessutom vill
              jag betona, att så som köttförsäljningen, särskildt inom hufvudstaden,
              nu försiggår, äro landtmännen utsatta för så mycket trakasseri
              från slagtarnes sida, att jag tror, att det vore med deras egen
              fördel mest öfverensstämmande, att en sådan lag som denna komme
              till stånd. Afven inom de landtmannaföreningar och gillen, hvilka
              förehaft denna fråga till behandling, hafva allmänt uttalats sympatier
              för att en sådan lag blefve införd. Jag anser således, att man
              icke ur landtmannasynpunkt bör motsätta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8cb82ZL8q5DmUXQpNQLiYo" prev="i-Fq3S5ESRDCnZiQPLsFbnGc" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-TApaTL2JoJ2aGKsccmvXvR">
              sig saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B4sdMvAfcQZ3m3qhMGsmdU" prev="i-Fq3S5ESRDCnZiQPLsFbnGc" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-JiDeoS2USq5pA3jeA6ArL4">
              Jag kommer derför att förena mig med dem, hvilka yrka återremiss,
              men at skäl, som herr von Friesen anfört, kan jag icke vara med
              om återremiss i det syfte, herr Ohlssons reservation antyder,
              utan jag instämmer med dem, hvilka yrka ren återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-32JvC2u3VChNtYPvsQH1NU" type="speaker">
            Friherre Klingspor:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8kfPFXkVY7C4ww6HZRRzUC">
            <seg xml:id="i-HwM8DL8ZGQtXctBPzgLeux">
              Jag anser mig vara skyldig angifva min ställning till denna fråga,
              då jag är motionär i densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QDkenTafeBsyyPNhyAyCY6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-V3RPTDbcDdX3gnXUmPPhn9">
              Jag erkänner, att hufvudsaken för mig är frågans praktisktekonomiska
              betydelse, men jag har dock, på grund af Första Kammarens uttalande
              förra året, icke haft någon tvekan att framlägga lagen sådan den
              är. Jag tror likväl, att, om det än icke är möjligt att få fram
              den på det sätt, vi tänkt oss, utskottets förslag dock är fullständigt
              opraktiskt. Utskottets ordförande framhöll visserligen, att han
              trodde på möjligheten att med understöd af statsmedel få på enskild
              väg anlagda exportslagthus och sade, att ingen hade framlagt något
              bevis för lagens nödvändighet. Jag tror dock, att när man vet,
              att frågan varit så långt framskriden uti ett af våra större samhällen,
              att penningar för anläggandet af ett slagthus eventuelt erbjudits,
              men att saken icke kunnat komma till stånd derför, att icke en
              sådan lag som den nu ifrågasatta funnits, synes detta vara ett
              positivt bevis för att lagen är nödvändig, derest en sådan anstalt
              som denna skall kunna inrättas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ssi2i2a1zJE4WmBq6vWQFG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LWmJuuVzMVJyaeqJfFwLJJ">
              Om ett dylikt slagthus icke blifver tilltaget i stor skala, kan
              det icke uppfylla det dermed afsedda ändamålet. Det måste blifva
              en stor affär, och det är fördelaktigt för jordbrukarne, att anstalten
              inrättas uti ett större samhälle. Om man vill nå målet, får man
              ej tveka att använda de medel, som äro nödvändiga, äfven om de
            </seg>
          </u>
          <pb n="56" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-056.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BHAF9cHaZgJhFxXbmmJDiP" type="date">
            Lördagen den 20 Mars. öT
          </note>
          <u xml:id="i-Kr6zDjThvuYpKmbaFKVTb3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QHhcZBEuDQ4sczMGspaNuG">
              skulle kännas såsom en inskränkning för en och annan. Vi måste
              se stort i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TftitgKQLw7wgThXBY4aNt" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DDs3XZsgxZN2cht5FdieME">
              Från synpunkten af önskvärdheten att få fram frågan vill jag
              för min del nöja mig med de begränsningar, som kunna göras angående
              de platser, der denna lag skulle gälla. Jag instämmer således
              i yrkandet om återremiss, under uttalande af den förhoppning,
              att utskottet framkommer med ett positivt förslag, som kan vinna
              framgång i båda kamrarne.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XWkRj9bwDfdGntBjhBKsfh" type="speaker">
            Grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="Q5786333" xml:id="i-NMNmkD6LCdEBKGmNa2cYsR">
            <seg xml:id="i-9qWWjRLjGRnft36SoHaSuZ">
              Då formella hinder lära förefinnas mot att kammaren fattar sitt
              beslut i enlighet med mitt motiverade förslag om återremiss, ber
              jag att få återtaga detsamma och förenar mig med dem, hvilka helt
              enkelt yrka återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CiAmhSYdJwKscqwssvmHfQ" type="speaker">
            Herr Wijk:
          </note>
          <u who="Q6240973" xml:id="i-FX52FsEzB1ujRUjPbzDRcX" next="i-A21D9Nxso7yxV8b1HVNrKn">
            <seg xml:id="i-XxoNXGPXckCsCzCQa2JtDL">
              Jag skulle i allt hufvudsakligt kunna instämma 1 motionärernas
              förslag, som ju är Kongl. Maj:ts framlagda förslag förra året,
              men som detta ej torde vinna någon anklang i medkammaren, kommer
              jag att i likhet med de föregående talarne ansluta mig till ren
              återremiss. Då likväl här sagts, att lagutskottets nya förslag
              bör grundas på herr Ohlssons reservation, vili jag gent emot honom
              uttala, att då han på sid. 31 yttrar: "Hvad den ekonomiska sidan
              af saken för öfrigt vidkommer, är jag, i olikhet med hvad förslaget
              till förordning derom innehåller, af den mening, att offentligt
              slagthus med dertill hörande anläggningar bör helt och hållet
              bekostas af vederbörande stadskommun, samt att för slagthusets
              begagnande och i sammanhang dermed skeende besigtning af slagtdjur
              och kött icke må få å den allmänna rörelsen läggas andra afgifter
              än sådana, som skäligen betingas af slagthusets nödiga förvaltning
              och underhåll", så synes mig detta vara väl strängt. Låtom oss
              antaga att t. ex. Stockholm mot, som jag hört uppgifvas, en kostnad
              af 1 å 2 millioner skulle bygga ett slagthus, så vore det väl
              hårdt, om de ej finge härpå beräkna sig en skälig ränta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A21D9Nxso7yxV8b1HVNrKn" prev="i-FX52FsEzB1ujRUjPbzDRcX" who="Q6240973">
            <seg xml:id="i-LwViyb3xLBm5nBJQAZHQKY">
              Detta har visserligen framhållits af representanter från våra
              större städer, men äfven jag har i min egenskap af landtman velat
              påpeka detsamma. Jag yrkar återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5WSXQ8h6RZ4oo1s9ZzaxVD" type="speaker">
            Herr Dickson:
          </note>
          <u who="Q5621628" xml:id="i-KiJB1ccnPYcbCTSLphoAH7" next="i-S2zJ7B8gbXYqN12c6uGjE6">
            <seg xml:id="i-UTpmTWKcHUMBZ3p66xZqBE">
              Jag vill blott erinra om, att Helsingborg var med bland de samhällen,
              hvilka hos Kongl. Maj:t begärt den lag, som nu är i fråga, men
              att denna stad skulle uteslutas från tilllämpningen af lagen,
              derest herr Ohlssons förslag skulle gå igenom. Detta förslag visar
              sig sålunda äfven i detta afseende ej lämpligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S2zJ7B8gbXYqN12c6uGjE6" prev="i-KiJB1ccnPYcbCTSLphoAH7" who="Q5621628">
            <seg xml:id="i-LebZ6edBWgYdBm6LNkt6gB">
              Jag förenar mig med dem, som yrkat återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PxgP8JxRiYtf9iyuBYwbVm" type="speaker">
            Herr Moberg:
          </note>
          <u who="Q5989821" xml:id="i-447uRdAViRAAFCFhmnFEFY" next="i-DGFhY3iqW8qS434SjGzWxY">
            <seg xml:id="i-ATZmRTj8JSQh2uFdmTK1sS">
              Blott några ord i anledning af hvad den ärade ordföranden i lagutskottet
              yttrade. Han påbördade mig ett påstående, som jag ej haft. Jag
              skulle nemligen enligt hans förmenande hafva ansett lämpligt,
              att alla tuberkulösa kreatur nedslagtades. Detta har jag ej yttrat,
              men jag anförde i detta afseende exempel från den utländska lagstiftningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KVtS7EwbJ3ttCNxkFpTuyW">
            Första Kammarens Prot. 1897. N:o 14. D
          </note>
          <note xml:id="i-UQ1nG2njddqFS9XMRmL9WU">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-DzTyBQ6AGC2qkUhBxBp6H8">
            Förslag till bestämmel.som köttbesigtnings- Oc: slagttvån m.
            m (Forts.)
          </note>
          <pb n="57" facs="https://betalab.kb.se/prot-1897--fk--14/prot_1897__fk__14-057.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9jKvV917UCDCB4zMRoiwvE" type="date">
            N:o 14. 58 Lördagen den 20 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-FdizMqgv31nFcWrrfQLPPE">
            Förslag til Vidare påstod samme talare, att det ej funnes några
            lag- Sanne stiftningsåtgärder i England uti ifrågavarande hänseende.
            Jo, i inge oc 1878 års helsovårdsstadga medgifves kommuner inrättandet
            af slagtslagttvång hus, och för ej många år sedan har British
            medical association mm ingått till regeringen med hemställan,
            att regeringen måtte vidtaga
          </note>
          <note xml:id="i-JAEFxwHj7BDLmNz9xaGGte">
            (Forts) åtgärder för ett bättre ordnande af ifrågavarande förhållanden.
          </note>
          <note xml:id="i-UZqi9Hw5W5dhiQ386JCwEP">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
            i afseende på förevarande utlåtande yrkats, dels att utskottets
            hemställan skulle bifallas, dels ock att utlåtandet skulle visas
            åter till utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-FJvDUmuM8t76tuCLY5JPF4">
            Sedermera gjordes propositioner jemlikt dessa yrkanden, och förklarades
            propositionen på återremiss vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-2f7sCmtcYcy6jdMT18qato">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den under sammanträdet
            aflemnade kongl. propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-JRJePoTLR3JLFfyHs9UW2H">
            Upplästes ett ingifvet läkareintyg af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-8bPeYoLkD1rnPD7iqCwTnv">
            Att ledamoten af Riksdagens Första Kammare herr, landshöfding
            C. Treffenberg fortfarande under närmaste dagar och antagligen
            till midten af nästa vecka bör på grund af följder efter sjukdom
            (influenza epid.?) underlåta att, ehuru han kan vistas ute, deltaga
            i Riksdagens sammanträden, intygas härmed.
          </note>
          <note xml:id="i-9Q4K5uVcepDTJ3Jjhaxfzf">
            Stockholm den 19 mars 1897.
          </note>
          <note xml:id="i-5YUdPtLSExVKPZ3a4EsUdc">
            Tor Lamberg,
          </note>
          <u xml:id="i-DGFhY3iqW8qS434SjGzWxY" prev="i-447uRdAViRAAFCFhmnFEFY" who="Q5989821">
            <seg xml:id="i-BYyqRuKs9Hx5ifZEyGXQ7P">
              leg. läkare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5eDS3S9VqoCQUSqqbr72iV">
            Justerades sex protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-HmFffQC8K3DZjntpGA1krv">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att bevillningsutskottets
            under dagen bordlagda betänkande n:o 9 skulle uppföras främst
            på föredragningslistan till nästa sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-KCJuX9i74RrFqvL5ai2135">
            Kammaren åtskildes kl. 3,7 e. m. In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-NvQJDnvTYcPvVm9FiBV7tc">
            Stockholm, tryckt hos A. L. Normans Boktryckeri-Aktiebolag, 1897.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
