<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1928</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1928</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1928--ak--1</head>
          <docDate when="1928-01-10">1928-01-10</docDate>
          <docDate when="1928-01-11">1928-01-11</docDate>
          <docDate when="1928-01-12">1928-01-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1928--ak--1/prot_1928__ak__1-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RazdPxsKFtNt81DxYCMMwQ">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-6jVRnifpSZxhzE7TTTB8oy">
            1928. Andra kammaren. Nr I.
          </note>
          <note xml:id="i-Jb6Fk8ZUxAQJQkQaKT6XHo">
            I enlighet med $ 49 regeringsformen och $ 2 riksdagsordningen
            sammanträdde andra kammaren till lagtima möte här i huvudstaden
            i den uti riksdagens hus för kammaren anordnade samlingslokalen
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-4CpaurQ4DVyXuL5hC1NxAe">
            Tisdagen den 10 januari. Kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XCnd9ocz4d4xdjFiQ1nieD">
            §1.
          </note>
          <note xml:id="i-WjCr1uR9c8Anx7WJ4zyvxf" type="speaker">
            Sammanträdet öppnades av representanten för Kristianstads län,
            herr Hamilton, såsom den ledamot, vilken bevistat de flesta riksdagar,
            med följande ord:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-UMJvotXRjH5Jh4jkNwCqd1">
            <seg xml:id="i-XXsRLZpJ97GH3kM3E7vHj5">
              I enlighet med grundlagens bud hälsar jag Eder, aktade ledamöter
              av riksdagens andra kammare, välkomna till årets lagtima möte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FuQCBzYU8XjYw5mUJERafx" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GVJ9sjccHEK8uzo7zNBxhg">
              Vi samlas i dag alla besjälade av en varm önskan, ja en fast
              förhoppning, att det ansvarsfulla arbete, vi gå att utföra, må
              bliva fruktbärande till förmån för vårt folk och land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N7FgPZMf51sV3zn3rMBUAG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NLXzzxVrAXXn4LKS9aDxYu">
              Men skola vi lyckas häri, måste vi söka undvika ödsla vår dyrbara
              tid på frågor, som icke äro aktuella, eller sådana av mera teoretisk
              innebörd, som endast äro av intresse för ett fåtal av vårt folk,
              utan istället inrikta hela vår arbetskraft och förmåga på att
              efter praktiska synpunkter bringa till en tillfredsställande lösning
              de spörsmål, som djupast ingripa i folkets dagliga liv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q2E1p2FaLakRhbvcQarch9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Vc3nTAf8ioAeq6sDSrko5e">
              Vad gagnar det till för dem, som känna sig smärtsamt berörda
              av nutidens 1 socialt hänseende utjämnande kraft, att strida för
              en återgång till den s. k. »gamla goda tiden»? Den striden är
              dömd att misslyckas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2QQ9QPRCJhPfSC9BJzHYS9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UysrgMUCJPP3YP752rCKpE">
              Vad tjänar det till att hålla fast vid ett föråldrat försvarsväsende,
              som har till ändamål att avvärja infall av främmande härmassor,
              då ett blivande krig, om det icke kan förhindras, kommer att föras
              från luften med giftiga gaser som vapen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9tX9ckWPaFGjvGuUVujPiK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NfxUXgVqxZSCCcvrXUjViR">
              Vad tjänar det till att driva marxisternas läror, då vi kunna
              bekämpa fattigdomen och utjämna skillnaden klasserna emellan på
              ett vida effektivare och ett mera framkomligt sätt, genom att
              anpassa arbetet härför efter nutida förhållanden?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NcUXELQARWCMo7a3p9L9VL" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KZ8gf4H2pzKjPhwzoaE542">
              Arbetslösheten måste övervinnas. Ett land med väl ordnade förhållanden
              kan icke finna sig i att nöden intränger i de arbetsvilligas hem.
              Rätta botemedlet är ökad produktion med ökade tillfällen till
              arbetsförtjänst samt fred på arbetsmarknaden. Uti våra strävanden
              att lösa detta spörsmål hava vi rätt att vinna stöd hos dem, det
              närmast berör, rätt att fordra att arbetets och kapitalets målsmän
              som likställda parter i vänskapligt samarbete komma överens om
              en rättvis fördelning av produktionens avkastning och därefter
              om en avrustning inom de så kostbara stridsorganisationerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SPriAJfbFf8LkrDFUD1HG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KCSc8X8cckgdPPPmLdMTV5">
              Det svenska folket, som är i besittning av en hög kultur och
              en sund omdömesförmåga, är mer än något annat folk moget för självstyrelse,
              och likväl
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PTY4k4YqXxpnjnERNiec46">
            Andra kammarens protokoll 1928. Nr 1. - 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1928--ak--1/prot_1928__ak__1-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XDaXfkQ6RCSByCuNw3Sg3Y">
            Nr 1.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-VxgvaHfcBqC5LWUvLTqRq1">
            2 Tisdagen den 10 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-HxFB1shMenL2tNg5GGGY9k" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Jm8GCTpYx8P1oYeaLFUmbn">
              föreligger fara för att vi i avseende på statsförvaltningen glida
              över i ett byråkratiskt system, som ställer vårt lands kommunala
              enheter under myndigheters förmynderskap, varigenom dessa enheters
              rätt att sig själv beskatta beskäres. De centrala ämbetsverken
              brista ofta i sakkunskap, då det gäller vår landsort, och vi få
              icke glömma, att vårt land sträcker sig vida utöver huvudstadens
              gränser samt att det stora flertalet av vårt lands befolkning
              lever under helt andra förhållanden än storstädernas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8wL9KrK1WeXGh1JrpypiKd" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RFdKeskVePfxgUTxTu6LVP">
              En skattelindring för vårt folk är av nöden. Men vid bedömandet
              av vårt lands skatteförmåga bör hänsyn tagas till samtliga de
              för statsändamål utgående skatterna, som riksdagen pålägger folket.
              Det är föga vunnet med att nedbringa den progressiva inkomstskatten,
              som vilar tyngst på de större inkomsterna, och samtidigt ålägga
              primärkommunerna uppgifter, som betydligt öka skattebördan för
              folket och tyvärr drabba hårdast de mindre bemedlade. Utvecklingen
              i vårt land har lyckligtvis gått i den riktningen, att vi icke
              behöva falla för frestelsen att i ovisshetens tecken uppföra en
              ny samhällsbyggnad på det gamlas ruiner utan blott avhjälpa bristerna
              och häva orättvisorna i den bestående samhällsordningen. Till
              arbetet härför hälsar Jag ånyo Eder, aktade ledamöter av andra
              kammaren, välkomna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DL9sPVH4QTtBgGXHoVxMiv">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-FA7xyy1iPwVYoztiUR3Eg8">
            Herr ordföranden tillkännagav, att han anmodat undertecknade
            att föra protokollet, till dess sekreterare hunnit utses, ävensom
            att kanslibiträden och vaktbetjäning blivit till erforderligt
            antal av honom för tillfället antagna; och blevo på framställd
            proposition dessa åtgärder av kammaren godkända.
          </note>
          <note xml:id="i-25PijcziR9Ju3KyjEK6WBj">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-P7DRX7dqNifQGLEHdURDNQ">
            | Upplästes följande till kammaren ankomna protokoll angående
            den i $ 32 riksdagsordningen föreskrivna fullmaktsgranskningen:
          </note>
          <note xml:id="i-UNasXtQDoryJC4K1Mg93kk">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 3 januari 1928.
          </note>
          <note xml:id="i-XRcvBTTyHm52Fda9uqMKFt">
            I anledning av stadgandet i $ 32 riksdagsordningen hade statsrådet
            och chefen för justitiedepartementet anmodat tre bland de av riksdagen
            valda fullmäktige i riksbanken och tre bland fullmäktige i riksgäldskontoret
            att närvara vid den granskning av riksdagsmannafullmakter, som
            skulle inför departementschefen verkställas innan årets lagtima
            riksdag sammanträdde; och infunno sig nu av fullmäktige i riksbanken
            herrar W. Philipson, L. Widell och E. Kristensson samt av fullmäktige
            i riksgäldskontoret herrar G. Kobb, E. Hallin och H. M. Bäckström.
          </note>
          <note xml:id="i-R14JoeE7XrJaZkpb4pgjXm">
            Till justitiedepartementet hade insänts fullmakter för sex personer,
            vilka vid nya röstsammanräkningar blivit utsedda såsom ledamöter
            av riksdagens andra kammare i stället för avgångna ledamöter av
            samma kammare.
          </note>
          <note xml:id="i-YXt43rXcCPR8SjM9hGSk5f">
            Vid granskning av fullmakterna framställdes icke någon anmärkning
            mot desamma.
          </note>
          <note xml:id="i-WkJArf23JVT2KrdSy5CD8c">
            Protokoll över granskningen jämte förteckning å de granskade
            fullmakterna skulle tillika med dessa överlämnas till kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-7vQci3sk5WE4WnTrAvQJi4">
            I ämbetet: Erik M. Kellberg.
          </note>
          <note xml:id="i-EXF3Ba3pyFGYt7zaScammt">
            Den i protokollet omförmälda förteckningen var av följande lydelse:
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1928--ak--1/prot_1928__ak__1-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-jbzcTtjMxUo28RcJmcvwE">
            "Tisdagen den 10 januari. 3
          </note>
          <note xml:id="i-BSFCUagvZKjkTz6LyqMk3R">
            Förteckning å ledamöter av riksdagens andra kammare enligt fullmakter
            granskade inför chefen för justitiedepartementet den 3 januari
            1928. Uppsala län. 1. Lantbrukaren Carl Oscar Lundquist i Baggarbo.
            Östergötlands län. 2. Lantbrukaren Oscar Magnus Jonsson i Prostgården.
            Kalmar län. 3. Järnarbetaren Gustaf Leonard Johnsson i Kalmar.
            Malmöhus län. 4. Sjukhusvaktmästaren Hjalmar Carlsson i Ystad.
            Kopparbergs län. 5. Hemmansägaren Ernst Karl Aronsson i Nibble.
            Västernorrlands län. 6. Sågverksarbetaren Ernst Berg i Eriksdal.
          </note>
          <note xml:id="i-Rob1ouqx5pc4xPzyDAzNyR">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-CdfUVHCuDe3VykZdq8beCU">
            Företogs upprop av kammarens ledamöter, därvid herrar Sjölander,
            Magnusson i Tumhult, Svensson i Betingetorp och Olsson i Berg
            befunnos frånvarande.
          </note>
          <note xml:id="i-Fppiaj22eT6tuAeBSKSJtG">
            Herr ordföranden tillkännagav, att från herrar Sjölander och
            Magnusson i Tumhult inkommit läkarbetyg, utvisande att de på grund
            av sjukdom vore förhindrade att tills vidare deltaga i riksdagsarbetet
            samt att herrar Svensson i Betingetorp och Olsson i Berg uti ingivna
            ansökningar anhållit om ledighet från riksdagsgöromålen, den förre
            till och med den 19 innevarande januari till följd av olycksfall
            och den senare under fem dagar från och med denna dag för fullgörande
            av offentligt uppdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-DVihLtFkAN85kfY4s6rtJL">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-499drBaCNJJF6R1hgPLm3L">
            Anställdes val av talman i kammaren; och befanns efter valets
            utgång hava till talman blivit utsedd herr Eriksson i Grängesberg
            med 193 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-Q76G4tq5qfshwHifv7yf2Q">
            Närmast i röstetal kom herr Rydén med 5 röster, varjämte en var
            av herrar Hamilton, Nilsson i Bonarp och Larsson i Västerås erhöll
            1 röst.
          </note>
          <note xml:id="i-MTjFh3xUeZyKqF1hjctpkB">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-RtZjvGLA1czHemoxuxP4F7">
            Vidare företogs val av förste vice talman; och utsågs därvid
            herr Hamilton med 157 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-MmumBfFqDj4qWApeYpdiJe">
            2 röster tillföllo herr Jönsson i Revinge, varjämte herrar Nilsson
            i Bonarp och Bengtsson i Norup erhöllo vardera en röst.
          </note>
          <note xml:id="i-MQ4LL3HAUDnPQRetQhoZHN">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-W1fSb9VekvAqBhii3sbDuR">
            Vid härpå anställt val av andre vice talman blev därtill vald
            herr Nilsson i Bonarp med 137 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-RpTuBxR9AtAsHgSGPfoAX5">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-LewKPj67KSijdBiG7Dk1gW" type="speaker">
            Ålderspresidenten överlämnade ordförandeklubban till herr talmannen
            och yttrade därvid:
          </note>
          <u who="Q4894168" xml:id="i-BE8NpFiTy9ifzH9Uzxa12a" next="i-DzmsP2caqNeeUae4bmo5yj">
            <seg xml:id="i-66nHQtsJgWE6poCoBzoJPg">
              Under den långa riksdagsmannabana, som ni har tillrygga-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QsPki5sxXmSbHaDnbciaGQ">
            Nr 1.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1928--ak--1/prot_1928__ak__1-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RTbDZ1cMyBDjCsntJeHY4e">
            Nr 1.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-QUr9Y9azGk7ZMDTsLEd2u5">
            4 Tisdagen den 10 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-DzmsP2caqNeeUae4bmo5yj" prev="i-BE8NpFiTy9ifzH9Uzxa12a" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-DU9zrREKNQnvTXfnk34yNX">
              lagt, herr talman, har ni vetat att vinna edra kamraters vänskap
              och tillgivenhet. Den under denna tid vunna erfarenheten och det
              sätt, varpå ni utfört edert riksdagsmannakall, utgör för oss en
              borgen för att ni med oväld och skicklighet kommer att föra den
              klubba, som jag å kammarens vägnar nu till eder, herr talman,
              överlämnar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AHrVAR3DxDqUoidACELbvw" type="speaker">
            Herr talmannen hälsade därefter kammaren med följande ord:
          </note>
          <u who="Q4894168" xml:id="i-T9rB9D3PxEjdCrfHoocEKB" next="i-69dCxbp4mZu6YT8QUzV2WY">
            <seg xml:id="i-WQE3YRYw1enZGVD5C1raz2">
              Mina damer och herrar! Jag ber att å egna och vice talmännens
              vägnar till eder alla få uttala ett tack för det förtroende, som
              visats oss genom det nyss förrättade valet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ju69qVoLGoEDGbYscYJqn1" who="Q4894168" prev="i-T9rB9D3PxEjdCrfHoocEKB">
            <seg xml:id="i-BnCbsPNrB2h2D26gdaNy6H">
              Jag är övertygad om att alla kammarens ledamöter livligt beklaga
              att hälsoskäl lagt hinder i vägen för kammarens förutvarande,
              högt avhållne talman Herman Lindqvist att i dag intaga talmansplatsen,
              och alla tillönska vi honom att snart återvinna full hälsa och
              arbetskraft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GFybXXS85mYZuAU8LCdquE" who="Q4894168" prev="i-T9rB9D3PxEjdCrfHoocEKB">
            <seg xml:id="i-DESA7Wn46uwNxP4mPibAN1">
              Det har varit med stor tvekan, som jag åtagit mig kandidaturen
              till denna förtroendepost, då jag är väl medveten om min begränsning
              och svårigheten för mig att kunna fylla de ansvarsfulla uppgifter,
              som tillkomma en talman. Den goda viljan att göra det bästa möjliga
              skall från min sida icke saknas och jag vädjar vördsamt till kammaren
              att hava välvilligt överseende med de fel och brister, som otvivelaktigt
              komma att förefinnas vid utövandet av talmansbefattningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-98xDGMyv1JqJboW7J4D2xM" who="Q4894168" prev="i-T9rB9D3PxEjdCrfHoocEKB">
            <seg xml:id="i-6F9qkevVxnPj1XZU17dhgR">
              Många och betydelsefulla frågor trängas om riksdagens uppmärksamhet,
              och då denna riksdag är den sista i en valperiod, kommer även
              denna omständighet att medverka till att riksdagens arbetsbörda
              blir tryckande. Om vi alla i gott samarbete och med målmedveten
              vilja, att frågorna skola erhålla en snabb och omsorgsfull behandling,
              gripa oss an med arbetet, är jag likväl övertygad om ett gott
              arbetsresultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-69dCxbp4mZu6YT8QUzV2WY" who="Q4894168" prev="i-T9rB9D3PxEjdCrfHoocEKB">
            <seg xml:id="i-5T8pdYNUZm8UKzf61oeWKu">
              Än en gång mitt vördsamma tack för visat förtroende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2CW94g9V4ah1HeKpFgnxBN">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-8AZaKcuiJ2Mj7heyqswPAb">
            De i $ 4 omförmälda sjukbetygen för herrar Sjölander och Magnusson
            i Tumhult, som nu ånyo föredrogos, lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-3ynFfmfjqd5DsmB2oRNs6S">
            . Vidare föredrogos åter de av herrar Svensson i Betingetorp
            och Olsson i Berg ingivna ansökningar om ledighet från riksdagsgöromålen;
            och blevo desamma av kammaren bifallna.
          </note>
          <note xml:id="i-8WEmekPJGR3ZnjReAUZoDX">
            § 10.
          </note>
          <note xml:id="i-NMGZpzfvu5SBWEBLkz5bNJ">
            Föredrogs ånyo det under 8 3 här ovan intagna protokollet, varefter
            kammaren beslöt att, med godkännande av de däri omförmälda fullmakterna,
            lägga protokollet till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-5Yx85spV2YPBr2uhJq8DV8">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-V1VqNXWByxaPCMWv3MeeBe">
            På hemställan av herr talmannen beslöt kammaren att genast företaga
            val av sekreterare, varefter det sålunda beslutade valet företogs;
            och befanns efter valsedlarnas öppnande och uppräkning valet hava
            så utfallit, att till sekreterare utsetts juris och filosofie
            kandidaten Per Cronvall med 156 eller alla avgivna röster.
          </note>
          <note xml:id="i-WQEfhK7nSsQpQ7z5UfCcS3">
            Sedan sekreteraren på kallelse inställt sig, meddelade herr talmannen
            honom underrättelse om valets utgång samt hälsade honom välkommen.
          </note>
          <note xml:id="i-Jm7WKSm8wXufvfNLyU2TEz">
            Protokollsföringen övertogs härefter av sekreteraren. Arthur
            Engberg. G. A. Björkman.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1928--ak--1/prot_1928__ak__1-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-BQZtGcYiBkpacRHUQmdFUm">
            Tisdagen den 10 januari. 5
          </note>
          <note xml:id="i-Bim1uGMSD7dFkUFi48Bm8L">
            § 12.
          </note>
          <note xml:id="i-TpWMu7bwQ8DtaiqwF1NjrP">
            Till talarplats för ledamöter, som kunde vilja därav begagna
            sig, anvisades på herr talmannens förslag den för ändamålet anordnade,
            på högra sidan om talmansbordet befintliga platsen.
          </note>
          <note xml:id="i-EcxSGCMvHSD8eLTMmHB3Lu">
            § 13.
          </note>
          <note xml:id="i-U2hgPpsAzTmApTzF8dUHPv">
            Herr talmannen meddelade, att till kammarens förfogande överlämnats
            ett antal inträdesbiljetter till rikssalen vid riksdagens öppnande,
            och hemställde, att fördelning av dessa biljetter finge ske genom
            kammarens kansli med iakttagande, att de för ledamöterna från
            var och en av rikets valkretsar avsedda biljetterna utlämnades
            till valkretsens äldste närvarande representant, som sedermera
            finge ombesörja den vidare utdelningen.
          </note>
          <note xml:id="i-QWXmLmoyCdJhhdxJtoTzYj">
            Detta förslag blev av kammaren bifallet. Kammarens ledamöter
            åtskildes härefter kl. 12,10 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9HjezXEw9WRcRcnFXAahBD">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note xml:id="i-BmtD7ViSPsUck2fanRWQV9">
            Nr 1.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1928--ak--1/prot_1928__ak__1-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6YMF7UqrJYEmXXTCHinbyK">
            Nr 1.
          </note>
          <note xml:id="i-NA98insz8HZqVxUvL3vUSt">
            6 Onsdagen den 11 janwvari,
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-G1ecwgFCSjBqoGFJ9JHdtR">
            Onsdagen den 11 januari. Kl. 10.30 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RfauZp4cQr85RAPiVKfpeJ">
            §1.
          </note>
          <note xml:id="i-8k7fRjJS9dazEBJpmuzJt3">
            På hemställan av herr talmannen beslöt kammaren att vid morgondagens
            plenum företaga val av tre ledamöter att deltaga i talmansöverläggningarna,
            två ledamöter att hava inseende över riksdagens kansli, åtta ledamöter
            att Jämte herr talmannen tillsätta kammarens kanslipersonal och
            vaktbetjäning samt tre ledamöter att handhava vården om kammarens
            ekonomiska angelägenheter.
          </note>
          <note xml:id="i-61grEVCiQGwMXEqZqMK8iw">
            §2.
          </note>
          <note xml:id="i-DRhBv9At6mH1m5MKbEx93G">
            Vidare beslöt kammaren, likaledes på förslag av herr talmannen.
            som förmälde sig hava om tiden för valen samrått med första kammarens
            talman, att företaga val av ledamöter i de ständiga utskotten
            samt i utrikesnämnden lördagen den 14 och av suppleanter i samma
            utskott och nämnd måndagen den 16 innevarande januari.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-7adfxHQ2qY5C289CAPtrDA">
            Ordet begärdes nu av herr förste vice talmannen, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5786333" xml:id="i-0e080c9d0042faf1-0">
            <seg xml:id="i-NzT9mUHRggqnCVc78SCBBR">
              Herr talman! Jag ber att få hemställa, att kammaren måtte besluta
              att välja suppleanter i de ständiga utskotten till ett antal av
              två över de ordinarie ledamöterna 1 varje särskilt utskott.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-68s2ALQyxMp1fRZFVWMLNc">
            Denna hemställan bifölls av kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-Vr3uHKMwf1EP4BSxYd5vxA">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-3etD34eD3Vn6hobh4AkvyR">
            Herr talmannen och kammarens ledamöter avgingo kl. 10.45 till
            slottskapellet, varest riksdagspredikan hölls. Efter slutad gudstjänst
            begav sig kammaren till rikssalen. Hans Maj:t Konungen öppnade
            riksdagen med ett tal, varefter hans excellens herr statsministern
            Ekman uppläste Kungl. Maj:ts berättelse om vad i rikets styrelse
            sedan sista lagtima riksdags sammanträde sig tilldragit.
          </note>
          <note xml:id="i-GKrWm3LijFbRx6tcY8zFTv" type="speaker">
            Efter det första kammarens förste vice talman framfört första
            kammarens undersåtliga vördnad, framträdde andra kammarens talman
            och yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-3pZTapJDcCBVLiaAoFtqmd" who="Q5786333" next="i-Vgv8kxpsFmRDd2acLGAmRp">
            <seg xml:id="i-w1gswvgLViySn6PxDvHTk">
              Eders Majestät!
            </seg>
          </u>
          <u who="Q5786333" xml:id="i-0e080c9d0042faf1-1" prev="i-3pZTapJDcCBVLiaAoFtqmd">
            <seg xml:id="i-VyFu33VCs7oEuyHxKsB1xf">
              Riksdagens andra kammare har av Eders Majestäts tal med tillfredsställelse
              erfarit, att det med Norge avslutade skiljedomsavtalet trätt i
              kraft och att mellan de nordiska grannfolken numera består bindande
              avtal om fredlig lösning av alla uppkomna tvister. Det med Finland
              avslutade handelsavtalet kommer även förvisso att stärka bandet
              mellan Sverige och vårt östra grannland.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MRFXavwohJ9kmdnncSbGZ5">
              Flera av de av Eders Majestät berörda frågor, som komma att föreläggas
              riksdagen, äro av stor betydelse för sämhällslivet, och Jag vågar
              uttala den
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1928--ak--1/prot_1928__ak__1-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-JPNxzJCpfQHpTHhx19PZ1i">
            Onsdagen den 11 januari, 7
          </note>
          <u who="Q5786333" xml:id="i-0e080c9d0042faf1-2" prev="i-3pZTapJDcCBVLiaAoFtqmd">
            <seg xml:id="i-JTELc9hPiuVGDA4cGcJeir">
              förvissningen, att andra kammaren kommer att ägna desamma en
              noggrann prövning och beslut kommer att fattas uteslutande med
              hänsyn till landets och folkets väl.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BDH4Be6dR1fBML64hGa57R">
              Vårt lands ekonomiska ställning är synnerligen god och näringslivet,
              som fick en hård pressning under krisåren, är på väg att förbättras.
              Mörk och bekymmersam ter sig likväl tillvaron för tusentals medborgare
              genom den allt- Jämt förefintliga arbetslösheten och en särskild
              anledning till eftertanke och bekymmer utgör arbetslösheten bland
              ungdomen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vgv8kxpsFmRDd2acLGAmRp" who="Q5786333" prev="i-3pZTapJDcCBVLiaAoFtqmd">
            <seg xml:id="i-HJrpqFGd2twFBJ5yfrnYBZ">
              Andra kammaren framför, med anledning av dagens betydelse, till
              Hans Kungl. Höghet Hertigen av Uppland sina bästa välönskningar
              samt uttalar inför Eders Majestät sin undersåtliga vördnad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KddEnw51LjkVCVpjB6KAPs">
            Talmännen fingo härefter vardera mottaga ett exemplar av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 1, angående statsverkets tillstånd och
            behov under budgetåret
          </note>
          <note xml:id="i-9pRhHshoQDXCSJg6wxk3DF">
            1928—1929.
          </note>
          <note xml:id="i-VRePEDg7HqePAzmUCtvALy">
            Härpå avlade Hans Kungl. Höghet Arvfursten, Hertigen av Uppland
            Sigvard Oscar Fredrik trooch huldhetsed till Hans Maj:t Konungen,
            varefter ceremonien på rikssalen avslutades; och åtskildes andra
            kammaren vid utgåendet från rikssalen, enligt beslut fattat före
            avgången från dess samlingsrum.
          </note>
          <note xml:id="i-QGvJtSiQKB3sFCeJiWz33G">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note xml:id="i-TaN6V3FeMmPveVvuT2ib6A">
            Nr 1.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1928--ak--1/prot_1928__ak__1-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FySq8AbB436kgeK4rtb7wa">
            Nr 1.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-uCiQHQsQGR6NoRaMVtfd1">
            8 Torsdagen den 12 januari.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HTVbu5s76LMiEP62aCU7pz">
            Torsdagen den 12 januari. Kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RHPFc6Pdy8ZBuf7CTtqvGx">
            §1.
          </note>
          <note xml:id="i-8KiJpB7yfyqAMfjNKGyTBt">
            Herr statsrådet Pettersson avlämnade Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 5, med förslag till lag om ändring i vissa delar av lagen den
            17 juni 1916 (nr 235) om försäkring för olycksfall i arbete.
          </note>
          <note xml:id="i-228EyhxgCdLLG5m6bsiYy4">
            Vidare överlämnade herr statsrådet Thyrén
          </note>
          <note xml:id="i-EXFhvkd7dWet5BU1NXjoF8">
            dels Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-BVo1Jx3QZKmd8QJ4ZppK9f">
            nr 2, med förslag till lag om ändrad lydelse av 3 $ i lagen den
            27 Juni 1896 om rätt till fiske m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-7oEbnEVRdPmmVyB46kfvYk">
            nr 3, med förslag till lag om ändrad lydelse av 27 kap. 5—7 och
            13 $$ rättegångsbalken m. m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-EogbkvAF9iuEhAshYcL4ZJ">
            nr 4, med förslag till lag om fortsatt tillämpning av lagen den
            28 april 1926 om inskränkning i rätten till inmutning inom vissa
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-HZPtVJ6jkHab8dRuBFzsCn">
            dels ock Kungl. Maj:ts skrivelse till riksdagen den 4 innevarande
            januari med tillkännagivande, att Kungl. Maj:t förordnat statsrådet
            Sigurd Ribbing att under innevarande lagtima riksdag utöva den
            befattning med riksdagsärenden, som enligt $ 46 riksdagsordningen
            tillkommer en ledamot av statsrådet.
          </note>
          <note xml:id="i-H52QRfEiVgv1kCfq18MCtW">
            Kammaren beslöt att lägga ovanberörda skrivelse till handlingarna
            samt att underrättelse om innehållet i skrivelsen skulle meddelas
            vederbörande utskott och de ledamöter, som hava inseende över
            riksdagens kansli.
          </note>
          <note xml:id="i-PpqW4ue58u2BLwqAuHwjBc">
            De avlämnade propositionerna bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-WGihgPbj2FPZn7R8FqGmoP">
            §2.
          </note>
          <note xml:id="i-25TQSA4sXfqfyxsErnYbMb">
            Jämlikt beslut nästlidna gårdag företogs nu val av tre ledamöter
            att deltaga i talmansöverläggningarna; och blevo därtill utsedda:
            herr Bengtsson i Norup, » Hansson i Stockholm och » Lindman,
          </note>
          <note xml:id="i-BBRVkwDwqq9aU68bePjzWA">
            envar med 165 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-UN3BPNdpdKJL9yxX6emfea">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-5XXwQiDrJNaEqgiLcgb9Y7">
            Vidare anställdes val av de två ledamöter, vilka jämte två ledamöter
            av första kammaren skulle hava inseende över riksdagens kansli;
            och blevo därtill valda: herr af Ekenstam och &gt;» Hagman,
          </note>
          <note xml:id="i-Co11U5JDAqxnsAKkGUdv3k">
            envar med 61 röster.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1928--ak--1/prot_1928__ak__1-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-WaRqtsLj5eZFeyQASgsR36">
            Torsdagen den 12 januari. 9
          </note>
          <note xml:id="i-6uNK9AoWuxCy3mqgeB255f">
            § 4. Vid härefter företaget val av åtta ledamöter att jämte herr
            talmannen tillsätta kammarens kanslipersonal och vaktbetjäning
            blevo därtill utsedda:
          </note>
          <note xml:id="i-HLi6PQGf76TSFW2toScS1j">
            herr Borg, » Brännström, » Bäckström, » Enqberg, » Eriksson i
            Stockholm, » Johansson i Kälkebo,
          </note>
          <note xml:id="i-RKxYMKbXJhZ8Ct3WyQTkws">
            » Jönsson i Revinge och » Magnusson i Skövde,
          </note>
          <note xml:id="i-5hhg1igToZNkxKxn83NTc4">
            envar med 44 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-CB8hmXnZARzcCTqEpVDxcC">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-RicjUVg6Ry2xpMdo2Zwh3Z">
            Slutligen anställdes val av tre ledamöter att handhava vården
            om kammarens ekonomiska angelägenheter; och blevo därtill valda:
          </note>
          <note xml:id="i-TuxhoYo1Wt1esoVuBBWCgu">
            herr Holmström i Gävle, » Jansson i Edsbäcken och » Sävström,
          </note>
          <note xml:id="i-RKYjn1cFtDEe9PSLZ3FSbw">
            envar med 36 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-8MUttkcU9DJu3thSc9uLrV">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-MjjAjnqqfnDGybXsePCYLg">
            Justerades protokollsutdrag angående de i paragraferna 2—6 här
            ovan omförmälda valen.
          </note>
          <note xml:id="i-Wmb3NvU1e4uuGZphopBBm5">
            § 7. Avgåvos följande motioner, nämligen av: herr Holmgren: nr
            1, om pension åt förre arbetsförmannen Johan August Pettersson;
            nr 2, om årligt understöd åt änkan Agnes Maria Sofia Magnusson,
            född
          </note>
          <note xml:id="i-Rn6qBXX22rXvBfLcWiuJVH">
            Karlström ; och nr 3, om årligt understöd åt änkan Ester Helena
            Mattsson, född Mårtensson;
          </note>
          <note xml:id="i-3fHKRc69WsK529J8d4yZvT">
            samt herr Lindman m. fl., nr 4, med förslag till förordning angående
            utförselbevis för råg och vete.
          </note>
          <note xml:id="i-1bGZBiP1mMeY5CXKjrcUV">
            Dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-YMdhnter2vA6eWPKSrf1rP">
            § 8. Till bordläggning anmäldes: Kungl. Maj:ts den 11 innevarande
            januari på rikssalen avlämnade proposition, nr 1, angående statsverkets
            tillstånd och behov; Kungl. Maj:ts på rikssalen upplästa berättelse
            om vad i rikets styrelse sedan sista lagtima riksdags sammanträde
            sig tilldragit; riksdagens år 1927 församlade revisorers berättelser:
          </note>
          <note xml:id="i-CMbryqeQmujEtrRLU8PxVn">
            om den år 1927 av dem verkställda granskning av statsverkets
            jämte därtill hörande fonders tillstånd, styrelse och förvaltning;
          </note>
          <note xml:id="i-J9RHXjibCuVDb3Y4V8ePx5">
            Andra kammarens protokoll 1928. Nr 1. 2
          </note>
          <note xml:id="i-mkC4EbntWHb6gyFPm7kPe">
            Nr 1.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1928--ak--1/prot_1928__ak__1-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RNVhkum24y7vDJS5e3zeYG">
            1.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HLrZC7P7QKpRyuzde8s1Za">
            10 Torsdagen den 12 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-2UVYq9sWN6Y2UudPyyXnUU">
            angående riksbanken; och
          </note>
          <note xml:id="i-AWeEGdQEWZhpUfCjgzdGUi">
            om granskningen av riksgäldskontorets tillstånd och förvaltning;
          </note>
          <note xml:id="i-GMUh1bMuLiVh9uFth8TGy">
            Justitieombudsmannens ämbetsberättelse samt tryckfrihetskommitténs
            berättelse; och
          </note>
          <note xml:id="i-8pkKE3E8QzbveHMb2HnCXo">
            militieombudsmannens ämbetsberättelse.
          </note>
          <note xml:id="i-83PLmbuNs2KBuzMkqVNZ9n">
            § 9.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-KLb1PwUxMeuQCZsfiigne1">
            Ordet lämnades härefter till herr förste vice talmannen, som
            yttrade:
          </note>
          <u who="Q5786333" xml:id="i-0e080c9d0042faf1-3">
            <seg xml:id="i-JY1PHCM9fDns7oAGDcyfQ5">
              Herr talman! Jag tillåter mig hemställa, att kammaren måtte besluta,
              att Kungl. Maj:ts proposition, nr 1, angående statsverkets tillstånd
              och behov uppföres sist å föredragningslistan vid nästa plenum.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NnG7XpRREj5Pkwgiu6aWna">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-KjJY8mo6Aayv8S1WYzXcaw">
            § 10. Justerades ett protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-Q8AzJ4DtrdhX38PMUJ1VfD">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-NThcLwC6Km8XkubhaQgcbT">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Magnusson i Kalmar
            under 4 dagar från och med den 14 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-M5uxrkUtU9TSJfvP7kUHSE">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 11.38 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PpT5shjZyzUM7TMBSBgz1m">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note xml:id="i-8EfP9Xr82qUqWpLyBrL2Kt">
            Stockholm 1928. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
          </note>
          <note xml:id="i-MWytZzrNtnKtLbHmk9hJzR">
            280292
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
