<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1872--fk--0125">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1872--fk--0125</head>
          <docDate when="1872-01-25">1872-01-25</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1872--fk--0125/prot_1872__fk__0125-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6je8M257zQCrxQhQYpHgxk">
            66 Den 25 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-3TvdibfEbZAC5Eu2wn1EJ2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Fr3C51gd2bTFpzxJ8EVmeR">
              jag bestrida, att jag skulle haft ett sådant yttrande, ty min
              sifferuppgift gällde icke rusthålls-, utan båtsmansrotarne. Då
              nu det skulle varit högst oförsvarligt af en person, som uppträdde
              i försvarsfråan, att framkomma med ett påstående sådant som det
              mig påbörade, har jag ansett mig både Berättigad och skyldig att
              härom göra erinran ti ammarens protokoll.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5veKKPpxMVUKp4pXte5TW9">
            Kammaren åtskiljdes kl. 3 2 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3STE7HS8iTKqYiPVYmvV2S">
            In fidem O. Brakel.
          </note>
          <note xml:id="i-JFjHLTBr4eK4LqkQbiyq12" type="date">
            Thorsdagen den 25 Januari 1872.
          </note>
          <note xml:id="i-UsrbUA8BMSZyZynjRHfrbR">
            Kammaren sammanträdde kl. 1 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3tkZXe23CmPKy7QE83bJ8H">
            Justerades sju protokollsutdrag för sistlidne dag och protokollet
            för den 18 dennes.
          </note>
          <note xml:id="i-TShAg4QFE8JXDnxEpMqVGf">
            Föredrogs Herr Odelbergs den 24 dennes bordlagda motion, N:o
            4, angående ändring af 5 mom. i 58 $ af Kongl. förordningen om
            kommunalstyrelse på landet den 21 Mars 1862, sådant det lyder
            i Kongl. kungörelsen den 15 September 1863.
          </note>
          <note xml:id="i-5UwQeiVkVMG5ctBNuUbUm2" type="speaker">
            Herr von Geijer:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2BjB3rB1MnNpGPN7ekRGqQ" next="i-KVQXmwggfwjW6Tf8GfhcyH">
            <seg xml:id="i-C6hnU5NXJkBHtv2jwuufmD">
              Jag anhåller att få fästa Lag-Utskottets uppmärksamhet på, att
              det torde vara skäl uti att Utskottet, vid behandlingen af denna
              motion, angående ändring i förordningen om kommunal-styrelse på
              landet, kommunicerar sig med Bevillnings- Utskottet. Jag har dertill
              en särskild anledning. Denna motion kan, enligt min åsigt, icke
              bedömas, utan att man har klart för sig, huru 2 8 i Bevillnings-förordningen
              skall tydas. Frågan är, om enskilda jernvägsbolag skola betala
              fastighetsbevillning för sina stationsbyggnader och banvaktarestugor
              eller icke. Hittills lära dessa bolag icke hafva betalt sådan
              bevillning; men en rättegång pågår, i anledning af yrkande, att
              den skulle dem påföras. Jag tror mig veta, att Kammar-rätten dömt
              i öfverensstämmelse med detta yrkande; men saken är fullföljd
              till Kongl. Maj:t, som ännu icke förehaft densamma till prötning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KVQXmwggfwjW6Tf8GfhcyH" who="unknown" prev="i-2BjB3rB1MnNpGPN7ekRGqQ" next="i-CtrTryD35YnrbNgZ91n2oP">
            <seg xml:id="i-J5dojEB79WEGgJ5tfsKf3s">
              Om Bevillnings-förordningen rätteligen skall så tydas, att de
              en-
            </seg>
          </u>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1872--fk--0125/prot_1872__fk__0125-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8QaLnxaDRGx1FsfysxoBPW">
            Den 25 Januari. 67
          </note>
          <u xml:id="i-CtrTryD35YnrbNgZ91n2oP" who="unknown" prev="i-KVQXmwggfwjW6Tf8GfhcyH" next="i-RzWicWs83yWApuVt5DoRZa">
            <seg xml:id="i-DSBH59WXcHBafUmCS4gkB3">
              skilda jernvägsbolagen icke skola betala fastighetsbevillning
              för dem tillhöriga stationshus m. fl. byggnader, i hvilket fall
              ej heller kommunalskatt kommer att för dessa byggnader erläggas
              till den kommun inom hvilken de äro belägna, så kan det, vill
              det synas mig, icke gerna komma i fråga att antaga Herr Odelbergs
              förslag till förändrad lydelse af 58 $ i Kongl. förordningen om
              kommunalstyrelse å landet. Ty då kunde saken komma att ställa
              sig så, att för stationsbyggnad tillhörig staten, men icke för
              stationsbyggnad tillhörig enmkildt Jernvägsbolag, komme kommunalskatt
              att er läggas till den kommun, hvarinom b ggnaden är belägen.
              Vi hafva här en påminnelse om det nära sam and, i hvilket kommunallagstiftningen
              står till Bevillnings-förordningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RzWicWs83yWApuVt5DoRZa" who="unknown" prev="i-CtrTryD35YnrbNgZ91n2oP">
            <seg xml:id="i-Y1D6rDhQcstkg5QExE1r1q">
              Jag anhåller att dessa mina oc måtte få åtfölja motionen till
              Lag-Utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D7v3cwXetdQH99d7ZqNFip" type="speaker">
            Herr Troilius:
          </note>
          <u who="Q6215529" xml:id="i-2CMnreRSDi6pqA1zqn25WE">
            <seg xml:id="i-QU8FDDCpwmrjJWgQTev9jY">
              Då i den föreliggande motionen Jernvägsstyrelsen särskildt blifvit
              omnämnd, såsom den hvilken vägrat betala påförda kommunalutskylder
              för den egendom, som tillhör statens Jernväg inom Stockholms län,
              och ordalydelsen i motionen är sådan, att man möjligen kunde draga
              den slutsats, att man undandragit sig att betala kommunalutskylder
              icke allenast för statens jernvägar tillhöriga fastigheter, utan
              äfven för den derå bosatta personalen, får jag fästa Sp pmfärtsamheten
              på, att detta icke är förhållandet, - utan att personalen deremot
              betalt utskylder till kommunerna. Jag anhåller, att Lag-Utskottet
              vid motionens pröfning måtte noga öfverväga, till hvilka konseqvenser
              ett bifall till motionen skulle leda, i det att Jernvägs-styrelsen
              derigenom måste få till åliggande att bevaka kronans intressen
              i ett hundratal af kommuner i andet; ty är man skyldig betala
              skatt, så är man skyldig och berättigad attnärvara vid de sammanträden,
              der dylika skatter bestämmas. Jag anhåller att dessa ord måtte
              åtfölja motionen vid remissen till Utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NHbH31q1cZ9LV5dNHD3dDB">
            Öfverläggningen förklarades slutad, och motionen jemte yttrandena
            hänvisades till Lag-Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-6ueFUtwSKNd9PnoiS4vbmT">
            Herr Arrhenius uppläst? en motion, N:o 6, angående åsättande
            af tull å råa och torkade sockerbetor.
          </note>
          <note xml:id="i-DcSfcPhyyZzQM6fMbDT4kq">
            Hänvisades till Bevillnings-Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-LbA3rRh1528DmqPocya4Hx">
            Herr Bergstedt afgaf en motion, N:o 7, angående beviljande af
            ett extra anslag å 115,800 riksdaler för en tillbyggnad till Upsala
            universitets bibliotekshus och hela lokalens uppvärmning.
          </note>
          <note xml:id="i-A91faSu6vyaxTouKH9wKnt" type="speaker">
            Herr von Koch:
          </note>
          <u who="Q5916602" xml:id="i-D4XSnMbTgtTtQQfYU7H1uk" next="i-TNNYqSc56jUVKXL3x5g5Z1">
            <seg xml:id="i-BmQxWNdYwoHgn7hhJDVArW">
              Jag betviflar ingalunda, att det behof af anslag, som framställts
              af en ledamot i mitt grannskap, förtjenar allt behjertande; men
              jag hade trott, att, sedan vi infört det nya repre-
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1872--fk--0125/prot_1872__fk__0125-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JSgi6RpzH8ptuimiGitxRo">
            68 Den 25 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-TNNYqSc56jUVKXL3x5g5Z1" prev="i-D4XSnMbTgtTtQQfYU7H1uk" who="Q5916602">
            <seg xml:id="i-FvJ3v22A2jxhdsyQ7g5ZcF">
              sentationssättet, det vore nödvändigt, med afseende på förhållandet
              mellan de båda statsmakterna, att se till huruvida man icke i
              allmänhet kunde öfvergifva begagnandet af den — jag medgifver
              det — visserligen lagliga rättigheten för enskilde representanter
              att begära anslag, och endast i yttersta nödfall begagna sig af
              densamma. Jag har flera gånger protesterat mot på sådan väg föreslagna
              anslag, äfven då sjelfva saken legat mig mycket om hjertat. Jag
              har trott, att det vore bäst, om regeringen, som har bästa tiilfället
              att bedöma icke blott, om ett anslag är nyttigt och behöfligt,
              utan äfven om icke ett ännu nödvändigare anslag förut måste äskas,
              först ingick i granskning häraf, och isynnerhet att Finans-ministern,
              som, skall ansvara för att debet och kredit gå ihop, lemnades
              tillfälle. afgöra, hvilka anslag som i första rummet skulle beviljas.
              Jag vill fästa Stats-Utskottets uppmärksamhet härpå och ber på
              samma gång, då jag sett andra motioner väckta om anslags beviljande,
              som regeringen icke framställt, att Stats-Utskottet måtte väl
              betänka sig, innan det beträder denna bana. Detta ämne har förut
              vid flera föregående tillfällen blifvit utveckladt af, bland andra,
              den nyvalde kanslern för våra universiteter, som för närvarande
              icke är här; och om Utskottet kastar ögonen på de goda skäl han
              anfört, skall det betänka sig två gånger innan det tillstyrker
              åtminstone ett så betydligt anslag på framställning af enskild
              motionär. År det af behofvet så påkalladt, som motionen synes
              antyda, är jag öfvertygad, att regeringen, som jag aldrig funnit
              vara afvogt sinnad mot våra universitet, skall behjerta det, såvida
              icke ännu angelägnare behof först måste afhjelpas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JJD8375B9hQ9B4nye2sYrd" type="speaker">
            Herr Bergstedt:
          </note>
          <u who="Q5573088" xml:id="i-R1iw36i9j95DZpPT1rFvHe">
            <seg xml:id="i-12ccxmPQgs1mtwVA3ETQiP">
              Jag anhåller få nämna, att då Consistorium, Academicum gjorde
              sin underdåniga hemställan till Kongl, Maj:t, voro, såsom jag
              nyss hört, ritningarne och kostnadgförslagen icke alldeles fullständiga;
              och jag förmodar, att detta var anledningen hvarför Kongl. Maj:t
              ej framställt något förslag i detta hänseende. Nu äro dessa handlingar
              deremot kompletterade och skola till Stats- Utskottet öfverlemnas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4QRTeX6ZfdbCnawZNWZzG5">
            Öfverläggningen förklarades slutad, och motionen jemte yttrandena
            hänvisades till Stats-Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-RR49PspT1kRuh9Ub7uQZZH">
            Kammaren åtskiljdes kl. I 2 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-C7Ejc1kvQCQCQFHvSrcJda">
            In fidem O. Brakel.
          </note>
          <note xml:id="i-QztGcGknYjfvzayRWHFXz5">
            TTR
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
