<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1872--ak--0425">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1872--ak--0425</head>
        <docDate when="1872-04-25">1872-04-25</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1872--ak--0425/prot_1872__ak__0425-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Q8BVYKXweyRwBu857X2aoW">
          Den 25 April. 201
        </note>
        <note xml:id="i-EUn9HyHRjuDX8XecYkSmRW">
          Lag-Utskottets utlåtande N:o 33, i anledning af dels Kongl. Maj:ts
          nådiga proposition till Riksdagen om antagande af en författning
          angående ändring i vissa fall af gällande bestämmelser om häradsting;
          dels ock enskilda motioner i samma eller dermed sammanhängande
          ämnen.
        </note>
        <note xml:id="i-DU643XdfsaQYBzdVg6Euz3">
          Nu första gången bordlagda ärenden skulle sättas främst å den
          föredragningslista som för nästa sammanträde komme att upprättas.
        </note>
        <note xml:id="i-NbS7dM6e4HM1ioYKXQzu9z">
          g 19.
        </note>
        <note xml:id="i-Ask9QrjKWwN3v4zY8VZFJp">
          Justerades protokollsutdrag rörande de beslut, som under 88 3,
          4 och 9 här ofvan finnas antecknade.
        </note>
        <note xml:id="i-UZbkd6Ebd2TEQVvXvig9ap">
          Kammarens ledamöter åtskiljdes klockan 3/, 11 e m.
        </note>
        <note xml:id="i-KWT3p6ma7cYKxXt2yBBY4R">
          In fidem H. Husberg.
        </note>
        <note xml:id="i-2Ynwkm9vFeZA9ZxtJYPpwd" type="date">
          Torsdagen den 25 April Kl. '/, 3 e m. .
        </note>
        <note xml:id="i-SMtfZ5UyqTc6EGZiMMbvJd">
          g 1 Justerades protokollet för den 18 äfvensom förut icke justerade
          protokolls-utdrag för den 24 innevarande månad. 8:12.
        </note>
        <note xml:id="i-5Jru1LNprd7NDUrvvcz4du">
          Herr Talmannen tillkännagaf, att, enligt beslut vid sednast hållna
          talmanssammanträdet, komme gemensamma omröstningar jemlikt 65
          &amp; Riksdags-ordningen att anställas vid början af Kammarens nästa
          lördagssammanträde den 27 dennes.
        </note>
        <note xml:id="i-kaHw74rAfQcpJ5bgWjQEh">
          g 3.
        </note>
        <note xml:id="i-JuysUgHFsv7hDGt38aMZ7S">
          Föredrogs Herr Liss Olof Larssons motion N:o 208, med förslag
          till förändrad lydelse af 65 &amp; Riksdags-ordningen.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1872--ak--0425/prot_1872__ak__0425-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5dJqxMEwiMUMtVAR1NqGgZ">
          202 Den 25 April. Härvid yttrade
        </note>
        <note xml:id="i-9Nuhw3yX5CBQGWceKrMkfn" type="speaker">
          Herr Jöns Pehrsson:
        </note>
        <u who="Q6039746" xml:id="i-VDFDqqtjtC3GUbXcp8Cg6y">
          <seg xml:id="i-CxtpBYJLQU1hXi9DsAGPxx">
            Det har aldrig fallit mig in att begära ordet vid någon remiss
            utom en eller annan gång vid remissen af den Kongl. propositionen,
            men nu kan jag icke underlåta att till den ärade motionären göra
            den hemställan, om han icke för denna gång skulle anse lämpligast
            att återtaga sin motion. Jag vet väl, att den måste remitteras,
            om motionären eller någon annan så vill, men jag kan icke finna
            att den skulle kunna i sin nuvarande form medföra något praktiskt
            och nyttigt resultat. Jag och de som tänka lika med mig anse ordalagen
            i Regeringsformen och Riksdags-ordningen så tydliga och klara,
            att någon förändring deri alldeles icke behöfver ega rum. Skulle
            man verkligen anse behöfligt att göra ett förtydligande, så skulle
            man kunna tillägga orden "inkomster eller utgifter". Men jag finner
            som sagdt detta onödigt, och anser grundlagen i detta fall så
            tydlig, att den som icke vill missförstå densamma ej heller kan
            göra det. Det är af detta skäl jag vill bedja motionären återtaga
            sin motion eller ock, om den skall gå till Konstitutions-Utskottet,
            önskar jag att detta vid motionens behandling måtte endast göra
            den förändring, att orden inkomster eller utgifter" måtte tillsättas,
            i hvilket fall ej det ringaste tvifvelsmål framdeles angående
            rätta tydningen kan uppstå.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HFW6bXWXuKMdbgwbXojjF9" type="speaker">
          Herr Carl Ifvarsson:
        </note>
        <u who="Q5822171" xml:id="i-2UkuVz1qYwMsJu3NXDoRrA">
          <seg xml:id="i-PNtZ8mQ8K3iQukGhTbZddZ">
            Jag anhåller, att motionen må blifva uppläst, så att man kan
            få höra den rätta ordalydelsen, innan man yttrar sig om, huruvida
            den kan vara lämplig eller icke. Den har visserligen varit bordlagd,
            men sannolikt hafva ytterst få haft tillfälle att taga närmare
            kännedom derom.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Bbppz2wx71LUfB1rUCosSr">
          Sedan, i anledning häraf, motionen blifvit uppläst, fortsatte
        </note>
        <note xml:id="i-hoodwZ3PC1NmHmjXwboUb" type="speaker">
          Herr Carl Ifvarsson:
        </note>
        <u who="Q5822171" xml:id="i-7CeavPG1jByZ7agyvqZhJf">
          <seg xml:id="i-pNJziXkqjg54davJtfy7e">
            Af motionärens förslag framgår obestridligen, att han afser ett
            förtydligande af Riksdags-ordningen i förevarande fall, så att
            den skulle komma att stå i full harmoni med Regeringsformen, sådan
            som åtminstone jag och många andra i denna Kammare anse den böra
            förstås. Jag anser nemligen, att ordet "statsreglering" icke kan
            fattas i annan betydelse än utaf både inkomster och utgifter,
            och i sådant fall är den af motionären föreslagna förändringen
            fullt lämplig. Om icke så skulle vara förhållandet, så har han
            i sin motivering antydt afsigten med sitt förslag, nemligen att
            göra den saken klar, att Riksdagen har rätt att votera såväl om
            statens inkomster som om dess utgifter, och då bör väl Konstitutions-Utskottet
            kunna uttänka något annat uttryck, i fall det föreslagna ej skulle
            anses godt. Åtminstone skulle jag önska att Konstitutions-Utskottet
            ville allvarligt behjerta saken, så att det ville söka få den
            omtvistade punkten fullt tydligt uttryckt. Jag har endast velat
            nämna detta och vill för öfrigt tillägga, att jag anser motionären
            bör få begagna sig af sin grundlagsenliga rätt att få sin motion
            hänvisad till Konstitutions- Utskottet, ty någon fara kan dermed
            aldrig vara förenad, då Utskottet omöjligen kan misstaga sig om
            motionens mening, äfven om ordalydelsen skulle vara mindre väl
            vald.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1872--ak--0425/prot_1872__ak__0425-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TjwXfTrVbSvPSAErj79xEL">
          Den 25 April. 203
        </note>
        <note xml:id="i-upUzwMnLLkEbzAaj8TNUG" type="speaker">
          Herr Liss Olof Larsson:
        </note>
        <u who="Q5938123" xml:id="i-JcwfReLuRa5fKLEA7xorsH">
          <seg xml:id="i-PakbWY3qXn9Db35dsUuFy8">
            Nu då motionen blifvit uppläst, behöfver jag icke förklara hvad
            jag med densamma åsyftat. Någon öfversättning af ordet statsreglering
            har jag icke ansett nödvändig. Jag har ej hört några skäl hvarför
            jag skulle återtaga min motion, utan yrkar jag densammas förvisande
            till Konstitutions-Utskottet. |
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NoGPPgzFbV4BY1XHvEnpgG">
          Vidare anfördes ej. Motionen hänvisades till Konstitutions-Utskottet,
          dit äfven de afgifna yttrandena skulle åtfölja.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-2zUCWaGmbkBZvdb8bkENmL">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-BxFFe9qXyq64he5kJFT34P">
          Till Konstitutions-Utskottets hänvisades Herr Törnfelts nu föredragna
          motion N:o 209, med förslag till ändring i Riksdags-ordningens
          33 8.
        </note>
        <note xml:id="i-LZSkUfmTe66ff3tSJQJPVa">
          SE
        </note>
        <note xml:id="i-3Mx9rWUGmhiUDAfGAn8Bmb">
          Föredrogs, men blef ånyo bordlagdt, Konstitutions-Utskottets
          memorial N:o 20.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-4wWLELPk1mTkbwVaictfvN">
          § 6. Efter föredragning af Stats-Utskottets memorial N:o 62,
          med förslag till voteringsproposition i anledning af Kamrarnes
          skiljaktiga beslut i fråga om Utskottets) utlåtande N:o 47 angående
          öfverilemnande till statsverket
        </note>
        <note xml:id="i-YDZvWksYCNh2pTPWNey3u4">
          af åtskilliga utaf Majoren Hahr utarbetade karteverk m. m., blef
          den i detta memorial föreslagna voteringsproposition af Kammaren
          godkänd.
        </note>
        <note xml:id="i-3NjLfushR72nU5K3wNDs3s">
          S 1. Stats-Utskottets, å bordet hvilande memorial och utlåtanden
          N:is 63 —66 blefvo, vid nu förnyad föredragning, för andra gången
          bordlagda. 8 8. Vid föredragning af Banko-Utskottets momorial:
        </note>
        <note xml:id="i-TGtgSaUPfTHA5VKqGAaPxL">
          N:o 14, med förslag till omröstningsproposition i anledning af
          Kamrarnes skiljaktiga beslut öfver Utskottets utlåtande N:o 11;
          och
        </note>
        <note xml:id="i-EbxdFuFN2VwBqYj7MwPHRR">
          N:o 15, med förslag till omröstningsproposition i anledning af
          Kamrarnes skiljaktiga beslut i fråga om bankovinsten;
        </note>
        <note xml:id="i-FMxthTrdFgUMN5za4f5C51">
          blefvo de i nämnda memorial intagna förslag till voteringspropositioner
          af Kammaren godkända.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1872--ak--0425/prot_1872__ak__0425-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-D1hkhaqiBWSJnAKVTe2d5Q">
          204 Den 25 April.
        </note>
        <note xml:id="i-5dJ4mYu38LjherphzKnEr4">
          3 9.
        </note>
        <note xml:id="i-RJxnEKYvPx2Ba2nC4i8nV9">
          Föredrogs, men blef ånyo bordlagdt Lag-Utskottets Utlåtande N:o
          33; och beslöt Kammaren, att detta ärende skulle till slutlig
          behandling förekomma i Kammarens sammanträde nästa Tisdag den
          30 April.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-PD6guUowHq9FMAavaD1FKW">
          § 10.
        </note>
        <note xml:id="i-JpKx8PQj7MVeBJ9H8XAKaE">
          Till bordläggning anmäldes Stats-Utskottets memorial N:o 67,
          med förslag till voteringspropositioner i anledning af Kamrarnes
          skiljaktiga beslut rörande Stats-Utskottets utlåtande N:o 60,
          angående väckta motioner om anslag till folkhögskolor.
        </note>
        <note xml:id="i-MDWXcUmMJdE46845J6r3jF">
          Kammaren beslöt, att detta ärende skulle på föredragningslistan
          för
        </note>
        <u xml:id="i-MSCyaWPvLZe3TpCfCY8Cx4" who="Q5938123">
          <seg xml:id="i-Jg7PLGm5GYN8otqCXuG78p">
            nästa lördagssammanträde uppföras näst efter de gemensamma omröstningar,
            som då komme att anställas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8RajqdjfZLRbAUpPjUUGA5">
          g 11.
        </note>
        <note xml:id="i-2jBf1DqWPgJSeMnCnxfbrV">
          Justerades protokollsutdrag för detta sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-KHuyLUziMKwi3azdKNKiCX">
          Kammarens ledamöter åtskiljdes kl. 3 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-DJ54t1jhraJCEqVk2oRN44">
          In fidem H. Husberg.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
