<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1876--ak--15">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1876--ak--15</head>
          <docDate when="1876-03-04">1876-03-04</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Jjo79zJNLGxeC4yPxAxmdE">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-Qofmkqs85He8aofyZkYAZq">
            1873. Anvndra Kammaren. N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Tp11zfa4MNmpnfwjx1H6MS" type="date">
            Lördagen den 4 Mars 1876. Kl. 10 f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-6V8FGn1iSxPJtxRaLAv5sZ">
            § 1.
          </note>
          <u xml:id="i-FjbE4oBxHEmyvxiHqFi55z" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EuVNfzxXnnZtZaoXBgHKJ7">
              e
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VuFQpKuh8etQXwTNx6yHof">
            Justerades protokollen för den 24 och 26 nästlidne Februari.
            $ 2. Nedan intagna två protokoll upplästes : År 1876 den 3 Mars
            sammanträdde Kamrarnes valmän för att jemlikt 71 och 73 $$ i Riksdagsordningen,
            utse Riksdagens fullmäk-
          </note>
          <note xml:id="i-5AmtEXuNtji2bsX5E3Dk9s">
            tige uti Riksbanken jemte suppleanter för dem; och befunnos,
            efter valförrättningarnes slut, hafva blifvit utsedde till
          </note>
          <note xml:id="i-GhVQ81kJqF4z9RXbpnzEdz">
            Ordförande:
          </note>
          <note xml:id="i-E2ww5ZHd7kwghCNaSoYYyJ">
            Grefve Lewenhaupt, Carl Magnus Casimir, Kapten ...... med 48
            röster.
          </note>
          <u xml:id="i-X4g7osG5TopCapaxMUJfki" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5kHZ82DkntWbyD8d9LUu5T">
              -.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6pKVbkyXduknm2ZmsdteeJ" type="speaker">
            Öfrige fullmäktige:
          </note>
          <note xml:id="i-Bi3J46BHTSUUEFT3MREwxz">
            Herr Arnberg, Johan Wolter, Filosofie doktor ..... ...... med
            48 röster, » Dufva, Alfred Wilhelm, vice Häradshöfding ......
            » 48 » von Ehrenheim, Per Jacob, f. d. Statsråd ....... » 48 »
            Lindroth, Carl Anders, Grosshandlare oo... » 48 ov Friherre Fock,
            Alfred Henrik Edvard, Expeditions- SEkreterarlé oss sansa a »
            48 ov
          </note>
          <note xml:id="i-JSuSZQr6Eg9CovtsC2mYTc">
            Herr Larsson, Liss Olof, i Westannor, Hemmansegare » 48
          </note>
          <note xml:id="i-XqW15xAsuA5SxJ1LVAd3v7">
            Suppleanter :
          </note>
          <note xml:id="i-97GATgvMFLfPxrUDpN2Vv6">
            Herr Ljungstedt, Erik Kristian, Departementschef ...... med 48
            röster, » Rundbäck, Jöns, Ledamot af Riksdagens Andra KAMMALO
            Lossrsasrrrssrrra sana r seas r rer dra sasse a sa » 48 ov » Anderson,
            Frans Albert, Kammarråd » 47 om sedan ordningen mellan de båda,
            som erhållit 48 röster, blifvit genom lottning bestämd.
          </note>
          <note xml:id="i-4zazjeAovEf1hMKkdvnFTt">
            Sv. Lagerberg. C. Hammarlhjelm. E. Key. P, 0. Hörnfeldt. Andra
            Kammarens Prot. 1876. N:o 15. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4k1ut5E1H2FLpbjoHekWHL">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-PwU4pGDttpytbQYU93RDGF" type="date">
            2 Lördagen den 4 Mars, f. m,
          </note>
          <note xml:id="i-M8YkyB3BKysyikdVQRrevn">
            År 1876 den 3 Mars sammanträdde Kamrarnes valmän för att, jemlikt
            71 och 73 $$ i Riksdagsordningen, utse Riksdagens fullmäktige
            uti Riksgäldskontoret jemte suppleanter för dem; och befunnos,
            efter valförrättningarnes slut, hafva blifvit utsedde till
          </note>
          <note xml:id="i-HXNx6eejDrLLdukziqRkUY">
            Ordförande:
          </note>
          <note xml:id="i-9HVNuXrQMMBk2SzfsFDoij">
            Friherre Åkerhielm, Johan Gustaf Nils Samuel, Godsegare, med
            48 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-UYwBWUEXXvuULM9RpCWcfV" type="speaker">
            Öfrige fullmäktige:
          </note>
          <note xml:id="i-DF4nKCFMCxmhhPDatWLETD">
            Herr Hierta, Carl Gustaf, Kapten s.sssmsmmmnrsssrrres senere
            sen med 48 röster, s Hölmeören, Hjälmar, Proföss0r sx» sw mosse
            » 48 » Heggström, Gustaf, Ledamot af Riksdagens Andra KAMMALG
            soserrresserrrrre i sererrrer ser rer errsrrrer ene er een sr
            rer ena » 48 » Samzelius, Per, vice Häradshöfding «me. » 48
          </note>
          <note xml:id="i-F1t2iADrjNG184qC1sLXp1">
            &gt; von Stockenström, Carl Reinhold Polhem, Bruksegare ,, 48
          </note>
          <note xml:id="i-27xX7Zto2tkPTxR6MWxanX">
            » Warburg, Samuel, Grosshandlare -ssnsssmmsmsmrn » 48 Suppleanter
            : Herr Östergren, August, Revisionssekreterare ....:..........
            med 47 röster, » Bergman, Johan August, Grosshandlare ............
            » 47 oo»
          </note>
          <note xml:id="i-M9vAQhzQfwyKq3S8Mapepz">
            Friherre von Schulzenheim, David Theodor, Godsegare , 47 » Sedan
            vid valet af suppleanter en valsedel blifvit förklarad ogiltig
            samt ordningen mellan de valde blifvit genom lottning bestämd.
            Sv. Lagerberg. C. Hammarhjelm. E. Key. P. 0. Hörnfeldt. Dessa
            protokoll lades till handlingarne; och skulle Riksdagens kanslideputerade
            om de sålunda försiggångna valen i vanlig ordning underrättas
            samt anmodas att låta uppsätta och till Kamrarne ingifva
          </note>
          <note xml:id="i-LXve4PV7ghEEXCD6sGZG7o">
            förslag såväl till förordnanden för de valde, som ock till de
            skrifvelser, hvarigenom dessa val komme att hos Kongl. Maj:t anmälas.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-X1qbq5VCPRkKXBVBndbkwT">
            § 3. Upplästes och lades till handlingarne ett så lydande sjukbetyg:
          </note>
          <note xml:id="i-EK7vsEHyWwBC6RZ8QbdhRw">
            Att ledamoten af Riksdagens Andra Kammare Herr C.A. Larsson är
            af sjukdom tills vidare förhindrad lemna sin bostad, varder härmed
            på aflagd embetsed intygadt.
          </note>
          <note xml:id="i-CFAF46R3QeExnMyAXT4KCF">
            Stockholm den 1 Mars 1876. Carl Santesson. Professor. g 4.
          </note>
          <note xml:id="i-VEGUfURRGxr7tTuB3FGUtz">
            Föredrogos och hänvisades till Stats-Utskottet Kongl. Maj:ts
            i Kammarens senaste sammanträde bordlagda proposition till Riksdagen:
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-395jWdkviRQaVEg3b52kf7" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 3 N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-P6XfzTPovpgjXUZpW2XqmY">
            1:0) angående pensioneringen af arméns befäl med vederlikar;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-KwuZzg5SN3ALp5psG6DHeG">
            2:0) angående pensioneringen af flottans befäl och underbefäl
            med vederlikar samt af flottans och lotsverkets gemenskap.
          </note>
          <note xml:id="i-UpmCo4T82eEN5S53unF1UP">
            Q v
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-BCXkQSHRUcLRRWAoxfBc9x">
            § J.
          </note>
          <note xml:id="i-34vqE2TrSQafrVwZVtKAmj">
            Föredrogos, men blefvo för andra gången bordlagda : Stats-Utskottets
            utlåtande N:o 28; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Bno48d5qfdCMiWysVphzKb">
            Lag-Utskottets utlåtanden N:is 15—17 och memorial N:is 18 och
            19.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-JJyzDkCJHwHuVQL2mxtEFy">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-8NUBRG31Mz2KxoGPDdqpbH">
            Förekom till afgörande Stats-Utskottets utlåtande N:o 20, angående
            regleringen af utgifterna under riksstatens Sjette hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-FhHZMv8wXU4pWjMk4qKbzE">
            Punkten 1: Bifölls. Punkten 2. Mom. a) Biföils.
          </note>
          <note xml:id="i-XkLYRt6Dv6v3RbnnnLEEZr">
            I mom. b) var föreslaget:
          </note>
          <note xml:id="i-S9vTiKivCSWSdb6qL2fuYX">
            att, på det Kongl. Maj:t måtte komma 1 tillfälle tilldela KommersäIngäenäe
            kollegii ledamöter och dess med statsmedel aflönade embetsoch
            dyrtdstillägg tjenstemän, med undantag af advokatfiskalen, tillfällig
            löneförbättring för Kommersunder år 1877 till samma belopp som
            för innevarande år beviljats, "ollegii leda-
          </note>
          <note xml:id="i-6SDLdvRkFmuBUqvWpWGLVe">
            Riksdagen måtte på extra stat för år 1877 anvisa 9,400 kronor;
            orssnEn.
          </note>
          <note xml:id="i-41zLGdHXosvuyeeco4mCoo">
            Beträffande detta förslag yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-SV8Np9cRDGDfZoScWjAdvi" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-Bkbne2xFaeRg6mrHi6hg2R" next="i-RkC4Pbax4BM9P88guJtF44">
            <seg xml:id="i-B5A3XV739yeMgaBh6zdum8">
              Herr Talman, mine Herrar! Ehuru det väl är fåfängt att yrka någon
              förändring i Utskottets förslag till reglering af utgifterna under
              hufvudtitlarne, kan jag dock icke afhålla mig från att yttra min
              mening 1 nu förevarande fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pst21217DLzNWJcanoJigV" prev="i-Bkbne2xFaeRg6mrHi6hg2R" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-AF6dMPWv5e9jckatTKCv6y">
              Hvad beträffar det nu föredragna momentet angående dyrtidstillägget
              åt Kommerskollegii embetsoch tjenstemän, så får jag säga att om
              detta verk varit så mycket tal, att något hvar lärer hafva kommit
              till den erfarenheten, att åtminstone någon del af kollegiets
              göromål äro eller snart blifva öfverflyttade på andra håll. Vid
              sådant förhållande förefaller det mig ganska underligt, om man
              nu skulle bevilja hela det lönetillägg, som under dyrare tider
              tillkommit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fvngz1NGZKmiZcaTvXahnq" prev="i-Bkbne2xFaeRg6mrHi6hg2R" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-3nLZDteC6adKEzWV4ey32S">
              Jag skall yttra mig mycket kort och begär derföre endast få
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6ecnYh2mFtwHgULuvSpRiD">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Amoeg8UhXmNgnbrSygk1pn">
            Ångående dyrtidstillägg för Kommerskollegii leda-
          </note>
          <u xml:id="i-NoKWTGvQAJMNoX2o6bwLEr" prev="i-Bkbne2xFaeRg6mrHi6hg2R" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-CxnAis8SWtJ9hPLSLuqZzN">
              möter och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PT5uhBoVvwguE59SYsUwKK" prev="i-Bkbne2xFaeRg6mrHi6hg2R" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-UuNipmcA5p2jGZHcWKD6Ra">
              tjenstemän.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RiivXRAju6vT57ftyznhND">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9PB82ayxubWmEhGTrtVStk" type="date">
            4 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-HgQaz7jWeJ7jDwNU3EvFN3" prev="i-Bkbne2xFaeRg6mrHi6hg2R" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-5NQw4oyoHkVK7Rv39gDKse">
              framställa det yrkandet, att endast hälften af den utaf Stats-Utskottet
              här föreslagna summan måtte beviljas. Antingen måste vi nemligen
              redan här börja med att söka åstadkomma nedsättningar i de at
              Utskottet föreslagna anslagsbeloppen, eller ock kunde vi ju —
              om det eljest vore grundlagsenligt — föredraga och bifalla hela
              hufvudtiteln på en gång, i stället för att svara ja till hvarje
              särskild punkt. Det sistnämnda sättet är visserligen, som sagdt,
              icke fullt grundlagsenligt eller öfverensstämmande med vanligt
              föredragningssätt; men är det på förhand bestämdt att allt som
              af regeringen föreslagits skall bifallas, så vet jag icke hvarföre
              vi skola behötva tillvägagå på annat sätt. Det är verkligen med
              förvåning man ser, att åtminstone mot de fem hitintills af Utskottet
              behandlade hufvudtitlarne ingen enda kraftig reservation förekommit;
              det finnes endast en enda obetydlig sådan mot en jemförelsevis
              mindre vigtig punkt af denna hufvudtitel. Skall det fortgå på
              detta sätt, hela vägen igenom, synas vi verkligen här icke hafva
              något annat att göra, än att må väl och qvittera våra arfvoden
              0. 8. V.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RkC4Pbax4BM9P88guJtF44" prev="i-Bkbne2xFaeRg6mrHi6hg2R" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-Y91zkANCMmsLQG78SW9umW">
              Emellertid, då väl ingen gerna kan påstå att här är fråga om
              en ny löneregleringsstat och de skäl, som tala mot förändring
              af en sådan stat, följaktligen icke vid detta moment kunna hafva
              något inflytande, synes mig vara all anledning besluta en nedsättning
              i det för tillfällig löneförbättring nu föreslagna beloppet. Denna
              nedsättning vill jag dock, som nämndt, föreslå måtte bestämmas
              endast till hälften af det af Utskottet tillstyrkta beloppet,
              emedan jag å andra sidan icke vill taga bort hela det förut medgifna
              dyrtidstillägget. Förut har visserligen blifvit skarpt fördömdt
              ett förslag af mig om att beräkna lönetilläggen procentvis, men
              då detta, ehuru visserligen föga konseqvent med Kammarens då fattade
              beslut, dock synes mig mycket väl kunna låta sig göra, vill jag
              således yrka att det i denna punkt föreslagna beloppet måtte nedsättas
              till hälften, likasom jag vid andra punkter, der sådant kan vara
              lämpligt, ämnar hemställa om nedsättning med hälften af de af
              Utskottet tillstyrkta dyrtidstilläggen, eller deras bestämmande
              till 10 procent i stället för 20.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JggvxCLmgVutFyntZgN7yd">
            Jag anhåller om proposition å hvad jag nu yrkat och kommer att
            besvära Kammaren med votering om detta yrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-DbpmjuTvt6uJuKqdQCKVx4">
            Vidare anfördes icke. Herr Talmannen gaf först proposition på
            bifall till Utskottets hemställan och derefter på Herr Jöns Pehrssons
            yrkande samt förklarade sig anse den förra af dessa propositioner
            vara med öfvervägande ja besvarad. Herr Jöns Pehrsson begärde
            emellertid votering, i följd hvaraf en så lydande omröstningsproposition
            nu uppsattes, justerades och anslogs:
          </note>
          <note xml:id="i-EqitvMwAGr1ydajPtbjDQt">
            Den, som bifaller hvad Stats-Utskottet hemstält i 2:dra punkten
            mom. b) af dess utlåtande N:o 20 röstar: Ja; Den, det ej vill,
            röstar Nej;
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CyDZQ92j6Hms1S1ByUSn2E" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 5
          </note>
          <note xml:id="i-HUuswJKhedbceG2RT2hJnX">
            Vinner Nej, har Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan,
            beslutat att beloppet af ifrågavarande löneförbättring bestämmes
            till 4,700 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-EDAMcZnxStgn5gnafN5GhJ">
            Omröstningen försiggick och utföll med 82 ja mot 79 nej; hvadan
            Kammaren bifallit Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-7mBcETa3z3Lnet3fvTB3LC">
            Mom. ec) Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-QXsYEc2qbVp8t5YrpcjjxE">
            Punkterna 3—6. Blefvo jemväl bifallna.
          </note>
          <note xml:id="i-VSk7DdVgiHmocySVWchUU">
            Punkten 7. Mom. a) Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-CHP9MTWPSLeLmokDe5VLpd">
            I mom. b) hade Utskottet enligt derom af Kongl. Maj:t afgifvet
            förslag, hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-4erHuJMMjUEuRM17Lb8s3a">
            att Riksdagen måtte på extra stat för år 1877 såsom tillfällig
            löneförbättring åt hvarje af' de 24 förste landtmätarne i länen
            med 20 procent bevilja tillsammans 8,640 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-Sfur6mN35dXYGVpJgwTDBB">
            I anledning af denna hemställan anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-APUMALYJHx6ij5sicRSeLM" type="speaker">
            Herr Hjelm:
          </note>
          <u who="Q5807346" xml:id="i-yNzuku6UrenhpbPnKGMLz">
            <seg xml:id="i-Cnh96jPVjtAkLwWjCttqB8">
              De orsaker, som betingat dyrtidstilläggen, tror jag nu hafva
              i allmänhet upphört; dock vill jag för mir del från denna allmänna
              regel göra undantag endast för de tjenstemän, som bo i hufvudstaden.
              I allmänhet har man följt den grundsatsen, att löneförmånerna
              skola stå i jemnt förhållande till arbetet; men hvad förste landtmätarne
              vidkommer, tror jag icke, att så är förhållandet. Misstager jag
              mig icke, så består deras egentliga tjenståliggande endast deruti,
              att de två dagar i hvarje månad skola vara tillstädes på provinslandtmäterikontoret,
              men äfven för någon del af det arbete, de då verkställa der, ega
              de att uppbära lösen, och kunna ock under en del af denna tid
              arbeta i hvad som hörer till privat förtjenst. Den aflöning, de
              uppbära på ordinarie stat för denna ringa möda utgör 1,800 kronor
              utom dyrtidstillägg, hvilket torde vara mer än nog för ett så
              ringa besvär; det är 75 kronor pr arbetsdag. Det känna vi alla
              hvar i sin ort, att ifrågavarande tjenstemän på den sålunda stora
              tid de äro fria från tjenståligganden icke blott hafva tid öfver
              till mångfaldiga förtjenster, utan äfven i verkligheten genom
              laga skiften, justeringar, kontrolleringar, kopior, syner m. m.
              förtjena många gånger hvad de hafva i lön, något som äfven stadgan
              icke förhindrar utan värt om tillstädjer. Under sådana omständigheter
              anser åtminstone
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TKkQEPMoeY7Xnug51PHk7p">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-22yrh14PmcHNRGCc1Hb7Vi">
            Angående dyrtidstillägg för förste landimätarne.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3ZZW7hvwFJHJNL94iVKCpX">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-5hFEmZYk7NZA7uGVnAi5g8">
            Angående dyrtidstillägg för förste landtmätarne, (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VX5XtJewuXhEBKnQNndRkF" type="date">
            6 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5hT9XfwaoFvBgpHCu31x6r">
            jag för min del, att man utan betänklighet kan indraga det ifrågavarande
            dyrtidstillägget, och anhåller derföre vördsamt om proposition
            å afslag å den här begärda förhöjningen med 20 procent å förste
            landtmätarnes löner.
          </note>
          <note xml:id="i-5b8nWQM34o7Lg5AhqQ3PDG" type="speaker">
            Herr Johannes Larsson i Blekan:
          </note>
          <u who="Q104889739" xml:id="i-SdN9WGp7FBdnKtXr6Y2UTd" next="i-nQs8p585xf7wRwB63gsRa">
            <seg xml:id="i-7FPEdxVEZx6Yz1buFEiAxf">
              Äfven jag för min del kan icke gå in på något dyrtidstillägg
              åt förste landtmätarne, emedan det väl knappt finnes några andra
              statens tjenstemän som så mycket som desse kunna egna sin tid
              åt enskilda sysselsättningar och deraf skörda goda inkomster.
              För den tid, de använda i statens tjenst, anser jag dem desslikes
              mer än tillräckligt godtgjorda med den lön, som nu är åt dem anslagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-nQs8p585xf7wRwB63gsRa" prev="i-SdN9WGp7FBdnKtXr6Y2UTd" who="Q104889739">
            <seg xml:id="i-7QcfYcCfzfTuSyN8ZnsCuY">
              Medan jag har ordet, ber jag att få göra denna Kammares majoritet
              några erinringar med anledning af den fråga, som nu är på tal.
              Ämnar verkligen majoriteten i denna Kammare oaflåtligen följa
              den. väg i anslagsfrågor, som det ärade Stats-Utskottet anvisat,
              så är det min fullkomliga öfvertygelse, att denna majoritet med
              sakta, men säkra steg går sin upplösning till mötes. Utan tvifvel
              komma i sådant fall våra motståndare hädanefter som hittills,
              så väl mellan riksdagarne som vid valtillfällena, i skarpa och
              väl färglagda ordalag framhålla resultatet af majoritetens politiska
              verksamhet; och helt säkert skola vi då få höra många anmärkningar
              sådana som denna: «här sen I resultatet af eder föresats att förnämligast
              bland edra jemnlikar välja edra representanter; de ega hvarken
              den insigt eller den erfarenhet, som erfordras för handhafvandet
              af landets allmänna angelägenheter, och derföre går det som det
              går. Hvad hafven I vunnit med edra landtmannapartister? Jo, ständigt
              ökade anslag!" Ungefär så skall det komma att låta. Mot en dylik
              tydning af majoritetens inom denna Kammare politiska verksamhet
              ber jag dock att för min ringa del få nedlägga min protest, på
              samma gång jag uttalar den önskan, att samma majoritet vid frågan
              om anslag, som icke äro nödvändiga eller öfverensstämma med en
              verklig hushållning, alltid måtte uttala sin bestämda åsigt. Utgången
              kan naturligtvis ingen svara för, men man har då gjort hvad man
              förmått, och majoriteten skall då i alla händelser kunna bibehålla
              sig i landets allmänna förtroende. - Ingen kan mera än jag önska
              så väl allmänt som enskildt väl; men jag vill att så väl det förra
              som det senare skall hvila på grundvalen af verkliga rättsförhållanden,
              så att statens medel icke onödigt bortkastas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B9zCL7AjScJWdN9gZ4p79X">
            Jag yrkar afslag å den föredragna punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-28mw9e76ue9TNENCmm5iPc" type="speaker">
            Herr Per Nilsson i Espö:
          </note>
          <u who="Q6314748" xml:id="i-XimFExdC8R4HotZtK2Wwt4" next="i-9BSaKm1HN5wsFRHJvMPpf2">
            <seg xml:id="i-47Q2Hcdwb2tJLMXGMjXYHG">
              Herr Talman! Då Riksdagen beviljade dessa dyrtidstillägg och
              endast för ett år i sender, låg naturligtvis derunder begripet,
              att, när andra förhållanden inträffade, man så småningom borde
              söka indraga dem. Då det nu verkligen visat sig en icke så ringa
              tendens till fallande priser i många hänseenden, synes derföre
              också tiden vara inne att nu börja med denna indragning. Särdeles
              ifråga om sådana tjenstemän, som hafva sina hufvudsakligaste inkomster
              af sådana enskilda förrättningar, som de i följd af sitt em-
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JWXvqYQ5mJb2QUnZSMRRx7" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. Cd
          </note>
          <u xml:id="i-C3nLGZkHLqYfN2VjrN7RZn" prev="i-XimFExdC8R4HotZtK2Wwt4" who="Q6314748">
            <seg xml:id="i-2CNC8BryVrhg2HibHpx2wx">
              bete få i uppdrag att utföra. Då nu, såsom här blifvit framhållet,
              detta är förhållandet med de förste landtmätarne och i följd af
              inträffade bättre tider något dyrtidstillägg åt dem ej vidare
              påkallas, torde detsamma ock med allt skäl kunna afslås. Ett motsatt
              beslut skulle gifva anledning till den förmodan, att man vill
              göra dessa dyrtidstillägg beständiga; men hvartill då dessa tvister
              om dem hvarje år tjena, kan jag ej förstå; det vore då bättre
              att med ens göra dem till ständiga löneförhöjningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9BSaKm1HN5wsFRHJvMPpf2" prev="i-XimFExdC8R4HotZtK2Wwt4" who="Q6314748">
            <seg xml:id="i-3tap4bBqt7a8dv2h8HhKnk">
              På grund af hvad jag nu anfört yrkar jag afslag å den föredragna
              punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R1Yi3cXowCYiSxsMALhMFT" type="speaker">
            Herr Aug. Pettersson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-LjR89UtE6EqbbwHjUN6r73">
            <seg xml:id="i-Y1qfVZbTFZLwFPv4xivdyD">
              Vore förste landtmätarne så upptagne i statens tjenst för den
              lön de af honom åtnjuta, att de icke hade tillfälle att jemte
              densamma åtaga sig enskilda uppdrag, så skulle jag vara den förste
              att yrka bifall till det här begärda lönetillägget. Men så är,
              såsom vi veta, på långt när icke förhållandet, åtminstone icke
              efter hvad erfarenheten i det län, der mitt hem är beläget, utvisar.
              Förste landtmätaren der har genom duglighet och drift förvärfvat
              sig ett så allmänt och välförtjent förtroende, att han erhåller
              det ena lönande uppdraget efter det andra och alltid har fullt
              upp att göra. Så har han t. ex. verkstält det största och betydligaste
              laga skiftet i orten, och tvenne särskilda gånger vigtiga vägomläggningar;
              hvarförutan han utfört en mängd afvägningar för torrläggningar
              och dikningar af vattensjuk mark m. fl. dylika arbeten. Dessutom
              förestå i länet betydliga vägomläggningar, af hvilka han äfven
              torde kunna påräkna icke så ringa förtjenst. Allt detta inbringar
              honom icke obetydliga inkomster. Jag tror derföre verkligen icke
              att han mycket skulle sörja öfver, om det på honom belöpande lönetillskottet
              nu blefve bifallet eller ej; snarare skulle han, tror jag, se
              att detsamma användes till förbättring af de lägre aflönade tjenstemännens
              vilkor, t. ex. resepostexpeditörernes, hvilka nu få resa natt
              och dag för den ringa lönen af 800 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YN1opZ3MuuPvfEZKMgQRgD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Xi9R2HtH67J1tU7DysUzkW">
              Jag kommer således för min del att yrka afslag å Stats-Utskottets
              hemställan i nu föredragna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4QcCZytyh65YsoqumdMC1b" type="speaker">
            Herr Hörnfeldt:
          </note>
          <note xml:id="i-2RsEbxrnc1AQnZJ4FUZH9o">
            Hos de ledamöter af denna Kammare, som voro närvarande då detta
            dyrtidstillägg till förste landtmätarne första gången af Kongl.
            Maj:t begärdes och af Riksdagen beviljades, ber jag i minnet få
            återföra hurusom beslutet härom fattades först efter gemensam
            omröstning af IKamrarne, sedan nemligen Första Kammaren bifallit,
            men Andra Kammaren deremot afslagit Kongl. Maj:ts framställning
            i ämnet. Att yrkanden äfven nu här framkomma om afslag å Stats-Utskottets
            tillstyrkan finner jag derföre icke underligt. Från Stats-Utskottets
            synpunkt sedt, kunde man emellertid naturligtvis icke göra någon
            framställning om afslag å en af Kongl. Maj:t begärd tillfällig
            löneförhöjning, som Riksdagen vid föregående tillfällen beviljat
            att utgå till det belopp, som då af regeringen begärdes och som
            var enahanda med det nu ifrågasatta. Stats-Utskottet hade så mycket
            mindre skäl till ett afstyrkande nu, som, enligt hvad man
          </note>
          <note xml:id="i-3QxhfF8TxhX7WGWBBvP8fN">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-MYWEVtruQa78rwHFiSYcj9">
            Angående dyrtidstillägg för förste landtmätarnes (Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JbrpSBhEy7QQ2ZtrrAAB8J">
            N:o [5.
          </note>
          <note xml:id="i-5EDYnCv2CHJagrJN5h6YaV">
            Angående dyrtidstillägg för förste landimätarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SwmKojzNR3MjbH1ELFgsUD" type="date">
            8 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-C8B3frpQbnJiyH6SN1Pdw1" next="i-DkRBBeFtzW9ACdAgaNDjJy" who="Q5821376">
            <seg xml:id="i-B3LMC427ijViecZZYuUXfC">
              torde erinra sig, vid sistlidne riksdag ifrågavarande löneförhöjning
              beviljades utan all diskussion och utan att någon ens begärde
              att få till protokollet antecknad en motsatt mening.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DkRBBeFtzW9ACdAgaNDjJy" prev="i-C8B3frpQbnJiyH6SN1Pdw1" who="Q5821376">
            <seg xml:id="i-NRjnb7jkXvV4LbSwkj85ru">
              Åtskilliga af de talare, hvilka uppträdt mot detta dyrtidstillägg,
              hafva såsom skäl härför framhållit den ringa sysselsättning i
              tjensten förste landtmätarne skulle hafva. Jag vill visst icke
              bestrida att så är fallet, åtminstone så till vida, som jag tror
              deras närvaro för det allmännas räkning på embetslokalen i residensstäderna
              icke erfordras mer än den första och sista söknedagen i hvarje
              månad, hvadan de således hafva god tid att egna sig åt enskilda,
              inbringande uppdrag; men att så är förhållandet kände Riksdagen
              mycket väl till redan då dyrtidstillägget första gången beviljades.
              De mindre göromålen torde derföre lika litet nu som förr böra
              åberopas såsom skäl för ett afslag, ehuruväl jag bekänner, att
              Riksdagen då mycket väl kunnat förklara sig af denna omständighet
              föranledd att neka det begärda dyrtidstillägget. Jag tror således,
              att om man icke kan framvisa andra omständigheter som skäl för
              afslag å ifrågavarande anslagsförhöjning, man åtminstone icke,
              såsom åtskilliga talare här gjort, bör kunna åberopa förste landtmätarnes
              ringa sysselsättning såsom motiv härförs Sådant har ock varit
              Stats-Utskottets resonnement i frågan. Jag tillåter mig derföre
              yrka bifall till Utskottets hemställan i nu förevarande punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VNhYZSJKZtWNHgeRcFJctk" type="speaker">
            Herr Anders Aug. Andersson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-CWhwoSravJEo7bFDTDMmVE">
            <seg xml:id="i-UHqX5uEtPY26ZbYMAcNHUT">
              De framställningar om löneförbättringar med 20 procent, hvilka
              hufvudsakligen upptaga denna Sjette hufvudtitel, kan jag för min
              del icke gilla, åtminstone icke i allo. Väl finnas många tjenster,
              för hvilka en dylik förhöjning at lönen verkligen är af behofvet
              påkallad; men andra åter skulle enligt min mening ganska väl kunna
              vara belåtna med hälften, slutligen andra med alldeles intet.
              Detkan vara en lätt sak att under gynnsamma tider, såsom t. ex.
              1874 — efter en följd af flera goda skördeår — bevilja dylika
              löneförbättringar; men andra tider kunna komma, då det möjligen
              blir för landet ganska betungande att fullgöra de förbindelser,
              man sålunda på sätt och vis åtagit sig — jag kan knappast uttrycka
              mig annorlunda. Ty blir det så till sägandes ett prejudikat att
              dessa dyrtidstillägg skola till oförändradt belopp utgå, så torde
              en nedprutning sedermera icke möta så ringa svårighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6TrrMJdANHQBHkdzbmaKax" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MvFoyiu4tEg9kvd9nPXBSE">
              Hvad särskildt beträffar de nu ifrågavarande tjenstemännen, förste
              landtmätarne, är det för öfrigt väl bekant, att de just i följd
              af sin egenskap såsom sådana hafva tillräckligt stora inkomster
              för att kunna berga sig, äfven utan det dyrtidstillägg, som Stats-Utskottet
              tillstyrkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XQ8EXpFGvxbZhq3scrRQtp">
            På nu anförda skäl kan jag således icke annat än, i likhet med
            flera föregående talare, yrka afslag å den föredragna punkten,
            och anhåller hos Herr Grefven och Talmannen om proposition på
            detta mitt yrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-X7nRwJwwP5jnBWDZZVRADS" type="speaker">
            Herr Hans Larsson i Flästa:
          </note>
          <u who="Q5937584" xml:id="i-FRakuXKd4qwGp9SGYCskjK" next="i-F7LuYjXZ1uRC1yi4ZUh8et">
            <seg xml:id="i-4mjqrQ5HgCKk146wHm9g2Z">
              Jag vill visst icke klandra Stats- Utskottet för dess hemställan
              i denna punkt, enär man väl knappt kan begära, att Utskottet skulle
              hafva föreslagit Riksdagen att fatta ett beslut, stridande mot
              det som redan för två år sedan i frågan fattades och
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BipVAmBGA2TqHnypbsDoHD">
            Lördagen den + Mars, f. m. 9
          </note>
          <u xml:id="i-F7LuYjXZ1uRC1yi4ZUh8et" prev="i-FRakuXKd4qwGp9SGYCskjK" who="Q5937584">
            <seg xml:id="i-WYeKXknM3u3HQyMqjrdRv4">
              äfven af förra årets Riksdag förnyades. Men den omständigheten
              är dock, enligt mitt förmenande, ingalunda något skäl för Riksdagen
              att äfven i år bevilja de här begärda dyrtidstillägg. Villigt
              erkänner jag, att sådana för de flesta tjenstemän varit både befogade
              och behöfliga, men lika visst är också att tiden nu kan vara inne
              för Riksdagen att gå litet varsammare till väga och se till att
              dyrtidstillägg beviljas endast åt de tjenstemän, som deraf verkligen
              äro i behof, men icke åt andra. Jag tror att hvad den förevarande
              klassen af tjenstemän, nemligen förste landtmätarne, beträffar,
              Riksdagen har fullt skäl att afslå det äskade dyrtidstillägget
              och yrkar derföro afslag å Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4KxbTrGk1Pdwqn26me5Utq" type="speaker">
            Herr Gustaf Jonsson:
          </note>
          <u who="Q5891592" xml:id="i-HP6uAdhagfPQMPKJvF9PD7">
            <seg xml:id="i-23bYxLYDbvxhz3fttsB6Dg">
              Om än statens tillgångar för närvarande ställa sig så att man
              i allmänhet icke kan finna skäligt att neka de dyrtidstillägg
              som nu begäras, så tror jag likväl att det finnes andra skäl som
              tala för en återgång i vissa delar. Ett sådant skäl förefinnes
              här, ty dessa tjenstemän hafva icke en sådan ställning att de
              nödvändigtvis äro i behof af ett lönetillägg så som fallet kan
              vara med många andra med mindre löner och stadig tjonstgiring.
              Jag tror att det är skäl till ändring i ifrågavarande hänseende
              just med sådana löner, hvilkas innehafvare icke af sin tjenst
              hafva tillräcklig sysselsättning — en princip som Riksdagen jemväl
              förut uttalat. Icke heller tror jag att lefnadskostnaderna kunna
              sägas vara desamma nu som de voro på den tid dyrtidstilläggen
              först beviljades och som då föranledde deras beviljande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vp36pfnmTisRJMs4BVDqgA">
            På dessa skäl anhåller jag om afslag å Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-DeFuzWwwgQh8g8uN96d5LS" type="speaker">
            Herr Axel Bergström:
          </note>
          <u who="Q5573272" xml:id="i-Eb7x5K5Rqfo5FDgh5NzsFw" next="i-HdW3Un484XtXzUT2TA7VbU">
            <seg xml:id="i-JmKALVFXijTju1aAZef7TG">
              Lönen för förste landtmätarne, sådan den till ett belopp af 1800
              kronor är på ordinarie stat bestämd, har naturligtvis blifvit
              satt till detta låga belopp just med afseende på de förtjenster
              desse landtmätare äro i tillfälle att förskaffa sig genom att
              förrätta landtmäterigöromål mot arfvode. Jag föreställer mig således,
              att, om det icke kan visas, att tillfälle till ökade biförtjenster
              vunnits, bör å den ursprungligen bestämda lönen tillkomma en förhöjning
              i likhet med den, som &amp; andra löner beviljats. För min del är
              jag dock öfvertygad — och om statistiskt material vore för mig
              nu tillgängligt, tror jag mig kunna bevisa det — att tillfällen
              till enskilda förtjenster för desse landtmätare nu äro vida mindre
              än de voro, då lönen sattes till nyssnämnda belopp. Särskildt
              har jag mig bekant, att alla laga skiften i de skånska länen nu
              äro afslutade, så att de enda skiftesförrättningar, som der förekomma,
              numera utgöras af endast smärre hemmansklyfningar och jordafsöndringar.
              Vidare bör det framhållas, att desse landtmätare äro skyldige
              att åt kronan verkställa landtmäteriförrättningar mot ett lägre
              arfvode än det de vid enskilda förrättningar erhålla, eller mot
              endast 3 af det i landtmäteritaxan bestämda arfvodesbelopp; och
              derigenom att andre landtmätaretjensterna blifvit indragna och
              de för dessa tjenster anslagna löner bestämda att användas till
              befrämjande af ekonomiska karteverket, har
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GNzNt5G4sHY7vWH8EzVFoF">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-DPwvDPmU2QATzMv28B4NrD">
            Angående dyrtidstillägg för förste landtmätarne.
          </note>
          <note xml:id="i-4RNvCEtPHQ8Ewa6kxM5ME1">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AfXZthw6Ccfx8TtdFypX5p">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-9UHy1gbVL35B2RvTyChxPR">
            Angående dyrtidstillägg
          </note>
          <note xml:id="i-94qTfDsLSUYeMaXwYPVsjM">
            för förste landtmiätarne.
          </note>
          <note xml:id="i-TK2uKfWTqLeeNpNz86MWW1">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-G8GjSMHN5sTS6piubAJSW" type="date">
            10 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-UviGRjPMpTbN8J8i1tjzKA" prev="i-Eb7x5K5Rqfo5FDgh5NzsFw" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-6GMgD8UPSkKVgSpUAuA7FR">
              denna tunga att mot lägre arfvode verkställa skiftesförrättningar
              åt kronan i mycket högre mått än förr drabbat förste landtmätarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AkBF7jbHtHnqXY4k9prUoZ" prev="i-Eb7x5K5Rqfo5FDgh5NzsFw" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-6xFKJ2y7GH8tCAguMiD8fK">
              Det är visserligen sant, att enligt gällande instruktion behöfver
              förste landtmätaren icke vara tillstädes å embetsrummet oftare
              än första och sista söcknedagen i hvarje månad, men man misstager
              sig betydligt, om man tror att hans göromål inskränka sig endast
              härtill. Jag skall tillåta mig uppräkna en del af de göromål han
              dessutom har att uträtta. De upplysningar, jag nu går att i det
              hänseendet lemna, äro meddelade 1874 af en fullt sakkunnig man.
              Han yttrade sig så: "Utom skyldigheten att hafva länets landtmäterikontor
              för besökande tillgängligt första och sista söcknedagen i hvarje
              månad, åligger det förste landtmätaren att väl vårda alla derstädes
              förvarade kartehandlingar; mottaga och besvara alla remisser från
              landtmäteristyrelsen och Konnngens Befallningshafvande m. fl vederbörande;
              granska alla årsredogörelser från landtmätarne i länet samt deraf
              göra föreskrifua sammandrag och årsberättelser, hvilket göromål
              ensamt upptager 2 å 3 månaders tid; äfvenledes granska alla från
              landtmätarne inkommande och redovisade kartehandlingar; utöfva
              tillsyn å landtmätarnes i länet tjenstemedhjelpare och elever;
              tillse att tjenstehandlingar från landtmätarne i behörig tid inkomma,
              jemte en mängd andra mindre bestyr.” Härtill kommer, att förste
              landtmätaren har att, på grund af remiss från Konungens Befallningshafvande,
              yttra sig öfver de flesta jordafsöndringar, som förekomma i länet.
              Vidare kan jag tillägga, att det äfven åligger förste landtmätaren
              att upprätta fullständiga register öfver alla i hans kontor förvarade
              handlingar, hvilket arbete är ganska besvärligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HdW3Un484XtXzUT2TA7VbU" prev="i-Eb7x5K5Rqfo5FDgh5NzsFw" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-LTEacrM8uvAWUoK7y9mrxp">
              Jag tror således att, om Kammaren vill se saken med billiga ögon,
              Kammaren bör komma till samma resultat som Stats-Utskottet. Så
              länge öfriga embetsoch tjenstemän tilldelas dyrtidstillägg, kan
              jag ej heller finna annat än rättvist och billigt att nu ifrågavarande
              tjenstemän äfven må komma i åtnjutande af sådan löneförhöjning,
              hvarför jag instämmer i Herr Hörnfeldts yrkande om bifall till
              Stats- Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TobDUGcnBYkkFvXVKCGE7v" type="speaker">
            Herr Danielsson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-CZ4tPy5vHCKtSQTwacCfF5" next="i-GNhqUvkEB6FXZnjE9mwMAV">
            <seg xml:id="i-GnsDHYXGHikefQeu5d6H8p">
              Herr Hörnfeldt började sitt anförande med att återföra i minnet
              hos dem bland oss, som varit med då dyrtidstilläggen första gången
              af Riksdagen beviljades, att dessa dyrtidstillägg beviljats under
              samma förhållanden som nu. Jag vill med anledning deraf återföra
              i minnet såväl hos honom som Herrarne 1 öfrigt, att vi i denna
              Kammare då hyste en annan åsigt än den Stats-Utskottet nu tyckes
              hylla i denna fråga, samt att både Herr Hörnfeldt och samtliga
              våra öfriga förtroendemän då för tiden i Stats-Utskottets utlåtanden
              ofta funnos antecknade såsom reservanter mot de af Utskottet tillstyrkta
              dyrtidstilläggen, äfvensom att alla eller de flesta af dessa tillkommit
              först genom gemensam votering. Vid sådant förhållande föreställer
              jag mig också att, om Stats-Utskottet hade haft samma goda vilja
              i år som förut, det af Herr Hörnfeldt åberopade skälet att dyrtidstilläggen
              tillkommit genom gemensam votering icke skulle för Stats-Utskottet
              hafva varit så synnerligt vigtigt, att icke en afvikelse derifrån
              nu
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6PfppeaqsKSiuKjxG1BTFW" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 11
          </note>
          <u xml:id="i-PVR6sif4iAiuekTruVra6q" prev="i-CZ4tPy5vHCKtSQTwacCfF5" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-87G6HUwReSSVYrjPnHgncv">
              kunnat ske; ty säge hvad man vill — vill Stats-Utskottet följa
              den ena Kammarens åsigt i frågan, så kan det lika väl följa den
              andras. Det skälet väger således i min tanke icke synnerligt mycket;
              tvärtom det skulle särdeles glädt mig, om våra förtroendemän i
              Stats-Utskottet visat samma Ååsigt nu som förut. Jag tror i öfrigt
              det vara skäl att tänka på en återgång i fråga om dyrtidstilläggen,
              helst samma förhållanden nu icke förefinnas som då de först tillkommo.
              Då anförde man de höga lefnadskostnader, som så plötsligen inträffat,
              och alla ropade, att dyrtidstillägg endast skulle beviljas för
              det året och att man sedan skulle återgå till de vanliga lönerna;
              men nu vill man icke höra talas derom, utan låtsas om iuvgenting
              och tillstyrker allt hvad som i detta hänseendet begäres. Jag
              beklagar detta förhållande och hoppas på en förändring i detta
              fall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YNvY3EA7ojXBf2E2sd4xVT" prev="i-CZ4tPy5vHCKtSQTwacCfF5" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-9TCBbqM5gd7yDMQ4uFDsE7">
              Hvad angår Herr Bergströms yttrande, att nu ifrågavarande tjenstemän
              äro skyldiga att verkställa åtskilliga landtmäteriförrättningar
              åt staten för lägre arfvode än åt enskilda, så tror jag att härmed
              icke kan vara så farligt, isynnerhet då vi veta att arfvodena
              i landtmäteritaxan äro så högt tilltagna att, om någon vill hafva
              en sådan förrättning verkstäld, han derför måste betala så mycket,
              att han mången gång nästan kan sägas få till hälften köpa sin
              jord om igen. Jag tror således att den af Herr Bergström anförda
              omständigheten icke kan inverka så mycket på saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ru9yRRPtA7osC9pv7wZQ5K" prev="i-CZ4tPy5vHCKtSQTwacCfF5" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-P9DmuPwvp3imzucZNnwyPV">
              Jag ill begagna detta tillfälle för att anmäla min missbelåtenhet
              med alla de punkter, som föreligga i detta betänkande rörande
              dyrtidstilläggen. Jag hade visserligen icke tänkt yttra denna
              min missbelåtenhet, men, då det nu blifvit diskussion om frågan,
              har jag ansett mig böra uttala mitt missnöje med Utskottets förslag
              i detta afseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fk6cokMdqDJ5DUcMyu2RfD" prev="i-CZ4tPy5vHCKtSQTwacCfF5" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-4b9n5KUSQ2fvjZEbjm38Ak">
              Jag hade trott, att i år dyrtidstilläggen kunna nedsättas till
              10 procent af lönebeloppen, men hvad tjenar det till att tala
              härom, då man, som vi sett, på visst håll tyckes vara alldeles
              ense om att icke vilja höra talas om någon förändring i detta.hänseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GNhqUvkEB6FXZnjE9mwMAV" prev="i-CZ4tPy5vHCKtSQTwacCfF5" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-EEKNTyURwVjAj5dYP3QcsJ">
              Jag får emellertid instämma med dem, som yrkat afslag å det nu
              föreslagna dyrtidstillägget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SDPrvFRGn7nBspEXPfdWwD" type="speaker">
            Herr Rydin:
          </note>
          <u who="Q6085569" xml:id="i-LxeC2DRbH6uPzDRkUwFi57" next="i-87qEaL4HuY6Lg9vAhWFg4v">
            <seg xml:id="i-4EWkCfmzrJwcveNeg9c68R">
              Med afseende på det ifrågasatta afslaget å denna punkt kan jag
              icke annat än fästa uppmärksamheten på det obilliga uti att just
              här, för desse tjenstemän, göra en nedsättning. Vi måste dock
              något taga i betraktande desse tjenstemäns nuvarande ställning.
              Det fans visserligen en tid då landtmäteribefattningarne voro
              mycket indrägtiga och i allmänhet gåfvo full sysselsättning åt
              dem som deråt egnade sig; men den tiden har betydligt förändrats,
              åtminstone har jag af den beröring jag haft med landtmätarne,
              funnit deras ställning i högsta grad nedslående. Förtjensterna
              hafva tagit af allt mer och mer, och allt färre och färre blifva
              också de skickliga personer som egna sig åt denna verksamhet.
              Herrarne torde äfven erinra sig att det icke var många år sedan
              Riksdagen just till följd af dessa förhållanden beslöt indragning
              af andra landtmätaretjensterna. Den enda plats som nu står qvar,
              till hvilken landtmätarne kunna se upp för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TvjKEQGVN78wr3eRvMjtXF">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-DXCKsHvyw9M9QDuo1jboC2">
            Angående dyrtidstillägg för förste landtmätarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4LvqwVxs1A5S1mcVUvjezK">
            N:o [5.
          </note>
          <note xml:id="i-47XdDCnv1AkXd2kHWySHo2">
            Angående dyrtidstillägg för förste landtmåätarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SR5atrbaDLxtMAvVDRYUvD" type="date">
            12 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-XABEoAgyF6AQN4dPBRv2gu" prev="i-LxeC2DRbH6uPzDRkUwFi57" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-7h5PY5SwhhsprjAgSNFqYB">
              befordran, är således första landtmätarebefattningen. Nödvändigheten
              af en sådan tjenst har Herr Bergström visat. Jag vill derföre
              endast fästa uppmärksamheten derpå att, med den utveckling i materielt
              hänseende vårt land gjort — man må tänka huru som helst — det
              alltid kommer att erfordras personer med fast engagement hos Konungens
              Befallningshafvande för kartläggning, jordvärdering och handläggning
              af andra ärenden som röra vår jordbruksstatistik. Jag vill tillika
              nämna att i Norge t. ex. finnas så beskaffade tjenster som äro
              mycket väl aflönade: en slags väginspektorer som svara mot våra
              förste landtmätare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8M8ZuDSSBdmGpZPNy8s4Dn" prev="i-LxeC2DRbH6uPzDRkUwFi57" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-MjPHJP7omSkXSjys8QiiR9">
              Under sådana förhållanden frågas: är det skäligt att just desse
              tjenstemän skola drabbas af den benägenhet till nedsättning af
              löner som hos denna Kammare tyckes förefinnas? Jag kan icke annat
              än finna sådant i högsta grad obilligt just till följd af deras
              långt ifrån afundsvärda ställning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ToGFN988uYdb4QiJxstvi1" prev="i-LxeC2DRbH6uPzDRkUwFi57" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-38uGtSwyopzEE4WRnLKWtj">
              En talare har såsom skäl för sitt afstyrkande af den begärda
              löneförhöjningen åberopat den omständigheten att han känner en
              förste landtmätare som har ganska stora inkomster. Men det kan
              finnas och finnes också många andra, med hvilka ett motsatt förhållande
              eger rum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WZyFFBHtthBrUECQ4aHsFv" prev="i-LxeC2DRbH6uPzDRkUwFi57" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-NFUDwaJoDRou2AAiGubPkZ">
              En annan talare har såsom skäl för afslag åberopat, att det vore
              af vigt att majoriteten i Andra Kammaren eller, såsom denne talare
              yttrade sig, landtmarnapartiet gjorde nedsättningar i lönerna.
              För min del tror jag visserligen det vara hvarje representations
              pligt att vara så sparsam som möjligt med allmänna medel, men
              jag tror tillika att ju mera ett samhälle utvecklas, desto mera
              har det behof af utgifter. Tager man våra statsutgifter i betraktande
              skall man också finna att de icke ökats till följd af ökade skatter,
              utan att detta helt naturligt endast betingats af det materiela
              välståndets ökade utveckling. Men denna utveckling har tvärtom
              orsakat att vi ständigt kunnat nedsätta våra skatter, så att numera
              den enda skatt af någon större betydenhet, som icke blifvit nedsatt,
              är bränvinsskatten: alla andra hafva blifvit nedsatta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-87qEaL4HuY6Lg9vAhWFg4v" prev="i-LxeC2DRbH6uPzDRkUwFi57" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-HKHVPUCcvkptkPctC59wsx">
              Skulle man emellertid vilja slå in på den väg, som af en föregående
              ärad talare blifvit antydd, då han yttrade, att vi nu borde visa
              landet, att vi åtminstone någon gång kunde säga nej till hvad
              Kongl. Maj:t begärt, så frågas: äro just förste landtmätarne de
              embetsmän, på hvilka man bör göra ett sådant kraftexperiment?
              För min del tror jag tvärtom, att, i betraktande af den särskilda
              embetsställning, som förste landtmätarne intaga, Kammaren i allmänhet
              komme att anses förfara obilligt och orättvist, om den med en
              dylik nedsättning vände sig just emot förste landtmätarne, möjligen
              torde ju andra platser finnas, som kunde blifva föremål för åtgärder
              af detta slag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RKQ5YN9RJmZXmTgB2HQNXN">
            Jag yrkar sålunda bifall till Utskottets hemställan uti mom.
            b af föreliggande punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-QpbEsuFHd1bnSMdtdjemZM" type="speaker">
            Herr Magnus Andersson:
          </note>
          <u who="Q5555392" xml:id="i-XWPEEezMrCiJYNKUdjJgu9" next="i-HT3RmEVpUn8g7az3Lci8HB">
            <seg xml:id="i-XR4nh7paeB8zEXeVszWNjX">
              Jag får öppet bekänna, att jag är en ibland dem, hvilka anse
              ifrågavarande lönetillägg vara för tillfället alldeles obehöfligt.
              Hvad specielt min hemort angår, så har jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2yresML4SYkyqhtGbDazWc" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 13
          </note>
          <u xml:id="i-5CaxJ1RHxpomuaAGAcr8Mu" prev="i-XWPEEezMrCiJYNKUdjJgu9" who="Q5555392">
            <seg xml:id="i-3fBoiVJcNg5425hteDX7hM">
              mig bekant, att förste landtmätaren der har i allmänhet ganska
              mycket arbete; och så förhåller det sig antagligen öfverallt der
              han tillvunnit sig folkets förtroende. Vi känna dessutom litet
              hvar, att landtmä-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8fDTfFVu2upk8wh5YxgKM1" prev="i-XWPEEezMrCiJYNKUdjJgu9" who="Q5555392">
            <seg xml:id="i-GYEpCFaMmqeivC6Bs3Xwmb">
              tarnes arfvoden för skiftesförrättningar blifvit — om jag minnes
              rätt, i fjor -— ökade med 25 procent, en i och för sig ganska
              stor till-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HT3RmEVpUn8g7az3Lci8HB" prev="i-XWPEEezMrCiJYNKUdjJgu9" who="Q5555392">
            <seg xml:id="i-TEC2WkD6MAN15xgJZDQdG6">
              ökning. Att nu i år öka deras löner med ytterligare 20 procent,
              torde sålunda kanske vara väl mycket. Under den korta tid jag
              varit ledamot af Riksdagen har jag emellertid redan hört, att
              vid hvarje ifrågakommande tillfälle det varit omöjligt att vidtaga
              någon afprutning samt att hvarje ifrågasatt förhöjning nödvändigt
              måste utgå. Det skulle vid sådant förhållande visserligen vara
              roligt att kunna vänta ut den tid, då man skulle säga, att det
              ginge an att göra afkortningar på något af hvad som begärts; men
              jag tror vi i sådant fall skulle få vänta länge nog.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X3rjQH9pnJ6eaDmfVxpmZe">
            För min del kan jag således icke annat än yrka afslag 4 Utskottets
            hemställan uti förevarande moment af punkten 7.
          </note>
          <note xml:id="i-D7QFTijd7LUqykKsSWPrf3" type="speaker">
            Herr Johan Fred. Carlsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Vw6QbeBiVR8ATqBc39AvJ4">
            <seg xml:id="i-1mTWM363XvJq5QgCJeqNh">
              Jag hade förestält mig, att dessa löneförbättringar, som under
              namn af dyrtidstillägg beviljats åt embetsoch tjenstemännen, endast
              skulle hafva varit afsedda att utgöra en billig förbättring af
              embetsmännens lönevilkor under den tid Iefnadsförnödenheterna
              vore dyra; och detta ansåg jag också för min del rättvist. Emellertid
              vill det nu nästan synas, som om de skulle antaga karakteren af
              ständiga anslag, oafsedt hurudana tiderna äro; och detta torde
              icke vara rättvist.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LKN3yMKw3ThSKgsWciHTM2">
            Hvad särskildt beträffar nu ifrågavarande tjenstemän eller förste
            landtmätarne, så anser jag, i likhet med den näst föregående och
            flere andra ärade talare, deras inkomster så tillräckliga, att
            något dyrtidstillägg för dem icke torde vara af nöden.
          </note>
          <note xml:id="i-F48bdg6VicQxa364pZcAap">
            Och yrkar således afslag å Utskottets hemställan uti nu förevarande
            moment.
          </note>
          <note xml:id="i-Ut2fcMZ7c7S371ztx3sUvo" type="speaker">
            Grefve Sparre:
          </note>
          <u who="Q6184928" xml:id="i-9Q9wLeo76cCo18ZpfunVQ3" next="i-VaUcfhkbKrRZqUSGGgCTF9">
            <seg xml:id="i-2KCUyeWC5CdoRPpTpo6gzM">
              Vid föregående tillfällen har den meningen framställts, att de
              embetsoch tjenstemän, som hafva öfver 3,000 kronor i lön, icke
              borde få åtnjuta något dyrtidstillägg, men att de, som hafva mindre
              skulle erhålla en sådan med anledning af de dyra tiderna. Men
              de tjenstemän, om hvilka nu är fråga, hafva icke allenast icke
              3,000 kronor i lön — de hafva icke ens 2,000 — utan endast 1,800
              kronor: och ändock vill man neka dem dyrtidstillägg. Hvarföre,
              frågar jag, har man just valt denna punkt för att framkomma med
              en dylik vägran, och icke någon annan, der ett sådant yrkande
              kunnat hafva någon rimlighet för sig. Ar det icke hårdt att vägra
              dyrtidstillägg Just åt de embetsmän, som höra till de lägst aflönade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CD9EB7vALGeA3N1Tqvd3VA" prev="i-9Q9wLeo76cCo18ZpfunVQ3" who="Q6184928">
            <seg xml:id="i-SrJfDELGPrkJGCowG1a9qx">
              En annan talare, eller två, har sagt, att de dyra tiderna nu
              äro förbi. Detta var för mig ett högst oväntadt påstående. Eller
              hafva väl Herrarne funnit, att någonting är billigare nu än förr?
              Äro lefnadskostnaderna mindre? Aro priserna på våra förnödenhetsvaror,
              på hvad vi äta och dricka, mindre? Är priset på veden mindre?
              Äro hyrorna mindre? Eller hvad annat är det, som blifvit billigare?
              Jag kan i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rh99ZHxLhR2mxi7yC7mgoc">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-T6kXB257JVvDWfafUeVzVU">
            Angående dyrtidstillägg för förste landtmätarne. Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SFZe21LvdDtPcz9jveqaBz">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-ViwV3PiJRAauvyqWsPpQcm">
            Angående dyrtidstillägg för förste
          </note>
          <note xml:id="i-NoySeepPxcnofY7mUk8ps5">
            landtmätarne.
          </note>
          <note xml:id="i-B6QeQWQEue9hYM7R8qYXah">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5p6P8NiBneEFpXtcotiVfk" type="date">
            14 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-HmQ23NSGGdmLPgVFQQAdoQ" prev="i-9Q9wLeo76cCo18ZpfunVQ3" who="Q6184928">
            <seg xml:id="i-4zua3Xio9UoFRyyCQcYtpV">
              sanning icke finna, att någon enda artikel i år är billigare
              än den var i fjor. På hvad grund kan man då framkomma med det
              påståendet, att de dyra tiderna äro förbi, och att något skäl
              numera icke förefinnes att bifalla, hvad man lemnade sitt bifall
              till i fjor? Jag åtminstone kan icke finna något annat skäl dertill,
              än det som representanten från Öland framhöll, eller att, då frågan
              om beviljandet af dyrtidstillägg sistlidne riksdag var före, ej
              mindre våra förtroendemän i Stats-Utskottet än äfven denna Kammare
              satte sig deremot, och att vi derföre, utan afseende derpå att
              det föreslagna dyrtidstillägget vid den gemensamma voteringen
              beviljades, borde hålla i oss än en gång och taga skadan igen.
              En skön idé i sanning! Hvarje gång Kammaren i en anslagsfråga
              stannade i olika beslut med Medkammaren, men besegrades i den
              gemensamma voteringen, skulle man således tänka "bättre lycka
              nästa gång! och då söka ställa till en ny gemensam votering om
              samma sak. År väl detta värdigt en representation? Kan det vara
              lämpligt att man inom representationen hyser så ringa aktning
              för majoriteten? Det första man eger att fordra af en representantförsamling
              inom ett fritt samhälle är dock att de, som stanna i minoriteten,
              respektera majoritetens beslut. Har majoriteten t. ex. en gång
              beslutat att bevilja embetsoch tjenstemännen dyrtidstillägg, anstår
              det således icke dem, som i det hänseendet varit af en annan mening
              att, i hopp om bättre lycka nästa gång, oupphörligen söka upprifva
              det redan fattade beslutet. Jag hoppas också att denna Kammare
              aldrig skall gå in på ett sådant sätt att gå till väga. De skäl,
              på hvilka Riksdagen förlidet år beviljade embetsoch tjenstemännen
              i allmänhet dyrtidstillägg, gälla äfven i år, och jag måste hålla
              Stats-Utskottet räkning derför, att det insett detta och icke
              hållit på den mening, som i fjor hyllades af såväl Stats-Utskottets
              som denna Kammares majoritet, beträffande embetsmän med löner
              öfver ett visst belopp utan, inseende att förhållandena det bjuda
              och att det ej vore billigt att pruta på några hundra kronor,
              nu funnit detsamma böra beviljas. Utskottet har derigenom visat
              sig icke vara någon älskare af rätthafveri.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GhscmGE5mFuhL8FT8asww9" prev="i-9Q9wLeo76cCo18ZpfunVQ3" who="Q6184928">
            <seg xml:id="i-SQMDgwGavaMWAcdNmsYSdh">
              En annan ärad talare har redan påpekat, att förste landtmätarne
              hafva högst vigtiga och ansvarsfulla värf sig uppdragna. Såsom
              Herrarne veta, hafva andre landtmätarebefattningarna blifvit indragna,
              till följd hvaraf de mindre lönande förrättningar, som skola göras
              för statens räkning, och som förr ålåge dessa landtmätare, numera
              tillkomma förste landtmätarne. Men förste landtmätarne hafva derjemte
              det vigtiga uppdraget att granska alla landtmätareräkningar, beträffande
              enskilda förrättningar, som inkomma till Konungens Befallningshafvande.
              För att detta vigtiga uppdrag må utföras med all möjlig samvetsgrannhet,
              men äfven med erforderlig noggrannhet — ty, som ordspråket säger,
              den ena korpen hugger icke ut ögonen på den andra, med andra ord,
              det är alltid litet svårt för den ene embetsmannen att göra anmärkningar
              mot en embetsbroders räkenskaper — är det nödvändigt att dessa
              embetsmän äro väl aflönade, så att man må kunna pretendera att
              till dessa tjenster alltid erhålla redbare, duglige och samvetsgranne
              män. Aldra minst tillkommer det oss jordbrukare,
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rp3E6XprY95vXg6nV2QB1C" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 15
          </note>
          <u xml:id="i-N1HFPzekBdvbx24KGMq9sE" prev="i-9Q9wLeo76cCo18ZpfunVQ3" who="Q6184928">
            <seg xml:id="i-KPTVYnRDv1pVbfzWLTMohX">
              som i främsta rummet erfara vigten af dessa tjenster att pruta
              på några kronor, när det gäller löner, som äro så ringa som de
              ifrågavarande, och så ytterst litet inverka på statsutgifterna
              i deras helhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VaUcfhkbKrRZqUSGGgCTF9" prev="i-9Q9wLeo76cCo18ZpfunVQ3" who="Q6184928">
            <seg xml:id="i-5QXwjHs6HNZpdpHHvSz7SB">
              En talare sade, att skiftesförrättningarnes antal på senare tider
              ökats och derigenom äfven förste landtmätarnes inkomster. Det
              är dock att märka, att det är den stora skilnaden mellan dylika
              förrättningar förr och nu, att de förr voro verkligen lönande.
              Ty såsom Herrarne veta, de stora skiftena, som lemnade den största
              delen af inkomsterna, hafva i det närmaste upphört. De förrättningar,
              för hvilka landtmätarne numera anlitas, äro hufvudsakligen endast
              delningar af hemman, som förut undergått laga skifte. Inkomsterna
              för dessa förrättningar äro emellertid ytterst ringa. Hvad jag
              med säkerhet vet, är att åtminstone förste landtmätaren inom det
              län, Jag tillbör, numera har högst små inkomster. Han är dock
              en duglig och redbar person, men de förrättningar, af hvilka han
              för statens räkning är upptagen, lemna honom föga tid öfrig att
              befatta sig med enskilda förrättningar, åtminstone icke så mycket,
              att han på inkomsten af dem kan lefva. Jag upprepar det derföre
              ännu en gång: på hvilka löner vilja Herrarne bevilja dyrtidstillägg,
              då I neken det för de allra minsta? Jag tror nemligen icke, att
              Herrarne skola finna många embetsmän med mindre löner än de nu
              ifrågavarande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PBf7zkwToFgQWDGzNEdQsF" type="speaker">
            Chefen för Kongl. Civildepartementet Herr Statsrdået Thyselius:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-E78Kkefmr7ZvbMsyTiCKqa">
            <seg xml:id="i-TQhTdvhYKRv3LXGjxTpqa8">
              Den tillfälliga löneförbättring åt hvarje af de 24 förste landtmätarne
              1 länen, hvarom Kongl. Maj:t vid denna riksdag gjort framställning,
              är icke högre än att nästföregående två års Riksdagar funnit billigheten
              deraf och beviljat densamma. Några omständigheter, som numera
              än förut gifva anledning dertill, att lednadskostnaderna skulle
              nedgå och löneförbättringen sålunda vara mindre af behofvet påkallad,
              hafva mig veterligen icke förekommit. Tvärtom hafva flera särskilda
              förhållanden här anförts, af hvilka framgår nödvändigheten och
              billigheten utaf ifrågavarande lönetilläggs fortsatta medgifvande.
              Det har redan af en föregående talare blifvit omförmäldt, hurusom
              förste landtmätarne hafva till åliggande, bland annat, att tvenne
              dagar i hvarje månad inställa sig på provinsens landtmäterikontor.
              De hafva derutöfver många andra vigtiga åligganden, hvilka taga
              bort en stor del af deras arbetstid och lägga mäktiga hinder i
              vägen för dem att egna sig åt mera vidsträckta landtmäteriförrättningar,
              hvaraf de eljest kunde påräkna större och mera betydande inkomster.
              Dessutom har uppmärksamheten jemväl blifvit fästad derpå, att
              förste landtmätarne äro skyldige att verkställa åtskilliga förrättningar
              mot vida lägre ersättning, än taxan i allmänhet stadgar, och att
              deras åtgärder i sådant hänseende numera än förr tagas i anspråk,
              derigenom, att andre landtmätaretjensterna äro under indragning
              och att det redan inträffat att flera ibland dem icke blifvit
              återbesatte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TXqLtBQAS4jkcQivdxcBD2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Bef8U3vmcjQU7BYmwXRjFS">
              Landtmäteristaten är, såsom vi alla veta, synnerligen talrik;
              inom densamma finnas inga andra med löner försedda befattningar,
              än förste landtmätarnes, om man nemligen icke vill taga med i
              beräkningen landtmäterikontoret i hufvudstaden. För dessa många
              landtmätare,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7csUcnVK7cUoeVRSVZCyc3">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-UKQ1jWs1EVRa6JSVUmuXsY">
            Angående dyrtidstillägg för förste landtmätarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EDDP6NbQs6qpHLvbxFA1FU">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-7qUwWsSd4uo4B6FSEtedPy">
            Angående dyrtidstillägg för förste landtmätarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XBanMKVDAc97yvLrgStAPp" type="date">
            16 Lördagen den 4 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-6xPd8buB8U9T8jzGuDy64Y" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3vaNZYUnKMwdfxCLKoB7wX">
              hvilka måste tillbringa en stor del af sitt lif med och nedlägga
              hufvudsakliga delen af sitt arbete på sådana förrättningar, af
              hvilka deras helsa tager afbräck under ofta svårt väder och i
              öfrigt ogynsamma temperaturförhållanden, för dem, hvilka oaflåtligen
              en längre tid sysselsatt sig med dylikt arbete, säger jag, böra
              finnas några atlönade platser, hvilket på samma gång är till gagn
              för hela landtmäteriväsendets utveckling och fortskridande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A4akoL4BXWM3YpgCVoXS8e" who="unknown">
            <seg xml:id="i-S9XWYGjdpkV4deMUbVg2RE">
              Förste landtmätarne, då dertill utses de mest framstående inom
              corpsen, kunna och böra vara ledare och rådgifvare vid många förekommande
              tillfällen för yngre tjenstekamrater, hafva öfver dem en viss
              tillsyn och således på landtmäteriet, hvar inom sitt län, utöfva
              ett i hög grad fördelaktigt inflytande, och äfven från denna synpunkt
              betraktadt är visserligen det begärda lönetillägget behöfligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JGGDnDTY6DWJykrPRoGceD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TTH2cDLdEAJu7QdF3P4xKo">
              Men utom nu anförda skäl ber jag att få framlägga ännu ett. Genom
              gällande instruktion är det nemligen förste landtmätarne i länen
              ålagdt att hafva sin bostad i residensstaden eller i dess närmaste
              grannskap. Detta åliggande medför för dem många betydliga utgifter,
              hvarifrån de öfrige medlemmarne af denna stat äro befriade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K7zqUHWhP7t57CPNzb81E1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-F5nnFiwBQYU877uTq5zd8G">
              Vid betraktande af allt detta kan jag icke annat än fortfarande
              finna de skäl giltiga, hvilka föranledt Kongl. Maj:t att framlägga
              nu ifrågakomna proposition om dyrtidstillägg för iandtmäteristaten,
              och det gläder mig i sanning att Stats-Utskottet dertill lemnat
              sitt tillstyrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7hmcXuBpgaDWUUhKbiEyoi" type="speaker">
            Herr O. IL Bengtsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Sm7HxoLy5TcDca4gy4VgAL">
            <seg xml:id="i-AApf6oXVxGxN15NZn6SM6x">
              Ehuru jag ämnar instämma med dem, som yrka afslag på Utskottets
              framställning, vill jag dock alls icke instämma med de talare
              som klandrat Stats-Utskottets ledamöter, derföre att de deltagit
              i Utskottets beslut. Det är nemligen, efter min tanke, alldeles
              orimligt att begära att ledamöterne af ett Utskott skola reservera
              sig mot allt möjligt som der förekommer — något som för öfrigt
              ofta skulle tjena till intet. Något hinder för dem att såsom ledamöter
              af Kammaren uttala sin från Utskottet afvikande åsigt i ett ämne
              förefinnes deremot ej; detta står ju dem lika fritt som hvarje
              annan af Kammarens ledamöter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RXZJp1eWXaHj5ivCySfg27">
            Jag yrkar, som sagdt, afslag å Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-2diyrCQBRejRfJMgpL8ie8" type="speaker">
            Herr Helander:
          </note>
          <u who="Q5798361" xml:id="i-LGeRH5SkWmvDZciDJhHJ3A" next="i-Wzad1uTpLSJWea2gqAkPzG">
            <seg xml:id="i-GSgdSxcBqHSKXh4QYMney3">
              Då jag begärde ordet var det min afsigt att något korrigera här
              lemnade uppgifter beträffande förste landtmätarnes tjensteåligganden.
              Sedan dess hafva emellertid några talare redan meddelat det hufvudsakliga
              af hvad förste landtmätarne hafva att göra, så att jag kan inskränka
              mig till att nämna, att besvärligheten af förste landtmätarens
              tjenst är väsentligen beroende af det större eller mindre antalet
              af landtmätare inom länet. I följd deraf kan jag antaga att jag
              för min lön såsom förste landtmätare har mindre att uträtta än
              fertalet dylika tjenstemän. Då jag likväl kan beräkna att göromålen
              sammanlagda upptaga en tid at minst 2, understundom 4 hela månader
              af året för mig, så anser jag det mycket sannolikt att i allmänhet
              denna tjenst fordrar ett halft års oatbruten sysselsättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pa97Dh9SL4tgNMxe7P4v7d" prev="i-LGeRH5SkWmvDZciDJhHJ3A" who="Q5798361">
            <seg xml:id="i-DbTfv7NWFKcrRKv1gTxwkv">
              Hvad den ifrågavarande tillfälliga löneförbättringen vidkommer
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UGMULtj4Zek9pfkid8oTXJ" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 17 N:o 15.
          </note>
          <u xml:id="i-Wzad1uTpLSJWea2gqAkPzG" prev="i-LGeRH5SkWmvDZciDJhHJ3A" who="Q5798361">
            <seg xml:id="i-BDjmnggrfzW16pLnTTJXiE">
              torde det vara uppenbart att denna för de ifrågavarande tjenstemännen
              = Angående i sjelfva verket är mindre än för andra, emedan sjelfva
              fasta lönen Zyrtidstillägg endast utgör en mindre del af lefnadskostnaden,
              hvilken senare, derest FÅ TJ a de så kunna, förste landtmätarne,
              i hvad som fordras utöfver lönen, (Forte) måste genom annat arbete
              sig förskaffa. Detta öfriga ersättes icke af staten och erhålles
              således derå ej heller 20 procent förhöjning i dyrtidstillägg
              af statsmedel. En särskild omständighet torde för öfrigt här icke
              böra förbigås, den nemligen, att förste landtmätaren måste mot
              nedsatt arfvode verkställa kronoförrättningar. Då förhållandet
              varit sådant, som för mig en längre tid, att jag haft mer än tillräckligt
              med göromål, har jag måst afsäga mig arbete, som kunnat lemna
              full ersättning för att kunna verkställa kronoförrättningarne
              mot nedsatt arfvode. I sjelfva verket är löneinkomsten af staten
              derigenom ej obetydligt förminskad, och har blifvit det ännu mera
              i en senare tid, efter det andre landtmätaretjensterna blifvit
              indragna. Andre landtmätarne hade nemligen enahanda skyldighet
              som den förste att verkställa kronoförrättningar mot nedsatt arfrode;
              vanligen delades dessa förrättningar till hälften på dem hvardera.
              Nu har, i de län der andre landtmätare ej mera finnes, såsom förhållandet
              är i det jag tillhör, förste landtmätaren, utan att, såsom jag
              tror, dertill hafva varit skyldig, fått öfvertaga alla kronoförrättningar
              inom länet, hvilket för mig vållat att jag näppeligen kan anse
              mig understundom hafva tillgodonjutit half lön. Vidare har jag
              i denna sak ej att tillägga, utom det att, i min ställning, jag
              naturligtvis ej har något yrkande att framställa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3A57cZJiaiCHRj55Kcee1r" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-K9t2oNgtgo7iivhmYZiyMU" next="i-CJKJ8opAigNzR244iwG5Hq">
            <seg xml:id="i-3vubyBmKvhbXJA2cRYyhrS">
              Då det inom denna Kammare icke tinnas flere än en förste landtmätare,
              hade jag trott att man icke borde vara så sträng mot dessa tjenstemän.
              Jag skulle ej heller nu hafva begärt ordet, om icke Grefve Sparre
              uppträdt med det påståendet att tiderna icke nu blifvit sämre
              än de voro år 1874. Jo, min värde herr grefve, det hafva de utan
              tvifvel blifvit; jag skulle kunna uppgifva många fall, der vi,
              så väl landtmän som andra, nu få mycket mindre betaldt än för
              två år sedan. Fråga till exempel en klädesfabrikör eller en annan
              fabriksidkare, eller en landtbrukare derom; och Jag tror att de
              allesammans skola säga motsatsen mot Grefve Sparre. Det är visst
              sant att det ännu kan vara dyrt på vissa platser, men nog lefver
              man nu i allmänhet billigare än för ett par år sedan. Man bör
              derföre icke, såsom Grefve Sparre, endast hugga i vädret, utan
              att hafva vidare gjort sig reda för hvad man säger. Jag tror också,
              att, om han tänker litet nogare öfver förhållandena nu och för
              ett par tre år sedan, hvad lefnadskostnaderna angår, så skall
              han nog sjelf nödgas erkänna att de undergått någon förändring.
              Man lefver ju till och med i Stockholm billigare nu, än för några
              år sedan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q2eu3f3YZV2JQcw4dBoNof" prev="i-K9t2oNgtgo7iivhmYZiyMU" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-H76neKmyyrJ1jnik2cwcwy">
              Hvad sjelfva saken beträffar, så säger man visserligen att man
              borde bevilja dyrtidstillägg åt dessa tjenstemän, emedan de endast
              hafva hafva 1,800 kronor i årlig lön. I det län jag tillhör finnes
              dock en förste flandtmätare, som är min personlige vän, hvilken
              af sin tjenst
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PKJ9PG2Xqu13UkrQCuVVDV">
            Andra Kammarens Prot. 1876. N:o 15. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HuBNENQGEMQMFXHBrv2UPt">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-L6xkpLwXBLm6kWDETNmhiR">
            Angående dyrtidstillägg för förste landtmätarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-V1NZ3rNSdmcNaqbArZHubx" type="date">
            18 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-69a2fZc1zJhq62BY4bs1FF" prev="i-K9t2oNgtgo7iivhmYZiyMU" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-CqKbCvR9hEEsTqU8pByMve">
              endast är bunden så till vida som han måste hålla kontoret öppet
              två dagar i månaden; men han har dessutom en mängd andra uppdrag,
              och skall man hafva något från honom, så får man naturligtvis
              betala honom och det ganska högt ändå efter taxa. Och så förhåller
              det sig nog också med de öfrige förste landtmätarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BJ1po2Yjwubsm1ZwfAtUc7" prev="i-K9t2oNgtgo7iivhmYZiyMU" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-FQf7caCqrs7Dec2mQvwnUa">
              Jag medgifver visserligen att det skulle se besynnerligt ut att
              nu i en eller annan punkt söka få bort dyrtidstilläggen, då det
              icke lyckades vid den första voteringen i dag, men, då man vet
              att dyrtidstilläggen i sjelfva verket tillkommit genom tvånget
              af en gemensam votering, så tror jag icke att åtminstone denna
              Kammare har några skäl att nu gå från sin åsigt i frågan, ehuru
              man nog på förhand kan förstå, hvilken utgång en dylik votering
              kommer att få.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ld1GT2y9YjfW2uX1MB2QkC" prev="i-K9t2oNgtgo7iivhmYZiyMU" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-3VSjL47SjHTH4Gebqq9UDd">
              Utan att, såsom en viss föregående talare, jag skulle vilja klandra
              Stats- Utskottet, derföre att det frångått den åsigt i frågan,
              majoriteten af dess medlemmar från denna Kammare föregående riksdagar
              uttalat, torde det dock vara rätt och billigt, att hvar och en
              så godt han kan, ger till hvad han anser vara rätt och sant utan
              att man derför skall beskyllas för att begå någon orätt handling.
              Visserligen kan man invända, att summan, som är i fråga, är obetydlig;
              men principen är i alla händelser densamma, och den bör man icke
              släppa ur sigte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CJKJ8opAigNzR244iwG5Hq" prev="i-K9t2oNgtgo7iivhmYZiyMU" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-WCeR63GNpZtnCvsjaG6Keu">
              Skulle det vara ett giltigt skäl att ingenting bör göras, derför
              att man förut under en annan hufvudtitel fattat ett annat beslut,
              då framgår deraf ånyo sanningen af min gamla sats, att vi vid
              riksdagen uträtta mycket litet och att vi icke hafva något här
              att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Augponuuar5reNamZycbWS" type="speaker">
            Herr Danielsson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-49vQjUJovJfVYbQCyDs45D">
            <seg xml:id="i-QjsL3b4fBtntJKyjU6z1uy">
              Det var med anledning deraf att Herr Grefve Sparre blef ond på
              mig derföre att jag förorsakade honom en orolig stund, som jag
              begärde ordet. Han satte i fråga huruvida det var Riksdagen värdigt
              att, då en gång ett dyrtidstillägg blifvit beviljadt åt en tjenstemannaklass,
              vid en annan riksdag borttaga detta tillägg. Jag för min del tror,
              att det ej allenast är Riksdagen värdigt, utan ait Riksdagen är
              både berättigad och förpligtad att hvarje år noggrant efter sig
              företeende omständigheter pröfva, huruvida utgifterna äro af behofvet
              påkallade eller icke och att den ena Riksdagen i detta hänseende
              ej är det minsta bunden af den andras beslut. Jag vet sannerligen
              eljest icke hvad vi skulle här att göra. Det kan visserligen förefalla
              Grefve Sparre ledsamt, om man skulle göra en sådan indragning
              i afseende på en punkt, som i Grefve Sparres tanke derför är mindre
              lämplig, och det vore kanske derföre bäst att vänta till dess
              Grefve Sparre sjelf säger till, då han finner en dylik åtgärd
              lämplig — ty jag förmodar, att han icke skall underlåta att tillkännagifva
              när han hyser en sådan åsigt; — men skola vi vänta till dess detta
              sker, så torde vi verkligen, fruktar jag, komma att få vänta så
              ända till dess vi kunna undvara det lilla ordet "men" i svenska
              språket.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BrQpRgsG5rTDYmp4e2Kmq5">
            Jag vidhåller mitt yrkande om afslag å Utskottets framställning.
          </note>
          <note xml:id="i-2oEpK15ikRvJDYAvkf6Wn3" type="speaker">
            Herr Jöns Rundbäck:
          </note>
          <u who="Q6083441" xml:id="i-GZ13qAvfN4Fs8f9sd3WjMF" next="i-PH8oTM2pFUgJpsHvpLESvk">
            <seg xml:id="i-8HiG4arrc6sqbudonSpoBm">
              Man bar under diskussionen från flera håll gått illa åt Stats-Utskottet,
              men jag får säga att det i min tanke icke är med full befogenhet,
              man gjort det. Jag ber att, för att visa
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Esjxqoyn5twdPXpvGFdTpt" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 19
          </note>
          <note xml:id="i-2ZpXXJ6bbfYKvFEvVAQwnx">
            detta, få återkalla i herrarnes minne hvad Stats-Utskottet i
            sitt utlåtande rörande en annan redan föredragen och afgjord hufvudtitel
            yttrade om dyrtidstillägget, hvilket yttrande Andra Kammaren gillat,
            under uttryckande af samma önskan, som Stats-Utskottet framstält,
            nemligen att Kongl. Maj:t måtte till nästa riksdag inkomma med
            förslag ull nya stater för embetsverken, hvarigenom de nu ifrågasatta
            dyrtidstilläggen skulle kunna upphöra. Stats-Utekottet sade i
            fråga om dyrtidstilläggen under Andra hufvudtiteln, för att på
            en gång gifva tillkänna sin åsigt i afseende på dyrtidstilläggen,
            följande: 'iafseende å dyrtidstilläggen har Utskottet dock velat
            erinra, att, då vid 1874 års riksdag dylik löneförbättring först
            beviljades, Riksdagen endast afsåg att lemna en del embetsoch
            tjenstemän ett helt och hållet tillfälligt understöd, intill dess
            vid en allmän reglering af embetsverken högre löner kunde varda
            dem beredda. Kongl. Maj:ts åtgärd att nu äfven för år 1877 äska
            dyrtidstillägg för de flesta embetsverken är således ej fullt
            öfverensstämmande med den uppfattning, som legat till grund för
            det första beviljandet af sådant tillägg. Då emellertid Riksdagen
            nu fått emottaga förslag till förändrad organisation af en del
            erabetsverk och, enligt hvad kändt är, löneregleringskomiténs
            arbeten alltjemt fortgå, så att regleringsförslag i afseende å
            öfriga embetsverk kunna, i den mån de medhinnas, inom ej allt
            för lång tid förväntas, har Utskottet ansett sig icke böra nu
            ifrågasätta någon rubbning i de hittills beviljade dyrtidstilläggen.”
          </note>
          <u xml:id="i-Gaypy5tALj1a63Jzhs3GPv" prev="i-GZ13qAvfN4Fs8f9sd3WjMF" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-JSBCmko8PMhw3mggGz9ScL">
              Detta är den allmänna åsigt, som hittills dikterat Utskottets
              hemställanden i frågan och troligen allt framgent under denna
              riksdag kommer att göra det; och denna åsigt är så vidt jag kan
              finna, fullt rigtig, i trots af de skäl, som en och annan föregående
              talare deremot framstält, samt har, som jag sagt, äfven vunnit
              Kammarens bifall. Men ändå vill man nu att Utskottet skulle bafva
              tillstyrkt dyrtidstillägg åt den ena tjenstemannaklassen, men
              icke åt den andra. Jag hemställer till herrarne, huruvida det
              skulle hafve varit möjligt eller ens rätt handladt af Utskottet
              att tillvägagå på sådant sätt. Hade inom Utskottet förelegat någon
              utredning deraf, huruvida behofvet af dyrtidstillägg för den ena
              tjenstemannaklassen är mindre än för den andra eller tvärtom,
              då hade Utskottet varit både berättigadt och förpligtadt att för
              densamma tillstyrka ett undantag från regeln; men skulle Stats-Utskottet
              sjelft hvarje gång pröfva alla tjenstemäns behof i detta hänseende,
              så skulle Riksdagen nödgas vara tillsammans i åratal eller åtminstone
              månadtals. Den enda fullständiga utredning af förhållandena i
              detta hänseende som kan ske, är derföre den, som af Kongl. Maj:t
              kan lemnas i hans proposition om statsverkets tillstånd och behof;
              endast denna proposition kan läggas till grund för Utskottets
              undersökningar i frågan. Då Utskottet emellertid — jag upprepar
              det — i afseende på dyrtidstilläggen redan uttalat den åsigt,
              som Kammaren godkänt, att nemligen Utskottet förväntar sig det
              dyrtidstilläggen icke skola återkomma, så hemställer jag om det
              hade varit skäl för Utskottet, att för någon särskild tjenstemannaklass
              nu föreslå ett undantag från den allmänna förmån att erhålla dyrtidstillägg,
              som Utskottet åt tjenstemännen tillstyrkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nsrq5vp42gQjPmHRCVwVY6">
            N:o I[5.
          </note>
          <note xml:id="i-MuCxjyJ9LWGN5LJDpERArk">
            Angående dyrtidstillägg
          </note>
          <note xml:id="i-M5rSQgDoJoPo3cTSQXsZdN">
            för förste landtmätarne.
          </note>
          <note xml:id="i-SUd668tcXHc7rquWpEPetB">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Nrep3aacjmYNZ9suoxvep7">
            N:v 15.
          </note>
          <note xml:id="i-DomqMVRzLnxY82XvASSzAY">
            Anyående dyrtidstillägg
          </note>
          <note xml:id="i-7eSrqYbYCkGNSrP4yiDi7d">
            för förste landtmätarne.
          </note>
          <note xml:id="i-2AJRinUbm78QLsy1mrU1A8">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RBuEWAercZTAtLDetfGBgJ" type="date">
            20 Lördagen den 4 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-8NDNx8rP81KvdLQygzVhcv" prev="i-GZ13qAvfN4Fs8f9sd3WjMF" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-E94XfiVnnPvCanyBTPfbTc">
              Hvad särskildt beträffar det nu ifrågavarande dyrtidstillägget,
              så ber jag få erinra, att detta utgör allenast 360 kronor för
              hvarje af de 24 förste landtmätarne, eller tillsammans blott 8,640
              kronor. Om dessa landtmätare hafva mycket eller litet i tjensten
              att göra, derom vill jag icke yttra mig, emedan jag icke tilltror
              mig derom kunna döma; men så mycket är säkert, att då förste landtmätaren
              är tvungen att för sin tjensts skull vara bosatt i residensstaden,
              så är det nu mera knappt möjligt för honom att erhålla bostad
              och föda åt sig och familj för det belopp, den lilla lönen utgör,
              eller 1.500 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PH8oTM2pFUgJpsHvpLESvk" prev="i-GZ13qAvfN4Fs8f9sd3WjMF" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-7q92Th5j3waqqEkRoFBD5R">
              Jag för min del finner icke, att förste landtmätarne äro så synnerligen
              väl aflönade — möjligt är att en och annan af dem har några biförtjenster,
              men andra åter sakna säkert sådana — och anser derföre bäst att
              nöjas med Stats-Utskottets utlåtande och således bifalla dess
              i föredragna punkten framlagda förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WfYiUcdFgtCsQ8F7cjpfui" type="speaker">
            Herr Torpadie:
          </note>
          <u who="Q6213805" xml:id="i-esWDeVQ9DB1yvQmSt1xug" next="i-TwAG44SuJjaGr4RbPFHxAo">
            <seg xml:id="i-Jp33mwkAXqDhLhJMwVeNiW">
              Såsom varande tjensteman uppträder jag ogerna i frågor af den
              beskaftenhet, som den nu föreliggande; men då jag nu gör det,
              ber jag att få förut skicka den erinran, att jag icke är någon
              statens tjensteman och således ej heller på minsta sätt beröres
              af utgången af denna så mycket omtalade principfråga. Närmaste
              anledningen till mitt uppträdande är emellertid ett yttrande af
              en representant i min närhet, hvilken förklarade, att förste landtmätaren
              i hans hemort hade ganska många göromål. Jag vill visst icke bestrida,
              att så är, men ber att å min sida få påpeka, att i den trakt af
              landet, hvarest jag är bosatt, förhållandet är helt annat. Under
              den långa tid nemligen, som förflutit sedan författningarne om
              skiftesverket i riket började tillämpas, hafva de flesta hemman
              hunnit undergå laga skifte, och de förrättningar, af hvilka landtmätarne
              kunna göra sig någon nämnvärd inkomst, d. v. s. större sådana,
              äro numera temligen sällsynta. Följden häraf är naturligen den,
              att de icke aflönade landtmätarnes ekonomiska ställning är ganska
              beklagansvärd. Jag medgifver villigt, att förhållandet ställer
              sig något bättre för förste landtmätarne, men ber att med aftseende
              på dem få särskildt accentuera ett yttrande, som herr Jöns Rundbäck
              nyss i förbigående fälde, nemligen att dessa tjenstemän äro tvungna
              att för sin tjensts skull bosätta sig i residensstäderna, hvarest
              — man må för öfrigt hysa hvilken åsigt som helst angående lifsmedlens
              och öfriga lefnadsomkostnaders dyrhet — åtminstone hyresersättningen
              måste obetingadt erkännas vara högt uppdrifven. Ett borttagande
              af detta ringa dyrtidstillägg, belöpande sig å 360 kronor, skulle
              derföre säkerligen ganska hårdt drabba dessa med 1,800 kronor
              aflönade tjenstemän. Jag kan slutligen ej underlåta att omnämna,
              det jag med stor förundran hört ett par föregående talare förklara,
              att många af dessa tjenstemän, som genom duglighet förskaffat
              sig förtroende, hafva icke ringa inkomster af enskilda förrättningar,
              och att samme talare just deri funnit anledning att yrka afslag
              å Utskottets hemställan. För mig skulle denna omständighet snarare
              utgöra anledning att yrka bifall till samma förslag. Äfven i den
              ort, jag tillhör,
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6jVk8GK4rKih4yjS9KR3SG">
            Lördagen den + Mars, fi. m. 21
          </note>
          <u xml:id="i-UJxy9tuNFtCqfQX9g1fBnX" prev="i-esWDeVQ9DB1yvQmSt1xug" who="Q6213805">
            <seg xml:id="i-UDSaay93ndWdTXV6k6W9x4">
              finnes en redbar och duglig förste landtmätare, och icke är det
              väl hans fel att der är så litet att göra?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TwAG44SuJjaGr4RbPFHxAo" prev="i-esWDeVQ9DB1yvQmSt1xug" who="Q6213805">
            <seg xml:id="i-6Cghz6wT3cmm32HfaggMca">
              På dessa och förut andragna skäl yrkar jag för min del bifall
              till Utskottets förslag 1 nu föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ViaxhJjc442DYz4NqqjCxn" type="speaker">
            Herr Lyth:
          </note>
          <u who="Q5969026" xml:id="i-H4PwASbgw3bQdYFpbGTyYB">
            <seg xml:id="i-JCH9Mjk3b38xZoEAw5krVc">
              Äfven jag vill för min del förutskicka den upplysning att jag,
              ehuru embetsman, är alldeles oberörd af utgången af den principfråga,
              som nu afhandlas, eller huruvida dyrtidstillägg bör beviljas ifrågavarande
              tjenstemän eller ej, och tror mig derföre vara berättigad att
              yttra några ord 1 ämnet. Jag ställer mig dervid på samma sida
              som den siste ärade talaren. Om vi hafva duglige landtmätare,
              skola vi icke, såsom åtskilliga resonnera, just derföre nedsätta
              deras löner, utan jag vill tvärtom att de skola bibehållas vid
              dem, hvilket de ock verkligen förtjena. Hvad deras göromål beträffar,
              veta vi nog, att dessa äro fullt tillräckliga för att motsvara
              aflöningen 1,800 kronor, ja, äfven om dyrtidstillägget tages med
              i beräkningen. Jag vill alltså nämna, att i min hemort man allmänt
              hyser den åsigt, att förste landtmätarnes löner borde än mera
              höjas, för att de i sin ställning till andra måtte blifva fullt
              oberoende och sjelfständige. Såsom bekant är, pågå nu på Gotland
              i mängd skiftesförrättningar och förste landtmätarne måste derföre
              åtaga sig många sådana och hafva derföre icke tid till annat.
              När dessa förrättningar sedan komma till bedömande vid egodelningsrätterna,
              blifva ofta hans åtgärder bedömda at honom underordnade tjenstemän,
              hvilket icke kan vara, i vissa fall åtminstone, gagneligt för
              bedömande af sjelfva saken. Onskligt vore, enligt min tanke att
              förste landtmätarne fingo mera göromål, än nu är fallet, för statens
              räkning, och i stället befriades från enskilda uppdrag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-73CbZCiNudYxrhpQQocCUD">
            Jag yrkar bifall till Stats-Utskottets förslag i föredragna punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-2Vqc62whJJhb2nL9UrNLaE" type="speaker">
            Grefve Sparre:
          </note>
          <u who="Q6184928" xml:id="i-FWQnWo2233jy6Ry1fiWs9t" next="i-T264YCiK1x9f5t2vi56Jk">
            <seg xml:id="i-5LNHACf7r9dRrDcjYwBxst">
              Jag är skyldig min värde vän, representanten från Sunnerbo, ett
              svar på hans fråga, om jag ej märkt, att inköpsprisen på varor
              i allmänhet numera fallit, och jag får i sådant hänseende meddela
              honom, att detta alldeles undgått min uppmärksamhet. Jag vet visserligen
              icke, hvilka varor som egentligen afsättas från Sunnerbo och som
              af representanten derifrån nyss åsyftades; men menade han ved,
              vill jag omnämna, att en vedhandlande här om dagen erbjöd mig
              23 kronor famnen, och som jag icke är obillig, tror jag nästan,
              att jag tar det. Menade åter representanten hafre, så hafva vi
              sett af tidningarne att den gäller 1,5 för pundet; det är visserligen
              icke mycket, men nog bör väl jordbrukaren kunna reda sig dermed.
              Hvad rågen beträffar, stär den i 17 å 18 kronor, och då synes
              det mig ock böra bära sig för jordbrukaren. Afsåg deremot talaren
              kreatur, så vet jag att åtminstone kokreaturen aldrig varit så
              dyra som för närvarande, och kunde man 1 fjor få ett par dragare
              för 450 kronor, var det god affär. Hvad smör beträffar, har man
              väl aldrig förr hört omtalas så högt pris derpå, som nu för tiden.
              Samma är förhållandet med kött och fläsk. Jag tycker derföre,
              att jordbrukaren i allmänhet icke har skäl att klaga, och tror
              att den näringen bär sig
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9QbcBYtwmF7spkZpmrxfKL">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-711J7WWfeaAB2UCbS6DF3U">
            Angående dyrtidstillägg för förste landtmätarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YZaZPfRkejJ5LiqJX1RMQt">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-HW8C48DPWo96ArgjnwV5Py">
            ingående dyrtidstillägg för förste land'mätarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-PNDmeXZEccLnRN1jp5gT9H" type="date">
            22 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-UhBkBQXa8CQoRi8ZJy7i4T" prev="i-FWQnWo2233jy6Ry1fiWs9t" who="Q6184928">
            <seg xml:id="i-CDSjRdAeppkHfmCmVkiuBR">
              för närvarande ganska bra. Men för dem, som skola köpa dessa
              varor, kan det vara betänkligt, om dessa 1,800 kronor räcka till,
              1 synnerhet i betraktande deraf att hyrorna i en residensstad
              alltid falla sig något dyrare än annorstädes. Det kan visserligen
              finnas en och annan vara, 1 synnerbet af fabrikernas tillverkningar,
              som fallit något i pris, men detta kan väl icke i någon nämnvärd
              mån hafva förminskat den dyra tiden. -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QvJEgp4QsnDypnkpkY9eD" prev="i-FWQnWo2233jy6Ry1fiWs9t" who="Q6184928">
            <seg xml:id="i-AAW8yYjakFxUKj7yxqnNat">
              Den ärade representanten från Öland yttrade, att jag nyss blef
              ond; men vi resonnera ju här i all sämja, och som herrarne veta,
              är jag spak som ett lam. Han undrade när man skulle träffa på
              någon punkt i utlåtandet, i fråga om hvilken jag skulle vilja
              vara med om en nedsättning, och uttryckte sin förhoppning, att
              jag då skulle säga till. Ja, detta skall jag göra, då jag finner
              en punkt, som jag anser lämplig för en nedsättning; men att jag
              icke kunnat finna den nu förevarande sådan, må han förlåta mig;
              jag gaf ju för denna min mening skäl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T264YCiK1x9f5t2vi56Jk" prev="i-FWQnWo2233jy6Ry1fiWs9t" who="Q6184928">
            <seg xml:id="i-FXbWTuVDM554kRzvf9KJ6p">
              Hvad som egentligen gör att jag intresserar mig för denna fråga,
              ber jag helt upprigtigt få nämna är det skäl jag i mitt förra
              anförande angaf, nemligen att förste landtmätaren har befattning
              med granskningen af alla landtmäteriförrättningar. Såsom landshöfding,
              och detta i ett temligen stort län, känner jag mer än väl de anspråk,
              som i detta afseende ställas på förste landtmätarnes redbarhet,
              noggrannhet och samvetsgrannhet, och om vi önska, att denna befattning
              skall blifva rigtigt skött, skola vi icke knussla med 360 kronor.
              Tycka herrarne verkligen icke att förste landtmätarnes löner nu,
              då man jemför förhållandena för 15 å 20 år sedan, då dessa löner
              bestämdes, kunna tåla vid en sådan tillökning som den nu föreslagna,
              då har jag orätt och då ger jag med mig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YXKrAdhrD6aCfmMERpKzMj" type="speaker">
            Herr Key:
          </note>
          <u who="Q5907317" xml:id="i-TRjeodJNV3ZQw8yoxGb2jt" next="i-HHoGzzDLoJ5sNpZmvV2tD6">
            <seg xml:id="i-S9e84Q8C1DERo1qwEzhgW3">
              En ledamot af Stats-Utskottet, Herr Hörnfeldt, har vid diskussionens
              början påpekat den omständigheten, att frågan om dyrtidstillägg
              i nu förevarande fall vid 1874 års riksdag föll i Andra Kammaren
              och slutligen beviljades genom gemensam votering. Han erinrade
              vidare om att detta dyrtidstillägg i fjor deremot gick igenom
              utan någon diskussion äfven i denna Kammare. Vid sådant förhållande
              har ju Stats-Utskottet icke gerna kunnat göra annat än hvad det
              gjort, nemligen tillstyrka beviljandet af detta dyrtidstillägg.
              Emeilertid har Utskottet i dag fått uppbära mycket klander; men
              dervid är då Stats-Utskottet vant; och det har fått lära sig att
              taga detta sitt öde temligen lugnt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P6kRJ7zpEm45t58NZ9pVK4" prev="i-TRjeodJNV3ZQw8yoxGb2jt" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-JYrwywsVf7Jpr7xtdiTRTD">
              Oaktadt folk från alla sidor motionera sig med att klandra Utskottets
              åtgöranden, vill dock litet hvar helst hafva sina motioner dit
              hänvisade. Detta torde ådagalägga, att, om också Stats-Utskottet
              icke kan göra alla till lags, detsamma likväl söker att ställa
              kyrkan midt i byn, d. v. s. omfatta den mening, som visat sig
              hafva de billigaste grunderna för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Eoktn5EC6kUJVjJejbouQH" prev="i-TRjeodJNV3ZQw8yoxGb2jt" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-DBD9BEU17LSEryKbxLfDQR">
              Jag har egentiigen begärt ordet med anledning af ett yttrande
              at en talare här i mitt granskap. Han begagnade ett strängt tal,
              då han förklarade sig missnöjd med alla punkter i Stats-Utskottets
              före-
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YQa3mqHCEcmA7wsqK19A7N" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 23
          </note>
          <u xml:id="i-MWQnHAEZNvWDJJHKcSG7ye" prev="i-TRjeodJNV3ZQw8yoxGb2jt" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-2iR8qJdfSrFQ5WqdVBX6YG">
              varande utlåtande, der något om dyrtidstillägg förekom och yttrade,
              att detta dyrtidstillägg, då det första gången beviljades, endast
              var afsedt att gälla för ett år. Det kom likväl tillbaka i fjor,
              men då hade man icke något att invända, åtminstone kan jag icke
              erinra mig, att detta var förhållandet med den värde talaren sjelf.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ac3b9WVNGuGtcUe9ExFKuJ" prev="i-TRjeodJNV3ZQw8yoxGb2jt" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-4xUdv6by6eus2CCb6PQn2s">
              Nu är frågan den, hafva dessa landtmätare mycket att göra? Om
              så är, 'hvarföre då neka dem dyrtidstidstillägg? Hafva de åter
              litet eller intet att uträtta, hvarföre icke indraga dessa befattningar,
              och hvarföre icke framlägga motioner i denna syftning? Men vid
              det förhållande att dessa tjenstemän finnas till, tyckes det vara
              något egendomligt att vilja sätta just dem utanför de öfriga,
              ehuru jag får bekänna att, efter min uppfattning de, likt flere
              andre tjenstemän, kanske icke hafva, strängt taget, fullt tillräcklig
              sysselsättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HHoGzzDLoJ5sNpZmvV2tD6" prev="i-TRjeodJNV3ZQw8yoxGb2jt" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-6myK6G73BX3Fz1hrHt9KAK">
              En talare från Westergötland klandrade jemväl Stats-Utskottet
              och nämnde, att det sätt att tillvigagå, hvarpå Utskottet slagit
              in, skulle med säkra steg föranleda majoritetens och landtmannapartiets
              upplösning. Ja, mine herrar, om man gjorde sig skyldig till öfverdrift,
              kunde denna spådom möjligen komma att slå in; men man bör icke
              glömma, att moderation innebär makt; och om man, för att begagna
              en landtmannabild, för hårdt skrufvar till muttrarne på vagnshjulen
              — och staten har ju liknats vid en vagn — så läser man' vagnen
              och den kommer icke ur fläcken. Jag tror således att man med moderation
              kommer längst; vi hade bestämdt icke stått der vi nu stå, icke
              hunnit dit vi i dag äro med våra stora frågor, om icke landtmannapartiet
              städse ådagalagt moderation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-REogSj4wdtHi7JaWpA76KS" type="speaker">
            Herr Heggström:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2S4ha9LYXmLxSCRqruntpq">
            <seg xml:id="i-GqucFeEawZnGtuE5gfELCP">
              Det är endast med anledning af ett yttrande af den ärade representanten
              för Upsala, som jag begärt ordet. Den värde representanten framkom
              nemligen med den uppgiften, att våra skatter icke ökats under
              de senare åren. Då jag ännu icke hört någon bemöta detta hans
              påstående, har jag begärt ordet för att göra det. Jag vill derföre
              i hans minne återkalla det verkliga förhållandet i detta hänseende,
              för hvilket ändamål jag ej torde behöfva gå längre tillbaka än
              till tiden före det nya representationssättets införande. Man
              skall deraf finna, att skatterna ökats och att statsinkomsterna
              under denna tid i betydlig grad stigit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5iWHBLCQazDGjkyuzZMRaK">
            År 1867 höjde nemligen Riksdagen vissa tullsatser såsom å kaffe
            socker och sprit, hvilken förhöjning beräknades lemna ej mindre
            än 1,290,000 R:dr R:mt i ökade inkomster. Då i följd häraf de
            extra ordinarie inkomsterna för 1868 beräknades till 28 millioner
            — se Riksdagens skrifvelse till Kongl. Maj:t 1867, N:o 82 — så
            upptagas samma inkomster för år 1876, enligt Riksdagens skrifvelse
            till Kongl. Maj:t 1875 N:o 84, till icke mindre än 38,790,000
            kronor, och således har under denna korta tid, dels genom höjda
            tullsatser dels genom ökad konsumtion, en förhöjning i dessa inkomster
            uppkommit med det betydliga beloppet af 10,790,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-PX7G58F387xD2m8gNfQc47" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <note xml:id="i-KPHH33o973QcJaj39xTWWE">
            Ehuru Kammarens tid väl kunde upptagas med något nyttigare än
            att hålla räkning med Grefve Sparre
          </note>
          <note xml:id="i-5abfC9shwrgtoPwd7v7QCZ">
            N:o 15,
          </note>
          <note xml:id="i-3hu7ka6VkkuFT5e7zw5e3S">
            Angående dyrtidstillägg för förste landmätarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JbwtNfnWWNbh7K3qt8p4k2">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-VLX5cHb4nuqn6jp4yhUeJH">
            Angående dyrtidstillägg för förste landtmät arne.
          </note>
          <note xml:id="i-XR7ZC2rkNTtt3qghh1MHJV">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5GcotNiaHD1kn2zgeqBPDt">
            24 Lördagen den + Mars, f. m. kan jag dock icke underlåta att
            med anledning af hans senaste yttrande säga några ord.
          </note>
          <u xml:id="i-T6FiV6kPoRNSAj4f7JgBWg" next="i-R7BukTXabyNDzBnFcf6eWj" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-N4DDg8uPUdpVSFeeygDf87">
              Skulle det lyckas honom att genom sitt vackra snack inbilla både
              sig sjelf, denna Kammare och hela landet, att konjunkturerna i
              sin helhet äro lika blomstrande nu som år 1874, måste jag verkligen
              påstå, såsom jag en gång förut gjort, att han är mäktig till allt
              möjligt. Men jag måste på samma gång erinra honom om, att emot
              honom förekomma vigtiga faktorer, nemligen stora trävaruoch bankirfirmors
              fallissementer, för att icke omnämna andra omständigheter i enskilda
              fall. I Sunnerbo härad t. ex., der vi dock icke hafva nöjet att
              hafva någon jernväg, är detta oaktadt priset på ved f. n. 25 procent
              lägre än 1874, och jag är öfvertygad om att derstädes finnas hundratals
              personer, som skulle vilja sälja äfven åtskilliga andra varor
              med samma prisnedsättning. Jag vill dock, såsom jag redan yttrat,
              ej hålla någon vidräkning med Grefve Sparze. Men hvad jag med
              säkerhet kan påstå, är, att konjunkturerna nu äro olika emot hvad
              de voro för två år sedan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R7BukTXabyNDzBnFcf6eWj" prev="i-T6FiV6kPoRNSAj4f7JgBWg" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-KtxS6xjTR9VydwUucJLxdL">
              Hvad slutligen beträffar den siste ärade talarens yttrande, så
              instämmer jag fullkomligt med honom deruti, att vi icke skulle
              hatva befunnit oss på vår nuvarande ståndpunkt i afseende på statens
              utgifter, om icke landtmannapartiet ådagalagt moderation i fråga
              om besparingar i dessa utgifter; de hafva ty värr, oaktadt jag
              i min ringa mån försökt att, så godt jag kunnat, hålla emot, stigit
              till den grad, att motpartiet ingalunda har skäl att klandra oss
              för bristande moderation 1 detta hänseende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X1VGqTsjPbrVZtGGnxWWH3" type="speaker">
            Herr Rydin:
          </note>
          <u who="Q6085569" xml:id="i-HkL9Pj3e2gQ8DUX8qQHjaS">
            <seg xml:id="i-ANq8qT2dbc97EvSEgwKUpm">
              För hvar och en, som hörde mitt anförande nyss, torde hvarje
              bemötande af Herr Heggströms anmärkningar mot detsamma synas öfverflödigt.
              Jag bestred nemligen icke, att statens inkomster stigit, utan
              tvärtom nämnde jag att de stigit och atti förhållande till dem
              äfven utgifterna vuxit, men jag nämnde att skatterna icke ökats
              och anser mig såsom bevis härpå blott behöfva hänvisa till de
              senaste förändringarne i tulltaxan, charta sigillata-förordningen,
              bevillningsförordningen, förändringarne i afseende på grundräntan
              samt kronobrefbäringsskyldighetens, upphörande m. m. Man skall
              deraf finna, att skatterna verkligen hafva minskats.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4CJHg5A6BuQwqBavfoxyi7" type="speaker">
            Herr Granlund:
          </note>
          <u who="Q5768483" xml:id="i-TA8p7xYnv1cr1E77g6GSRe" next="i-RScvvoC92wLEkuR5qswrFr">
            <seg xml:id="i-A1ToHu7yLTqHTZqP1UaBHH">
              En föregående talare har sagt, att man nu borde börja med att
              tillämpa en ny princip genom att borttaga dyrtidstilläggen; men
              skall så ske, så anser jag att man i detta afseende icke kunnat
              välja mera olämpliga offer för tillämpningen af denna princip,
              än nu ifrågavarande tjenstemän. Här har i denna Kammare för några
              riksdagar sedan uttalats det erkännande, att svenska landmätericorpsen
              befunne sig i en betryckt ställning, och det lärer väl icke vara
              obekant för hvar och en, att landtmätarnes göromål och i följd
              deraf äfven deras inkomster i betydlig grad minskats. Det bör
              ej heller vara för;herrarne obekant, attlandtmätarnei allmänhet
              såsom kommissionslandtmätarne, icke åtnjuta någon lön, utan endast
              ersättning för hvarje särskild förrättning, äfvensom att, sedan
              andre landtmätare-befattningarne indrogos, förste landtmätaresysslan
              är den enda inom corpsen, der verk-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-024.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-Ax6Riqu5nzyREj65WjrjuM" prev="i-TA8p7xYnv1cr1E77g6GSRe" who="Q5768483">
            <seg xml:id="i-KX7n9V8doL4cpdSjxP1jVx">
              Lördagen den 4 Mars, f. m. 23 lig lön kommer landtmätaren till
              godo. Kunna herrarne verkligen anse det vara lämpligt, att under
              sådana förhållanden vidtaga den åtgärden att börja med indraga
              nu föreslagna dyrtidstillägg för desse tjenstemän, och kunna vi
              väl tänka oss möjligheten af att på denna bana kunna erhålla tillräckligt
              antal skicklige tjenstemän, om vi på dem vilja tillämpa yttersta
              sparsamhetsprincip, helst det redan nu får anses som ett undantag
              att unga män egna sig åt denna bana! Och likväl, mine herrar,
              kunna vi icke undvara denna landtmätarecorps. Hvad särskildt förste
              landtmätaren vidkommer, så är han i flera hänseenden en rådgifvare
              i åtskilliga vigtiga angelägenheter för jordbrukaren rörande skiften
              m. m., och tror jag att det knappast finnes någon sådan, som begärt
              särskild ersättning, äfven om man besvärat honom med granskning
              af kartor och dokumenter m. m.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RScvvoC92wLEkuR5qswrFr" prev="i-TA8p7xYnv1cr1E77g6GSRe" who="Q5768483">
            <seg xml:id="i-YCvXQY1tffBDahMDxJepc3">
              Då jag sålunda uttalat, att desse tjenstemäns lönevilkor äro
              de som minst lämpa sig för inbesparingar, vågar jag tillika yrka
              bifall till Stats-Utskottets hemställan i nu förevarande punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HUBzvJYj9ZuMVo2Txqp1et" type="speaker">
            Herr Key:
          </note>
          <u who="Q5907317" xml:id="i-NvpnZPntenmKbQdvnaK3vj" next="i-JbTsjhPkszxFgTjb4t2EQS">
            <seg xml:id="i-X9yUpdSn1K8pscZPZ7VXLH">
              Blott ett par ord med anledning af Herr Jöns Pehrssons yttrande
              till mig i fråga om statsutgifterna! Jag ber att få hemställa
              till den ärade talaren, huruvida han tror att, i fall vi icke
              visat moderation, frågan om dyrtidstillägget t. ex. eljest kunnat
              blifva ordnad på sätt som skett, och att vilkoren vid löneregleringarnes
              genomförande blifvit desamma som nu; jag frågar honom om han verkligen
              kan tro att, om vi hållit alltför orimligt ensidigt på att säga
              nej till hvarje begärdt anslag, vi då icke skulle hafva förlorat
              långt flera gemensamma voteringar än hittills varit förhållandet?
              Jag för min del är öfvertygad derom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RST4YRBaTSfFfAjMc5ykNV" prev="i-NvpnZPntenmKbQdvnaK3vj" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-PurfLNM29ji7zrYvjDphwu">
              Beträffande nu förevarande punkt vill jag deremot erkänna, att
              man kan bifalla eller afslå densamma utan stor våda hvarken i
              ena eller andra fallet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JbTsjhPkszxFgTjb4t2EQS" prev="i-NvpnZPntenmKbQdvnaK3vj" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-YVNb5Tg7wyGayFRwaASM4h">
              Men — jag upprepar det — hade Herr Jöns Pehrsson fått råda under
              föregående riksdagar och hade vi följt honom uti allt hans anslagsvägrande,
              då, säger jag, skulle följden endast hatva blifvit den, att vi
              förlorat långt flera gemensamma voteringar än som skett, och att
              vår budget således nu stält sig vida högre än den för närvarande
              gör. Det är minsann tillräckligt som det är.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Tx6zZ2eAiYRLpm8NkkTfAh" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-GG4PajFAFyNaf9ZndU6LJw" next="i-NJ9dyLkPhfj5XF3jiUsn4s">
            <seg xml:id="i-STfoPLJNdiz9LTtose9FWT">
              Jag skall icke besvära Kammaren länge, ty jag begärde ordet blott
              för att meddela, att jag instämmer fullkomligt med herr Key deri,
              att med hans moderation har vunnits ökade utgifter och komma att
              vinnas än flera och den vinst han talar om ännu icke blifvit synlig
              i annat än ökade fordringar; men på samma gång beklagar jag att
              Herr Key icke i allo följt mina åsigter i detta afseende. Ty skulle
              man noga räkna hvad vi verkligen vunnit genom vår efterlåtenhet,
              så visar sig följden af densamma i den nuvarande statsverkspropositionen,
              och en statistik öfver gemensamma voteringar visar att vi vunnit
              små summor men förlorat de stora, och jag tror det hade vårit
              lika bra om de små gått samma väg; då först torde landet ej låtit
              kugga sig af fagra löften från landtmannasidan om besparingar,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-577asfL7Nj6PeZiDtcQmXX">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-8dFag2jYLoDX5Pa75WKSca">
            Anyående dyrtidstillägg för förste landtmäierne.
          </note>
          <note xml:id="i-QThawPcbix4HW6vSEBL3p4">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ar7deRjMXDBqJ9sUxr7kVZ">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-672jsFMDtK3NUAqb75HqYM">
            Angående dyrtidstillägg för förste landtmätarne.
          </note>
          <note xml:id="i-PDPMSWejD2eiimAtkxRPU3">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4kjezvKte2SgaquH14Zaxn">
            Angående dyrtidstillägg för kronofogdar.
          </note>
          <note xml:id="i-LnxMsycKZfnkf79X42zCBq" type="date">
            26 Lördagen den 4 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-NJ9dyLkPhfj5XF3jiUsn4s" prev="i-GG4PajFAFyNaf9ZndU6LJw" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-UfT2puKij92nf4s2kr9yVX">
              som synes vara eu tom fras från de ledandes sida i samma parti
              dit Herr Key vill räkna sig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W6kCjqVYMaRz4PYKyc7aG">
            Sedan öfverläggningen förklarats slutad, gaf Herr Talmannen;
            -enligt de meningar som derunder förekommit, propositioner så
            väl på bifall som afslag; och fann Herr Talmannen svaren hafva
            utfallit med öfvervägande ja för den förra meningen. Votering
            begärdes samt företogs enligt en nu uppsatt och af Kammaren godkänd
            voteringsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-GLCXpRb3rbDoVZDK1vjChi">
            Den, som bifaller hvad Stats-Utskottet hemstält i 7:de punkten,
            mom. b. af dess utlåtande N:o 20,
          </note>
          <note xml:id="i-rQsneH9Pg1Q5B83WUbdf2">
            röstar Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-Jyr3Nv8cVanWUpwHCuX2Jh">
            Den det ej vill röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-GC7eJXa6agTd35D8GoSWhS">
            Vinner nej, är Utskottets hemställan af Kammaren afslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-HqAUPJsrrFo4ANueUL3GCf">
            Vid röstsedlarnes sammanräkning befans, att 95 ledamöter röstat
            ja mot 82, som röstat nej; varande alltså Utskottets hemställan
            bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-9eYrwHNwrch4TzWGLRYX1q">
            Punkterna 88-11. Biföllos. Punkten 12.
          </note>
          <note xml:id="i-8iszRV3fZFDMQr1CjNkRnT">
            Utskottet hade, i anledning af derom af Kongl. Maj:t gjord framställning,
            i denna punkt hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-8YrFTbSXgFC5dqvtS9Ljn4">
            Att, såsom tillfällig löneförhöjning för 117 kronofogdar och
            1 expeditions-kronofogde, måtte beviljas ett extra anslag för
            år 1877 af 20 procent å sammanräknade beloppet af bemälde tjenstemäns
            kontanta löner och forseilönsersättningar med 53,326 kronor 60
            öre.
          </note>
          <note xml:id="i-8NLi96aWvokiGBDeV3vmiF" type="speaker">
            Herr Ola Bosson Olsson:
          </note>
          <u who="Q6027629" xml:id="i-DswkyYyHthaUYQVHEDc3ry" next="i-BPXjfF1iU7XKgmwkHFGm1z">
            <seg xml:id="i-Rth9W2FVAvGcixG4zr8y6m">
              Ehuru jag icke reserverat mig mot Utskottets förslag, har jag
              likväl icke vid denna frågas behandling i Utskottet varit af samma
              mening som dettas öfriga medlemmar, utan gjorde hvad jag kunde
              för att Utskottet skulle komma till ett annat slut än det gjort.
              För min del kan jag mnemligen icke finna, att kronofogdarne kunna
              vara i behof af dyrtidstillägg eller löneförhöjning. Som vi alla
              veta, bokronofogdarne på landet, hvarest hushyrorna äfvensom lefnadsförnödenheterna
              i allmänhet äro billiga i jemförelse med hvad förhållandet är
              i städerna, och hvad som vid den senast diskuterade punkten anmärktes
              derom, att förste landtmätarne vore nödsakade bo i residensstäderna
              och att till följd deraf lefnadskostnaden för dem voro ganska
              dyra, kan således icke här ega någon be-
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FrWP4wAvibBkxNjLbWrrVV" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 27
          </note>
          <note xml:id="i-K6dJo4eWytqHUdEGJoiMeg">
            tydelse. Kronofogdarne hafva äfven blott föga att göra, då länsmännen
            uträtta nästan alla deras hufvudsakligaste åligganden, så att
            för kronofogdarne icke återstår stort annat än bestyret med den
            del af kronouppbörden, som erlägges vid de af dem utsatta ordinarie
            uppbördsstämmorna. Alla resterande kronoskatter uppbäras af länsmännen
            eller fjerdingsmännen. Dessutom hafva kronofogdarne i allmänhet
            icke så små extra inkomster, enär de ofta äro 1 tillfälle att
            jemte sin tjenst uträtta enskilda uppdrag, såsom bouppteckningars
            uppgörande, hållande af auktioner, med mera dylikt.
          </note>
          <u xml:id="i-BPXjfF1iU7XKgmwkHFGm1z" prev="i-DswkyYyHthaUYQVHEDc3ry" who="Q6027629">
            <seg xml:id="i-AYejV1RLSMedLqmUN2EKoR">
              Som sagdt kan jag derför icke för min del biträda Utskottets
              förslag, att kronofogdarne skola hafva dyrtidstillägg till den
              storlek Utskottet tillstyrkt. Min enskilda tro är för öfrigt den,
              att dessa kronofogdetjenster förr eller senare skola såsom öfverflödiga
              försvinna, ehuru jag väl vet att den komité, som utarbetat förslag
              i afseende på landstatens tjenstemän, velat välsigna oss med ett
              mycket större antal kronofogdar än vi nu hafva. Jag hoppas likväl
              att detta förslag. då det kommer till Riksdagen, icke skall blifva
              antaget. Ja! jag icke allenast hoppas detta, utan tror den tid
              icke vara långt aflägsen, då äfven nu befintliga kronofogdetjenster
              skola såsom öfverflödiga indragas. Emellertid vill jag nu yrka
              nedsättning till hälften af det belopp, Utskottet såsom tillfällig
              löneförhöjning åt kronofogdarne velat anslå, eller att lönetillägg
              endast må beviljas med 10 procent å sammanräknade beloppet af
              deras kontanta löner och forsellönsersättningar, hvadan den af
              mig i detta hänseende föreslagna summan skulle blifva 26,663 kronor
              50 öre i stället för den dubbelt så stora summa, Utskottet tillstyrkt.
              s
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VM2nNet2zrDVhGJP6btJqF" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-95tDGbf5eckH9GJijNi9cJ">
            <seg xml:id="i-KTevQZnEtA7fTMggJy5EDU">
              Då den nästförgående talaren framstält det yrkande, jag eljest
              ämnat göra, afstår jag från ordet och instämmer uti samma yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XeMKXsAbrEgWf9qgVGzzpP" type="speaker">
            Herr Jonas Peter Nilsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9RNarayz8KMovhk7SZJkq7">
            <seg xml:id="i-XEDSgJzDGgaaP1yhuf1TLp">
              Herr Talman! Mina Herrar! Otvifvelaktigt måste det sägas vara,
              att, sedan detta dyrtidstillägg 1874 beviljades, förhållandena
              gestaltat sig olika så väl i anseende till lefnadskostnaderna
              som mycket annat. ' Då, enligt hvad vi veta, konofogdarne i allmänhet
              äro bosatte å landet, ega de också iugen känning af de i städerna
              rådande dyra hyrorna Hvad åter deras tjenstebefattningar vidkommer,
              är det, åtminstone efter hvad mig är bekant, icke något af dithörande
              åligganden, derför de icke erhålla särskild ersättning, mera än
              förrättandet af kronouppbörden. Deras öfriga tjensteåligganden
              uträttas vanligen af länsmännen; och då nu desse, genom Kammarens
              bifall till nästföregående punkt uti Utskottets utlåtande, blifvit
              tillförsäkrade en löneförhöjning af 20 procent af lönen, finner
              jag förslaget att tilldela jemväl kronofogdarne en lika stor löneförhöjning
              obehöfligt. För min del kan jag alltså icke biträda förslaget,
              då jag både är förvissad om, att kronofogdarne reda sig godt äfven
              utan dyrtidstillägg, och jag, för öfrigt, i likhet med Herr Ola
              Bosson Olsson, hoppas den dag icke vara långt aflägsen, då samtliga
              kronofogdetjensterna indragas — något som jag tror skulle med
              glädje helsas af
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QqgHqhAwKvtrC1FojEgWRU">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-XRQKfu62bb1wHLh53NA9SY">
            Angående dyrtidstillägg för kronofogdar. (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U5gq36VpPQCALWqaqoVD5R">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-6iiLWFgtrqj9NYHqw1rojm">
            Angående dyrtidstillägg för krono-
          </note>
          <note xml:id="i-2Rs7McXwZsBBFjuRNQwRJe">
            fogdar. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UKY8LwgPHmwak7nC8GRXG4" type="date">
            28 Lördagen den 4 Mars, I. m.
          </note>
          <u xml:id="i-DkPgwaFJDgtAo3uoJGsCuN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RVUgUYSVvBLSuf4ihtZg4E">
              landsbygdens befolkning. Jag ber således få instämma med Herr
              Ola Bosson i det af honom framstälda yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MDMAhEMakrMAZuqrG98TRh" type="speaker">
            Herr Hörnfeldt:
          </note>
          <u who="Q5821376" xml:id="i-LuLDbVthyhxa7qnCunkv3o">
            <seg xml:id="i-ATZa8RwNfdgot3ntAjb463">
              Det torde få medgifvas, att alla de skäl, som af den förste talaren
              omnämndes såsom, efter hans förmenande, giltiga för en nedsättning
              af ifrågavarande anslag till dyrtidstillägg åt kronofogdarne,
              under i öfrigt lika omständigheter, icke kunna för det närvarande
              väga mera än de gjorde vid det tillfälle, då Kongl. Maj:t begärde
              det ifrågasatta lönetillägget; och några förändrade förhållanden:
              detta afseende hafva hvarken han eller den talare, som efter honom
              haft ordet, kunnat uppgifva. Dessutom tror jag, att man äfven
              bör taga någon hänsyn till den omständigheten, att, såsom vi alla
              veta, en komité för kort tid sedan haft under ompröfning frågan
              om en omreglering af landstatstjenstemännens löner; och då vi
              således antagligen hafva att snart förvänta ett förslag i sådan
              syftning, torde det vara att gå alltför hastigt till väga att
              nu vilja indraga lönetillägget för kronofogdarne. Så mycket mera,
              som vi möjligen redan nästa riksdag kunna vänta en framställning
              från regeringen om förändrade löner för desse tjenstemän. I öfrigt
              synes åtminstone denna Kammare i de flesta fall vid så väl beviljande
              af dyrtidstillägg som bestämmande at löner åt statstjenarne i
              allmänhet hafva tagit särskild hänsyn till den omständigheten,
              huruvida de ifrågavarande tjenstemännen varit uppbördsmän eller
              icke; och då nu kronofogdarne äro uppbördsmän, bör man icke vid
              bestämmandet af deras löneinkomster gå till väga med alltför stor
              njugghet, då det i sådant fall lätt kunde hända, att hvad staten
              i ett fall besparade, förlorades i ett annat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SqYirUmc4Wmrs4rrBquDKS">
            Dessa skäl hafva bestämt Utskottet att icke hemställa om någon
            ändring i hvad Kongl. Maj:t begärt såsom dyrtidstillägg åt kronofogdarne;
            och under sådana förhållanden tillåter jag mig yrka bifall till
            hvad Utskottet i förevarande punkt föreslagit.
          </note>
          <note xml:id="i-7LcQE3oRpqiBH44JFWvwe7" type="speaker">
            Herr Nils Pettersson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-EXFTU1n3823t1vRdvA8D2C">
            <seg xml:id="i-5FbwUFEVdUB7oL3Vqxw5KR">
              Med anledning af den siste talarens yttrande, att de skäl, som
              här under öfverläggningen framhållits för afslag å förevarande
              punkt eller åtminstone nedsättning af der tillstyrkta extra anslag,
              icke skulle för närvarande vara mera tillämpliga än de voro den
              tid, då dyrtidstillägg åt kronofogdarne första gången beviljades,
              vill jag söka att anföra ett ytterligare skäl, som han möjligtvis
              förbisett, men som, efter hvad jag tror, kan vara «tillämpligt"
              för ett beslut i antydd syftning. Ser man sålunda något litet
              på, huru förhållandena antagligen komma att gestalta sig under
              nästkommade år 1877, hvars stat nu regleras, så tror jag, att
              kronofogdarnes löneinkomster under samma år icke blifva mindre
              än de nu äro, äfven om dyrtidstillägget nu icke beviljas, ty de
              komma nog att skaffa sig sådant tillägg på annat sätt. De fallissementer,
              som, att döma af nuvarande penningeställningen, komma att inträffa,
              skola nog för dem medföra god förtjenst. Det vore visserligen
              godt, om jag häri icke vore sannspådd; men i allt fall tror jag,
              att desse tjenstemän kunna bereda sig så stora förtjenster, att
              de böra kunna reda sig utan det föreslagna dyrtidstillägget. Med
              fäst afseende härpå
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6XR6EjnUE4npaqhdCmVnvL" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 29
          </note>
          <u xml:id="i-J92xAGe4V27MA7e5nChgK2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Ey2mLQn1PteQ6z6AQA2R6E">
              anser jag således, att man på ifrågavarande belopp lugnt kan
              göra en nedsättning af minst 10 procent; och ehuru jag först hade
              tänkt begära proposition på rent afslag å Utskottets hemställan,
              vill jag likväl, då föregående talare inskränkt sig till att yrka
              10 procent nedsättning, förena mig om detta yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GsWgtsRWu25WpHTMJ8E5J4" type="speaker">
            Herr Hans Larsson i Flästa:
          </note>
          <u who="Q5937584" xml:id="i-7KEGMwrF4i5mCYLghYPRsQ" next="i-S7vypC3skgu1XWtK6J73z5">
            <seg xml:id="i-7G3G72Pasuzmw9feiJWmF1">
              Just här vid denna punkt ämnar jag yrka afslag å Utskottets hemställan;
              och jag tror, att Kammaren med all befogenhet kan afslå det här
              föreslagna lönetillägget på de grunder, siste talaren anfört,
              med hvilken jag i denna fråga 1 allo instämmer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S7vypC3skgu1XWtK6J73z5" prev="i-7KEGMwrF4i5mCYLghYPRsQ" who="Q5937584">
            <seg xml:id="i-7ggMCu1xVLhtHpfAJckeBp">
              Medan jag har ordet vill jag, med anledning af Grefve Sparres
              yttrande vid behandlingen af en annan punkt 1 betänkandet, nämna,
              att jag icke hyser den åsigten, att det är lönens större eller
              mindre belopp, som uteslutande bör bestämma, huruvida en tjensteman
              skall hafva dyrtidstillägg eller icke, eller att hvarje tjensteman,
              som har 3—4,000 kronors lön, under inga vilkor bör tillerkännas
              ett sådant lönetillägg, utan fäster jag mig deremot hufvudsakligast
              vid den omständigheten, huruvida den ifrågavarande tjenstemannen
              kan jemte sin å stat bestämda lön bereda sig inkomstersaf tjensten
              på annat sätt. Detta tror jag vara förhållandet med kronofogdarne,
              hvadan beviljande af dyrtidstillägg till dem till hvad belopp
              som helst måste vara bortkastade penningar, hvilka torde kunna
              långt nyttigare användas på andra håll. På grund häraf yrkar jag,
              att Utskottets hemställan i denna punkt måtte helt och hållet
              af Kammaren afslås.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XRWy19zShs3jLT1QyLpmGN">
            Häruti instämde Herr Lind.
          </note>
          <note xml:id="i-X1kjZxAfyM6ZjF4BgdkRTk" type="speaker">
            Chefen för Kongl. Civil-departementet, Herr Statsrådet Thyselius:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4LgFEia5EwdNtzxKeksB6R">
            <seg xml:id="i-BjZvgBi8pz8XWsZ8Msctap">
              Det är med denna punkt samma. förhållande som med den nyligen
              afhandlade frågan angående tillfälligt lönetillägg åt förste landtmätarne.
              Kongl. Maj:t har i sin proposition icke begärt mera än hvad Riksdagen
              förut i likartade fall funnit skäl att bifalla, och någon särskild
              anledning till minskning i behofvet af ifrågavarande dyrtidstillägg
              förmår åtminstone jag för min del icke inse. Deremot visa sig
              å andra sidan flera tecken, som synas göra detta lönetillägg allt
              mera af behofvet påkalladt. Enligt nu gällande stadgar fordras
              för kompetens till kronofogde-beställningar, att sökanden skall
              hafva aflagt juridisk examen. Det är sant, att ett undantag eger
              rum för dem, hvilka undergått den numera afskaffade examen för
              inträde i räkenskapsverken; men antalet af dem, till förmån för
              hvilka undantaget gäller, blifver med hvarje år allt mindre. En
              juridiskt bildad person lärer svårligen finna med sin fördel förenligt
              att utan den förhöjning af lönevilkor, som för närvarande af statsmedel
              utgår, söka en kronofogdetjenst, allraminst som dessa tjenster
              numera icke genom fullmakt, utan blott på förordnande, tillsättas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KjBTCuYHJpdqvHhewDEtxG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-D4cHf79Qq1AB4ax6yk6PEJ">
              Särskildt ber jag att få fästa Kammarens uppmärksamhet derå,
              att kronofogdarne hvar i sitt distrikt hafva sig uppdragen högsta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LegfN1mmBwJRasnG1mENKe">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-QWuYd8NqF4oinfP3uxvy3X">
            Angående dyrtidstillägg för kronofogdar. (Forts )
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YAxBB9mkPg39bGx7Y4rMt1">
            N:o 15,
          </note>
          <note xml:id="i-BwSp4reLXYxidZauhzxr7R">
            Angående dyrtidstillägg för kronofogdar. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AnDLcXPbsaHGtpsVr5Zzkk">
            30 Lördagen "Yen 4 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6c1sZMBqvmF1spQ6QWmTYJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EREnnjqQZUJPeCtmTGp19K">
              uppsigten öfver hvad till allmän ordning och sedlighet hörer.
              Till biträde i detta bestyr hafva de visserligen att tillgå länsmännen;
              men härvid förekommer, att en allmän klagan föres från länsstyrelsernas
              sida deröfver, att de lönevilkor, som äro bestämda för länsmännen,
              äro så knappt tilltagna, att det näppeligen är möjligt att få
              lämpliga personer till bestridande af dessa befattningar. Häraf
              blir naturligtvis en följd, att de personer, som förordnas att
              sköta dessa platser, äro dertill mindre väl qvalificerade än förut
              varit förhållandet, samt att följaktligen kronofogdarnes tid och
              krafter tagas allt mer i anspråk. Från skilda delar af landet
              höres klagan öfver de oordningar, som störa lugnet i bygderna,
              och man fordrar allt mer enstämmigt, att detta oskick bör stäfjas.
              För min del tror jag icke, att detta mål i någon mån skulle befrämjas
              genom afslag å nu ifrågastälda löneförhöjning för kronofogdarne.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6uz68hxCz7gBsff5vJJYCK" type="speaker">
            Herr Jöns Rundbäck:
          </note>
          <u who="Q6083441" xml:id="i-LCatNwH1XwDuEhxLQU5AxA" next="i-W8Xy7AojuA5tENpL46f1GQ">
            <seg xml:id="i-SdGNMtd4QZNeNVU1S1JNpR">
              Jag delar den förste talarens åsigt derutinnan, att äfven jag
              antager, att vid en blifvande omreglering af landsstaten kronofogdetjensterna
              i främsta rummet böra indragas; men om jag än tror detta och är
              öfvertygad att så bör ske, så följer ingalunda deraf, att de som
              nu innehafva dessa tjenstebefattningar skola blifva lidande derföre
              att samma tjenster möjligen om några år härefter kunna komma att
              indragas. Det bör ej förbises, att det hos oss knappast finnes
              några embetsmän, som äro så illa lottade som landsstatens. Regleringen
              af deras löner har allt sedan år 1823 stått på dagordningen utan
              att hittills hafva hunnit ordnas, och deröfver hafva klagat, icke
              minst landsstatstjenstemännen sjelfva. Det förslag till omreglering
              af landsstaten, som nyligen blifvit uppgjordt af sakkunnige män,
              såsom det heter, har af andra sakkunnige män, som stått utanför
              frågans behandling, icke blifvit gilladt; och för min del tror
              jag ock, att detta förslag icke kommer att vinna Riksdagens bifall.
              Skulle” så komma att inträffa, så stå vi der igen, snart sagdt
              redlösa. I öfrigt får jag erinra derom, att man på senare tiden
              betydligt stegrat fordåringarne i afseende å kompetens till dessa
              kronofogdetjenster. Jag tror att man redan haft känning deraf
              i det minskade antalet sökande till dessa platser, och hädanefter
              torde det blifva ganska svårt att till dessa sysslor erhålla fullt
              lämpliga personer. Ty då, såsom vi veta, kronofogdetjensterna
              nu tillsättas endast på förordnande, och enär det är föga utsigt
              att inom kort få dessa tjenstemäns aflöningsstat definitivt reglerad,
              är det helt naturligt, att endast få personer vilja gifva sig
              in på denna bana. Inom det län jag tillhör har jag mig åtminstone
              bekant, att vederbörande klagat öfver svårigheten att kunna anskaffa
              tillräckligt antal lämpliga personer till dessa platser, ty af
              kameralister, bland hvilka utnämningar till dessa syssior förr
              som oftast skedde, finnas numera knappast några qvar, och de unge
              män, som aflagt hofrättsexamen, eftersträfva endast sällan en
              kronofogdetjenst. Om man nu afslår det föreslagna dyrtidstillägget,
              lärer ett sådant beslut antagligen komma att väcka stor förtrytelse
              bland den klass af tjenstemän, som deraf kommer
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LE2q7qAHDuuezxTEWhmGHc" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 31
          </note>
          <u xml:id="i-JHzMGoAPwgA7dFCmyPHYsr" prev="i-LCatNwH1XwDuEhxLQU5AxA" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-Wfdt2Yx6gRGCb57M15h6fR">
              att beröras; och att många bland dem äro allt annat än rika,
              tror jag mig kunna försäkra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W8Xy7AojuA5tENpL46f1GQ" prev="i-LCatNwH1XwDuEhxLQU5AxA" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-V9yuZRLAXf8WPkHwXyKBvq">
              För min del anser jag således, att Riksdagen i afseende å så
              väl nu ifrågavarande som ock å öfriga föreslagna dyrtidstillägg
              bör bifalla hvad Stats-Utskottet hemstält. Hade man åter velat
              besluta sig för att antingen helt och hållet borttaga allt dyrtidstillägg
              eller ock öfver hufvud nedsätta med 10 procent alla i Kongl. Maj:ts
              proposition begärda lönetillägg, så hade sådant möjligen varit
              rättvist; men att deremot göra en sådan nedsättning endast för
              kronofogdarne kan jag icke finna vara rigtigt, hvarföre jag ock
              yrkar bifall till Stats-Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EUZC9wp6rJ5ae6GHLDaeg7" type="speaker">
            Herr Ivar Månsson:
          </note>
          <u who="Q6000239" xml:id="i-3j9Ffbbje423RVGkgTms6P" next="i-MY7StW1tUhs6ZgmWjqjHGk">
            <seg xml:id="i-9b2vok9ESWK66tcw56ordp">
              Det är synnerligast af två skäl, som Jag ber att få instämma
              i den förste talarens yrkande. Det första skälet är, att dessa
              kronofogdar, om hvilka nu är fråga, i allmänhet skicka sina göromål
              från sig på andra personer och på detta sätt bereda sig tillfälle
              att sysselsätta sig med en mängd andra saker, deraf de göra sig
              stora förtjenster. De öfverflytta nemligen de göromål, som tillhöra
              deras tjenst, dels på länsmännen, dels på kommunen och fjerdingsmännen
              m. fl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7gFZJmQWw3mS4NjqSffZib" prev="i-3j9Ffbbje423RVGkgTms6P" who="Q6000239">
            <seg xml:id="i-HAdy9vgY4zgpPMS87VKCQ2">
              Af chefen för Civildepartementet har nyss blifvit yttradt, att
              det numera är svårt att få lämpliga personer att åtaga sig länsmansbefattningar.
              Detta är, enligt mitt förmenande, utan tvifvel sant, men jag tror,
              att anledningen härtill förnämligast ligger deruti, att länsmännen
              äro så öfverhopade af göromål från kronofogdarne, att de hafva
              svårt att ordentligen medhinna och uppfylla allt, som varder dem
              påskickadt, hvartill kommer, att deras aflöning är allt för ringa
              och ej står i någon rimlig proportion till mängden af de bestyr,
              dem ålägges att förrätta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H5peemsvj1TrndMnvEzkkJ" prev="i-3j9Ffbbje423RVGkgTms6P" who="Q6000239">
            <seg xml:id="i-SJPD1S1Tncu2pEvZF6gpcB">
              Det andra skälet, hvarför jag instämmer med den förste talaren,
              är, att jag på detta sätt velat uttala min protest mot det förslag
              angående reglering at landsstatstjenstemännens löneförmåner, som
              af särskildt för detta ändamål tillsatte komiterade blifvit utarbetadt.
              Skulle nemligen detta förslag vinna Riksdagens bifall, så komme
              vi att få ett ännu större antal kronofogdar än vi nu hafva, och
              dermed tror jag icke, att det med regleringen afsedda ändamål
              i någon mån vinnes.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DcUm8FwyJuisiFMBnyfFLW">
            Jag ber derföre att få instämma uti Herr O. B. Olssons yrkande.
          </note>
          <u xml:id="i-GDkvJrkogE6Ds1Xoh6ZGBZ" prev="i-3j9Ffbbje423RVGkgTms6P" who="Q6000239">
            <seg xml:id="i-B3eYVQMKynTYkM66DQQ5Gv">
              Grefve Sparre: En representant från Göteborgs län har redan framhållit,
              att frågan om lönereglering för landsstaten i otroligt många år
              varit hvilande, och denna omständighet gör, att vidmakthållandet
              af denna corps och till följd deraf upprätthållandet af ordningen
              å landsbygden blir allt mera svårt. Ty det är naturligt, att en
              ung man med någon större grad af förmåga icke egnar sig åt en
              bana, der framtiden är så oviss, som den för närvarande är för
              landsstatstjenstemännen. En kronofogde har i allmänhet föga utsigt
              till vidare befordran. Den, som fått en dylik tjenst, stannar
              gemenligen qvar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AuricVPcsSYrUeUzT8qrjU">
            N:o [5.
          </note>
          <note xml:id="i-WyQxbazkfapP5znZRimfZ8">
            Angående dyrtidstillägg för krono- Jogdar. (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8uL8daXHyVam8QELifv3dA">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-GsgeEmdJaAYJByLeJzs4hX">
            Angående dyrtidstillägg för kronofogdar. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WnGHjTKW1U8doSXnHk29qA" type="date">
            32 | Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-GLyCrup3WHk59T1Z5JMvvn" prev="i-3j9Ffbbje423RVGkgTms6P" who="Q6000239">
            <seg xml:id="i-5J4kJ3ZyGHFUEQuygsuBZB">
              der; och om vi vilja få lämplig person till platsen, bör väl
              lönen derför stå 1 någon sla proportion till de åligganden, som
              tillhöra befattningen. Kronofogdarnes vigtigaste åliggande är
              uppbörden. Tro herrarne, att i allmänhet på banker och kontor
              en kassör aflönas med mindre än 3,000 kronor, eller det ungefärliga
              lönebelopp, som kronofogden har. Gör en klok affärskarl förknappningar
              just för den, som har kassan om hand? Nej — om han också gör andra
              indragningar, så gör han ingen förknappning för den, som sköter
              kassan, ty han vet, att der kan guldet lätt fastna vid fingrarne.
              När behofvet är trängande, blir frestelsen äfven för den redlige
              stor. Att handhafva uppbörden är således kronofogdarnes första
              göromål; det andra är att uppehålla exekutionsväsendet Deri ligger
              en ny frestelse för deras redbarhet, om behofvet är starkt. Hvar
              och en, som utlemnar ett skuldfordringsmål till kronofogden för
              verkställighet, har anspråk att få redovisning. Skall då denna
              tjensteman aflönas så uselt, att han nödgas rekognoscera på olofligt
              område? Kronofogden har ansvar, ej blott för hvad han sjelf exekutivt
              verkställer, utan äfven för hvad länsmännen inom fögderiet i den
              vägen handlägga. Om en länsman råkar i balans, så drabbas således
              kronofogden af betalningsansvaret. Af erfarenheten inom det stora
              län, hvars styrelse är mig anförtrodd, kan jag ty värr intyga,
              att mera än en gång kronofogden fått bära följderna af den brist,
              en af hans länsmän åsamkat sig. ”Allt, som i uppbördsoch exekutiva
              ärenden inom fögderiet åtgöres, sker på kronofogdens ansvar. Är
              det väl under sådana förhållanden billigt, att tjenstemän med
              sådant ansvar skola bibehållas vid samma lön, som för en aflägsen
              tid tillbaka blifvit honom gifven.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TUdWCx3j4n7kyYJsyBGjpK" prev="i-3j9Ffbbje423RVGkgTms6P" who="Q6000239">
            <seg xml:id="i-McX2ygprcysSqgRxwGkBAj">
              En talare yttrade, att kronofogden lägger på länsmännen göromål,
              som han sjelf borde uträtta. Men det förefinnes en bestämd skilnad
              mellan kronofogdens och Jlänsmannens göromål. Allt hvad som rör
              uppbörd och redovisning kan icke öfverlemnas till länsmän. Länsmännens
              göromål med afseende å beskattningen inskränker sig till utmätning
              ”af resterande uppbördsmedel. Att länsmän och fjerdingsmän verkställa
              exekutiva förrättningar ligger i folkets eget intresse, ty om
              kronofogden, som oftast bor långt aflägse från förrättningsstället,
              verkstälde dem, skulle kanske mången gång resekostnaden medtaga
              hela det belopp, som skulle utsökas. Det är således icke något
              misstag eller fel hos kronofogden, att han öfverlemnar dylika
              förrättningar åt Jänsmän och fjerdingsmän. Han måste göra det,
              ty han kan omöjligen sjelf resa kring på alla utmätningar inom
              fögderiet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A3QuDGCT756YPMhCVZWYUG" prev="i-3j9Ffbbje423RVGkgTms6P" who="Q6000239">
            <seg xml:id="i-QLJMVbtcZMoLXSj6mdcuUf">
              Jag vet, att mången ledamot af denna Kammare hyser den föreställningen,
              att kronofogdarne helt och hållet kunna undvaras. Det blir en
              annan sak. Om ”länsmännen i sina små distrikt skulle öfvertaga
              kronofogdens ansvarsfulla kall, så finge emellertid en landshöfding
              uti ett län med t. ex. 6 fögderier att vaka öfver 28 uppbördsmän
              i stället för 6. Månne länsstyrelsen till alla dessa småtjensters
              besättande kunde påräkna fullt pålitliga personer? Nej — Såtminstone
              ej med de nuvarande små lönerrga. Ingen må tänka, att det i
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R1HpkkVfshrh93tj9GPxBs" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 33
          </note>
          <u xml:id="i-UyF1jqWt4kgjPr1TzBjtAC" prev="i-3j9Ffbbje423RVGkgTms6P" who="Q6000239">
            <seg xml:id="i-5eEdQDKWbbi34oYvWXhDaR">
              fråga om uppbördsmän går an att gnugga på skillingen och försätta
              dem i sådan knipa, att de nästan frestas tillgripa allmänna medel.
              Jag delar för öfrigt icke den meningen, som vill tillskapa en
              massa nya kronofogdebefattningar. Snarare skulle jag måhända vara
              med om att i ett och annat län indraga någon dylik tjenst, för
              att lättare kunna aflöna de återstående kronofogdarne åtminstone
              så pass högt, att man icke behöfver hysa medlidande med dem, om
              de af nöden frestas till propriebalans.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MY7StW1tUhs6ZgmWjqjHGk" prev="i-3j9Ffbbje423RVGkgTms6P" who="Q6000239">
            <seg xml:id="i-AWU2bNYjLRvge5tCTqrhnA">
              Herr Civilministern erinrade nyss derom, att man numera på dessa
              tjenstemän har stora anspråk. Man fordrar såsom kompetensvilkor
              kanslieller hofrättsexamen. Tro herrarne, att en ung man, som
              idkat dylika studier, nöjer sig med en plats på 3,000 kronor såsom
              mål för sin sträfvan! Nej — tillgången på tjenstemannaämnen och
              Jefnadskostnadernas dyrhet tillåta ej sådant. Med ett ord — mine
              herrar — låtom oss göra alla möjliga indragningar i antalet tjenstemän,
              men aflöna dem som ej kunna undvaras och i synnerhet uppbördsmän
              så tillräckligt, att förmännen sin pligt likmätigt kunna hålla
              efter dem. Det vore bra besynnerligt, om Kammaren just här skulle
              göra indragning på dyrtidstilläggen. Jag upprepar hvad jag nyss
              sade -— kan någon vilja påstå, att lefnadskostnaderna äro mindre
              nu än förra året. Aro icke förhållandena nu, alldeles desamma
              som då! Finnes det väl skäl för representationen att säga: "nej,
              alla andra gifva vi, men just dessa, hvilka hafva uppbördsansvar,
              gifva vi icke.” Jag tillstyrker bifall till Stats-Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JTYftFsF7rFGfT6QcKpj5p" type="speaker">
            Herr August Pettersson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-R2MgpcDH4pQYAcGwn1VAKj">
            <seg xml:id="i-SRPouSbgoMQorXnSvt8pYc">
              Det synes mig naturligt, att, då en fråga kommer till diskussion
              i Kammaren, den ene som den andre representanten försöker visa
              behöfligheten eller obehöfligheten af en sak, allt efter hvars
              och ens åsigt i frågan. För min del har jag naturligtvis icke
              kunnat i nu föreliggande fall sätta mig in i förhållandet inom
              andra distrikt än det fögderi, der jag är boende. Vi hafva der
              en kronofogde, som först skötte platsen på förordnande en tid
              af 2 år. Hans företrädare uppbar under tiden nästan hela lönen.
              När den gamle afgick, fick den tillförordnade tjensten och har
              nu haft den i endast 10 år, men likväl har han genom sitt nit
              och sträfvande bringat sig upp till en sådan ekonomisk ställning,
              att han, efter hvad jag antager, visserligen ej frågar efter,
              om Kammaren beviljar kronofogdarne den tillökning i aflöning,
              hvarom här är fråga. Till ernåendet af denna goda ställning har
              mycket bidragit den omständigheten, att han jemte sin tjenst sysselsätter
              sig med enskild företagsamhet, hvilket synes mig bevisa, att tjensten
              icke är så trägen, att den kan anses upptaga innehafvarens hela
              tid. Vid sådant förhållande och på de skäl, Herr Ola Bosson Olsson
              framstält, hade jag föresatt mig — redan innan nämnde talare yttrat
              sig — att yrka rent afslag. Då likväl nu endast är fråga om att
              nedsätta till hälften det belopp, Utskottet föreslagit, så vill
              jag icke gå längre än att instämma i yrkandet om en sådan nedsättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-44hxZ5auBq1R1zZpQbAxYF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FBb21sTdK5yJMnJGEYFFDL">
              I
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G8uZoDHcQH8MF5W1gRL2Tg">
            Andra Kammarens Prot. 1876. N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-86PRomVtm4jQaX8YV1nNSj">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-D773kWEJm6S8b2FkvVofa4">
            Angående dyrtidstillägg för kronofogdar. (Forts.)
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LAiXw58P5eHbuwNgokoXgH">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Y76H6zqnp5jArz1ve7uSvs">
            Angående dyrtidstillägg för kronofogdar. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2BJHgcynoewTLbm2Si1wcg" type="date">
            34 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-B9ct8Dwc4kSA9u6Sy5Aehf" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-QZ1QNNjVmuWNwcgMKQwU4h" next="i-32gDSqRxuknPQTfsHyxEgh">
            <seg xml:id="i-Vhx8dzeFxsseU3JnHfAPMy">
              Kanske är det öfverflödigt att här yttra något, men den ärade
              representanten för Wenersborg har alltid så egna åsigter. Jag
              tror han skulle vinna på att vara med om en nedsättning i detta
              fall. Visserligen har jag ej stort hopp att kunna beveka honom
              dertill, men han har sjelf uppstält den grundsatsen, att, derest
              nedsättningar kunna göras, så skall han vara med derom. : Men
              här, liksom vid en mängd tillfällen förut, tycker han, att det
              icke passar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-32gDSqRxuknPQTfsHyxEgh" prev="i-QZ1QNNjVmuWNwcgMKQwU4h" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-88RFB3JWPRF568PjuaVgkr">
              Jag vet ej, om i allmänhet så tillgår, men i några särskilda
              fall hafva länsmän blifvit upphöjda till kronofogdar, oaktadt
              det icke varit stor skilnad mellan deras kunskaper såsom länsmän
              och såsom kronofogdar. Har nu en länsman kunnat draga sig fram
              med familj på sin lön och han vid upphöjelsen till kronofogde
              får minst dubbelt så stor lön, så vet jag icke hvarföre Riksdagen
              behöfver ytterligare höja kronofogdelönerna. Må vara, att en kronofogde
              har stort ansvar och mycket att uträtta, men han har också ett
              flertal länsmän till verkställare åt sig och får för en del arbete
              särskild och god ersättning, t. ex. resekostnadsersättning vid
              taxeringsförrättningar. Men det är klart, att icke heller vid
              dema punkt det "passar" att göra någon nedsättning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BrevbAk3qBueTqg7MEEgj3">
            Öfverläggningen var slutad. Propositioner gåfvos, i öfverensstämmelse
            med derunder gjorda yrkanden, dels på bifall till Utskottets hemställan
            i oförändradt skick, dels på bifall till det af Herr O. B. Olsson
            framstälda ändringsförslag, dels ock på afslag &amp; Utskottets hemställan
            ; och förklarade Herr Talmannen sig anse röstöfvervigt förefinnas
            för den förstnämnda meningen. Votering blef då begärd, i anledning
            hvaraf, och sedan till kontraproposition antagits yrkandet på
            bifall till Herr O. B. Olssons förslag, en så lydande voteringsproposition
            nu uppsattes, justerades och anslogs:
          </note>
          <note xml:id="i-6XA6Dkxa17Jb2Jb2xNR16A">
            Den, som bifaller i oförändradt skick hvad Stats-Utskottet hemstält
            i 12:te punkten af dess utlåtande N:o 20,
          </note>
          <note xml:id="i-Bb3NY4P7Y8ZFGidPeesCu5">
            röstar ja: Den, det ej vill, röstar nej:
          </note>
          <note xml:id="i-PSVTdXG5nwFv5ETSYmbq2e">
            Vinner nej, har Kammaren bifallit Utskottets hemställan med den
            förändring, att anslaget till ifrågavarande löneförhöjning bestämmes
            till 26,663 kronor 30 öre.
          </note>
          <note xml:id="i-JY8uyvGh3LjA4EGqE7YBs7">
            Omröstningen, i vanlig ordning företagen, visade 79 ja mot 95
          </note>
          <note xml:id="i-7BX8hpNVKvWB1ukq1JJbaR">
            nej; och hade Kammaren således fattat beslut enligt nej-propositionen.
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WMLycinAEctc5Q8b93VdEn" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 35
          </note>
          <note xml:id="i-Uaw6ZEArzADRszDvfr5QPQ">
            I punkten 13 hade Utskottet tillstyrkt:
          </note>
          <note xml:id="i-Rb5B1svRTjXZQroGPs3vdC">
            att, på sätt Kongl. Maj:t föreslagit, för beredande under år
            1877 af tillfällig löneförhöjning åt häradsskrifvarne, till antalet
            117, med 20 procent å de till dem utgående löner och forsellönsersättningar,
            måtte på extra stat för samma år anvisas ett lika belopp som för
            innevarande år, eller 34,289 kronor 40 öre.
          </note>
          <note xml:id="i-SAZxuW2xUtY99DbDQj6p8R">
            Ordet begärdes af
          </note>
          <note xml:id="i-MabdTb5tCXAx8dDQA8xzoZ" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-GBCatbbVF8FN3uFUAyigBB">
            <seg xml:id="i-VTbs8zJMdQ7fHrPvFCkqjA">
              Jag har visserligen icke någon förhoppning om framgång åt det
              yrkande, jag kommer att framställa rörande denna punkt, men jag
              tror likväl, att Kammaren bör fatta ett lika beslut i afseende
              å denna punkt som den föregående. Häradsskrifvarne hafva ganska
              många extra inkomster, ty alla, som, lagfara fast egendom, måste
              lösa utdrag af taxeringslängden för att styrka egendomens taxeringsvärde,
              och dessutom hafva häradsskrifvarne icke så små inkomster genom
              lösen af debetsedlar och utdrag af taxeringslängden till kommunalstyrelsen.
              Jag tror derföre, att man skipar bäst rättvisa, om man fattar
              enabanda beslut i denna fråga, som i den föregående, och får jag
              således yrka, att äfven här dyrtidstillägget måtte nedsättas till
              hälften af hvad Stats-Utskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BiJubvvQhYZxxyFpdbSyoE">
            Vidare yttrades ej. Sedan Herr Talmannen gifvit propositioner,
            först på bifall till Utskottets hemställan och derefter på Herr
            Jöns Pehrssons yrkande, blef Utskottets hemställan bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-X2Cw8svpNutQkbaC8SPT8h">
            Punkterna 14 och 15.
          </note>
          <note xml:id="i-TCcG7Uhe5T5cKfXGEyEGT4">
            Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-QKDqiG6MCfmqgB5DcWWSqr">
            Punkten 16. Mom. a.
          </note>
          <note xml:id="i-VVA1TzwMnh6o5DuMbj1KTS">
            Utskottet hade hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-CBgoAKdsL9DEsnVH5JxRUX">
            att Kongl. Maj:ts förslag om beviljande åt generaldirektören
            och chefen vid statens jernvägstrafik af tillfällig löneförbättring
            för år 1877, att med 1,000 kronor utgå af trafikmedlen, icke måtte
            vinna Riksdagens bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-eYHS3moNS7kTGcY4Hitdn">
            I anledning af denna hemställan anförde
          </note>
          <note xml:id="i-RpkRr1dEakcFyeSjxcXVhZ" type="speaker">
            Chefen för Kongl. Civildepartementet, Herr Statsrådet Thyselius:
          </note>
          <u who="Q52956" xml:id="i-APGM8VQquhdo2t7Z95Zh2W" next="i-MUTWmpkYpkmNmi76SRSUPd">
            <seg xml:id="i-6qTCkQstLDqCS1cJ62JrNm">
              Jag anhåller, att det icke må anses såsom bevis på bristande
              erkänsla för den uppmärksamhet, som Stats-Utskottet i all-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DVPuRtxritqM5W8hC59SQH">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-6tYr72DovubsKWMBL4Segq">
            Angående dyrtidstillägg för härads-
          </note>
          <note xml:id="i-6VxfyMDaCytWoesftpkoy1">
            skrifvare.
          </note>
          <note xml:id="i-GiWvusHNaHbS95coXZrmtB">
            Angående dyrtidstillägg åt chefen vid statens jern-
          </note>
          <u xml:id="i-KeSoqXw9FVDiXJyAZRhV7K" prev="i-APGM8VQquhdo2t7Z95Zh2W" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-GMq2CDNCEEY6ZmmyReQYEH">
              vägstrafilk.
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NyLy3BqAJaRb92CmKrtvxa">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-AhXXj6pp7q5qFfxceNaHBY">
            Angående dyrtidstillägg åt chefen vid statens jern-
          </note>
          <u xml:id="i-8pA56Ds4ERv7nQe2ZhndTk" prev="i-APGM8VQquhdo2t7Z95Zh2W" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-17muNitTtU6AD1nftG7rGq">
              vägstrafik.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2PouJ9Zv4cdQQmTSs1oG8f">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Vxb31eXnKm2BjEJo8vdbG7" type="date">
            36 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Kx7PEe3NGP7fCr3PSf3E91">
            mänhet fäst vid de af Kongl. Maj:t gjorda framställningar i afseende
            å sjette hufvudtiteln, utan endast såsom ett fullgörande af en
            min skyldighet, då jag nu går att något utförligare, än hvad i
            den Kongl. propositionen skett och måhända lämpligen kunnat ske,
            framställa de grunder, som synas mig betinga ett bifall dertill,
            att generaldirektören för statens jernvägstrafik må komma i åtnjutande
            af ett lönetillskott för nästa år.
          </note>
          <u xml:id="i-evGHPgPbuqc1RxSdCQvCS" prev="i-APGM8VQquhdo2t7Z95Zh2W" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-UwnhUsnRv3VidcpsgjRyBD">
              Staten har egentligen tre stora förvaltningsgrenar, i spetsen
              för hvilka generaldirektörer äro stälda. Dessa tre förvaltningsgrenar
              äro posten, tullen och jernvägstrafiken. För generaldirektörerne
              vid dessa tre verk äro lönerna bestämda till lika belopp, eller
              till 9,000 kronor. Men derjemte är chefen för tullverket i åtnjutande
              af ett personelt lönetillägg af 2,000 kronor, hvarförutom han
              eger den förmånen att i tullverkets hus få disponera öfver, om
              jag icke bedrager mig, två mindre våningar. Ohefen för postverket
              har från äldre tider i postverkets gamla hus fått begagna en vidlyftigare
              bostad, och denna förmån har han äfven sedermera fått bibehålla
              i det nya hotell, som för postverket blifvit uppfördt. Jemföres
              nu värdet af dessa boställsförmåner med det begärda lönetillägget
              för generaldirektören vid jernvägstrafiken, torde man finna, att
              detta lönetillägg knappt nog uppgår till hälften eller ens till
              tredjedelen af nämnda förmåner, som de bägge audra generaldirektörerne
              ega. Väl är det sant, att äfven för jernvägstrafiken i senare
              tider ett hotell blifvit uppfördt, men generaldirektören har der
              icke fått någon bostad sig anvisad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E4asrtzQAq4nNbCGtnu8Wu" prev="i-APGM8VQquhdo2t7Z95Zh2W" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-65XVLqnCvexqs1LTtYpPBk">
              Om vi nu jemföra dessa tre förvaltningar, lär väl knappast någon
              vilja påstå, att chefskapet för jernvägstrafiken är mindre ansträngande
              än något af de andra chefskapen; men derutöfver tillkommer en
              omständighet, hvarpå synnerlig uppmärksamhet lärer böra fästas.
              I hvarje ögonblick, så natt som dag, passeras våra jernbanor af
              framilande tåg. Det behöfs icke mera än den obetydligaste försumlighet
              af någon bland den talrika jernvägspersonalen, det behöfs icke
              mera än en för ett ögonblick slappad uppmärksamhet, för att en
              olycka skall kunna inträffa. Då nu äfven af andra anledningar,
              sådana som icke af menniskor kunna förekommas, detsamma kan hända,
              hvem är det väl, som säkrast drabbas af anmärkningarne och klandret?
              Månne icke chefen för denna förvaltning? Om han, dagen igenom
              upptagen af trägna göromål, har mindre tillfälle att då tänka
              på dessa olyckor, som kunna tima, huru förhåller det sig med honom
              under den del af dygnet, då andra njuta ro? Och om dertill kommer,
              att någon olycka nyligen inträffat, skall icke detta hos honom
              framkalla en oro, som han knappt kan bära?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3WcaGsuDTQ81vVSHYZmA6f" prev="i-APGM8VQquhdo2t7Z95Zh2W" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-H49wwGo3hw77FPR22yRNue">
              Men vi böra jemföra honom icke blott med cheferne för andra statens
              förvaltningsgrenar, vi kunna äfven utsträcka jemförelsen till
              cheferne för de enskilda jernvägarne. Om statens jernvägar icke
              hafva en längd fullt motsvarande de enskildas sammanräknade, lär
              man dock, vid betraktande af antalet tågmil, som förekommer, icke
              kunna förneka, att rörelsen på statens jernvägar är större än
              på de enskilda tillsammantagna. Af cheferne för dessa enskilda
              jernvägar finnas åtskillige, som äro bättre aflönade än chefen
              för statens iern-
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UXsdXGveRHo7ofcnRBLssM" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 37
          </note>
          <u xml:id="i-EjKoGoypHYcF5q8XDdX9y2" prev="i-APGM8VQquhdo2t7Z95Zh2W" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-9ydgvTJgdQfzzCWRk9P5Tm">
              vägstrafik. Vore dock lönen för honom tillräcklig, vore ingenting
              att säga. Men jag tror icke, att någon med kännedom om förhållandena
              kan anse, att en lön af 9,000 kronor är tillräcklig att fylla
              de lefnadsbehof, som ovilkorligen måste finnas för innehafvaren
              af chefskapet för statens jernvägstrafik. Jag har aldrig kunnat
              göra för mig klart, att det är med statens fördel förenligt eller
              att rätt sker den medellösa förtjensten, om lönerna för de högre
              embetena inom samhället, således äfven för det ifrågavarande,
              bestämmas så låga, att ingen, utan att ega enskild förmögenhet,
              kan åtaga sig att bekläda en sådan plats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MUTWmpkYpkmNmi76SRSUPd" prev="i-APGM8VQquhdo2t7Z95Zh2W" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-4f7NX3W4RDDsCNy8hM4acd">
              Jag har nu varit i tillfälle att närmare än uti mitt anförande
              till statsrådsprotokollet redogöra för de skäl, som hos mig framkallat
              tanken på behofvet af det lönetillägg, hvarom nu är fråga, och
              om dessa skäl af Kammaren befinnas vara grundade, tviflar Jag
              icke, att Kammaren lemnar sitt bifall till hvad Kongl. Maj:t härutinnan
              föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4fK4U8VKfui17mGY5WqHMF" type="speaker">
            Herr Dickson:
          </note>
          <note xml:id="i-XEC8arX1pQPyQyg7C91Waf">
            Efter de behjertansvärda ord, som Herr Statsrådet och Chefen
            för Kongl. Civildepartementet nyss anfört, torde det kanske vara
            öfverflödigt att tillägga något vidare; men då jag redan begärt
            ordet, ber jag att få yttra något litet angående den nu föredragna
            punkten. Jag anhåller då att uti Kammarens minne få återkalla,
            huruledes denna fråga behandlades vid sistlidna års riksdag. Stats-Utskottet
            hade då tillstyrkt nu ifrågavarande lönetillägg, emot hvilken
            tillstyrkan emellertid de fleste af Andra Kammarens ledamöter
            inom Utskottet reserverat sig. Dåvarande chefen för Civildepartementet
            hemstälde om bifall till Kongl. Maj:ts proposition, men beklagligen
            vann hans berörda anhållan icke understöd inom denna Kammare,
            hvilken, efter endast en kort replik af en utaf Stats-Utskottets
            ledamöter, afslog frågan om detta lönetillägg utan någon votering
            i saken. Vid den sedermera anstälda gemensamma voteringen blef
            — ledsamt att säga — utgången inom denna Kammare icke särdeles
            uppmuntrande, ty, såsom jag vill minnas, utföllo 139 röster för
            afslag och endast 20 för beviljande af det ifrågasatta lönetillägget.
          </note>
          <u xml:id="i-7gVDb8QKDxmMdRfU5xKei2" next="i-QoNBSDDgczd74B7AhjyHHt" who="Q5621589">
            <seg xml:id="i-RaCL4v3oSL9nisQ9kPSV94">
              Jag vill emellertid hoppas, att andra förhållanden härvid lag
              skola komma att göra sig gällande i år, och för min del finner
              jag ganska många skäl, som tala för bifall till Kongl. Maj:ts
              proposition i fråga. Herr Statsrådet och Chefen för Kongl. Civildepartementet
              har vidrört några ibland dem, och jag vill endast till hans ord
              lägga något, som, efter mitt förmenande, bör, åtminstone hos dem
              af herrarne, hvilka äro industriidkare och känna något till industriela
              förhållanden, ega någon verkan. Jag tror icke, att staten kan
              med synnerlig fördel konkurrera med enskilda industriidkare eller
              bevilja sådana löner, som af enskilda bolag kunna lemnas. Staten
              behöfver det också mindre, ty dels äro statens tjenster mera stadiga,
              dels gifva de mera anseende än hvad som kommer innehafvarne af
              enskilda befattningar till del, och sålunda äro de förra mera
              eftersträfvade. Vid en jemförelse emellan hvad enskilda bolag
              bestå och hvad staten gifver, utfaller emellertid utslaget ingalunda
              till förmån för den senare. Jag hemtar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PVcyquVYo659HHM7oeV6gC">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Q4JN27pMni42M4gKBkp51h">
            Angående dyrtidstillägg åt chefen vid statens jern-
          </note>
          <u xml:id="i-UAiRsz9uM9LHJAtSViemJM" prev="i-7gVDb8QKDxmMdRfU5xKei2" who="Q5621589">
            <seg xml:id="i-Q6SMXEq7T6iUHkDkwWzAG5">
              vägstrafik.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EVUQEkjZZBV1sbxNKEvUuF">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KJBMv3fZd1exg6bxmRDZfm">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Gf3ELixDmzwsxsjUVzPe6i">
            Angående dyrtidstillägg åt chefen vid statens jern-
          </note>
          <u xml:id="i-JPL16NnVPG9ooY63iwqR9o" prev="i-7gVDb8QKDxmMdRfU5xKei2" who="Q5621589">
            <seg xml:id="i-8q4XHaVNbzsvFUT5XtwjSD">
              vägstrafik.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AyPu2wz3KNziQpZskyCEXK">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4PbXWJj6yvHBvyxbAdtEfo" type="date">
            38 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-QoNBSDDgczd74B7AhjyHHt" prev="i-7gVDb8QKDxmMdRfU5xKei2" who="Q5621589">
            <seg xml:id="i-Lhw2u1uEehkPDqpNSxR2Rx">
              stöd härför just utaf hvad Stats-Utskottet i sitt föreliggande
              betänkande yttrat, att nemligen jernvägen är vårt största industriela
              etablissement och att den bör väl handhafvas. Ja, i sanning är
              den ett stort industrielt etablissement, ty jag tror att 140,000,000
              kronor blifvit derå nedlagda, och bruttoinkomsten belöper sig
              till ungefär 16,000,000 kronor. Nu hemställer jag till herrarne:
              hvar finnes något enskildt bolag med så vidtomfattande rörelse
              som statens jernvägar, der man skulle erbjuda sin verkställande
              direktör ett årligt anslag af endast 9,000 kronor? Jag vill nu
              icke nämna de stora bankoch assuransbolagen, hvilkas verkställande
              direktörer lära hafva 20-, 30- — ja, stundom ända till 46,000
              kronor om året. Jag vill endast hålla mig till Riksdagens egna
              verk — ty så vidt jag vet, är det Riksdagen sjelf, som tillsätter
              fullmäktige i Riksbanken. Utaf dessa fullmäktige äro tvenne, som
              man skulle kunna benämna verkställande direktörer, och hvardera
              af dessa uppbär vida mera, än hvad här nu är ifrågasatt för generaldirektören
              och chefen för statens jernvägstrafik, eller 12,000 kronor om
              året. Jag tror dock icke, att hvardera deputeradens i Riksbanken
              göromål kunna tåla vid minsta jemförelse med de ansvarsfulla och
              maktpåliggande bestyr, som tillkomma chefen för jernvägstrafiken.
              Efter mitt förmenande tala sålunda alla möjliga skäl för beviljande
              af löneförbättringen i fråga. Och för öfrigt, när det en gång
              inträffar, att chefen för jernvägstrafiken afgår, så torde det
              verkligen falla sig ganska svårt för staten att, om staten skulle
              vilja hafva någon framstående person från något enskildt jernvägsbolag
              till denna högsta befattning vid statens jernvägar, kunna förmå
              en sådan att öfvertaga nämnda befattning mot den i sanning ringa
              aflöning, som nu bestås.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Bi9UpHPp6SEqvxRj5Whsmn">
            Jag vågar sålunda hemställa hos Kammaren, att Kongl. Maj:ts förslag
            härutinnan måtte bifallas, så att åt generaldirektören och chefen
            för statens jernvägstrafik må för år 1877 beviljas ett tillfälligt
            lönetillägg af 1,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-NLXYAb8SyAbrB1CWR1MBNP" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-JSMZsCPkEiM4xzqy1xo8Rk" next="i-EKBVJy24Km7mnq7nUZBKay">
            <seg xml:id="i-G5cM5GukzJdTiB18yW3MSW">
              Om det icke vore för att jag måste underkasta mig, att Herr Grefve
              Sparre får rätt i sitt yttrande, att jag uppträder uteslutande
              för att nagga Stats-Utskottet, så skulle jag på visst sätt velat
              instämma uti hvad Herr Statsrådet och chefen för Kongl. Civildepartementet
              anfört derom, att Utskottet kanske på en sidoväg funnit skäl för
              sitt tillstyrkande härvid lag. Det måste vara alldeles uppenbart
              för den, som vill tänka på saken, att innehafvaren af den plats,
              som nu är i fråga, måste vara en person med — jag kan icke uttrycka
              hurudana -— men i allt fall med utomordentliga egenskaper, och
              i betraktande häraf skulle jag vilja vara med om att bevilja honom
              snart sagdt lika stor lön, som något af våra statsråd uppbär.
              Skulle man tro, att platsen vid ledighet icke skulle blifva sökt
              af fullt dugliga personer, derest man bibehölle den nuvarande
              lönen, så vore det verkligen riskabelt nog att låta den förblifva
              oförändrad. Man må emellertid säga hvad man vill, så bör på ifrågavarande
              plats sitta en person med affärsvana och icke vara en, som stelnat
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GqLdm43CJ7Y1xjtA3DaR1Y" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 39
          </note>
          <u xml:id="i-EKBVJy24Km7mnq7nUZBKay" prev="i-JSMZsCPkEiM4xzqy1xo8Rk" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-zBFABuXfhFAWVis3VttZB">
              i formerna, såsom det ofta händer att våra presidenter och generaldirektörer
              gjort. För min enskilda del känner jag icke mera än en eller möjligtvis
              två, som skulle kunna bekläda denna plats. Den ene af dem är ett
              f. d. statsråd, men han har det kanske lugnare, der han är. Hvad
              mig särskildt angår, så har jag talat så mycket om den nuvarande
              chefen för trafikstyrelsen, att det måhända i många fall varit
              mera, än man velat höra. Men jag klandrar honom icke derföre att
              han gjort det han gjort och jag klandrar icke personen, derföre
              att han icke gått så mångas önskningar till mötes, men det är
              ju klart, att, när en person uppnått den ålder, som ifrågavarande
              person innehar, han icke kan hafva den vigör, som erfordras för
              platsens rätta skötande. Om Kammaren oaktadt allt detta skulle
              bifalla detta yrkande om ett lönetillägg af 1,000 kronor, så får
              jag säga, att jag tycker detta anslag är mycket mera behöfligt
              än många andra löneförhöjningar. Jag yrkar således ingen förändring
              i hvad Stats- Utskottet föreslagit, äfven af det skäl, att när
              platsen blir ombytt, så blir nog lönen derför högre.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BuF5bAAmruPXyduXZmCUiC" type="speaker">
            Herr Clairfelt:
          </note>
          <u who="Q5609230" xml:id="i-3x93cRc5ihTwLLqRecY62J" next="i-HaSdChEMvBhySSqB4yJ2j1">
            <seg xml:id="i-VcKm8gKEXxW8aXbhfq5DUa">
              Herr Statsrådet och Chefen för Civildepartementet har gjort eu
              jemförelse emellan generaldirektören för statens jernvägstrafik
              och trafikcheferne vid de enskilda jernvägarne. Jag vill illustrera
              denna jemförelse med några uppgifter från en enskild jernväg,
              hvars förhållanden äro mig nogsamt kända, nemligen Kristianstad—
              Sölvesborgs och Kristianstad—Hessleholms jernvägar, hvilka hafva
              en gemensam trafikchef. Dessa båda banors sammanlagda längd utgör
              5,6 mil; anläggningskostnaden har uppgått till omkring 2 millioner
              kronor samt bruttoinkomsten till icke fullt 200,000 kronor för
              året. Om man jemför en så ringa anläggning med statens stora industriela
              jernvägsföretag och dervid tager i betraktande, att tratikchefen
              vid denna lilla enskilda bansträckning åtnjuter en lön af 4,500
              kronor samt fri bostad, hvilken sistnämnda förmån icke kan uppskattas
              till mindre än 500 kronor eller tillsammans 5,000 kronor om året,
              då deremot chefen för statens jernvägstrafik har allenast 9,000
              kronor, så kan det väl knappast bestridas, att en sådan lön, i
              förhållande till det vigtiga och ansvarsfulla uppdrag, som är
              dermed förenadt, är alltför ringa! Jag tror äfven, att de herrar
              i Kammaren, som i de särskilda orterna hafva kännedom om der befintliga
              jernvägar, skola kunna lemna uppgifter, som vitsorda den åsigt
              jag nu uttalat, att den lön chefen för statens jernvägstrafik
              uppbär är alltför ringa i förhållande till hvad de enskilda bolagen
              betaia sina trafikchefer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BuAyrZDAfL2uYHqWXGVhnS" prev="i-3x93cRc5ihTwLLqRecY62J" who="Q5609230">
            <seg xml:id="i-TW3SoinZbw264wm5efRyZJ">
              Jag anser slutligen, att man vid detta tillfälle icke bör fästa
              sig så mycket vid person som vid sak, och betviflar ingalunda,
              att chefen för statens jernvägstrafik skulle blifva mycket rörlig,
              om på honom skulle tillämpas de åsigter Herr Jöns Pehrsson uttalat;
              ty han skulle då komma att lefva på en sådan svältkur, att han
              blefve både lätt och luftig. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CM9zmC9aJ4J5tpYFDkLwwK">
            På de skäl jag nu anfört yrkar jag bifall till Kongl. Maj:ts
            proposition i denna del.
          </note>
          <note xml:id="i-RQtj78rt3SJaVuqBsqxjD2">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-M9KitmXdjYvus5GFCv3zsH">
            Angående dyrtidstillägy åt chefen vid statens jern-
          </note>
          <u xml:id="i-HX8bS1xkMFLWBsJX9YTveG" prev="i-3x93cRc5ihTwLLqRecY62J" who="Q5609230">
            <seg xml:id="i-PdiUEth43GZKnpfL9xhmEa">
              vägstrafilk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K6k21NDj7PHrQVSrxvSCmo">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3xGLnoBnM4j7Weh5qxhqrK">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Um8Fq3FWYWQUTcBi7XMPnB">
            Angående dyrtidstillägg åt chefen vid statens jern-
          </note>
          <u xml:id="i-HaSdChEMvBhySSqB4yJ2j1" prev="i-3x93cRc5ihTwLLqRecY62J" who="Q5609230">
            <seg xml:id="i-JwsoGY5ax29SF9ah6R2nec">
              vägstrafik.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F3YiheTFFjutYpLVFTN1nr">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MQ4XnqTJPSPNbvHn4KefiC" type="date">
            40 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-88JeDNgdNRfsanp1rxTrRq" type="speaker">
            Herr Nils Pettersson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-NMPq6vv2aFwM7tJ11hETN4">
            <seg xml:id="i-9qr3xopm9tX62F83aTuV3Y">
              Jag tror verkligen, att den tid kan komma, då den ifrågavarande
              platsen måste aflönas bättre, än som nu sker, men den utredning,
              som Stats-Utskottet gifvit om huru förhållandena ställa sig mellan
              inkomster och utgifter vid statens jernvägstrafik är icke uppmuntrande
              till att nu här göra tillägg till utgiftsstaten. En person har
              här gjort jemförelse mellan de belopp, som Riksdagen ger sina
              fullmäktige i Riksbanken, hvilkas årliga lön såsom deputerade
              bestiger sig till 12,000 kronor, och den lön, som chefen för statens
              jernvägstrafik åtnjuter, men dervid är att märka den stora skilnaden,
              att Riksbanken ger millioner i behåll, då deremot statsjernvägarnes
              inkomster nära nog uppslukas af utgifterna. Jag är visserligen
              icke så förfaren i detta ämne, att jag kan bedöma dessa förhållanden,
              men jag får säga, att, då trafiken alltmera utvidgas och bibanor
              tillkomma, statsjernvägarne verkligen synas mig böra visa ett
              mindre dåligt resultat. Vid sådant förhållande, och då utgifterna
              allt mera stiga utan motsvarande stegring af inkomsterna, tror
              jag icke, att man kan finna sig uppmuntrad att bevilja något dyrtidstillägg
              åt jernvägsstyrelsens nuvarande chef. På dessa skäl yrkar jag
              bifall till Stats-Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KHCLw9wMwdfQk1MMJ5QjFV" type="speaker">
            Herr A. Bergström:
          </note>
          <note xml:id="i-AZ8rXGBY1GHGGHaWEzWG9o">
            Det förefaller mig, som om Stats-Utskottet egentligen icke bestridt
            rättmätigheten och befogenheten af Kongl. Maj:ts förslag, att
            lönevilkoren för generaldirektören och chefen för statens jernvägstrafik
            måtte för år 1877 förhöjas med 1,000 kronor till 10,000 kronor,
            utan grundar Utskottet sitt afstyrkande af berörda förslag endast
            på formela skäl, hvilka dock, enligt min tanke, äro af ringa vigt
            och betydelse. Sedan Utskottet nemligen först omtalat, att Utskottet
            i sitt den 14 dennes afgifna utlåtande angående regleringen af
            utgifterna under riksstatens Andra hufvudtitel tillstyrkt, att
            aflöningen för presidenterne i Svea och Göta Hofrätter måtte fastställas
            till 10,000 kronor, fortsätter Utskottet vidare på följande sätt:
          </note>
          <note xml:id="i-WUsdzrXJpUypZhQnrWMZLX">
            Der var emellertid fråga om en definitiv reglering, då deremot
            i detta fall begärts ett tillfälligt dyrtidstillägg; och då Kongl.
            Maj:ts till sist församlade Riksdag gjorda framställning i enahanda
            syfte ej vann Riksdagens bifall samt, enligt Utskottets förmenande,
            i öfrigt några förändrade förhållanden, som kunde på denna fråga
            inverka, icke förekommit, har Utskottet ansett sig icke ega tillräcklig
            anledning att det nu föreliggande förslaget understödja.
          </note>
          <u xml:id="i-5oLnsA5LbEXCA7rETZQDot" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DfKX9WGq3Eed4jDhDH6afv">
              Jag tillåter mig fästa uppmärksamheten uppå, att lönestaten för
              trafikstyrelsen, utom hvad angår dess chef, redan vid 1874 års
              riksdag blifvit reglerad. Anledningen dertill, att löneförmånerna
              för generaldirektören ej blefvo på samma gång faststälda, var
              uppenbarligen den, att, enär man vid den tiden icke ännu var färdig
              med organisationsförslagen för de gamla embetsverken, man först
              ville afvakta den tidpunkt, när detta komme att inträffa, för
              att då rätta den aflöning, som borde tillkomma chefen för statens
              jernvägstrafik, efter den, som bestämdes för de gamla embetsverkens
              chefer. Nu äro dessa löner, åtminstone hvad angår presidenterne
              i Svea och Göta Hofrätter, faststälda till 10,000 kronor om året,
              och det skäl man förut kunnat
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MohCTasvxJL7c3j8v5SMz1" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 41
          </note>
          <u xml:id="i-RwqWz8Y1uZaiYftxTVVa7s" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7cssGxMAgA3csVpSU2E8X3">
              hemta derifrån, att dessa löner icke varit slutligen reglerade,
              har sålunda bortfallit. För min del anser jag, att, om frågan
              nu gällt att definitift bestämma lönen för chefen för statens
              jernvägstrafik, till 10,600 kronor, Riksdagen med nöje kunnat
              göra detta, sedan lönerna för presidenterne i de ofvan nämnda
              båda Hofrätterna blifvit till nämnda belopp faststälda. Emellertid
              har Kongl. Maj:t, antagligen i ovisshet, till hvad belopp dessa
              löner kunde varda faststälda, till denna Riksdag icke gjort framställning
              om slutligt fastställande af lönen för denne generaldirektör.
              Detta utgör dock enligt min tanke ingalunda något skäl att motsätta
              sig det lönetillägg, som nu för honom blifvit begärdt för år 1877,
              ty hans befattning är verkligen så ansvarsfull och — jag vågar
              säga det — så själsskakande, att det torde vara svårt, då han
              afgår, att finna personer, som vilja åtaga sig densamma för mindre
              än 10,000 kronor om året.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ECrr2h5bQLoDDzuBzgLX3m" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6YXK4Ts67w1bC7dfA6kXBi">
              Det finnes ännu ett annat personligt skäl, hvarför Kammaren nu
              torde böra bevilja det ifrågasatta lönetillägget. Det är nämligen
              allmänt bekant, att den nuvarande chefen för jernvägstrafiken,
              då han först emottog förordnande såsom sådan, var ordinarie bergmästare
              och att han äfven sedermera qvarstod såsom sådan, till dess han
              för ungefär två år sedan tog afsked från denna befattning. Han
              var då på grund af gällande författningar berättigad att från
              civilstatens pensionsinrättning, till hvilken han genom årliga
              inbetalningar lemnat bidrag, undfå en pension af 1,000 kronor,
              men denna förmån afsade han sig, antagligen i förhoppning, att
              det dyrtidstillägg, 1,000 kronor, han i egenskap af generaldirektör
              vid styrelsen för jernvägstrafiken för år 1875 fått sig tillagdt,
              äfven skulle, så länge han uppbure lön å nämnda styrelses stat,
              allt framgent komma honom till godo. Denna förutsättning slog
              visserligen icke in för året 1876, men jag vädjar till Kammarens
              rättskänsla, huruvida det icke vore skäl att bevilja lönetillägget
              för år 1877 och såmedelst låta förutsättningen för pensionsafsägelsen
              åtminstone för sistnämnda år gå i fullbordan. Herr Nils Pettersson
              har under bestridande af det begärda dyrtidstillägget, fäst sig
              vid, att inkomsterna af statens jernvägar icke utfallit så tillfredsställande
              som önskligt varit, men jag tror dock icke, att någon vågar påstå,
              att orsaken dertill är att söka i något förvållande från den nuvarande
              chefens för jernvägstrafiken sida. Vi önska säkerligen alla, att
              inkomsterna från jernvägarne måtte ökas år från år, men om så
              icke sker, får detta icke läggas den nuvarande generaldirektören
              till last, ty han använder all möjlig flit och omtanke för jernvägarnes
              bästa och särskildt är han inom trafikområdet en utmärkt man.
              För min del tror jag, att de dagar varda kommande, då man skall
              sakna denne man och jag vågar, med stöd af den noggrannare kännedom
              om hithörande förhållanden jag varit i tillfälle att förvärfva,
              gifva honom det vitsord, att han på ett i allo tillfredsställande
              sätt sköter sin ansvarsfulla och högeligen ansträngande befattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SzhCxBXfQ8MAR1jjTTHmPw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-APAPdeUd5EgkfeRALFDyqB">
              Jag tillåter mig anhålla om bifall till Kongl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RYhmJFs3S7GUsDTue9BS8c">
            Öfverläggningen var slutad. Efter det propositioner, enligt de
            gjorda yrkandena, gifvits dels på bifall till Utskottets hemställan
            och
          </note>
          <note xml:id="i-GcwvtQrTcAewArQ2Uw8P8T">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-HTjBQuBpMDcHV7ywFUA2Aq">
            Angående dyrtidstillägg åt Chefen vid statens jern-
          </note>
          <u xml:id="i-Kte71nKiXAxWTMZexg8LhE" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FHJrstfmmGVApceCJbcziH">
              vägstrafik.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AUuManj9DQjjk1tDsiedNY">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-31Cx3pgQCxFUhCefTtRtsn">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-UeBJmV7tQTA5Uzduuzo85e">
            Angående en förberedande revision af Jernvägstrafikstyrelsens
            förvaltning.
          </note>
          <note xml:id="i-QhMtAjxWHotkhpBaEutf8B" type="date">
            42 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4Li59M4QYhbutY2Cs7zJjw">
            dels på afslag derå samt bifall i stället till Kongl. Maj:ts
            förslag, förklarade Herr Talmannen sig anse den förra propositionen
            vara med öfvervägande ja besvarad. Votering blef då begärd, och
            skedde alltså uppsättning, justering och anslag af en så lydande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-WutCctbGhChvm2gu7obpCn">
            Den, som bifaller hvad Stats-Utskottet hemstält i 16:de punkten
            mom. a), af dess utlåtande N:o 20, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-XX8W2kFPgRy1mG4vmeyLNE">
            ja; Den det ej vill, röstar nej;
          </note>
          <note xml:id="i-4HThaqDWNC95tU8Kf6YfaL">
            Vinner Nej, har Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan,
            bifallit Kongl. Maj:ts förslag om beviljande åt generaldirektören
            och chefen vid statens jernvägstrafik af tillfällig löneförbättring
            för år 1877, att med 1,000 kronor utgå af trafikmedlen.
          </note>
          <note xml:id="i-X1f5uCCEj8Rt5FV44z9nBG">
            Voteringen företogs och visade 89 Ja mot 62 Nej, i följd hvaraf
            Kammaren bifallit Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-PaNWqA9yN5Q46XxRW6jtTa">
            Mom. b): Blef äfven bifallet.
          </note>
          <note xml:id="i-DXrC3j1Z4y6NSMyvWXR6Wf">
            Mom. ec):
          </note>
          <note xml:id="i-EePiWseyP3h2SxVnGXYkPA">
            Utskottet hade i detta moment framstält följande förslag:
          </note>
          <note xml:id="i-Q1oSaaPSHCbcqVwKfa3mXW">
            «att Riksdagen må i underdånighet anhålla, det ville Kongl. Maj:t
            i nåder förordna lämpligt antal utanför statens jernvägstrafik
            stående sakkunnige män, med uppdrag att före nästinstundande statsrevision
            och tills vidare framgent årligen företaga en förberedande granskning
            af trafikstyrelsens förvaltning samt för sagda ändamål anvisa
            kostnaden att utaf trafikmedlen utgå".
          </note>
          <note xml:id="i-MTFJ6JRTxHmRDGfHLWE3nD">
            Efter förslagets uppläsande yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-KXSVwpQF8Jhy4tZJsW1KPn" type="speaker">
            Herr Key:
          </note>
          <u who="Q5907317" xml:id="i-Dk1cak9zhf9n3TWJbTd7P6">
            <seg xml:id="i-3Sy6ktrN4VpjHSpwYmNcGv">
              Mot denna punkt har i formelt hänseende uppstått några betänkligheter
              i Första Kammaren, hvilken derföre antagit ett annat, i afseende
              på redaktionen något förändradt förslag, men som är till sitt
              syftemål väsendtligen lika med Stats-Utskottets föreliggande förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MSWGjzE4xJqKhnZpFda6rD">
            Jag vill alldeles icke ingå i pröfning, om huruvida denna förändring
            varit behöflig eller icke, derom kunna meningarne vara delade,
            men då det är af vigt att en sådan skrifvelse, som i denna punkt
            afses, genom Kamrarnes sammanstämmande beslut kommer att aflåtas
            till Kongl. Maj:t, vågar jag anhålla om afslag å Utskottets ifrågavarande
            hemställan och i stället bifall till ett så formuleradt skrifvelseförslag,
            som af Första Kammaren antagits, eller att Riksdagen må i
          </note>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6C7Ug6kX1UCYHEkLu9v3i6" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m, 43
          </note>
          <note xml:id="i-YBkAs4EUEP8S7nsBvn5q7S">
            underdånighet anhålla, det ville Kongl. Maj:t i nåder förordna
            lämpligt antal utanför förvaltningen af statens jernvägstrafik
            stående sakkunnige män, med uppdrag att före nästinstundande statsrevision
            företaga en förberedande granskning af trafikstyrelsens förvaltning.
            Jag anhåller vördsamt om proposition å detta förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-J7w7LtExABKDjh5QiA8jmS" type="speaker">
            Herr Dickson:
          </note>
          <u who="Q5621589" xml:id="i-SGhJkVs9UvG5jtPG5pjSad" next="i-XP1Fo9Gbyuu7fM8ZtRksEm">
            <seg xml:id="i-E2FuWZg6nHA2Q5NfKnrMCR">
              Jag tror visst icke, att man med hopp om framgång skulle kunna
              yrka afslag å denna punkt i dess helhet, men jag kan icke underlåta
              att ändock mot densamma göra några anmärkningar. En dylik extra
              skärpt kontroll, som i förslaget afses, är något, som icke förutsättes
              i vår grundlag. En sådan kontroll synes mig ock icke litet kuriös,
              och jag förstår ej, hvartill den egentligen skulle tjena. Förslaget
              antager visserligen orsaken härtill vara det sorts missförhållande,
              som uppstått derigenom, att procentförhållandet mellan bruttooch
              nettoinkomsten vid statens jernvägar visat sig mer och mer ofördelaktigt.
              Men denna orsak är icke enstaka för Sverige, och fästa vi uppmärksamheten
              på andra länder, skola vi finna, att förhållandet der är enahanda.
              Vilja vi emellertid litet närmare betrakta denna sak, skola vi
              utan svårighet inse, hvari orsaken till detta missförhållande
              är att söka. Den ligger nämligen uti penningens sjunkande värde,
              i det stegrade arbetspriset, i den ökade slitningen af jernvägens
              öfverbyggnad och materiel, hvilken måste desto oftare ersättas
              med ny sådan, ju större trafiken är. Dessutom hafva vi alltjemt
              haft gqvar den gamla trafiktaxan, hvarigenom inkomsterna icke
              kunnat stiga i samma proportion, som utgifterna ökats. En ny persontrafiktaxa
              är visserligen faststäld att gälla från den 1 Mars detta år, men
              jag tror, att densamma hade bort höjas betydligt mera, än som
              skett. Ty att resa i en ganska beqväm vagn från Malmö till Stockholm
              på 20 timmar, torde väl icke vara betaldt med 90 öre milen, helst,
              om man skulle användt vanlig skjuts, resan kräft 6 å 7 dagar och
              kostat 1 krona 60 öre för hvarje mil. Slutligen är väl nämnda
              orsak att finna, såsom BStats-Utskottet också påpekat, jemväl
              uti den omständighet, att statsrevisorerne under den korta tid
              af året, de äro samlade, icke hafva tillräcklig tid för att egna
              speciel uppmärksamhet åt denna gren af förvaltningen och att det
              derföre vore nyttigt att hafva särskilda personer, som uteslutande
              skulle följa och granska jernvägstrafikens förvaltning. Detta
              vill jag visserligen ej motsätta mig, men tror, att ändamålet
              skulle lämpligast och lättas vinnas genom en förändring af 72
              $ Riksdagsordningen samt instruktionen för Riksdagens revisorer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QQfX4CjZdYxHcXXFAsEhpg" prev="i-SGhJkVs9UvG5jtPG5pjSad" who="Q5621589">
            <seg xml:id="i-HMAomnPa6A7HcJ8Zt4aA1J">
              Dessutom kan jag icke underlåta att finna en liten oegentlighet
              i detta förslag. Det är nemligen Riksdagen, som reviderar de förvaltande
              verken, men då nu en ytterligare revision, en skärpt kontroll,
              begäres, förefaller det mig något oegentligt, att det icke är
              den reviderande myndigheten, som skulle tillsätta dessa extra
              revisorer, utan regeringen som skulle anmanas att göra det. Det
              kan således egentligen icke komma att blifva någon fullt tillfredställande
              revision. Jag har väl sökt att sätta mig in i denna fråga, men
              likväl icke kommit till annat resultat är att detta förslag innebär
              en viss misstro derutinnan, att förvaltningen vid statens jernvägar
              icke egentligen är hvad
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KQdB2skCwwc4MiXqGFFe9A">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-8LE4vxUYNSPRwnv9HhXRuu">
            Angående en förberedande revision af Jernvägstrafikstyrelsens
            förvaltning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AdqQQc4RvcbijBrcXHsiM2">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-7syTyfYb4LThFgLB9PmSy1">
            Angående en förberedande revision af Jernvägstrafikstyrelsens
            förvaltning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-W338atofdsnBAEYd9yFVvH" type="date">
            44 Lördagen den 4 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-XP1Fo9Gbyuu7fM8ZtRksEm" prev="i-SGhJkVs9UvG5jtPG5pjSad" who="Q5621589">
            <seg xml:id="i-2KThR9M7YiJ8apta4bN7Fm">
              den borde vara, särdeles vid betraktande af det mindre tillfredsställande
              förhållandet mellan inkomsterna och utgifterna. Men utgår man
              från denna synpunkt, torde det vara fera andra förvaltande verk
              inom landet, som borde underkastas samma revision. Man behöfver
              icke gå längre än till poststyrelsen, der, som vi veta, utgifterna
              betydligt öfverskjuta inkomsterna. Hvarföre icke för denna styrelse
              förordna en liknande revision? Ett annat förvaltande verk, som
              om några år kommer att blifva af ganska stor betydelse, och der
              det skulle vara af vigt att förvaltningen noggrannt kontrollerades,
              är skogsstyrelsen. Det är af dessa anledningar jag tyckt mig finna
              en oegentlighet i detta förslag. Men då det är sannolikt, att
              Kongl. Maj:ts regering icke skulle hafva något emot detsamma och
              då det är ändå tydligare för mig, att om en sådan extra revision
              tillsättes, resultatet af densamma kommer att på det amplaste
              och komplettaste sätt ådagalägga att förvaltningen vid statens
              jernvägstrafik är så ändamålsenligt ordnad den kan vara, så att
              afsigten med densamma, eller att utfinna fel hos förvaltningen,
              kommer att reducera sig till ett erkänaande af det utmärkta sätt
              hvarpå densamma skötes, så är det klart att jag icke kan vilja
              motsätta mig ett dylikt förslag. Jag vill således icke göra något
              yrkande, utan ansluter mig gerna till det af Herr Key formulerade
              ändringsförslaget och har endast velat antyda att enligt min uppfattning
              detta steg är alldeles öfverflödigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U1LeZ348c3wbfdPe4yD7oz" type="speaker">
            Chefen för Kongl. Civildepartementet, Herr Statsrådet Thyselius:
          </note>
          <u who="Q52956" xml:id="i-Jw45htzmtLFdsPHkBLpJVz">
            <seg xml:id="i-Hw3Jkr6k9VPEfLEVn8C51V">
              Jag anhåller endast att få tillkännagifva, att ett beslut, som
              fattas i öfverensstämmelse med det förslag, som redan blifvit
              af Första Kammaren antaget och nu är af Herr Key projekteradt,
              icke allenast måste vara för trafikstyrelsen önskvärdt, utan äfven
              är af samma styrelse önskadt, då nemligen styrelsen derigenom
              får tillfälle att i vidsträcktare mån, än hittills kunnat ske,
              skingra de oriktiga föreställningar, som på ett och annat håll
              gjort sig gällande i afseende på förvaltningen af detta verk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QCvAp76awQkHeoFQe8aheu" type="speaker">
            Herr Rubenson:
          </note>
          <note xml:id="i-3CRt7jMJiqF2mt95NYrAdB">
            Af den förste talaren hörde Kammaren, att i Medkammaren yttrats
            betänkligheter ur formel synpunkt mot bifall till Utskottets här
            föreliggande förslag. Dylika betänkligheter hafva äfven hos mig
            yppats och jag ber att få underställa dem Kammarens bepröfvande;
            dock medgifver jag, att med den ändring Första Kammaren i skrifvelseförslaget
            gjort och som nu af Herr Key förordats, dessa betänkligheter äro
            mindre, än dem jag hyste mot det ursprungliga skrifvelseförslaget;
            men de finnas dock qvar så pass starka, att jag anser mig böra
            framställa dem. De äro tvänne och grunda sig på två särskilda
            paragrafer i Riksdagsordningen, nemligen 39 och 72 88. ”iksdagsordningens
            329 I bestämmer Stats-Utskottets makt och skyldigheter. Senare
            momentet i denna paragraf handlar blott om den rätt Stats-Utskottet
            har att granska statsmedlens förvaltning och hör således icke
            hit, men deremot innehåller 1:a mom. bestämmelser rörande den
            sak, hvarom nu är fråga. Der definieras Stats-Utskottets
          </note>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GKkemikKoFaLh4M5YgEbZ8" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 45
          </note>
          <note xml:id="i-Le8CrzckRDBXHfQ4KdQoQy">
            makt sålunda, att Utskottet "åligger att granska, utreda och
            uppgifva Statsoch Riksgäldsverkens tillstånd och förvaltning samt
            föreslå ej mindre hvad till fyllande af deras behof erfordras,
            sedan nödiga indragningar och besparingar blifvit iakttagna, än
            äfven beloppet af de summor, hvilka jemlikt 63 $ Regeringsformen
            skola för särskilda händelser afsättas, så ock att uppgifva, huru
            mycket bör genom bevillningar utgöras."
          </note>
          <note xml:id="i-B9LMLJo1dP1yCYvfkggv9j">
            Uti dessa bestämmelser inbegripes icke, så vidt jag kan förstå,
            rätt för Stats-Utskottet att af eget initiativ, utan föregående,
            inom någondera Kammaren väckt motion eller af Kongl. Maj:t framlagd
            proposition, framkomma med ett förslag så beskaffadt som detta,
            hvilket innebär inrättandet af, om jag så må kalla det, ett alldeles
            nytt embetsverk och anvisande af anslag dertill. Stats-Utskottet
            eger nemligen tillse, huruvida besparing å hufvudtitlarne må kunna
            åstadkommas, men icke att föreslå nya utgifter. Nu är det visserligen
            sant, att genom den ändring af skrifvelseförslagets lydelse, som
            blifvit af Första Kammaren besluten, det icke längre är uttryckligen
            sagdt, att särskildt anslag skall för ändamålet af trafikmedlen
            anvisas, men jag föreställer mig att, om Kongl. Maj:t skulle,
            som det blifvit begärdt, tillsätta sakkunnige män för att någon
            tid, innan Riksdagens revisoret sammanträda, vidtaga en förberedande
            granskning af förvaltningen af statens jernvägstrafik, detta med
            nödvändighet skulle medföra anslag för ändamålet, enär de sakkunnige
            männen antagligen icke lära vara benägne att utan ersättning åtaga
            sig ett sådant uppdrag.
          </note>
          <u xml:id="i-9QJqyZVDCdStCkKxxTkvL2" next="i-SUTwD7Wj9aC6ajsnjVpiUc" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-3x5unQgroVp7x8vw1idyda">
              Detta var den ena synpunkten som gjort att jag finner förslaget
              betänkligt; den andra hänför sig till 72 8 Riksdagsordningen,
              hvilken, på sätt Herr Dickson redan anmärkt, bestämmer huru statsrevisionen
              skall vara sammansatt och hvad den skall hafva att göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LQFdSUwPVDPPjJ4g36SDjm" prev="i-9QJqyZVDCdStCkKxxTkvL2" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-37JmehvSAfESjUrSueyP1J">
              Nu vill man vid denna statsrevision foga en särskild förberedande
              revision; man vill inrätta ett nytt embetsverk, hvilket skulle
              hafva till åliggande att verkställa en förutgående granskning
              och på det vis sammanhänga med statsrevisionen att denna granskning
              skulle tjena statsrevisionen till upplysning och ledning i dess
              arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9jLi6vgRx9f2wN2g3HuPkd" prev="i-9QJqyZVDCdStCkKxxTkvL2" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-Ua5EnbKbNx4X4AHEpat9d3">
              Jag föreställer mig dock, att en sådan åtgärd komme att ganska
              nära beröra 72 $&amp; Riksdagsordningen, hvilken såsom jag ofvan anmärkt,
              bestämmer, huru statsrevisionen skall vara sammansatt och verka,
              och det synes mig åtminstone vara tvifvel underkastadt, huruvida
              ett sådant komplement till statsrevisionen skall kunna införas
              utan att grundlagen i nu angifna paragraf trädes för nära, och
              detta äfven om man lika med Första Kammaren ur utskottsförslaget
              till den underdåniga skrifvelsen borttager orden: "tills vidare
              framgent."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8dnt97oqQEFwb5rgavj8x2" prev="i-9QJqyZVDCdStCkKxxTkvL2" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-JaGusQY4F6QgfcT6TFp6SS">
              Vidare finner jag det betänkligt att utan föregående utredning
              inrätta ett nytt embetsverk eller en ny institution, som icke
              skulle hafva annat till åliggande än att granska ett redan befintligt
              embetsverk. Min tvekan i denna del är så mycket större, som Utskottet
              icke ens meddelat upplysning om, huru det slutligen gått med en
              till syftemålet likartad äldre framställning från Riksdagen, som
              redan varit föremål för regeringens behandling, den framställning
              nemligen, som 1874 års Riksdag i sin skrifvelse angående regleringen
              af förevarande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FvoNQS6yeUUALJMpeAMYcc">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-KfFCN3W33FaLvBXG2r6oj5">
            Angående on förberedande revision af Jernvägstrafikstyrelsens
            förvaltning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Cx2XVJz7acejsWmV9LGBNK">
            N:o I5,
          </note>
          <note xml:id="i-TSF4YVUktinjMxBTHAFFcb">
            Angående en förberedande revision af Jernvägstrafikstyrelsens
            förvaltning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QpCzHdF2jRr9MLg8ZACqGt" type="date">
            46 Lördagen den 4 Mars, £. m.
          </note>
          <note xml:id="i-24ayF7A3bjtQB3gxraXrLW">
            hufvudtitel till Kongl. Maj:t gjort om åstadkommandet af en ytterligare
            kontroll i förevarande hänseende, hvilken framställning dock ej
            tillkommit på grund af någon Riksdagens särskilda beslut, utan
            från motiveringen till dåvarande Stats-Utskotts utlåtande rörande
            samma hufvudtitel intogs uti Riksdagens skrifvelse i ämnet. Af
            Kongl. Maj:ts till sista Riksdagen aflåtna proposition angående
            statsverkets tillstånd och behof inhemtas, att Kongl. Maj:t öfver
            den på sådant sätt väckta frågan infordrade vederbörandes utlåtanden
            och att trafikstyrelsen med anledning deraf uppgjorde ett förslag,
            hvilket sedermera hänvisades till Kongl. Kammarrättens yttrande.
            Men huru Kammarrättens yttrande utfallit och hvad på detta yttrande
            följt, derom har jag af Stats-Utskottets föreliggande betänkande
            icke kunnat vinna någon upplysning.
          </note>
          <u xml:id="i-3JDdDCTT26FUCU4gqgXZud" prev="i-9QJqyZVDCdStCkKxxTkvL2" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-EFDAGDnzCpjuGqew8dsM9Z">
              Det tyckes mig derföre äfven ur denna synpunkt vara betänkligt
              att nu komma med en ny framställning 1 ämnet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cwohzfw5XswHJhQeCVpx7o" prev="i-9QJqyZVDCdStCkKxxTkvL2" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-LkD68CCEsGBt1jpydDbvGm">
              Jag hyser äfven en annan, af en föregående talare redan vidrörd
              betänklighet emot revisionen af trafikstyrelsens förvaltning,
              sådan denna revision här begärts, ty enligt min uppfattning kan
              det åsyftade ändamålet ej vinnas genom en sådan ensidig revision.
              Vi veta nemligen i hvilket nära förhållande det sätt, på hvilket
              jernvägar byggas, står till det, på hvilket de trafikeras, så
              att en försumlighet i det förra afseendet ofta kan vara anledningen
              till fel vid trafiken. Mig förefaller det derföre, som om en revision
              af jernvägstrafikens förvaltning ej skall hafva åsyftad verkan
              med mindre den äfven omfattar Jernvägsbyggnadsstyreisens förvaltning
              och räkenskaper, emedan man i främsta rummet måste se till att
              roten till det onda, om något sådant förefinnes, må uppsökas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SUTwD7Wj9aC6ajsnjVpiUc" prev="i-9QJqyZVDCdStCkKxxTkvL2" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-5PqqUjXk8J2YgGKKvZwLy1">
              Alla dessa betänkligheter borde föranleda mig att yrka afslag
              å punkten, och jag skall ock sedermera göra det, om jag under
              diskusionens fortgång vinner något understöd, men i annat fall
              finner jag ej skäl att göra det, i synnerhet som Herr chefen för
              Civildepartementet redan tillkännagifvit, att trafikstyrelsen
              önskar den föreslagna åtgärden, hvilket ej heller är underligt,
              då den naturligtvis önskar att få utredt, att styrelsen skött
              sig väl. Men detta hindrar dock icke, att, derest betänkligheter
              af formelt eller annat slag möta, Kammaren kan uppskjuta frågan
              till nästa riksdag, då den möjligen kan framkomma i en annan form.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-wQNEu5a36PEPNxZn9eALD" type="speaker">
            Herr Danielsson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-HxCBQvXb89pZoe1K2Psihm" next="i-APBoGrVsHUR3qBzBEQsn8J">
            <seg xml:id="i-S75sdENVfLRKifQ8BMGnoQ">
              Såsom ledamot af statsrevisionen har jag varit i tillfälle att
              so dessa lasstals handlingar, som utgöra jernvägsstyrelsens räkenskaper.
              Och man kan lätt blifva öfvertygad om, huru mycket denna revision
              har att göra, då man besinnar, att hvarje af dess tre afdelningar,
              som röra statsverket, har så många ärenden att handlägga, att
              förteckningen derå upptager ett halft ark, oaktadt hvarje ärende
              och således äfven det, hvarom här är fråga, förekommer på endast
              en rad. Vid sådant förhållande torde man lätt finna att det är
              för statsrevisorerne omöjligt att under deras korta arbetstid
              egna hvarje ärende den uppmärksamhet och den noggranna pröfning,
              som önskvärdt vore.
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J9eFk3zNNvWNMBNNKZ9sUD" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 47
          </note>
          <u xml:id="i-3Xmmf4HFtys2zEUymquGKs" prev="i-HxCBQvXb89pZoe1K2Psihm" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-MNVLMKVeDeMKTFNfcXDxAR">
              Sjelf har jag under ett års statsrevision arbetat på den afdelning,
              som har att granska, bland annat, jernvägsstyrelsens räkenskaper.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BR5EGzhdSj6Kyp9TdpivTX">
            Oaktadt vi i ötver fjorton dagar endast sysselsatte oss härmed,
            voro ,
          </note>
          <u xml:id="i-Ar5QhkbvrbqprzEwHbuoNn" prev="i-HxCBQvXb89pZoe1K2Psihm" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-EDczBFSyLrvTX3JvHzZtdb">
              vid slutet nära på lika kloka som vid början. Resultatet blef
              att revisionens tjenstemän fick i uppdrag att upprätta en tabell
              öfver dessa räkenskaper för att på vanligt sätt intagas i revisionsberättelsen
              och dervid fick man låta bero. I år hade man visserligen anledning
              antaga, att granskningen skulle gå lättare för sig, emedan då
              å afdelningen fanns en man af facket, en trafikchef, som under
              nästan hela granskningstiden sysselsatte sig endast med ifrågavarande
              räkenskaper. Men resultatet deraf blef dock för honom i det närmaste
              detsamma, som för oss året förut. Vid jemförelse mellan byggnadsstyrelsens
              och trafikstyrelsens räkenskaper var svårast att vinna klarhet.
              Ån trodde man sig finna åtskilliga millioner för mycket och än
              åtskilliga millioner som fattades. Med anledning häraf tillkallade
              man för upplysningars erhållande under hand personer, som hafva
              med dessa räkningars uppgörande att sig befatta, men åtskilliga
              af dessa kunde icke heller alltid reda hvad man önskade få klart,
              ty emedan flera af dessa personer har sig anförtrodt att endast
              föra räkning öfver ett och annat konto, så saknas ofta insigt
              öfver det hela af dessa vidtomfattande räkenskaper. Vidare förekommo
              i räkenskaperna högst besynnerliga konton, såsom t. ex. U. M.
              och U. P. Hvad härmed menades var till en början omöjligt att
              få reda på, men slutligen påträffade man en tjensteman, som kunde
              lösa gåtan. Det kan dock inträffa, att denne en vacker dag dör,
              och då kan det hända att man står der i detta fall. Jag vill derföre
              hemställa, om icke under sådana förhållanden det är nödvändigt
              att statsrevisionen erhåller en ledning vid bedömande af detta
              ärende uti den nu ifrågasatta förberedande revisionen, eller hvad
              man vill kalla den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PZwtwpf5fcaideDFWbSyhj" prev="i-HxCBQvXb89pZoe1K2Psihm" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-Qr4Qtxr4D5TUumW9kp1yvS">
              Jag kan för min del ej gilla de af Herr Rubenson uttalade anmärkningar
              och betänkligheter emot detta förslag, ty jag tror ej, att det
              afser bildandet af ett särskildt embetsverk, utan helt enkelt
              tillsättandet af några personer för att företaga denna förberedande
              granskning, hvilken väl icke kan behöfva upptaga längre tid, än
              en, eller högst två månader årligen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-APBoGrVsHUR3qBzBEQsn8J" prev="i-HxCBQvXb89pZoe1K2Psihm" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-4rN5nggtH7Xi48Hgc1WQXa">
              Jag har endast velat nämna detta såsom ett bidrag för ådagaläggandet
              af lämpligheten utaf den af Stats-Utskottet föreslagna åtgärden:
              ty vilja vi, att kontrollen skall gå sin jemna gång, så att vi
              äfven kunna fullständigt granska trafikstyrelsens räkenskaper,
              måste vi vidtaga ifrågavarande åtgärd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9k9WqjJgEhC4d37t6kMvw7">
            Jag yrkar derföre bifall till Utskottets förslag med den af Herr
            Key nu föreslagna förändring.
          </note>
          <note xml:id="i-MnNarHVK9Aw9k9snTfDFYE" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-P6J8CXmTVr1nwgWZd38bAi" next="i-NH5GWu6F5WqFKBjcaLy3yj">
            <seg xml:id="i-UbyyrbJiufYJxfwQiL3i8K">
              Enligt mitt förmenande skulle revisionen 1 fråga lämpligast ordnas,
              om dermed hufvudsaklig hänsyn toges till tvenne omständigheter.
              Den ena skulle bestå deruti, att man tillsatte en kraftig trafikchef,
              man må kalla honom generaldirektör eller hvad man vill; den andra
              vore införandet af ett förändradt bokföringssätt,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WoFJQxXx6VruLqNqbaiVxL">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-JG3GyDLDG4rvzH6wo6fw6n">
            Angående en förberedande revision af ernvägstrafikstyrelsens
            förvaltning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VvrfnSGLrMN2LPX7PoKBrB">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-53ivBBeyB2GJ7gh41ENbF1">
            Angående en förberedande revision af Jernvägstrafikstyrelsens
            förvaltning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-K7nbPn4RyJBBHUeercMjQq" type="date">
            48 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-HGWVuoxSXuW9d91PARKV63" prev="i-P6J8CXmTVr1nwgWZd38bAi" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-BvB3ARYRZ7XjEjoAjUpRYX">
              enär, på sätt näst föregående talare också framhållit, olämpligheten
              af det nuvarande är påtaglig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TcQUZGGQUvkuz4ViF71Yju">
            Sjelf har jag en gång såsom statsrevisor deltagit i granskningen
            af ifrågavarande förvaltning och det visade sig då, vid genomgående
            af räkenskaper, att man ej kunde fullkomligt få reda på, hvaruti
            de kostnader bestodo, som blifvit använda för en station, oaktadt
            en tjensteman i jernvägsstyrelsen särskildt blifvit tillkallad
            för att derom lemna upplysningar.
          </note>
          <u xml:id="i-E3y23AvppckCZnEGHocoX7" prev="i-P6J8CXmTVr1nwgWZd38bAi" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-JyaAa93GLuNmTypw3t1JbW">
              Vid sådant förhållande, vill jag icke motsätta mig Utskottets
              förslag, ehuruväl jag icke hyser stor förhoppning, att denna nya
              institution skall blifva något verksamt medel till vinnande af
              en verklig kontroll uti nu ifrågavarande hänseende. Jag finner
              nemligen en brist i förslaget deri, att den blifvande revisionen,
              såsom afseende endast en granskning af siffror, troligen kommer
              att blifva utan nytta, och skulle för min del önskat, att dessa
              personer, hvilka de än måtte blifva, jemväl erhållit i uppdrag
              att antyda sättet, hvarpå ett bättre resultat i afseende å jernvägstrafiken
              kunde åstadkommas. Detta åvägabringas icke genom Utskottets nu
              afgifna förslag, ehuruväl å andra sidan regeringen måste anses
              oförhindrad att åt de blifvande granskarne lemna jemväl ett dylikt
              uppdrag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6CfH9dNZRSvqfjkZa23Nyp" prev="i-P6J8CXmTVr1nwgWZd38bAi" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-VdJgJAfMmeGHDbNracNvgk">
              Jag känner icke, med hvilka sakkunnige personer Stats-Utskottet
              satt sig i beröring för erhållande af nödiga upplysningar 1 ämnet;
              men sjelf känner jag åtskilliga sätt, hvarpå en förökad nettoinkomst
              af jernvägstrafiken skulle kunna erhållas. Ett af dessa är särdeles
              i ögonen fallande, och hvarom en hvar uti trafikstyrelsens tabeller
              kan förskaffa sig upplysning. Vid smärre stationer med stor trafik
              kunna göromålen skötas af två personer, då deremot vid andra stationer
              af högre klass begagnas stor personal, om än göromålen icke äro
              på långt när så många som vid de mindre stationerna. Orsaken till
              det ogynsamma resultatet ligger till en del deri, att trafikoch
              banafdelningarne äro från hvarandra så strängt afskilda, att,
              om något å banan går sönder, ingen af den till trafikafdelningen
              hörande personalen får befatta sig med bättrandet, utan detsamma
              måste verkställas antingen af banafdelningens personal eller ock
              af särskilt för ändamålet legda personer. Så länge den nuvarande
              grunden för förvaltningen qvarstår orubbad, i det densamma sönderdelas
              i flera från hvarandra helt och hållet afskilda afdelningar och
              byråer, hvardera med sin styrelse, lärer man aldrig kunna komma
              till något bättre resultat. Ått maskinafdelningen måste särskiljas
              från de öfriga är väl klart, men i afseende å trafikoch banafdelningarne
              äro förhållandena af den enkla beskaffenhet, att göromålen å hvardera
              mera än väl kunde med hvarandra förenas, hvarigenom en ofantligt
              större nettoinkomst af jernvägstrafiken komme att uppstå, utan
              att dermed skedde någon inskränkning uti den för trafiken erforderliga
              säkerhet och begqvämlighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3iYBaML2dfDP67RFNZeig4" prev="i-P6J8CXmTVr1nwgWZd38bAi" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-FdbapJVNuRYD8NfwYa7UuP">
              Jag hyser således icke stora förhoppningar om resultatet af den
              nu ifrågasatta institutionens verksamhet, då jag dels anser, att
              åt granskningsmännen borde uppdragas icke allenast en revision
              af räkenskaperna utan jemväl att lemna en antydan om sättet för
              ernående af
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AcnpvBG7mbdRnUX2syFC6D" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 49
          </note>
          <u xml:id="i-NH5GWu6F5WqFKBjcaLy3yj" prev="i-P6J8CXmTVr1nwgWZd38bAi" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-474f4wQLAJg7CbGUHrArZN">
              ett bättre resultat af jernvägstrafiken, dels ock håller före,
              att en trafikstyrelse med någon praktisk erfarenhet af sig sjelf
              borde kunna utfinna medlen för uppnåendet af detta resultat. Jag
              vill emellertid icke motsätta mig Utskottets förslag, utan har
              med detta mitt anförande endast afsett att framställa några erinringar
              mot den inom nu ifrågavarande förvaltningsgren rådande slentrianen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XYbKpsd895WDgMonNm7het" type="speaker">
            Herr Key:
          </note>
          <u who="Q5907317" xml:id="i-FwDk4nSqPMdKQvzmq6SLoT" next="i-VLspFFe8nfzGpHhPzU85jR">
            <seg xml:id="i-tbJygGqQ2Kdpi6MrR4oGe">
              Några ord med anledning af hvad en talare från Stockholmsbänken
              yttrat! Jag erkänner villigt Herr Rubensons skarpsinnighet, hvilken
              han många gånger ådagalagt vid bedömande af formela frågor, och
              jag skulle äfven denna gång tillmäta hans ord en större auktoritet
              än jag nu gör, om jag icke hade att mot dem åberopa Första Kammarens
              beslut och de många män inom nämnda Kammare, hvilkas snart sagdt
              specialitet det är att bedöma formfrågor. Då nu Första Kammaren
              för sin del icke funnit några betänkligheter ur grundlagsenlig
              synpunkt mot detta af mig nyss framstälda förslag, som der vunnit
              bifall med 70 röster mot 25, kan jag, som sagdt, icke tillmäta
              Herr Rubensons ord samma betydelse som eljest. Jag kan det ej
              heller af det skäl, att han icke hyste några betänkligheter mot
              att påyrka, det byggnadsstyrelsen äfven borde inbegripas i denna
              punkt. Om verkligen Stats-Utskottet framstält ett dylikt förslag
              och således vid en punkt angående jernvägstrafikstyrelsen gjort
              hemställan i fråga om jernvägsbyggnuadsstyrelsen, ehuru detta
              i och för sig vore fullt ut lika behöfligt, då, men också först
              då, hade Utskottet efter min uppfattning öfverskridit sin befogenhet.
              Ur denna synpunkt sedt, kan jag således icke heller tillerkänna
              Herr Rubensons ord någon betydelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-371fSiiFqgEe1KWAfyAJDT" prev="i-FwDk4nSqPMdKQvzmq6SLoT" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-5MWTYTNb41e3xfF8fPKoH6">
              Hvad sjelfva saken beträffar, vill jag underlåta att utförligare
              tala om dess större eller mindre nödvändighet. Jag skulle kunna
              härom hålla långa föredrag, men jag har redan under förflutna
              riksdagar måhända satt Kammarens tålamod för mycket på profijust
              med utredningar i denna fråga. Jag vill derför nu blott framhålla
              en enda omständighet, den nemligen att jernvägstrafiken utvecklat
              sig i sådan proportion och — Gud ske lof — erhållit så stor omfattning,
              att den vuxit icke blott trafikstyrelsen sjelf utan jemväl regeringen
              och Riksdagen öfver hufvudet. Statsrevisionen kan icke, med dess
              knappt till-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BTb5G5t47vctaj6qUyp7SY">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Td4dKQYjg356EsPCANV1gA">
            Angående en förberedande revision af Jernvägstrafikstyrelsens
            förvaltning. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-WoxoZdmAe2LxzNSt2Mdz6n" prev="i-FwDk4nSqPMdKQvzmq6SLoT" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-M5dLEzQ2K8ZSf7XSVVNG7u">
              mätta tid och de fåtaliga krafter, som under denna skola fördela
              göromålen sig emellan, grundligt genomgå och revidera trafikstyrelsens
              räken-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KqzKYnN5BA9Lk1xJVHYatC" prev="i-FwDk4nSqPMdKQvzmq6SLoT" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-8kK6gXks8bDFvTDo61aW42">
              skaper; och denna styrelse sjelf bör på intet vis vara missbelåten
              med den föreslagna åtgärden, hvad äfven Herr Statsrådet och chefen
              för Civildepartementet intygat att den icke är, och detta af samma
              skäl som det t. ex. ej kan falla direktionen för ett bolag in
              att visa något missnöje öfver eller sätta i fråga annat än att
              dess åtgöranden komma att undergå en grundlig revision.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AwgiHfeejAWBdaKjYZy7vN" prev="i-FwDk4nSqPMdKQvzmq6SLoT" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-JQRq2dxT6qeTCoTaYvYzpx">
              Jag vill ytterligare tillägga, att det icke är mer än en mansålder,
              sedan Sveriges hela statsbudget ej uppgick till högre siffra än
              trafikstyrelsens budget nu har att uppvisa. Under sådana förhållanden
              kan man väl icke finna det underligt, att Riksdagen om denna sak
              aflåter skrifvelse till Kongl Maj:t, deri Riksdagen, utan att
              uttala något om-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EQU8RwJ2EBs8hnD9CDDqs7">
            Andra Kammarens Prot. 1876. N:o 15. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KPMfnz6weFoqgHWaeceWzi">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-NnGLBPvqVnA3GeWyBseLZ1">
            Angående en förberedande revision af Jernvägstrafikstyrelsens
            förvaltning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ATy59rxG3cBAVBcGMVXG21" type="date">
            50 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-EyM9aX7JMFuguujHutrHWm" prev="i-FwDk4nSqPMdKQvzmq6SLoT" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-NeKMx2ocbregbLHTP5NAp6">
              döme hvarken i svart eller hvitt, endast säger, att trafikkostnaderna
              äro för stora, och härom torde vi nog, litet hvar, vara ense.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VLspFFe8nfzGpHhPzU85jR" prev="i-FwDk4nSqPMdKQvzmq6SLoT" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-mZAk2n1xeQ9ePB7ZAQ5hE">
              Ja, mine Herrar! Vi få lof attt hafva ökad kontroll, om icke
              annat så för att med lugn kunna votera de stegrade siffror å millioner,
              som här hvarje år ifrågakomma. Om vi äfven ofta i denna Kammare
              sila mygg, så låtom oss icke äfven på samma gång svälja kameler.
              Jag anhåller fortfarande om bifall till det yrkande, jag framstält.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XEirYqkqrrFiokwqVb3bBw" type="speaker">
            Herr Rydin:
          </note>
          <u who="Q6085569" xml:id="i-M4horvRgaSbNJTMwKFNdif" next="i-Q67ii82Xu4iBraaPiUXdTB">
            <seg xml:id="i-EgFG3xAF2Wqsp6NbVr6ASn">
              Jag vill blott yttra några ord i anledning af de formela betänkligheter,
              en talare från Stockholmsbänken förklarat sig hysa mot hvad Utskottet
              i denna punkt föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NWzuNnN6UKyWus5m4xnBQk">
            Hvad då först och främst beträftar hans betänkligheter med hänsyn
            till 72 $ Riksdagsordningen, så innehåller den nu föreslagna punkten
            icke annat än en anhållan, det Kongl. Maj:t måtte tillsätta en
            komité för förberedande granskning af trafikstyrelsens förvaltning,
            och aldrig kan väl detta stå i strid med de bestämmelser, som
            i fråga om Riksdagens revisorers rättigheter och Riksdagens rätt
            att förordna revisorer finnas i nyssnämnda grundlagsparagraf föreskrifna.
          </note>
          <note xml:id="i-B9Q2bZj6Nn171mS2sbdGgv">
            Hvad sedermera angår Stats-Utskottets motionsrätt och talarens
            antagande, att Utskottet i förevarande fall icke skulle hafva
            initiativ, vill jag fästa uppmärksamheten på, att det, enligt
            39 $ I mom. Riksdagsordningen, åligger Stats-Utskottet att "granska,
            utreda och uppgifva statsverkets tillstånd och förvaltning." I
            detta uttryck "utreda statsverkets tillstånd" måste naturligtvis
            ligga befogenhet för Utskottet att, då det anser något, som i
            viss del af förvaltningen förekommit, icke vara af den beskaffenhet
            att det kan fullt begripas, väcka förslag om huru utredning må
            kunna försiggå. Detta har äfven i anledning af statsrevisorernes
            berättelser flerfaldiga gånger egt rum, då Stats-Utskottet på
            grund af dessa berättelser framstält förslag till skrifvelser
            från Riksdagen till Kongl. Maj:t.
          </note>
          <u xml:id="i-Q67ii82Xu4iBraaPiUXdTB" prev="i-M4horvRgaSbNJTMwKFNdif" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-7MNzcULYWL77YvfP3wpVvu">
              Vidkommande slutligen sjelfva saken, hyser jag deremot samma
              betänkligheter, som talaren från Stockholmsbänken uttryckt, enär
              jag icke anser, det jernvägstrafikstyrelsen mer än andra embetsverk
              bör vara föremål för en sådan särskild revision; men, då Herr
              Statsrådet och chefen för civildepartementet tillstyrkt bifall
              till denna punkt, skall jag icke för min del yrka afslag derå,
              utan vill blott nämna att, i händelse punkten godkännes på nu
              föreslaget sätt, jag sannolikt kommer att framställa förslag om
              att äfven Generalpoststyrelsens räkenskaper och förvaltning måtte
              blifva föremål för enahanda revision som jernvägsförvaltningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RsiLEFRD2JoK4Ehci4W9Sj" type="speaker">
            Herr Rubenson:
          </note>
          <u who="Q6082184" xml:id="i-HfXoVNBXfZsRZXGQyqdq1i" next="i-R8mD4TYFxWtyWJAhFqDAni">
            <seg xml:id="i-4zQTN3tvBjstcpsUGjMJwV">
              Redan då jag förra gången hade ordet, ämnade jag yttra något,
              som jag då glömde att omnämna, eller att det nu afsedda ändamålet
              troligen redan förut kunnat vinnas, i fall nemligen Kamrarne haft
              för vana att vid utseende af statsrevisorer äfven taga hänsyn
              till den nu ifrågavarande del af revisionen, eller granskningen
              af trafikstyrelsens räkenskaper, och derför uti statsrevisionen
              insatt personer, representerande sakkunskap uti detta fack. Jag
              tror, att vi, om så skett, nu kanske sluppit att för detta ändamål
              behöfva ifråga-
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WA7vdn922jDYTiLNY6wZMb" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m. 51
          </note>
          <u xml:id="i-AusVx6CjDg41se3C92tYNB" prev="i-HfXoVNBXfZsRZXGQyqdq1i" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-Jm5JkmtMS1TmrpnjYeq5R4">
              sätta särskilda revisorer. Herr Danielsson har emellertid sedermera
              upplyst oss derom, att, oaktadt, såsom han yttrade sig, "lyckligtvis'
              inom senaste statsrevisionen funnits en uti ifrågavarande fack
              sakkunnig person, man ändock icke lyckats komma underfund med
              trafikstyrelsens räkenskaper, enär hvarken denne eller öfrige
              revisorer begripit desamma. Men är förhållandet sådant, vet jag
              verkligen icke, hvilken magisk kraft en utnämning af Kongl. Maj:t
              kan åstadkomma, så att de sakkunnige skulle, derest de af Kongl.
              Maj:t tillsattes, begripa räkenskaperna, men ej om de tillsättas
              af Riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-StdBQ1L8tMFRV5npnsM3ef" prev="i-HfXoVNBXfZsRZXGQyqdq1i" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-3yE5eas8Z5oAWvFMEtrgun">
              Herr Key yttrade nyss, att de af mig uttalade formela betänkligheterna
              icke borde ega någon särdeles stor betydelse, då desamma icke
              delats af Första Kammaren, men han uppgaf i samma andedrag, att
              i samma Kammare uti frågan funnits en minoritet af 25 ledamöter,
              Jag var icke närvarande vid diskussionen härom uti Första Kammaren,
              men jag antager dock såsom en möjlighet, att de af minoriteten
              åberopade skäl kunnat vara bättre än de af majoriteten anförda,
              och i så fall är ju det af Herr Key anförda bevis icke af någon
              särdeles stor betydelse. Vidare” yttrade Herr Key, att jag sjelf
              skulle låtit dessa formela betänkligheter vika, då jag föreslagit,
              alt den ifrågasatta revisionen skulle komma att omfatta jemväl
              jernvägsbyggnadsstyrelsens räkenskaper. Jag har ingalunda yttrat
              något sådant, utan endast att den föreslagna revisionen, för att
              göra åsyftad verkan, borde omfatta såväl trafikstyrelsens som
              byggnadsstyrelsens räkenskaper; och min mening var således alldeles
              icke att påyrka, att nu ifrågavarande hemställan skulle bifallas
              med utsträckning jemväl till jernvägsbyggnadsstyrelsens räkenskaper.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SgGkJcGf9eX2EbHfoRBizX" prev="i-HfXoVNBXfZsRZXGQyqdq1i" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-Lbeg6Ev7i52jrvbq9jw3yb">
              Icke heller kan jag finna Herr Rydins anmärkning mot min tolkning
              af 72 &amp; Riksdagsordningen rigtig, ty just den omständigheten,
              att Kongl. Mej:t skulle tillsätta personer för verkställande af
              den förberedande granskningen, just denna omständighet gör, att
              jag anser saken ännu betänkligare, än om Riksdagen sjelf tillsatte
              dessa revisorer. Det komplement, man på sådant sätt gifver statsrevisionsinstitutionen,
              sådan den i 72 &amp; Riksdagsordningen är bestämd, är, enligt mitt
              förmenande, ännu mera stridande mot Riksdagsordningen, än om man
              låter Riksdagen sjelf utse dessa revisorer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HR22ApJLx2ndtEbWzd7hY4" prev="i-HfXoVNBXfZsRZXGQyqdq1i" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-Lqex5CZczkRojjoYys9dyq">
              Angående den tolkning, som Herr Rydin velat gifva åt 39 &amp; Riksdagsordningen,
              vill jag blott nämna, att jag för min del tror, att han lagt för
              mycket in i de ordalag som han åberopat; ty då det i nämnda paragraf
              heter, att det åligger Stats-Utskottet att "uppgifva statsverkets
              tillstånd och förvaltning" — hvilket onekligen är Stats- Utskottets
              rättighet och skyldighet — så kan detta, enligt min tanke, icke
              betyda, att Stats-Utskottet på grund af denna utredning får göra
              hvilken hemställan som helst till Riksdagen, utan lärer det väl
              menas, att Stats-Utskottet skall taga reda på hurudant statsverkets
              tillstånd för tillfället är och omtala detta för Riksdagen; men
              att Stats- Utskottet på denna grund skulle ega att framlägga för
              Riksdagen ett särskildt förslag, sådant som det nu föreliggande,
              som tydligen involverar ett anslag, som skulle komma att förnyas
              år efter år, är, som jag tror, att gifva ofvan nämnda paragraf
              en alltför vidsträckt tolkning,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6qPUm3VQuhGrrVK1BjgTN5">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-2GYLm2MxgPyVjPy7PEdgQC">
            Angående en förberedande revision af Jernvägstrafikstyrelsens
            förvaltning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6KasjW6GuQbVPBgC1xYxF8">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-Q66tPe4Hozxe5c7ybEuLuP">
            Angående en förberedande revision af Jernvägstrafikstyrelsens
            förvaltning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HWkYs62UrYhx51pZvzKXys" type="date">
            52 Lördagen den 4 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-R8mD4TYFxWtyWJAhFqDAni" prev="i-HfXoVNBXfZsRZXGQyqdq1i" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-VXZYVLMWz8SYXAhHGEahrz">
              i synnerhet om man tager i betraktande, att det här är fråga
              om ett grundlagsstadgande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2eNW9F3GueGgeBfjYG8VMD" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Efveröd:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-QUNpVegHhk7Uzn3FhV75Yb">
            <seg xml:id="i-V11dbXDkpHGZStW1AkWJrj">
              Om jag skulle hafva någon betänklighet mot nu föredragna moment,
              så skulle det vara ur den synpunkten, att det är Kongl. Maj:t,
              som skulle komma att utse de personer, som preliminärt skulle
              revidera trafikstyrelsens räkenskaper; men då dessa räkenskaper
              icke derigenom komme att undandragas Riksdagens revisorers granskning,
              och jag dessutom är fullt förvissad om, att Kongl. Maj:t skall
              utse sådana personer, som på detta sätt finge sig anförtrodd den
              förberedande granskningen af nämnda förvaltning, hvilka skulle
              låta sig angeläget vara att för så väl Riksdagens revisorer som
              för Riksdagen framställa denna förvaltning så tydligt och klart,
              att man deraf kan bilda sig ett säkert omdöme, om huru med dessa
              räkenskaper verkligen förhåller sig. Så har icke fallet varit
              under de tvänne år jag deltagit i statsrevisionen; ty för mig
              har det varit rent af omöjligt att under, nuvarande förhållanden
              få en fullkomligt klar öfverblick af ställningen i detta hänseende
              och jag tror att det varit lika omöjligt äfven för de öfriga statsrevisorerne
              till och med då de varit fackmän. Detta är icke heller underligt,
              då statsrevisionen är så öfverhopad af göromål, som nu är händelsen,
              och har en så kort tid åt sig anslagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HQgqgaW8kozEewLpCnoV2X" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XAFxQgPMgjy2FuFjMC4qSF">
              Den har att revidera icke blott de stora luntorna från trafikstyrelsen
              och jernvägsbyggnadsstyrelsen, utan äfven andra räkenskaper, som
              äro lika vigtiga att taga reda på, som de här ifrågavarande. Således
              tror jag icke, att man med skäl kan begära, att statsrevisorerne,
              på det sätt de nu arbeta, och såsom de hittills varit sammansatta,
              på den nu sistnämnda tiden skola kunna erhålla fullständig reda
              på föreliggande fråga; och att Stats-Utskottet skall få det, anser
              jag vara ännu mera omöjligt, i betraktande af den stora mängd
              göromål, detta Utskott fått sig anvisade. Jag kan således icke
              finna annat, än att Stats-Utskottet varit i sin fulla rätt, då
              det, som ansett, att utredning af jernvägsförvaltningen vore af
              behofvet påkallad, för Riksdagen anmält detta, öfverlemnande för
              öfrigt åt Riksdagen att besluta, huruvida den vill hafva en sådan
              utredning eller icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-nr1C5pETwzPPsytjJdhkM" who="unknown">
            <seg xml:id="i-nX25JKmcdooJf9jC3PzMj">
              Man har här yttrat, att, om man nu vill begära en särskild revision
              för trafikstyrelsens förvaltning, vore det lika nödvändigt få
              en sådan för jernvägsbyggnadsstyrelsens räkenskaper. I sådant
              syfte gjordes också af någon framställning inom Utskottet. Men
              man fäste min uppmärksamhet på att här nu icke vore fråga om jernvägsbyggnadsstyrelsen
              i denna punkt, som onekligen också är rigtigt, och det torde vara
              tids nog att tala om denna styrelse, då Utskottet till Riksdagen
              inkommer med det utlåtandet, som handlar om densamma och dess
              räkenskaper, då också ett yrkande i berörda syfte torde lämpligen
              kunna göras. För öfrigt torde det måhända vara tillräckligt, om
              vi vid denna riksdag finge besluta en sådan framställning till
              Kongl. Maj:t som Utskottet nu tillstyrkt; ty det lärer icke lida
              något tvifvel om, att ju icke, så vida Riksdagen får någon nytta
              af den revision, som nu föreslagits, äfven jernvägsbyggnadsstyrelsen
              sedermera
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--15/prot_1876__ak__15-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F49supDhqCdfUZLwyDRZBE" type="date">
            Lördagen den 4 Mars, f. m, 53
          </note>
          <note xml:id="i-2Ywi4ZubYtRwsXDYJtHLZU">
            N:o 15.
          </note>
          <u xml:id="i-2aiLkUJzMN9iEibf5TLdtq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HykfUrhZKEqYWmFTsijUG6">
              kommer med, då uppenbarligen nämnda styrelse och trafikstyrelsens
              Angående en räkenskaper stå i så mycket sammanhang med hvarandra,
              att det nästan /örberedande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RLXSrdxz1hV8RvE3MQ3rUD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Hgd1A6K3Dfzu2JPA5fxceB">
              är omöjligt att revidera den enas, utan att ega tillgång på det
              andra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Akf2kx835VuxBRTrvcWvj4" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3DLPDu345jguSgPZdzuQsj">
              verkets räkenskaper. Således, om vi nu bifalla, hvad i afseende
              på en sådan revisions åstadkommande föreslagits, tror jag, att
              vi snart nog skola få en dylik revision äfven för byggnadsstyrelsens
              räkenskaper, om vi framdeles anse det nödigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RAJVHPPTSFL3KhvQqo38HV" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SYDoWzeCaHLorwWWx5soP">
              På grund af hvad jag nu yttrat, vill jag instämma i det af Herr
              Key gjorda yrkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2LGytG1WQx24ZreXSa5qSH">
            Sedan öfverläggningen förklarats slutad, biföll Kammaren, enligt
            Herr Keys yrkande, Utskottets förslag med följande förändrade
            lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-Gr313kyyJHGh6JAHWLdTtV">
            satt Riksdagen må i underdånighet anhålla, det ville Kongl. Maj:t
            i nåder förordna lämpligt antal utanför förvaltningen af statens
            jernvägstrafik stående sakkunnige män, med uppdrag att före nästinstundande
            statsrevision företaga en förberedande granskning af trafikstyrelsens
            förvaltning."
          </note>
          <note xml:id="i-49feSZifK3QyZYdUFc8yDj">
            Som tiden redan långt framskridit, uppsköts den vidare föredragningen
            af Stats-Utskottets föreliggande utlåtande till kl. 7 i afton,
          </note>
          <note xml:id="i-GoU6BEXNrELqg52CuM9KYT">
            då, enligt derom utfärdadt anslag, detta sammanträde komme att
            fortsättas.
          </note>
          <note xml:id="i-HQe9vDCyap2GUK9xfq5F1r">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. !/, 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Ce6j9Y2TF7BW9nPNAKAe29">
            In fidem Gustaf Westdahl.
          </note>
          <note xml:id="i-JvYDyXpdU2bwAcd6R4nGP9">
            Andra Kammarens Prot. 1876. N:o 15. 5
          </note>
          <note xml:id="i-LXog3BGYuKB3mhS1a1e4a7">
            revision af rnvägstrafikstyrelsens förvalining. (Forts.)
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
