<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1876--ak--49">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1876--ak--49</head>
          <docDate when="1876-04-29">1876-04-29</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bpvsh9czsgQN1BR6Y49JQJ">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-7otynaJ28G84hD7X3cAXyR">
            1876. Andra Kammaren. N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-Wg3XMrfUb8dErS7Lh4UmG1" type="date">
            Lördagen den 29 April. Kl. Te. m. $ 1.
          </note>
          <note xml:id="i-Adk4WwbHPjbX9CHMXgUmhU">
            Fortsattes den i förmiddagens sammanträde började öfv erläggnin-
            Angående stagen angående punkten Ii Stats-Utskottets utlåtande
            N:o 62, i anledtens jernvägsning af väckta förslag dels om beviljande
            af anslag till statens jern- (Yggrader i
          </note>
          <note xml:id="i-Wq6yLvVgEKBSyEVVzhNk7e">
            . å 3 $ &amp; Norrland. vägsbyggnader och dels om anvisande af statsbidrag
            till enskilda jernvägsanläggningar.
          </note>
          <note xml:id="i-Wo3r4VgGYZT5oNP4kpwTKr" type="speaker">
            Herr Nils Larson erhöll ordet och anförde:
          </note>
          <u xml:id="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" next="i-U9yshEibrAVTyuTdbqkW8M" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-2UJqR2FuaiHPY9i5wfBx8K">
              Då jag tog mig friheten att begära ordet stod min närmaste granne
              till venster, som tillika är min länskamrat, förut antecknad;
              och jag trodde således, då jag anhöll om ordet, att jag möjligen
              skulle kunna fa anledning att till besvarande upptaga ett eller
              annat af hvad han möjligen kunde komma att i saken anföra. Nu
              har jag emellertid erfarit, att han lätit stryka sitt namn på
              listan öfver anmälda talare och jag har vid sådant förhållande
              icke synnerligen stor anledning att nu uppträda, men jag har icke
              velat följa det exempel, som här gifvits, att först anmäla sig
              till erhållande af ordet och sedermera stryka sitt namn för att
              flytta det längre ned på listan. Det kan således icke blifva mycket,
              som jag nu har att i föreliggande fråga andraga, helst som det
              allra mesta, som från den sida jag tillhör bör sägas, redan är
              under förmiddagens lopp anfördt af åtskilliga andra och på ett
              mycket bättre sätt, än jag skulle kunna göra det. Men jag skall
              likväl begagna tillfället att nu yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Shm6YLpH3kqLcEz9eCB5JX">
            Jag ber till en början få anmärka hvad som förefallit mig i viss
            män anmärkningsvärdt, nemligen att Stats-Utskottet eller pluraliteten
            af Stats- Utskottet, som förordat icke allenast tvärbanan från
            Torpshammar öfver Håssjö och Dusnäsviken till Östersund, utan
            äfven för sin del föreslagit, att Riksdagen redan nu skulle bestämma
            sträckningen af den uppätgående stambanan, att Stats-Utskottet
            eller denna pluralitet af Stats-Utskottet, säger jag, icke inlåtit
            sig i någon slags pröfning af fragan om rätta sträckningen för
            tvärbanan i och för sig, utan låtit frågan härom helt och hållet
            bero af sin mening om huru den uppåtgående stambanan skulle gå.
            Nu förhåller sig likväl med
          </note>
          <note xml:id="i-N94kQAH9HFFuBC9ggUzPcH">
            Andra Kammarens Prot. 1876. N:o 49. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SDo5Yejint9j3XacjH9gRu">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-S6fZ7UDJpReBAbwmx6YPXR" type="date">
            2 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JZiuRqQqgP5Z5Cc7qMaRqQ">
            Angående stuafseende ä den uppåtgående stambanan så, att båda
            Kamrarne under ens jernvägsnästlidne riksdag förklarade, att närmare
            undersökningar borde förega, byggnader i innan Riksdagen skulle
            med full tillförsigt kunna besluta om sträck-
          </note>
          <note xml:id="i-VaTxZeAxQ9Zpqi9RfvN69h">
            Norrland. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WZs4uMfBKrJMCdnPm8DcdT">
            ningen af densamma. Jag förmodar att det för hvarje ledamot af
          </note>
          <u xml:id="i-2dLmwBnn3U4NG8xby1U9Z8" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-3hJnuaiBbMh4sp95Bzocbt">
              denna Kammare är kändt — hvilket för öfrigt redan på förmiddagen
              blifvit anfördt — hvad som vid nästlidne riksdag utgjorde flertalets
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8nd9Hx2CHBVXLqqEN8tZUP">
            inom hvardera Kammaren mening i afseende på den uppatgaende stam—
            banan; den var nemligen inom Första Kammaren, att man borde vidtaga
            närmare undersökningar i fråga om densamma icke allenast norr
            om tvärbanan, utan äfven från Hybo till tvärbanan; och Första
            Nammaren beslöt definitivt för sin del huru tvärbanan skulle komma
            att förläggas. Inom Andra Kammaren deremot fattades icke något
            definitivt beslut om sträckningen ens af tvärbanan, utan Andra
            Kammaren uppstälde såsom sitt beslut den meningen att uppskjuta
            allt till en kommande riksdag och hos Kongl. Maj:t anhälla, det
            Kongl. Maj:t ville låta verkställa närmare undersökningar utan
            att Andra Kammaren likväl bestämdt uttryckte hvilka delar dessa
            undersökningar skulle omfatta. Men om man noga följer den diskussion,
            som da inom denna Andra Kammare fördes, framgår också deraf, att
            meningen här bland flertalet ledamöter i hufvudsak var densamma
            i afseende a tvärbanan, som genom definitivt beslut af Första
            Kammaren uttrycktes, eller att den rigtning, som Kongl. Maj:t
            då i det första alternativet i dess proposition föreslog med afseende
            å denna samma tvärbana, var den rätta. Nu föreslår pluraliteten
            af Stats-Utskottet detta oaktadt, och fastän dessa ifrågavarande
            undersökningar ännu icke äro afslutade, att Riksdagen likväl nu
            skulle bestämma sträckningen af den uppatgaende stambanan och
            att rigtningen af tvärbanan skulle blifva beroende af sträckningen
            för denna uppätgaende stambana.
          </note>
          <u xml:id="i-SB8wNDL32U1kCg3D3Bhbrf" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-3RmcpUW9hwYjLzHdXYpmJn">
              Jag vill icke säga synnerligen mycket derom, att pluraliteten
              af Stats-Utskottet, som nu till allra största delen består af
              samma ledamöter, som i fjol vid behandlingen af samma fråga utgjorde
              pluraliteten af Utskottet, måhända haft litet svårt att nu framlägga
              en annan mening än då; men det får jag likväl säga, att jag för
              min del tror, att en delegation af Kamrarne icke bör envist halla
              fast vid en förut fattad mening, utan taga till rättesnöre för
              sitt handlingssätt de me-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7NtXPQHCcropbxH3qajdr6">
            ningar, som finnas uttryckta af flertalet bland Kamrarnes ledamöter.
          </note>
          <u xml:id="i-RzaCBQjxPQVGornoVytEgd" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-3pG4D1RuH5g6kR2rohFTWk">
              Dermed må nu emellertid vara huru som helst; jag skall sasom
              jag nyss nämnde, icke klandra utskottspluralitetens sätt att behandla
              frågan, men låtom oss då se till, huruvida ett godt resultat antagligen
              skulle kunna vinnas genom ett bifall till. Utskottets framlagda
              förslag, Jag nämnde i början af mitt anförande, att Utskottet
              icke inlätit sig i pröfning af frågan om rätta sträckningen af
              tvärbanan i och för sig, utan låtit denna banas rigtning bero
              af Utskottets mening om den uppåtgäende banan. Jag tror, att Utskottet
              genom att icke inlåta sig i denna pröfning, medgifvit, att den
              rigtning Kongl. Maj:t föreslagit är den rätta, men att saken i
              fråga derom endast fått bero på Utskottets tanke i afseende på
              den andra frågan. Men då nu de önskade undersökningarne i afseende
              på den uppåtgående stambanan icke äro afslutade, är det ju icke
              gifvet, att den mening derom, som Utskottet uttryckt, är den rigtiga.
              Man kan ju lätt tänka sig att efter
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GXcipZr8VKjVdCcqf2hRGB" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m. 3 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-PgPPnsAa9GT1bANYwvpBDo" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-Q7ysU5Cs3WRMxk14DLpAgP">
              fullbordandet af ifrågavarande undersökningar det skall kunna
              befin- Angående stanas, att den uppätgaende stambanans sträckning
              kan komma att betens Jernvägsstämmas på annat sätt än det nu ifrågavarande,
              och om så skulle ?yggnader i hända, hvilket alls icke är otroligt
              eller otänkbart, skulle man genom ee ett bifall till Stats-Utskottets
              föreliggande förslag hafva kommit till ” det resultat, att man
              för det första med hänsyn till den uppåtgaende
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-72rtfjKYCaF6SMFM7XWYJZ" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-Rus9AnCjrNjM7er1CzKPT6">
              stambanan dragit tvärbanan i orätt ristning och för det andra
              att den uppatgaende banan i och för sig sjelf också kommit att
              läggas uti en
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E4AffBjzVscToCNAiucEgX" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-XXrX72x3J5ukFWUhFbkezN">
              olämplig rigtning. I sådant fall måste man medgifva, att resultatet
              i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3yi1D5j6fn1ViFaGmefD3H">
            händelse af bifall till Utskottets förslag vore temligen misslyckadt.
          </note>
          <note xml:id="i-LLLvy2eHeRfeuFpmBG6dTz">
            Men hvad är nu egentliga grunden till Utskottets förslag om att
            sammankoppla stamoch tvärbanor till en gemensam bana från Torpshammar
            till Håssjö? Jo, det är, såsom Utskottet sjelf säger, endast afsigten
            att redan nu mera tillgodose det öfra Norrland. Det kan dock tala
            vid att närmare undersöka, huruvida det öfra Norrland i verkligheten
            skulle blifva tillgodosedt med ett beslut i enlighet med detta
            förslag. Det öfra Norrlands representanter hafva, då de i motioner
            påyrkat den nu föreslagna rigtningen, dermed, såsom af dem tydligen
            blifvit uttaladt, afsett, att staten skulle, efter afslutandet
            af byggandet utaf de bandelar, som hittills äro beslutade, från
            Håssjö — om nemligen denna linie skulle blifva beslutad — fortsätta
            vidare på den uppåtgående stambanan, åtminstone till Sollefteå.
            Men derom ser det ut som Utskottet skulle hysa en annan mening.
            Utskottet talar nemligen i sin motivering till förslaget derom,
            att man borde kunna vänta, att i enlighet med hvad som uti statsrådsprotokollet
            vid den Kongl. propositionen till 1873 års Riksdag uttalades,
            det skulle ankomma på den enskilda företagsamheten i orterna att
            bekosta anläggandet af en bibana från Håssjö till Sollefteå.
          </note>
          <u xml:id="i-52ewwu6xQUFhCYQdEM5D5J" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-48nbtU8tukGun2kJzZuYNj">
              Skulle Riksdagen framdeles komma att strängt hålla på den meningen,
              då fruktar jag att det öfriga Norrland icke skall blifva synnerligen
              betjenadt af ett sådant beslut; men jag tror tillika, att Riksdagen
              sjelf gjort sig skyldig till en missräkning, i fall Riksdagen
              räknade på att den omtalta bibanan skulle på enskild bekostnad
              anläggas. Det är atminstone min fullkomliga öfvertygelse att angermanland,
              sedan det nu varit så mycket tal om att staten skulle bygga stambana
              åtminstone till Sollefteå, icke skulle besluta sig för att på
              egen bekostnad företaga byggandet af denna bana, utan att det
              slutligen maste ga derhän, att staten komme att bygga den, helst
              som, i fall man beslutade att draga banan upp till Hassjö, denna
              i annat fall skulle gifva ett dåligt resultat i afseende på trafiken,
              något hvarom jag hoppas att vi äro temligen ense.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y97wYwFDirQMUYkxzrP8vc" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-XcDycWAUsqVdWsQtaYDwz3">
              Jag gör mig den föreställningen af hvad jag hört under förmiddagens
              diskussion, icke allenast af dem, som talat för Refsundslinien,
              utan äfven af en framstaende förfäktare för Håssjölinien, och
              jag vill i detta afseende åberopa hvad sistberörde talare, nemligen
              Vesternorrlands läns landshöfding, i den saken yttrade i fråga
              om hvad som kunde vara den rätta sträckningen, om man betraktade
              hvarje bana i och för sig. Han medgaf nemligen, att, om man betraktade
              tvärbanan såsom fristående, skulle det icke vara tvifvel om att
              Refsunds-
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UVo9ZkuHAtT7BLeXQugii9">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-8d42K5y3EFYYoiLco9F9ZN">
            Angående sta-
          </note>
          <note xml:id="i-SWNv4gDY1Lu9MY6JaRN1gP">
            tens jernvägs-
          </note>
          <note xml:id="i-YZfYGX1t6jcekv21KsWK9i">
            byggnader 1 Norrland. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-tZ7EW9A6s8CVyBVbArCpu" type="date">
            4 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-WpNRMCmAjvescqsw5tWP32" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-GKVZbqVZ2eGSfnqpYSJCgq">
              linien vore den rätta; och att, om man droge banan till Håssjö,
              skulle staten nödgas bygga vidare till Sollefteå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RHXL8AgCmAHRQLBMB4VF4B" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-D1cVtvL6GjpdGu9Kh6BxWB">
              Jag skall helt och hållet underlåta att framlägga några sifferkalkyler
              i fråga om den beräkneliga trafiken i den ena eller andra rigtningen.
              Jag tager nemligen för alldeles gifvet, att vi numera äro ense
              derom, att Håssjölinien icke kan jemföras med Refsundslinien,
              lika litet i afseende på trafik, som afständsoch terrängförhållanden.
              Men hufvudsaken för Utskottet och äfven för det öfre Norrlands
              representanter har varit, att utan hänsyn till banornas lämplighet
              eller olämplighet i öfrigt komma så långt norrut som till Håssjö.
              Nåväl, jag vill också komma så längt norrut som till Hassjö och
              ännu något längre, då tiden dertill är inne, men, mine herrar,
              det finnes, dess bättre, mer än en väg, på hvilken man kan komma
              dit. Man behöfver nemligen icke, för att komma så längt norrut,
              rycka tvärbanan ur dess rätta läge. Mig förefaller det som om
              man gör klokast uti att, på sätt Kongl. Maj:t antydt, skilja emellan
              tvärbanan och den uppatgående banan, samt tillse, att hvar och
              en af dem på bästa sätt uppfyller sitt hufvudsakliga syfte. Man
              kan ju, äfven om tvärbanan bygges i enlighet med Kongl. Maj:ts
              förslag, mycket lätt komma till Håssjö; och i alla fall må det
              ju anses vara säkrast för den uppatgaende banans rigtiga behandling,
              att afvakta utgången af de undersökningar rörande densammas sträckning
              som påbörjats, men ännu icke afslutats, och att således icke nu
              på förhand och i saknad af de nödiga upplysningarne binda sig
              hvarken i ena eller andra afseendet i fråga om den uppåtgående
              banan. Derföre är det ock lämpligast att nu, i enlighet med Kongl.
              Maj:ts proposition, bestämma sträckningen endast för tvärbanan,
              hvarom vidare undersökningar icke ansetts erforderliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FU6p6ny5ADRQvhzJzHZ9hP" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-LGuM41qUcc5TNjcAEwYCaT">
              Jag ber att få nämna att under förlidet ar uppkom inom det norska
              storthinget en tvist af enahanda beskaffenhet, som den nu förevarande.
              Der hade nemligen väckts yrkande om att tvärbanan inom det norska
              området skulle från Trondhjewm eller rättare från Stjördalshalsen
              dragas i mera nordlig rigtning än som förut varit bestämdt, hvarigenom
              skulle vinnas den fördelen att tvärbanan till en längd art omkring
              5 mil och till motsvarande minskning i anläggningskostnad skulle
              sammanfalla med en annan statsbana som man tänkte sig skulle komma
              att i en framtid gå ända upp till Namsos. Derigenom skulle, i,
              fall sådant yrkande vunnit bifall, tvärbanan mellan Trondhjem
              och Östersund hafva blifvit förlängd, på samma sätt som hos oss,
              med omkring tre mil. Storthinget som behandlade denna fraga, hade
              dock nog klar blick att inse, att för Norges handel och i synnerhet
              för handeln i en så stor köpstad som Trondhjem, det icke allenast
              icke skulle vara nyttigt, utan tvärtom skadligt, att på detta
              sätt förlänga vägen till ett så vigtigt handelsområde som Jemtland.
              Förslaget afslogs derför också med en mycket stark pluralitet.
              Vår Regering har af enahanda hänsyn till svenskt intresse, nu
              för andra gången förordat genaste vägen mellan detta inland och
              Norrlands förnämsta handelsplats vid Östersjön norr om Gefle.
              Det beror nu på det beslut, som den svenska Riksdagen går att
              fatta, huruvida den svenska handelns täflan med den norska skall
              försvåras utöfver hvad de naturliga förhallandena betinga eller
              icke.
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SkuakbP2BSePqr6HhCpXKw" type="date">
            Lördagen den 29 April, f. m. 5 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-JPZXsoVFDBRmxr228YAsLi" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-8mWjiKYhL1QrTgnDG8pp2M">
              Jag vågar hoppas, att Riksdagen, så som Regeringen redan visat
              Angående stasig hafva gjort, skall inse nödvändigheten af att
              göra förbindelsen meltens Jernvägslan Sveriges handelsplatser
              och det inre landet så lätt som möjligt. Uyggnader
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5i6P1Bx1GoKHThD6CZmnfR">
            i . ov a s a AN Norrland
          </note>
          <u xml:id="i-Jy9U8ZiLGRkPVCm7xnpuCS" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-EmgUdf7EfCxzA6nAtFrNrG">
              Jag vill blott tillägga ett par ord. I afseende på ofvanberörda,
              (Forts.) inom norska storthinget uppkomna fråga, bar en af Norrlandsrepresentanterne
              på förmiddagen uppläst ett telegram från en norsk storthingsman,
              stäldt till Chefen för statens jernvägsbyggnader, öfverste Beijer,
              och innehållande förfrågningar huruvida några åtgärder i afseende
              på jernvägsbyggnaderna inom Sverige vidtagits, som skulle göra
              det otänkbart att Sverige ville gå norska storthinget till mötes,
              om detta beslöte att, på sätt förut uppgifvits, förlägga tvärbanan
              inom det norska området i annan rigtning än förut öfverenskommits.
              Den värde ledamoten nämnde att chefen för jernvägsbyggnaderna
              hade på detta telegram svarat, att man vore betänkt på att redan
              under sommaren 1875 påbörja jernvägsarbetena i närheten af Storsjön
              i Jemtland. Det var, såsom jag tyckte mig finna, icke i nagot
              annat syfte än att framställa klander mot chefen för jernvägsbyggnadsstyrelsen,
              som Herr Hörnfeldt kom fram med telegramhistorien. Han gjorde
              nemligen anmärkning mot att Öfverste Beijer svarat, att arbetet
              skulle börja redan under år 1875, oaktadt, såsom Herr Hörnfeldt
              yttrade, Riksdagen beviljat anslag först för är 1876.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L3aLQFm7Pxg4mNiD6Ybh5s">
            Jag skall, för att så godt jag kan taga bemälde chef i försvar,
            be att få fästa Herr Hörnfeldts uppmärksamhet på att han genom
            detta sitt yttrande gjort sig skyldig till ett misstag; ty redan
            1874 ars Riksdag beviljade ett anslag af icke mindre än 3,000,060
            kronor för påbörjande af arbetena, dels på den uppåtgående stambanan
            från Storvik och dels på tvärbanan mellan Näskott och riksgränsen,
            hvarföre Herr Beijers svar på telegrammet var fullkomligen välgrundadt,
          </note>
          <note xml:id="i-V3qJ33FipQ1bGzrPqarREr">
            i ty att styrelsen hade icke allenast rätt att under år 1875
            påbörja arbetena, utan jemväl gjort början dermed ungefär vid
            den tid som Ofverste Beijer uti sitt svar på storthingsmannens
            förfrågan uppgifvit.
          </note>
          <note xml:id="i-XR9w2e6oZFVn5MGp5MarKE">
            Här har af Utskottet äfvensom af en och annan talare i Kammaren
            i dag blifvit såsom skäl för Håssjöliniens antagande anfördt,
            bland annat, att man borde nu genast tillgodose, såsom det heter,
            den betydligt öfvervägande större delen af Norrland, hvarmed jag
            förmodar att icke allenast Utskottet, utan äfven de af Kammarens
            ledamöter, som yttrat sig på detta sätt, menat det öfre Norrland
            norr om tvärbanan.
          </note>
          <u xml:id="i-Btxs8zcZipR8W7gJvuLEfM" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-5C6JSDUxBKoZL3EpEJfGt4">
              I afseende hära har redan på förmiddagen framstälts åtskilliga
              erinringar derom, att Norrland dock är något mer än den delen
              deraf, som ligger norr om Sundsvall, att till Norrland hör icke
              allenast Angermanland, Vesterbotten och Norrbotten, utan jemväl
              Gestrikland, Helsingland, Medelpad och Jemtland. Således, då man
              talar om Norrland, bör man icke säga, att de tre förstnämnda provinserna
              utgöra den öfvervägande delen deraf, utan tvärtom torde man med
              fullt fog kunna påsta motsatsen, för så vidt afseende bör fästas
              vid annat än de särskilda landsdelarnes ytvidd. En talare i dag
              åberopade några siffror, som i detta afseende tyckas böra vara
              ganska bevisande, nemligen rörande tulluppbörden vid de olika
              tullplatserna i Norrland. Det framgick af dessa siffror, att,
              under det tulluppbörden vid samtliga
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CG9Uac69kvvY6BkJqj4ug4">
            1:0 49.
          </note>
          <note xml:id="i-3dRYnPi86CDLZTtypu6GWa" type="date">
            6 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-75e4xbswS4RVb6Z31YCBNt">
            Angående statullplatser norr om Sundsvall under år 1874 uppgick
            till 315,000 krotens jernvägsnor, denna uppbörd samtidigt i Sundsvall
            med Östersund och Dufed byggnader i samt de söder derom belägna
            norrländska tullplatserna belöpte sig till
          </note>
          <note xml:id="i-3j3hRqfkB9QVTPSBKZeA4x">
            Norrland. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-YWJBkQpd9UiCpkJUyrirnB">
            1,536,000, således till ungefär 5 gånger så mycket som vid de
            nordligare tullplatserna. Ensamt i Sundsvall utgjorde tulluppbörden
            öfver 50 procent mera än i Hernösand, Umea, Pitea, Lulea och Haparanda
            tillsammans.
          </note>
          <u xml:id="i-VpdMBy1tbeqdDzvyDdUhpH" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-9nGb6EFyxUKmwuSpc5fZRn">
              Här finnas för öfrigt åtskilliga andra omständigheter som kunna
              åberopas till fördel för de södra delarne af Norrland vid jemförelse
              med de norra. Jag skall blott nämna ett par af dem.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2aK1U3npohyJmDWVLewboc">
            Ser man till exempel på bankväsendets utveckling i de olika delarne
            af Norrland, så finner man i de södra städerna, till och med Sundsvall
            följande bankinrättningar, nemligen: Gefleborgs läns enskilda
            bank med eget fondkapital af 1,674,000 kronor; Helsinglands enskilda
            bank med 1,607,000; Aktiebolaget Gefie bank med 1,022,000; Sundsvalls
            enskilda bank med grundfond, reservfond och besparingsfond af
            tillsammans 3,394,000 kronor; Sundsvalls handelsbank med 1.,517,000
            kronor, Sundsvalls kreditaktiebolag med en grundfond af 703,000
            kronor. Dertill kommer Sundsvalls folkbank, hvars grundkapital
            jag icke till beloppet känner. Så vidt jag har mig bekant, bedrifves
            inom de sex nordligare städerna bankrörelse endast af Hernösands
            enskilda bank med, såsom jag tror, en grundfond af 1,500,000 kronor
            och cirka 300,000 kronor reservfond, af Vesterbottens enskilda
            bank med en grundfond uppgående till ungefär enahanda belopp eller
            möjligen till 1,700,000 kronor jemte ett par hundra tusen kronors
            reservoch besparingsfond, och slutligen Luleå lånekontor, som,
            enligt hvad Kammarens ledamöter hafva sig bekant, har från Riksbanken
            sitt rörelsekapital, hvilket under förlidet år utgjorde omkring
            1,400,000 kronor, hvarå lånekontoret då gat en behållning af tre
            hela och sjuttiosex hundradedels procent. Då bankverksamheten
            inom en ort torde temligen säkert ådagalägga vigten af affärsrörelsen
            inom samma ort, torde äfven af de utaf mig nu anförda siffror
            någorlunda klart framgå, hvilken betydelse i afseende på handel
            och rörelse den norr om Sundsvall belägna delen af Norrland har
            i jemförelse med den södra delen. Den sistnämnda delen har således
            i detta hänseende en mycket större betydelse.
          </note>
          <u xml:id="i-XHJwViMDwDr1bnyhM9uNsE" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-LhCcYAU8BgyWvR3uJxy95G">
              Ser man vidare på den ångbatsfotta, dessa städer hvar för sig
              ega, finner man, att Sundsvall ensamt i det allra närmaste har
              lika många ångbåtar med lika stort lästetal och lika många hästkrafter
              som alla de nordligare sex städerna tillhopa. Så var atminstone
              förhållandet i slutet af år 1873, och jag förmodar att proportionen
              dem emellan icke sedan dess synnerligen förändrats, äfven om,
              såsom sannolikt skett, antalet och drägtigheten på det hela taget
              ökats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U9yshEibrAVTyuTdbqkW8M" prev="i-9ENkw18HxYEL221zknqqh9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-Y7dRFPK7qDKLj6CQmW43Sb">
              Jag skulle visserligen ännu kunna hafva mycket att säga i denna
              sak, men, såsom jag nämnde i början, det mesta har blifvit sagdt
              förut, och för att icke onödigtvis förlänga diskussionen, på hvilken
              jag, såsom många med mig, önskar få ett snart slut, skall jag
              nu sluta med hemställan om afslag å Utskottets förslag och bifall
              till Kongl. Maj:ts proposition.
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G8Qgc39uxmeez7SKYPkSjq" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m. 7 N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-Ps24QAURmHbVwm3tu679Ry" type="speaker">
            Herr Casparsson:
          </note>
          <u who="Q5604447" xml:id="i-QEqFywVTSzvZEtPZavZ68i" next="i-MzBLWz8wYiny77S3WeWWTJ">
            <seg xml:id="i-42iMBzd5tChNKXXpD8cPYk">
              Da jag genomläste Stats-Utskottets förelig- Angående stagande
              betänkande, blef jag af deri anförda skäl fullt öfvertygad att
              !ens jernvägs- Stats-Utskottet vexlat in på orätt spår. Stats-Utskottet
              hade nembyggnader " ligen, med tillämpning af den moderna sammankopplingsteorien,
              sam- (Forts) manbundit frågan om den uppat gående stambanan med
              frågan om tvärbanan, da deremot Kongl. Maj:t i sin proposition,
              som jag tror särdeles välbetänkt, särskilt dessa frågor. Men,
              tänkte jag, ingen bör dömas ohördan; måhända får jag här under
              diskussionen af Stats- Utskottets herrar ledamöter höra skäl anföras,
              som kunna bibringa mig en annan uppfattning. Den förste statsutskottsledamoten,
              som uppträdde, var, sävidt jag minnes rätt, Utskottets vice ordförande.
              Han hänvisade oss till den karta, hvilken är upphängd till venster
              om taflan, sasom han uttryckte sig, och yttrade, att, derest icke
              Stats-Utskottets förslag antoges, den norrländska jernvägen komme
              att bilda en uppåtgaende gaffel, men då en uppäåtgäende betingar
              en nedåtgående, skulle äfven norr ifrån göras en dylik gaffel
              med nedåtgående spets; detta för såvidt jag kunde uppfatta hans
              anförande. Ehuru samme ärade talare började sitt anförande med
              det förklarande, att han icke skulle anföra nagra siffror, hade
              han dock strax »på gaffeln», huru mycket detta gaffelformiga system
              skulle komma att kosta. Femtio millioner kronor! Och då han med
              höjd röst utropade dessa femtio millioner, tyckte jag mig förmärka
              en kall rysning öfvergå äfven de ledamöter, som ej eljest äro
              kända att vara lättskrämda eller nervsvaga. Då jag för nagra dagar
              sedan tillät mig att anföra några siffror, förklarade han dem
              för poetiska fantasier, men jag tror verkligen, att dessa 50 millioner
              kunna hänföras till området af den reproduktiva inbillningskraften.
              Detta var emellertid, såvidt jag uppfattade hans yttrande, hufvudskälet
              för Utskottets förslag. De öfriga skäl, han anförde, vill Jag
              nu icke upptaga till besvarande; ty den, som bär ansvaret såsom
              Stats-Utskottets ministre orateur, bör man icke besvära med andra
              anmärkningar än de vigtigaste.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NWSuBnaCcCSBKFuGYfyNKv" prev="i-QEqFywVTSzvZEtPZavZ68i" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-tC8g6ckvwT7ekEyu1sByF">
              Jag öfvergår derföre till Utskottets betänkande, och får då derom
              säga, att detsamma synts mig mera belysande än upplysande; belysande
              för situationen men icke upplysande för den norrländska stambanefrågan.
              Det som deri skulle vara mest upplysande, är väl de deri intagna
              jemförelsetabellerna angående väglängd och anläggningskostnad;
              men för min del får jag upprigtigt tillstå, att jag icke förstår
              dem. Jag säger derföre om dem, hvad Luther yttrade om de skriftställen
              han icke fattade: »Jag går dem med vördnad förbi». Stats-Utskottets
              föreliggande utlåtande föranleder emellertid till åtskilliga både
              studier och kritiker. Studierna har jag naturligtvis redan undangjort,
              hvaremot kritikerna återstå. Jag skall dock, för min del, låta
              dem innesta af den orsak, att då inom Norrland i denna fråga finnas
              två berättigade intressen — det vestliga och det östliga — vill
              jag åt representanterna för dessa olika intressen öfverlemna att
              sjelfva sins emellan och med Stats-Utskottet uppgöra dessa kritiker.
              Jag åter skall göra som de gamla kuskarne, höra på smällen, om
              jag ock icke alltid kan glädja mig deråt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7uBBGQkj6xGFnZbdAvvxvJ">
            Men en sak ber jag dock få beröra. Af Stats-Utskottets utlåtande
            likasom af bilagan till Kongl. Maj:ts proposition finner man,
            hurusom
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2XaDe2fuNsmmXLyc6bJxXH">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-XXZMLrqpqB8UzZZKoY4v1J" type="date">
            8 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-DaVKCQUKcvBW6BXZDgk7Ph">
            Angående sta- Kongl. Maj:t ansett en vidare utredning för den
            uppåtgående stambanan tens jernvägsbehöfva verkställas, och att
            en sådan utredning också blifvit anbefald,
          </note>
          <note xml:id="i-Jo3bMLQWwnf5E8r5LAg8Nh">
            byggnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-8JdhhrtBVhvFnGdtRz7WMR" prev="i-QEqFywVTSzvZEtPZavZ68i" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-J54qvyGyxFBWKuMX5a4Sfb">
              samt att enligt departementschefens åsigt, som Kongl. Maj:t biträdt,
              tiden ännu icke ansetts vara inne att inhemta Riksdagens yttrande
              i detta afseende förr än undersökningarne försiggatt. Det oaktadt
              kommer nu Stats-Utskottet och säger: här behöfvas icke nägra undersökningar;
              vi föreslå Riksdagen att fatta beslut oaktadt sådana icke skett.
              Och detta till och med beträffande en linie, om hvilken det förklaras,
              att den »bland alla de ifrågasatta företedde den mest brutna profil
              och de största svårigheter vid trafikerandet»; och derföre »ej
              vidare behöfde komma i betraktande». För mig åtminstone har denna
              omständighet varit öfvertygande. Ty under sådana förhållanden,
              att Kongl. Maj:t ansett vidare undersökning nödig och att den
              af Stats-Utskottet föreslagna linien är den mest brutna och erbjuder
              de största svårigheterna vid trafiken, föreställer jag mig, att
              det skall vara ganska kinkigt att bifalla det förslag, Stats-
              Utskottet här framlagt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MzBLWz8wYiny77S3WeWWTJ" prev="i-QEqFywVTSzvZEtPZavZ68i" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-NttY1xLCb2nj2FomggMmq8">
              Det har här vid början af denna riksdag såväl i pressen som ock,
              om jag icke missminner mig, i Kamrarne blifvit taladt om att inom
              Riksdagen skulle finnas en regeringsvänlig majoritet, hvilket
              i och för sig är en mycket glädjande företeelse. Då nu majoriteten
              tillsätter Utskotten, hade jag tänkt mig, att man i dessa och
              i synnerhet i de politiska Utskotten, Konstitutionsoch Stats-Utskotten,
              skulle finna koncentrerad qvintessencen af denna regeringsvänlighet.
              Hvad Konstitutions- Utskottet beträffar har detta också varit
              förhållandet, ty det har haft blommor och mycket blommor för regeringen.
              I Stats- Utskottet der-- emot har på senare tider en och annan
              tistel skjutit fram bland blommorna. När Riksdagens vigtigaste
              fråga — ordnandet af vårt sjöförsvar — förevar, hade Kongl. Maj:t
              framlagt en fullständig plan. Om denna plan säger Stats- Utskottet,
              sedan det först medgifvit att den star i öfverensstämmelse med
              de åsigter, Riksdagen förut uttalat, att »hvad denna plan i öfrigt
              angår, har det synts Utskottet, som borde Riksdagen för närvarande
              icke "ingå i närmare pröfning af densamma», och affärdade den
              alltså på ett "mycket knapphändigt och snäft sätt. Då Kongl. Maj:t
              uti den dernäst vigtigaste frågan vid denna riksdag — fortsättandet
              af norra stambanan i Norrland — säger att i detta fall tiden ännu
              icke synts honom vara inne att derom inhemta Riksdagens yttrande;
              då föreslår Stats-Utskottet Riksdagen att det oaktadt fatta beslut.
              En sådan vänskap kan jag för min del icke rigtigt förstå; är det
              vänskap, så synes den vara i öfverensstämmelse med den apostoliska
              äsigten: »Den man älskar, den agar man. För min del skulle jag
              finna mig ganska besvärad af en sådan vänskap. Då jag i dylika
              fall hyser hvarken sympatier eller antipatier, utan låter hvarje
              sak gälla hvad den kan; och då Kongl. Maj:t i denna fraga endast
              begärt att i fråga om tvärbanans sträckning få ett yttrande från
              Riksdagen, så tycker jag det lämpligaste vara att inskränka svaret
              till endast den framstälda frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NpDs8UDN6hv217N4GjwUob">
            Jag förenar mig fördenskull härutinnan med den regeringsvänliga
            majoriteten i Kammaren och yrkar bifall till Kongl. Maj: ts förslag.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Wnd6aSmdMVp1R115MCVH3D" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m, 9 N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-VA8MsjEz1CcKGLYvZhc3Qg" type="speaker">
            Herr FTreffenberg:
          </note>
          <note xml:id="i-Q2V8wPdmoRvWZbTSCaoxPd">
            Jag har begärt ordet för andra gången en- Angående stadast för
            att framställa några erinringar vid en del af Herr Lithners tens
            jernvägsanförande under förmiddagen. Byggnader ö
          </note>
          <u xml:id="i-8SLdeKanrcB3PvL1qKYjr5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MFn9pELuDQbDAQDiEqdEVG">
              Han yttrade, bland annat, att Håssjö-linien, som jag i dag föror-
              (Forts. dat, icke "skulle vara afsedd i den underdåniga framställning,
              som Westernorrlands läns landsting under hösten 1874 till Kongl.
              Maj:t ingifvit, och hvari i underdånighet anhållits om aflåtande
              till nästlidet ars Riksdag af nådig proposition om norra stambanans
              sträckning, liksom också att Håssjölinien icke skulle vara omnämnd
              i det utlåtande, hvarmed Konungens Befallningshafvande i länet
              beledsagat landstingets framställning. Jag förstår icke rätt ändamälet
              med den uppgift, Herr Lithner sålunda lemnade Kammaren, såvida
              han icke dermed afsåg att antyda sannolikheten eller åtminstone
              möjligheten af, att jag antingen nu mera skulle hafva ändrat åsigter
              eller också råkat i någon sorts motsägelse mot mig sjelf. Det
              intryck, hans uppgift möjligen kunnat åstadkomma, måste det naturligtvis
              för mig vara ytterst angeläget att utplåna. Herr Lithners uppgift
              hör till det slag af sanningar, som kallas sanning med modifikation.
              Den är nemligen sann, om han dermed menat att Häåssjö-linien icke
              uttryckligen ommnämnes vare sig i landstingets framställning eller
              länsstyrelsens utlåtande, men den är icke sann, om han dermed
              menat, att antagandet af Hässjö-linien skulle stå i strid med
              landstingets framställning. Klämmen i denna framställning är mycket
              kort, och jag skall anhålla att få uppläsa den, på det att Kammaren
              må komma i tillfälle att kontrollera, om hvad jag nu sagt eger
              sin rigtighet eller icke. Westernorrlands läns landsting anhöll
              nemligen såsom orden lyda: »att Kongl. Maj:t täcktes till nästkommande
              års Riksdag afläta nådig proposition om norra stambanans sträckning
              i en linie fran Hybo i rigtning åt sjön Dellen och vidare förbi
              Stödesjön, den från Norge kommande tvärbanan till mötes, samt
              derifrån genaste vägen till södra ändan af Hellgumsjön och vidare
              till Solleftea vid Angermanelfven». Herrarne behagade observera,
              att landstinget sålunda begärt, att Kongl. Maj:t måtte föreslå
              stambanans sträckning från Hybo i rigtning åt sjön Dellen förbi
              Stödesjön. Såsom herrarne finna, inträffar väl icke detta med
              Hässjö-linien, ty den går icke i rigtning mot sjön Dellen, men
              den går dock »förbi Stödesjön» och vidare »den från Norge kommande
              stambanan till mötes» vid Häåssjö, och som samma bana, i händelse
              den fortsättes, skulle komma att beröra södra ändan af Hellgumsjön
              och vidare gå till Sollefteå — alldeles så som på kartan der borta
              finnes utmärkt — så lära herrarne medgifva, att denna linie i
              hufvudsak stämmer öfverens med hvad landstinget begärt, hvarför
              jag också under förra riksdagen kunde vid behandlingen af den
              norrländska stambanefrågan säga, att ett af de skäl, hvarför jag
              understödde MHassjö-linien, var, att den »mest» öfverensstämde
              med landstingets begäran.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AjRXFSoC5p9EixTn7iDr4p" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GefinnGK3m2aoFBkhnuPG9">
              Men det var oförsigtigt af Herr Lithner att röra vid denna punkt,
              ty jag undrar, huru hans stambana skulle komma att ställa sig;
              och jag vill erinra honom, att det var först efter en läng strid
              inom landstinget, och just på hans initiativ, som landstinget
              förenade sig om den formulering af sin framställning, som kunde
              omkring sig samla landstingets aila röster. Jag vill derför nu
              se till, huruvida Herr Lithners
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RLR6aqoBw9fhTmmGVh95oU">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-PDdEx1a3PU5dJR91iRMYaf">
            Angående sta-
          </note>
          <note xml:id="i-NZPMxEz9sGTTrVfrA5Z9nh">
            tens jernvägsbyggnader i Norrland.
          </note>
          <note xml:id="i-VNvvSJq7qLe9eSyUxGgfUx">
            (Forts.).
          </note>
          <note xml:id="i-2K6zSoggc6jPhP6t7Jmybi" type="date">
            10 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-ERxtVMAfLsjrwzEWe7LPqG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TCUa1AdadZM6dxabDxCDTN">
              stambana stämmer mera öfverens med lanpdstingets beslut. Han
              förordade i dag Refsunds-linien, men då har man inga andra möjliga
              alternativ för stambanans fortsättning från Hybo än antingen till
              Torpshammar eller också till Ange, och jag förmodar, att Herr
              Lithner icke vill på allvar påsta, att, om Refsunds-linien beslutas,
              det kan falla nägon in att fortsätta stambanan till Torpshammar,
              utan att den då skall komma att dragas i vestlig rigtning till
              Ange. I sådant fall skulle den ju icke alls komma att beröra Stödesjön,
              som landstinget begärt; den skulle stadna vid Ange och der möta
              tvärbanan, utan attnaäagonsin sedermera gå genaste vägen till
              Hellgumsjön och Sollefteå, då det nemligen måste antagas, att,
              sedan Refsunds-linien blifvit besluten, man icke vidare skulle
              ifragasätta att fran Ange eller någon nordligare punkt vidare
              fortsätta stambanan norrut, utan i stället då, om nagon vidare
              stambanas byggande skulle i framtiden komma i fråga, alla bemödanden
              skulle komma att koncentreras på dess dragande i östlig rigtning,
              utefter kusten, såsom Herr Casparsson antydde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3XQ9nyo1bAsV5m9Bv4zR8L" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WCtoetHa5YL12YHQorKFz4">
              Här hafva efter mitt anförande under förmiddagens diskussion
              en och annan af mina vänner i Kammaren sagt mig, att jag yttrat
              mig oförsigtigt och opolitiskt, då jag såsom hufvudskäl för min
              asigt om Håssjö-liniens företräde framhållit, att denna linie
              innebure ett löfte om stambanans fortsättning längre norrut; detta
              argument, sade man mig, vore opolitiskt, enär det skulle afskrämma
              en mängd ledamöter, som måhända eljest vore böjda för den östra
              linien, attrösta för densamma, emedan de ansågo att man, sedan
              Håssjö-linien blifvit färdigbyggd, borde upphöra eller åtminstone
              tills vidare pausera med stambanebyggandet i Norrland. Ja, det
              är mycket möjligt, att min argumentation i förmiddags kunnat åstadkomma
              en sådan verkan på åtskilliga ledamöter i Kammaren; men herrarne
              kunna vara fullkomligt öfvertygade om att jag, innan jag på ofvan
              nämnda sätt yttrade mig, gjorde fullt klart för mig den verkan,
              som möjligen skulle följa på denna argumentation. Men jag brukar,
              upprigtigt sagdt, icke så synnerligen mycket bry mig om på hvad
              sätt mina argument komma att taga skruf; för mig har det varit
              nog att, sedan jag i denna fraga bildat mig en öfvertygelse, som
              jag anser vara den rätta, med min asigt stå klar inför landet,
              inför det län, som är mig anförtrodt, och framför allt inför mitt
              eget samvete.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-s1XCBR4nKw94pWoZ7VdXX" type="speaker">
            Herr Carl Ifvarsson:
          </note>
          <u who="Q5822171" xml:id="i-H17UekTf5dX7wc4zTjAz84" next="i-3vJYRFwife51269j52zAjq">
            <seg xml:id="i-6i6fh8444xhCAhaH98UBQM">
              I afseende å den fråga, som nu föreligger, äro utan tvifvel förhållandena
              af den beskaffenhet att man, derest sådant läte sig göra, helst
              skulle vilja tiga och draga sig undan allt ansvar för resultatet
              af det beslut, som i ämnet kommer att fattas. Men då man är skyldig
              att deltaga i detta beslut, kan man icke heller undandraga sig
              det dermed åtföljande ansvaret, och man fullgör icke sin skyldighet
              såsom representant, om man uteblifver fran omröstningen i förekommande
              frågor. För att nu efter bästa samvete kunna fullgöra sitt uppdrag
              såsom representant, måste man naturligtvis göra sig reda för hvad
              man vill i hvarje fråga som behandlas. Så har ock jag sökt göra
              och jag antager sasom alldeles säkert, att förhållandet är detsamma
              med Stats-Utskottets öfrige ledamöter, ehuru icke alla stannat
              i samma beslut som jag, utan, såsom en talare yttrade sig, åkt
              in
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8UnFBfzHAoAPhRWiWLsTyE" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m. 11 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-XyeKZJVhWLSRnDmqdtRDMw" prev="i-H17UekTf5dX7wc4zTjAz84" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-VcXuzYzRH3m3KFpkqrgHyK">
              på hvar sitt spår. Jag tror att detta härleder sig af hvars och
              ens Angående staolika uppfattning af den ena eller andra liniens
              företräde, men alldeles !ens jernvägs- + 6 s byggnader i icke
              af nägra andra motiv. Vanligtvis har jag, så ofta jag uppträdt
              Norrland. i sådana frågor, som utgjort föremål för Stats-Utskottets
              behandling, (Forts) haft nöjet att kunna försvara Utskottets tillgöranden
              i ena eller andra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K3y2ZLA6qsaAjx4o6229E4" prev="i-H17UekTf5dX7wc4zTjAz84" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-AeRLTLYUpYqUxCsR3zbmyN">
              afseendet, och jag skulle i visst hänseende vilja göra detsamma
              äfven
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B5qePeA6zKvz34rs8w5QkT" prev="i-H17UekTf5dX7wc4zTjAz84" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-DgbEmDw9uscEK4ZEYPJnU3">
              nu, emedan jag anser att Utskottets pluralitet blifvit oförskyldt
              an-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W7k4yuxdNMEwjyMFiBWxqA" prev="i-H17UekTf5dX7wc4zTjAz84" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-CkkhuGvVeF7j1A1MTHXUF5">
              fallen. Men då anfallen till större delen gått utom ärendet,
              och följ-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FFbvqYrnVStn9hm188itCY" prev="i-H17UekTf5dX7wc4zTjAz84" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-AGMBf3BHHQ2SgCGgCDatyR">
              aktligen försvaret äfven i dessa hänseenden skulle e ligga utom
              detsamma,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XEWcDBJjQfB6KJqBS5HNhD" prev="i-H17UekTf5dX7wc4zTjAz84" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-BLXPepMUV4ZtyxKNCypxe9">
              vill jag ej dermed upptaga Kammarens tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8XSK7CSXYaRsNR5yX3pLfg" prev="i-H17UekTf5dX7wc4zTjAz84" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-U8usS1KYHKM2fWB8hn4arj">
              Hvad sjelfva saken beträffar, står jag på en annan ståndpunkt
              än Utskottets majoritet och kan derföre desto mindre hafva skyldighet
              att försvara Utskottet i detta hänseende, som jag vill åt annat
              håll än Utskottets majoritet. Detta framgår äfven af min reservation,
              ehuru den är ganska kort. Jag väntar visst icke, att hvad jag
              i denna reservation yrkat skall utöfva nagon stor inverkan på
              Kammaren, och detta sa mycket mindre som reservationen saknar
              all motivering; jag vill derföre nämna de hufvudskäl, hvarpå den
              är grundad. Jag skall härvid icke inga i några detaljer, ty sadana
              hafva redan i till räcklig mängd blifvit anförda, men frågan är
              dock, såsom herrarne känna, ännu icke på långt när på det klara.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-68Qg4sEvhB6TJoa6QHebh5">
            Redan vid 1873 års riksdag kom frågan på tal; det gälde då blott
            att afgöra, huruvida en statsbana i Norrland borde byggas eller
            icke; om denna sak voro meningarne då mycket delade, helst en
            närmare undersökning af på frågan inverkande förhållanden saknades.
            Den som vid den tiden, i likhet med mig, var af den asigt, att
            anslag borde beviljas till en närmare undersökning i detta afseende,
            utan att då fatta definitivt beslut om banans anläggning, den
            stämplades nästan som en förrädare mot Norrland. Det hette då,
            att man ville ingenting, att yrkandet om en närmare undersökning
            endast innebure ett svepskäl, o. s. v. Efter hvad sedan dess passerat
            i denna fråga, har det nogsamt besannats, att närmare undersökningar
            i detta afseende verkligen behöfts, samt att, om så hade skett,
            man skulle hafva kunnat bestämma sjelfva sträckningen af denna
            bana på samma gång man bestämde det första anslaget till densamma.
            Sedan dess hafva, såsom bekant, flera förändringar blifvit vidtagna
            i afseende a denna jernväg. Så till exempel beslöts vid 1874 års
            riksdag, att tvärbanan till Norge skulle byggas bredspårig i stället
            för smalspårig, såsom först beslutades. Samma fraga var äfven
            före vid sistlidne riksdag, då Kongl. Maj:t framstälde tvenne
            alternativa förslag för sträckningen af så väl den stridiga delen
            af tvärbanan som ock för den uppåtgaende banan. Det ena af dessa
            alternativ, det vestra, var då behäftadt med en liten utväxt,
            nemligen banan Gällösund—Håssjö. Pa denna ståndpunkt befann sig
            frågan då, och jag, som icke kunde biträda Utskottets förslag,
            reserverade mig deremot. Som Kongl. Maj:t framlagt tvenne alternativa
            förslag och således sjelf var tveksam i frågan, sökte jag af samma
            skäl göra mig reda för hvilket af dessa förslag kunde hafva företrädet,
            hvarvid jag kom till den slutsats, att det vestliga alternativet
            var att föredraga framför det östra, och detta af det skäl, att,
            enligt det förra, banan efter de undersökningar och uträkningar,
            som förelågo,
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Udp2SybR9YNaiXtAJoSPYN">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-KZVC655dQt9PUZvSK1yXvj" type="date">
            12 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3eciebRjEPynF1LtZFokkq" prev="i-H17UekTf5dX7wc4zTjAz84" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-Be2PgzrVNo5ut8Vvis3LUe">
              Angående sta-komme att gå i en rakare rigtning, blifva mindre
              kostsam och med gens jernvägsall sannolikhet medföra större trafikinkomster
              än enligt det östra
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FJdyvS5brFg1RqmZFfFzKS">
            byggnader i
          </note>
          <note xml:id="i-RYFdYxTiknZsXi4EWCQqi5">
            Norrland. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ET9SEj8MTLFjwJZAb6vHXB">
            alternativet. Beträffande kostnaderna fick man naturligtvis icke
            taga med i beräkningen hvad som icke hörde dit, nemligen frågan
            om en stambana norrut. Alla dessa omständigheter bestämde mig
            sistlidet ar för att tillstyrka det af Kongl. Maj:t föreslagna
            vestra alternativet, med uteslutande af den ifragasatta sträckningen
            Gällösund—Haäassjö, hvilken rigtning Riksdagen icke beslutat sig
            för någon bana och rörande hvilken för öfrigt hvarje utredning
            saknades.
          </note>
          <u xml:id="i-BsdrzYLyzdvepZ47WmS3vT" prev="i-H17UekTf5dX7wc4zTjAz84" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-Q4BR3p2c4gYaLEi77ZDXen">
              Frågan står beträffande så väl det vestra som östra alternativet
              nu så till vida på samma standpunkt som i fjor, nemligen att frågan
              om en uppåt gående stambana, såsom för närvarande outredd, alldeles
              måste lemnas åa sido. Kongl. Maj:t har icke desto mindre nu, efter
              ytterligare undersökningar, bestämdt föreslagit antagandet af
              det vestliga alternativet såsom tvärbana, och detta styrker mig
              i den tron, att jag hade rätt, då jag sistlidet år stälde mig
              på det sistnämndas sida. Ha angär frågan om i en framtid en stambana
              skall byggas i Norrland eller ej, så är den frågan från begge
              hållen tydligen framkallad endast för att afskräcka Riksdagen
              fran att besluta sig vare sig för den ena eller den andra rigtningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TKi8aVGtXs34J4DwRMnunD" prev="i-H17UekTf5dX7wc4zTjAz84" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-YFkESJaizLf1DVKvriihjG">
              Såsom ett skäl mot den vestra rigtningen har jag förut hört uppgifvas,
              att, om man beslutar sig derför, det otvifvelaktigt blir nödvändigt
              att bygga en ytterligare bana öster ut; och nu har jag hört landshöfdingen
              i Vesternorrlands län förorda det östra alternativet hufvudsakligen
              på den grund, att Riksdagen genom antagande deraf gåfve på hand,
              att den komme att bygga en stambana vidare norrut. Min öfvertygelse
              är, att Norrland, utan afseende på hvilken rigtning som än blir
              beslutad, under alla omständigheter kommer att erballa en bana
              till, under förutsättning naturligtvis, att den tvärbana, som
              nu beslutes, kommer att bära sig. Jag vill härvid i förbigående
              uttala min glädje öfver att från statsrådsbänken hafva fått höra
              den förklaring, att det icke kan komma i fraga att bygga en stambana
              norrut, förrän tvärbanan blifvit färdig samt det visat sig om
              den bär sig eller ej. Bär den sig bra, så skall Norrland icke
              nöja sig endast med den banan, utan säkert skaffa sig flera, om
              möjligen ock genom enskilda uppoffringar. Bär den sig deremot
              icke, så lärer nog klokheten bjuda att icke kasta bort penningar
              på vidare jernvägsföretag i dessa nordliga trakter. Man kan säledes
              efter mitt förmenande gerna lemna dessa argument ur sigte, utan
              att tänka på huruvida den ena eller andra bansträckningen gifver
              mer eller mindre utsigt till erhållande af en uppåtgaende stambana.
              Gör man emellertid det, så anser atminstone jag, att det egentliga
              skälet, som blifvit anfördt för den östliga linien, helt och hållet
              förfallit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HEAQyon6xCboTDTxZdybmQ" prev="i-H17UekTf5dX7wc4zTjAz84" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-6LsGQfnBBmdPPwAC418Pa7">
              Jag håller således före, att man numera står på den punkt, att
              man tryggt kan bifalla Kongl. Maj:ts förslag i ämnet. Det enda,
              som jag skulle vilja beklaga, vore att vi ännu "icke kommit på
              det klara nd anläggningen af den uppåtgående banan från Hybo,
              men jag tager för gifvet att, sedan det blir bestämdt hvar tvärbanan
              skall ligga, den uppåtgående banan lämpas efter den, så att det
              blir form på banans
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rghhc1diCbmivmUrc7cbNB" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m. 13 N:o 49,
          </note>
          <u xml:id="i-3vJYRFwife51269j52zAjq" prev="i-H17UekTf5dX7wc4zTjAz84" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-5HQxuLMxVoHKCWuHdzsk2G">
              sträckning. Då jag tager detta för gifvet, tror jag också, att
              det icke Angående stakan vara farligt att nu besluta tvärbanans
              rigtning. tens jernvägs-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-33SUKkfMRr4tg2ovkmyLCi">
            Af dessa skäl och omständigheter och i synnerhet med afseende
            Pyggnadler å den förklaring från statsrådsbänken, som var mycket
            lugnande i fråga — (Forts) om det befarade förhastade beslutet
            om en ny stambana i Norrland, Å får jag på det varmaste förorda
            bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-CuxDRJGyNa5vm8ftgHtdGT" type="speaker">
            Herr Axel Bergström:
          </note>
          <u who="Q5573272" xml:id="i-Q8TyBqKwAgSPUi3UTFRW7i" next="i-CLVVht2YKuCJ3ensF1FkCr">
            <seg xml:id="i-CTuTacyqVPfRj2ypj2Xf9V">
              Herr Talman! Under en lång öfverläggning såsom denna, inträffar
              ofta, att den ene talaren uppkallar den andre genom yttranden,
              som icke kunna lemnas obesvarade. Så hafva Herr Hörnfeldt och
              till en del äfven Herr Key genom sina yttranden ånyo uppkallat
              mig. Herr Hörnfeldt har nemligen sökt försvaga jernvägsbyggnadsstyrelsens
              auktoritet genom att framställa tvenne fakta, hvilka enligt hans
              äåsigt skulle ådagalägga att denna styrelse icke förjenar trovärdighet.
              Först behagade han yttra, att styrelsens ord icke äro Guds ord,
              och till bevis derpå åberopade han innehållet af ett telegram,
              aflatet af styrelsens chef till någon bland stortingsmännen i
              Norge, hvilket telegram innehöll, att arbetet å linien riksgränsen—Näskott
              skulle oförtöfvadt påbörjas. Detta telegram var affärdadt någon
              dag 1 Juni 1875. Härvid tillåter jag mig först anmärka, att ingen
              menniska gör anspråk på att hvad han säger eller skrifver skall
              anses som Guds ord; men chefen för jernvägsbyggnadsstyrelsen kan
              sasom en redlig man göra ansprak på, att hvad han yttrat i berörda
              telegram ma anses som sanning, endast sanning, fullkomlig sanning.
              Det bör ock så anses, ty kort efter aflåtandet af telegrammet
              påbörjades verkligen arbetet a den till rigtningen ostridiga bandelen
              Näskott— norska gränsen och fortgick så länge väderleken tillät.
              Att så förhaller sig kan af manga vittnen intygas, och särskildt
              hafva vi här närvarande riksdagsmännen från Jemtland, hvilka kunna
              intyga förhallandet. Kapten Zander har ledt arbetet å nämnda linie
              och en icke obetydlig del af terrasseringsarbetena är fullbordad.
              Naturligtvis är detta arbete en följd deraf att Riksdagen, genom
              att uppskjuta med bestämmandet af rigtningen för tvärbanan från
              Torpshammar till Näskott, omöjliggjort allt arbete på sistnämnda
              bandel. Redan hösten 1874 hade styrelsen, i förhoppning att frågan
              om tvärbanans sträckning från Torpshammar skulle bestämmas vid
              näst sammanträdande riksdag, latit till Sundsvall uppföra all
              den byggnadsmateriel, som begagnats vid östra stambanan, men derstädes
              blifvit öfverflödig, sedan hela banan färdigbygts. Då "det nu
              befans, att arbetet icke — såsom bäst varit -— kunde pebörjas
              vid Torpshammar, så var styrelsen tvungen att flytta all arbetsmateriel
              till den i fråga om rigtningen redan bestämda bandelen Näskott—riksgränsen,
              och Kongl. Maj: t var i sin goda rätt att anbefalla arbetets påbörjande
              på denna bandel. Ty det för 1875 beviljade anslaget afsåg den
              sträckning af banan, som var till sträckningen ostridig. Häraf
              följer tydligt, att Herr Hörnfeldt hade mycket orätt, då han ville
              åberopa oftanämnda telegram sasom bevis pa, att jernvägsbyggnadsstyrelsen
              icke förtjenar trovärdighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ASnH9QQSwz4W2Yc1sVDkJb" prev="i-Q8TyBqKwAgSPUi3UTFRW7i" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-TrdCBQA4Nr6qKxSq8ZWhqF">
              Vidare påstod samme talare, att jamvägsbygganässbyrelyen, såsom
              han uttryckte sig, »lagt en linié 108 fot i luften». Han utvecklade
              icke saken närmare, men, så vidt jag Kan föreställa mig, syftade
              han
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7q7vbtoV4o9Q3rkPjyxFRc">
            N:o 49,
          </note>
          <note xml:id="i-USPiHWhCEiQ2DmZ7DGrit" type="date">
            14 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LviN5Bz8nbrPaxgn9tVLW2" prev="i-Q8TyBqKwAgSPUi3UTFRW7i" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-LwCsaCNG77dZ1ryCJ9fhi7">
              Angående star derpa, att den berömde ingeniören Larsson uppgifvit,
              att man med jens jernvägsjernvägen kan komma ner till Ljungan
              med undvikande af en höjd på
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MczSr4rkXKPkkCcLaCyMj6">
            tuggnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AUVsiczszMZAVQyf8FLRSw">
            108 fot. Med den saken förhåller sig på följande sätt. Ingen
            har kunnat påvisa ett enda fel i den profil för Hybo—Viälje—Torpshammar-linien,
            som styrelsen förelagt regeringen; men förlidet år, sedan styrelsen
            fått befallning från Kongl. Maj:t att låta verkställa undersökningar
            för att utröna, huruvida för den från Hybo uppåt gående banan
            en lämpligare öfvergång af Ljungans dalgång kunde utletas emellan
            Stödesjön och Ange, än den förut undersökta vid Torpshammar; så
            lät styrelsen, sasom naturligt var, anställa rekognosceringar
            och okulära unders sökningar, huruvida en bättre passage finnes
            öfver den landthöjd eller vattendelare, som skiljer Ljusnans och
            Ljungans vattendrag. Denna undersökning slog så ut, att förrättningsmannen
            förklarade, att det icke fans någon bättre öfvergång mellan Stödesjön
            och Ånge än vid sistnämnda ställe. Nu har deremot den berömde
            ingeniören Larsson trott sig finna ett lägre beläget pass, genom
            hvilket man skulle kunna leda Jernbanan ner till Ljungan med undvikande
            af så starka stigningar som en på sextio, och detta pass skulle
            vara beläget mellan Lomsjön och Mörtsjön eller Mörtkärn, hvilket
            senare ställe utgör skärningspunkten för den år 1870 utstakade
            linien Hybo-—Välje —Torpshammar. Emellertid befans vid kontrollundersökning,
            att den linie han tänkte sig dragen från Lomsjön eller en punkt
            mellan Lomsjön och Mörtsjön öfver Ljungan till Nordaned, som ligger
            norr om Ljungan och hvarest Larssons linie å nyo skulle sammanfalla
            med den af jernvägsbyggnadsstyrelsen utstakade "Håssjölinien,
            skulle, såsom en reservant i Stats-Utskottet visat, komma att
            med en mil förlänga afstandet mellan Lomsjön och Nordaned, hvilket
            afstand enligt styrelsens utstakning utgör 4 mil 14,000 fot, och
            betinga en högre anläggningskostnad af 3,362,000 kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-95r7DRGw4DsadnnGyrmqqK" prev="i-Q8TyBqKwAgSPUi3UTFRW7i" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-Xjy8zq5DC4wc6VLNAhxnwK">
              Det förefaller mig alldeles uppenbart, att man icke pa det viset
              kan bygga jernvägar i Norrland. När starka stigningar förekomma,
              finnes det icke mer än 2 sätt att undvika dem: antingen att genom
              sprängning eller annorledes undanskaffa dem eller ock kringgå
              dem. Att spränga igenom den landthöjd, hvarom här är fråga, skulle
              blifva ett ofantligt arbete; det blefve en tunnel ungefär af den
              utsträckning som Mont ”Cenistunneln. Icke heller kan man med fog
              begära, att dessa stigningar skola undvikas med uppoffring af
              3,362,000 kronor och en förlängd väg af en mil. Också har Stats-Utskottet
              helt öppenbjertigt yttrat att, »ehuru denna granskning (nemligen
              den af nagra utaf Utskottets ledamöter verkstälda) ej bestyrkt
              rigtigheten af Herr Malmbergs förmodan, att väglängden skulle
              kunna med i rundt tal en mil förminskas, samt de verkstälda undersökningarne
              ej heller synas kunna föranleda något nytt förslag i afseende
              å banornas sträckning, framgår af desamma, att åtskilliga förbättringar
              kunna göras å de på jernvägsbyggnadsstyrelsens befallning utstakade
              linier och att på dem
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6kv8NNsfAkiGfpiZmp75Ud" prev="i-Q8TyBqKwAgSPUi3UTFRW7i" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-vdwuLa47narkQj7t8eo6D">
              förekommande svårare lutningar kunna i viss mån undvikas, ehuru
              kostnaden derigenom torde komma att ökas.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LFyDBrKk1ipd8e5ybVVmTk" prev="i-Q8TyBqKwAgSPUi3UTFRW7i" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-PwpTmYPHMyKBkKKJDxwJer">
              Jä, skulle. Riksdagen verkligen hafva lust att för denna vinst
              utgifva 3,362,000 kronor, då är det rätt och bra, men annars är
              det icke värdt att tala om ingeniör Larssons undersökning.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-sLhTu1JoCYnYV79ZpCXRs" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m. 15 N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-KsLGcKd8PdNVVTBuTVcsQe">
            Vidare har Herr Hörnfeldt missförstått mig då han antog att jag
            Angående statalade om Hernösands eller Vesternorrlands läns jernvägskomiterades
            fråntens Jernvägsträdande af linien B eller det östligaste alternativet.
            Jag tillät mig Pyggnader att i den historiska framställning angående
            denna jernvägsfråga, som (Forts.) jag tog mig friheten göra, omtala
            hurusom det var jernvägsmötet i Hernösand den 31 Augusti 1870,
            som föreslog den östligaste sträckningen för den uppåtgående banan,
            eller från Hybo till Nylands lastningsplats och tvärbanans dragande
            derifrån till Näskott. Då den Kongl. propositionen till 1873 års
            Riksdag skulle afgifvas, var det min pligt att äfven omförmäla
            denna linie. Jag skall tillata mig att uppläsa hvad jag da yttrade
            angående denna linie, som förordades af Vesterbottens läns landsting.
            Jag yttrade: »Ehuru jag delar de af Vesterbottens läns landsting
            hysta och uttalade förhoppningar, det norra stambanan en gang,
            möjligen inom en icke så aflägsen framtid, skall varda utsträckt
            till gränsen af eller kanske genom Vesterbottens län, kan sådant
            icke berättiga dertill att, för närvarande och då frågan lika
            mycket gäller astadkommande af en tjenlig sammanbindningsbana
            mellan Bottniska viken och Nordsjön som utsträckning af norra
            stambanan, lata läget för den förra (d. v. s. sammanbindningsbanan)
            bestämmas af de synpunkter, hvarifrån denna angelägenhet uppfattats
            af nämnda landsting.» Och jag anser mig hafva haft fullt fog till
            detta yttrande, ty det Kongl. reskriptet 1870 afsåg en sammanbindning
            mellan Trondhjem och Sundsvall, mellan Bottenhafvet och Vesterhafvet.
          </note>
          <note xml:id="i-4XULMtxsfHXvLU59Evomsv">
            Då jag i omedelbart sammanhang dermed vidare yttrade de af Herr
            Key aäberopade orden: »mera skäl synes mig den särskilda mening
            hafva, som påyrkar tvärbanans dragande norr ut till Håssjö och
            först der vester ut», så synes väl deraf uppenbarligen framgå
            att O-linien af mig tillerkändes företräde endast i jemförelse
            med B-linien.
          </note>
          <note xml:id="i-G5JrWFN61jUARjp9bQicnG">
            Detta oaktadt har Herr Key tillåtit sig yttra, att jag obetingadt
            gaf företräde at O-linien. Detta förvånar mig så mycket mera,
            som samma anmärkning gjordes vid förra riksdagen af Herr Peter
            Olsson och af mig då bemöttes. Jag vill nu icke upprepa hvad jag
            då yttrade, men jag hänvisar i detta hänseende till Andra Kammarens
            protokoll för den 21 Maj 1875, 5 delen, n:o 55, sidan 74.
          </note>
          <u xml:id="i-9kRdus3qzz6q5KpmTMRy1o" prev="i-Q8TyBqKwAgSPUi3UTFRW7i" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-TEZtzAVjT48GMTs5548H1C">
              Da Herr Hörnfeldt talade om Hernösands Jernvägskomiterades frånträdande
              af B-linien eller den östligaste linien, så tillåter jag mig att
              omtala huru dermed sig förhöll, helst han antydde, att komiterade
              skulle i någon man blifvit förledda af mig att frånträda anspråken
              på denna linie.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9Kc261w5RAdo79iJaxfP9D">
            Efter det 1873 ars Riksdag bifallit Kongl. Maj:ts proposition,
            förordnade Kongl. Maj:t genom nådigt bref den 27 Juni samma år
            att för bestämmande af lämpligaste sträckningen för ej mindre
            den del af beslutade jernbanan, som skulle afse att förbinda Hybo
            i Helsingland med Torpshammar i Medelpad eller annan punkt på
            linien mellan Sundsvall och riksgränsen, än ock den del af tvärbanan,
            som, utgående från Torpshammar eller annan punkt på berörda linie,
            borde fortlöpa, vare sig i sydligare eller nordligare rigtning,
            med direkt eller indirekt beröring af Östersund, till Aspåsnäset
            eller Krokom, undersökningar skulle på statens bekostnad genom
            styrelsens öfver statens Jernvägsbyggnader försorg verkställas
            i följande ordning.
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S8hxLr5NxiEW8GVMhR5o4k">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-ETN449oj9WzZMe1nrEv8o2">
            Angående sta-
          </note>
          <note xml:id="i-7aMCNtbAgKD5PtJS7hGbLU">
            tens jernvägs-
          </note>
          <note xml:id="i-F6TUKcFGtGykwze9MjkKG">
            byggnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-GTg8BQvjtyMvZ8cizUkQy8" type="date">
            16 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XxzzqriEhaGPcAA98N8cLe">
            Undersökningen skulle afse 1:0 linien C, eller Hassjö-linien.
          </note>
          <u xml:id="i-Ss2xcjXWGToAmDYD2ExTXB" prev="i-Q8TyBqKwAgSPUi3UTFRW7i" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-WyZhZoc8CUJgUtXX9XatLM">
              Vidare och i andra rummet skulle undersökning anställas »i ändamål
              att från den norr om Hybo belägna punkt, hvarest sjöaruae Storsjön
              och Hännan sammanträffa», d. v. s. Välje, söka utleta en fördelaktigare
              sträckning för den uppåtgående banan i sådan rigtning, att nämnda
              bana komme att vid någon punkt vester om Torpshammar ansluta sig
              till tvärbanan från Sundsvall till riksgränsen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ADnkB9CwN323jVjHJGdiVp">
            För det tredje skulle undersökning ske rörande den redan undersökta,
            med A betecknade linien från Hybo till Torpshammar och derifrån
            vidare i nordvestlig rigtning till Krokom eller Näskott i ändamal
            att söka astadkomma nödiga förbättringar i den för samma linie
            föreslagna sträckning, hvilka undersökningar komme att omfatta
            Jemväl sträckningen för den bandel, som, derest den här ofvan
            omförmälda jernvägslinie, som i andra rummet skulle undersökas,
            blefve antagen, borde sammanbinda Torpshammar med ändpunkten af
            den uppatgaende banan.
          </note>
          <note xml:id="i-4SuMpVX19MXoPHwQtdexoT">
            I fjerde och sista rummet skulle undersökning anställas beträffande
            den med B betecknade, a kartorna med grön färg uppdragna linie
            fran Hybo förbi sjön Dellen, Vifsta varf och Maja-an samt derifran
            norr om Indalselfven till Aspåsnäset eller Krokom, så vidt nemligen
            samma linie sträckte sig från Helsinglands gräns genom Medelpad,
            Angermanland och Jemtland; hvarjemte Kongl. Maj:t fann godt föreskrifva,
            att dessa undersökningar skulle oförtöfvadt pabörjas och under
            1873 ars sommar fortgå till den omfattning som omständigheterna
            medgåfve, samt 1874 års sommar så fort sig göra läte fortsättas
            och, om möjligt, afslutas.
          </note>
          <note xml:id="i-34MF3uBs3dLWnSNyAbKiwS">
            Vidare förordnades, att under stadgade vilkor finge anställas
            ytterligare undersökningar af särskilda jernvägslinier, den ena
            från lämplig punkt å O-linien öfver Indalselfven till Angermanelfven,
            och den andra från Maja-ån eller annan lämplig punkt a linien
            4, likaledes till Angermanelfven.
          </note>
          <note xml:id="i-JpDk5HTx99eh1uBysN94r3">
            Dessa undersökningar, hvilkas ordning utmärker, att linien B
            förutsattes vara minst vigtig, pågingo nu båda åren 1873 och 1874.
            Under sommaren 1874 företog chefen för statens jernvägsbyggnader
            en resa till Norrland för att inspektera undersökningarne, och
            på denna resa var jag honom följaktig. Var färd gick ända till
            Sollefteå. På återfärden derifrån besöktes Hernösand, och der
            sammanträffade vi med Vesternorrlands läns jernvägskomiterade,
            dock icke officielt, utan fullkomligt enskildt. Chefen för statens
            jernvägsbyggnader upplyste da att undersökningarne icke medhunne
            att afslutas ar 1874, om hela linien B jemväl skulle blifva föremål
            derför, och framstälde angelägenheten, af att frågan blefve afgjord
            vid 1875 ars riksdag.
          </note>
          <note xml:id="i-RQem6xr1nJ2kAukHJFQobG">
            Äfven jag tillät mig yttra, i enlighet med hvad jag anfört till
            statsrådsprotokollet, som åtföljde den Kongl. propositionen till
            1873 års riksdag, att jag ansåg linien B icke hafva nagon utsigt
            för sig.
          </note>
          <note xml:id="i-3ScZbLNofHJTGUhjWtFEBP">
            Detta allt hade till följd de modifikationer i undersökningarne,
            som föranleddes af två särskilda framställningar, hvarom jag nu
            vill tala.
          </note>
          <note xml:id="i-SDgNQfSLVZhB3KqGae6Djt">
            Den ena framställningen kom från den af Gefleborgs läns landsting
            utsedda jernvägskomité, som med frånträdande af anspråket, att
            linien B borde från Elfsund (vid Längsterbosjön i Bergsjö socken
            af
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q9FST8UuqgnSdsVEnxHsrT" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m. 17
          </note>
          <note xml:id="i-9F6n1EUKjAc5MxXYKUes1T">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-Di818G3uSae8anPem1vHM4">
            Helsingland) fortlöpa till sjön Malungen, begärde att från Elfsund
            eller Angående staannan der nedanom belägen punkt på linien B
            måtte undersökas en tens jernvägs-
          </note>
          <note xml:id="i-G2HkUFUHoqFe1u5UqgSuMg">
            vestligare sträckning genom Hassela socken till Johannisfors”
            jernbruk mot gränsen af Medelpad och vidare genom nämnda landskap
            till någon punkt åa tvärbanan vid vestliga ändan af Stödesjön.
            Detta var den så kallade Staaffska linien.
          </note>
          <u xml:id="i-618ZqCe2A4EUsUU8HafvJk" prev="i-Q8TyBqKwAgSPUi3UTFRW7i" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-95p79tP3ptWUd4TwFFNiLs">
              Den andra framställningen gjordes från Wester-Norrlands läns
              landsting. Den har af Herr Treffenberg blifvit uppläst, men jag
              tillåter mig att anyo meddela densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ly7Dw8bzMW58geQjrUUf6w">
            Landstinget förordade en sådan rigtning för den uppåt gående
            delen af i fråga varande Jernväg, att den komme att sträcka sig
            från Hybo at sjön Dellen och förbi Stödesjön, den från Norge kommande
            tvärbanan till mötes, men derjemte ville Landstinget hafva denna
            bana dragen österut till Hellgumsjöns södra ända och derifrån
            till Sollefteå vid Angermanelfven.
          </note>
          <note xml:id="i-VsNN8TM61TqmZkNKtQ5WW4">
            Dessa modifikationer föranledde att i fråga varande jernvägsundersökningar
            kunde afslutas under 1874 och lago också till grund för Kongl.
            Maj:ts proposition i denna del till 1875 års riksdag.
          </note>
          <u xml:id="i-2ewWctuoYk68GTzq9EFH2Y" prev="i-Q8TyBqKwAgSPUi3UTFRW7i" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-CBJwPxL6yjJHYVrkcBAFvk">
              Till slut vill jag nämna blott några ord i afseende å den i fråga
              varande tvärbanans spårvidd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CLVVht2YKuCJ3ensF1FkCr" prev="i-Q8TyBqKwAgSPUi3UTFRW7i" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-PBG7xinyZxfbHEKDyXn3UQ">
              Beslutet om denna banas förändring från smaltill bredspårig fattades
              vid 1874 års riksdag. Herr Key yttrade sig då liksom nu på ett
              sätt, som innebar en icke tvetydig anspelning derå, att man i
              Sverige velat hålla Riksdagen i schack med Norge och i Norge schacka
              Stortinget med Sverige. Jag skall icke tillåta mig att vidare
              bemöta denna anspelning, helst som den blifvit bemött vid 1874
              års riksdag. Men dem, som äro intresserade af att få kännedom
              om rätta förhållandet, ber jag såsom en ynnest att de vilja genomläsa
              Andra Kammarens protokoll för nämnda riksdag, 5 delen pag. 277
              och jag hoppas att de deraf skola finna, att anledning saknas
              till att framkomma med en sädan anspelning. För närvarande kan
              Jag inskränka mig till hvad jag nu yttrat, då jag i sjelfva saken
              Just ej har mycket att tillägga till hvad förut af mig och andra
              talare på min sida anförts, samt yrkar fortfarande afslag å Utskottets
              hemställan och bifall till Kongl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-71EQzHNagftzX3goWvf7fo" type="speaker">
            Herr Hjelm:
          </note>
          <u who="Q5807346" xml:id="i-JHi8inMhgVfrD9g9N4if5" next="i-5CS6NcioACAEerjBiJ1FdF">
            <seg xml:id="i-2yoRQbD4wXppFh9pDjWqHC">
              Herr Axell yttrade på förmiddagen att Hässjö-linien icke vore
              i det öfra Norrlands intresse. Dermed ville han förmodligen antyda,
              att vi representanter för denna del af Norrland, som hafva instämt
              i Herr Malmbergs motion, icke hafva fullt satt oss in i förhållandena.
              Deruti har han dock misstagit sig. Man behöfver blott kasta en
              blick på kartan här midtemot till venster om biskop Sundbergs
              porträtt, härifrån sedt, för att inse, att Håssjö-linien mera
              komme att befrämja det öfra Norrlands intresse, än den linie,
              som af Kongl. Maj:t blifvit förordad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5CS6NcioACAEerjBiJ1FdF" prev="i-JHi8inMhgVfrD9g9N4if5" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-3WTpauRbRFWgtGJQfx7YnC">
              Skulle jag nu gifva mig in på att vederlägga dem, som försvarat
              den senare linien, komme Jag att allt för länge upptaga Kammarens
              tid, hvarföre jag, åtminstone tills vidare, afstår fran ordet
              med tillkännagifvande, att jag ur synpunkten af landets allmänna
              intresse yrkar bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EdDfjCDWhjrPbUprcxrP6V">
            Andra Kammarens Prot. 1876. N:o 49. 2
          </note>
          <note xml:id="i-Ayez5VQ5N5D9UDC9Arv9ib">
            byggnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q6PRuMKJj7EPo3cgir4RFH">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-WCgGDuXqLdqSZRkuMt1oY7">
            Angående sta-
          </note>
          <note xml:id="i-MKcfhArQnawPFwX12WbnbQ">
            tens jernvägsbygnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NiSxDGv7fCa8cBhYq91Tzz" type="date">
            18 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-943kWcukjPfhvAJRRn2ubk" type="speaker">
            Herr Liss Olof Larsson:
          </note>
          <u who="Q5938123" xml:id="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" next="i-LneNGjcZTAQq3dpf5ZYZqt">
            <seg xml:id="i-GMsjzsu54BQXdpqoEeevHC">
              Flere talare hafva börjat sina anföranden med att lofva Kammaren
              det de icke skulle trötta oss med sifferuppgifter, detta lofvade
              äfven en af de nästföregaende talarne, men höll sitt löfte så
              litet att han tvärtom rigtigt bombarderade oss med siffror, och
              hvad värre var, sådana som i ingen mån hörde hit. När
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AZ2FRoWC8Ryfup4xfqUNWm" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-CVjKv3xDnpbX6PodKUzWTj">
              jag nu lofvar att icke trötta med siffror, så lofvar jag äfven
              att hålla
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4JNfRsXpvtD92QooMj8vdt" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-35mjAhZdycmCRmgRy79fof">
              löftet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6RMGuXVigvmeYi1uRdG7Ph" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-5m5WMz4CLtCzp3yeYuyaT8">
              Min åsigt i denna fråga är känd förut, dels af Stats-Utskottets
              betänkande i samma fråga förlidet ar, dels af mitt uppträdande
              i denna Kammare, då samma betänkande behandlades, och: dels slutligen
              af nu föreliggande betänkande, uti hvilket jag, utom i en mindre
              detalj, instämmer. Det är således för mig icke af nöden att uppträda
              för att säga, hvilken väg jag vill ga. "Men jag kan icke underlata
              att till bemötande upptaga åtskilligt, som här blifvit anfördt
              emot Stats- Utskottets nu föreliggande betänkande, i i synnerhet
              som det blifvit temligen härdt angripet, och jag finner mig desto
              mera uppmanad dertill, som Herr Presidenten Bergström uppträdt
              särdeles ifrigt emot detsamma. Jag hade nemligen trott att Utskottet
              skulle kunna paräkna understöd från hans sida, enär han, vid frågans
              behandling förlidet ar, förfäktade den asigten, att bestämmandet
              af den ifragavarande tvärbanans rigtning endast borde ske i sammanhang
              med behandlingen af frågan om den uppåatgaende banans rigtning.
              Emellertid är han i ar af en annan åsigt och anser, i likhet med
              hvad regeringen föreslagit, att dessa fragor både kunna och böra
              behandlas åtskilda. Såväl Utskottets som Kongl. Maj:ts förslag
              äro hans foster sedan i fjor, men under det Kongl. Maj:t stympat
              hans egna foster, har Utskottet upptagit det andra ostympadt,
              och jemväl af denna anledning hade jag påräknat understöd al honom,
              men så der kan man missri äkna sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-35n49mZgjZaPxLM7eBWMzp" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-MrQe6UfohCSeYsRkEuxY1y">
              En arnan talare, som äfven uppträdde emot Utskottets förslag,
              nemligen Herr Jöns Rundbäck, påstod att den fraga, som nu föreligger,
              vore mycket enkel, och att man vid bedömandet af hvilken sträckning
              för tvärbanan vore den lämpligaste, endast behöfde taga hänsyn
              till hvilken vore den kortaste, naturligaste och mest vinstgifvande.
              Härefter kom han till den slutsats, att Kongl. Maj:ts för slag
              vore det rigtigaste, och att vi följaktligen borde besluta oss
              för den så kallade Refsunds-linien. Ja, må vara att denna 1 hans
              tanke är den lämpligaste, men andra kunna hafva en annan asigt.
              Man kunde ju säga såsom Herr Axell, att alla opartiska äro ense
              om saken, och att man derföre ej behöfver några bevis. När man
              emellertid uttalar en åsigt, bör man väl för densamma anföra giltiga
              skäl och bevis, och icke stödja sig på andras uppgifter. Ser man
              nu efter hvilka bevis och fakta som blifvit anförda af dem, som
              förordat Refsunds-linien, finner man att de allra flesta äro underskrifna
              af personer fran Sundsvall. Jag vill icke sätta i fraga att dessa
              ej äro hederligt och trovärdigt folk, men, när man förebrär dem,
              som äro af motsatta åsigter, att de drifvas af enskilda intressen,
              borde man väl alldra minst till stöd för sina egna asigter åberopa
              sa kallade fakta och bevis, hvilka äro undertecknade 'af personer,
              hvilka väl torde få anses ha egna intressen, om de någonstädes
              skola vara tillfinnandes. Utskottets förslag deremot synes mig
              vara så väl motiveradt, att jag icke anser mig
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UQBukaaWKU4BvKPgPW2Luw" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m. 19 N:o 49,
          </note>
          <u xml:id="i-As5PfAk3bW9b9TCSuxcGn4" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-EQT5TpcUH8h9fSMKQhKvDo">
              behöfva framlägga några andra skäl derför. Man behöfver för öfrigt
              Angående staendast kasta en blick på kartan för att finna, att
              Utskottet sökt medla 'ens Jjernvägsmellan de olika intressena
              och att det således sökt komma det rätta byggnader ä så nära som
              möjligt. | | (Forts)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wxoy6aSUS1KVseKbdqXS51" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-YRUkg5TEGE5QhQhnD5fdzm">
              Kongl. Maj:t anför sasom skäl för sin åsigt, att man nu endast
              bör afgöra fragan om tvärbanans rigtning, att Jernvägsstyrelsen
              framhållit nödvändigheten af ytterligare undersökningar med afseende
              ä den sträckning, som den uppåtgående banan bör erhålla. Jag vill
              icke klandra regeringen derför, emedan den naturligtvis i det
              fallet måste lita på jernvägsstyrelsens uppgifter. Men det förefaller
              högst besynnerligt, att jernvägsstyrelsen förlidet ar kunde förorda
              bestämmandet af stambanans sträckning, oaktadt terrängen då ännu
              icke var tillräckligt undersökt. Emellertid hör man nu personer,
              som vid förra riksdagen ansago att frågan om tvärbanans rigtning
              borde afgöras på samma gang som frågan om stambanans rigtning,
              förklarade att det icke är lämpligt att dessa fragor samtidigt
              behandlas, och att den senare frågan bör uppskjutas till en kommande
              riksdag. Man kan således vara säker pa att nästa riksdag åter
              få det nöjet att öfvervara en ny jernvägsstrid vid riksdagen;
              den som är road häraf, och som möjligen har lust att fiska i grumligt
              vatten, skall naturligtvis rösta för Refsunds-linien, men den
              som lika med mig tycker att Jernvägsstriderna äro allt annat än
              behagliga, och som funnit att dessa strider hafva benägenhet för
              att draga jemväl andra fragor på sned, den torde icke hysa någon
              tvekan om att bifalla Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RfoDFuxyMq8u5AYu87fbds" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-SHe2QzHFnDszg8A9pFmyXe">
              Man har här pastatt, att, då meningarne äro så delade om den
              sträckning, som tvärbanan bör hafva, man borde kunna lita på den
              utredning af frågan, om hvilken regeringen med Jernvägsstyrelsens
              biträde föranstaltat. Om så är, torde det väl icke heller vara
              så klandervärdt, att Utskottet nu förordar Håssjölinien, då den
              ju förlidet år utgjorde det ena alternativet af regeringens förslag.
              Hufvudskälet man då använde emot Hässjölinien, var att der förefunnos
              så svåra stigningar, men vid närmare granskning, fann man att
              Refsundslinien icke var stort bättre, och vid nu ytterligare skedd
              granskning, vill det nästan Synas, som om styrelsen redan på förhand,
              innan nagra egentliga undersökningar blifvit vidtagna, bestämt
              sig för Refsundslinien, och för att få sin vilja gällande, synes
              det som om man enkom tillskapat svarigheter a fHassjölinien för
              att afskräcka oss att antaga eller ens tänka på den. Jag skall
              be att få yttra något härom. Till Utskottet hade, i fråga om de
              norrländska jernvägarna, inkommit en mängd handlingar, och deribland
              kartor och handlingar angående en af Herr Ingenjör Larsson på
              uppdrag af befolkningen omkring den så kallade Hässjölinien, under
              sistlidet ar verkstäld undersökning af delvis samma linie; lyckligtvis
              finnes inom Utskottet tvänne fackmän, nemligen Major Adelsköld
              och Kapten Nordenfelt, och granskningen af dessa undersökningshandlingar
              uppdrogs at dem; resultatet blef att man fann det den nya undersökningen
              var gjord med så mycken omsorg, som tidens korthet, och arstidens
              beskaffenhet medgaf, och man fann ej mer än ett väsentligt fel
              i undersökningen; det befans nemligen vid jemförelse emellan styrelsens
              och de af Herr Larsson gjorda undersökningarne, att på ett och
              samma ställe, styrelsen befann sig högt uppe i luften,
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NgfbiBcwH41ri7Z5PscBc5">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-WvfGQr2ARwWdU5KZrnKKzQ" type="date">
            20 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-37vsjXiRPYG1J6C1CwGZBe" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-SRYVKMB8eRGYXEgjZn4ZsA">
              Angående staoch Larsson längt ner i jorden; naturligtvis skulle
              det vara Larsson tens jernvägsgom hade orätt, men hans afvägningsprotokoll
              syntes vara så yt-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8paQ8B3eq35kGrQNiko1fP">
            byggnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-KSyhEegwE6JCDw5fST8EiY" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-KBHJsxuCMr6zJhgSCkP7Ho">
              terst noggrant, att man icke vågade uttala förkastelsedomen öfver
              hans undersökning, förr än man genom undersökning å stället fått
              konstateradt att han begått detta stora fel, då det sedan blefve
              lätt att påstå det hans arbete icke vore något värdt; man skickade
              således folk upp till den omtvistade punkten, för att kontrollera,
              och från dem ingick följande svar:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-41jQ2R7JZsWACMmJW8mRyi">
            »Till Herr Ingeniör P. Larsson, Stockholm. Efter verkstäld kontrollafvägning
            af linien vid Lomsjön i Medelpad, hafva vi funnit bemälde linie
            vara fullkomligt öfverensstämmande med den af Herr Ingeniör Larsson
            förut gjorda undersökning. Enligt af Ingeniören vid Statens jernvägsbyggnader,
            Herr Holmström, i dessa dagar verkstäld afvägning har, efter hans
            afvägningsprotokoll, af hvilket vi tagit del, högsta punkten i
            jernvägsbyggnadsstyrelsens linie befunnits ligga 79 fot högre
            än högsta punkten i Herr Ingeniör Larssons linie; och har det
            visat sig, att den felafvägning Kongl. jernvägsbyggnadsstyrelsen
            tillskrifvit Herr Ingeniör Larsson af 108 fot icke är att finna
            hos Herr Ingeniörn, men att just samma 108 fots afvägningsfel
            förefinnes hos Kongl. jernvägsbyggnadsstyrelsen, hvilket allt
            synes af jernvägsbyggnadsstyrelsens ritningar öfver vattendelaren.
            Torpshammar den 25 Mars 1876. OC. Aspegren, Löjtnant, f. d. biträde
            vid Gotlands samt Hudiksvalls—Herjeådalens jernvägsundersökningar.
            —G. A. Hellberg, Nivellör, f. d. biträde vid Krokom—Hassjö—Lomsjön
            jernvägsundersökning.»
          </note>
          <u xml:id="i-W9HNLaQBYiuNDdemC6hdm4" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-3rRkNSsxZQv9y3hxLwuvga">
              Naturligtvis säger man nu att i detta enda fall har jernvägsbyggnadsstyrelsen
              begatt ett fel och deremot har Herr Larsson rätt, men i alla öfriga
              fall har styrelsen rätt och Herr Larsson orätt, fastän man vet
              att han åtminstone i ett fall har rätt. Det är ju en ledamot här
              i Kammaren, som har sagt, att man skall tro på byggnadsstyrelsen,
              som på Vår Herre, men nu har det emellertid visat sig att styrelsen
              i det enda fall, der man anstält kontrollering, har gjort ett
              misstag, men att deremot Herr Larsson haft rätt i sin uppgift.
              Det fordras sannerligen att vara stark i sin tro på styrelsens
              ofelbarhet, om man skall tro att allt hvad styrelsen för öfrigt
              gjort, det är rigtigt, men att Larsson har rätt endast i detta
              fall, men för öfrigt orätt, eller med andra ord, man skall lita
              på styrelsen i allt annat, men misstro Larsson, som befans ha
              rätt. Mina Herrar, är ej detta att begära orimligheter? Detta
              torde dock vara temligen bevisande i afseende på trovärdigheten
              af byggnadsstyrelsens afvägningar och jag för min del får säga
              att jag icke kan hafva den tillit till byggnadsstyrelsen i detta
              hänseende, som jag ville och borde hafva, när det visar sig att
              den meddelat uppenbart origtiga uppgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9JwENCCjmNPbmVbhBC8q19" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-Ne9PDA9EZ28H3GGCUQ7JnT">
              Nu hade man på riksgäldsafdelningen i Stats-Utskottet en profilkarta
              med höjduppgifter, hvilken karta framlades vid fragans första
              behandling. Denna karta låg temligen länge hos afdelningen, men
              sedan det kommit telegram från Norrland med underrättelse att
              kartan efter verkstälda kontrollafvägningar befunnits origtig,
              så försvann kartan från afdelningen på ett obekant sätt och man
              sökte få reda på densamma, men det var alldeles omöjligt och ingen
              visste huru den
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JUpCcjoS634kb84go34AES" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m. 21 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-Eu1kgGm1xA27vEYC2Eveu9" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-CAL3PHZeCvrEfqfnj6Dty4">
              kunnat komma bort. Någon tid derefter fingo vi på afdelningen
              en ny Angående stakarta, som sedan delades ut både i Utskottet
              och här i Kammaren och !ens jernvägsman sade att denna nya karta
              var alldeles lika med den förra; men byggnader, ' det fans lyckligtvis
              qvar en kopia af den första kartan och man har (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G9znng7sePin87osc8ybEU" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-MpSkSR6ySBjtC1CW1Ruv4t">
              sagt mig att den sista kartan icke skall vara så alldeles lika
              med den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3CYaxz6NdS6tyneKwxCXbK" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-JopHgNqgRk1Au7W1XfyHnB">
              först utdelade kartan. Huru det är med den saken kan Jag icke
              be-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3UQ9hyyJM2jmD6FRCEVwLu" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-TNTbskyeRiYU8fk1Bum8S7">
              stämdt säga, men nog har jag anledning att betvifla att de begge
              kar-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Nb7VRkfQWdR8ivowaUi7hR" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-7VCLVgZ5UiX6Fmq4cUWSMK">
              torna äro hvarandra fullkomligt lika. När man begagnar sådana
              me-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VDH88NTdvVbRubQDfcJjXm" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-3mZYmQvR3p1DMmVcwo9rPG">
              del för att få fram en sak, då tycker jag man kan vara berättigad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A3DQaWBgHZgiQqdpi2KWZQ" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-TjRFYjdBU69Q7fcq74RViu">
              att tro att saken är sjuk. Atminstone tror jag att den, som är
              tvek-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VnhFMrSv3YtUhSZUPjq7Cs" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-M9ygH3SNpT4CFLT6VqW1rV">
              sam och som derföre säger att man bör bifalla Kongl. Maj:ts pro-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BjpZpYEYPqRMtS1PjJ2Gq4" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-BM4WjcHfRz6oyAvJ5HdkAh">
              position, derföre att man bör lita på de uppgifter, som byggnadssty-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LVJYFXmGXqMwEWiWshrJ69" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-AQQKkNEi9XTCBzhjQ7FXyt">
              relsen meddelat, kommer att blifva ännu mera villrädig, ty för
              min
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UvXDy4tqoh8pfy4nUqkYCt" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-T9Cma5gsraiNP4zvRzCgpf">
              del kan jag åtminstone icke lita på de uppgifter denna styrelse
              med-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ETG5MFJnh4PmJaquxoTNtZ" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-L4cUW87DVo1xJ6GUeYAYSp">
              delar, sedan man nu sett hvilka misstag den kan göra. Innan jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7YLmmtR9WevCwjejGcjMUC" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-FyEZPcsDq4NaS9c3FT1SRC">
              slutar, ber jag att få påpeka en omständighet, som enligt min
              tanke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36nyVD3j5GrJKtMqWD9cEW" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-Y29bGFooius66smTcBYuCU">
              bör vara mycket öfvertygande för den som är tveksam och i bryderi,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LBZ7N3Sh6QLGSdD8zvqxF5" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-Fy3czHPQWdLkM1E1y4ktrs">
              hvilken mening han skall omfatta. Jag föreställer mig nemligen
              att,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N27HTgfkKT5N1V3EG3GG1w">
            om det nu vore fraga om att bedöma sträckningen af en jernväg,
            t. ex.
          </note>
          <note xml:id="i-EVmtkQweLKBWRWWgB1gGY7">
            inom Smaland eller Skåne, och om det då vore två särskilda linier,
          </note>
          <u xml:id="i-NsGdGvR32CKa6CKojPwNbr" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-MwTYV1pSX7p9wPk25TsMRF">
              hvilka framhöllos, såsom de bäst belägna för landet; om jag då
              an-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QFHss6uo81CwakV1VWDgQF">
            tager att af 20 riksdagsmän från den delen af landet, som närmast
          </note>
          <note xml:id="i-Q43fRZhgdiM2J5ABirRF8m">
            kände till förhållandena, 15 eller 16 vore för den ena sträckningen
          </note>
          <u xml:id="i-W64SM4DL65C8fr6UAASqhg" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-RNH9xTUULTwCHN4725tvPm">
              och 4 eller 5 för den andra, så tänker jag mig att jag skulle
              för min
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3XfKEwHdomQwy1RnhUQfe6" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-SyKidPLXCzwvTsQE5yZpsd">
              del lita mera på de 15 eller 16, än på de 4 eller 5 riksdagsmännen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3BXQHKBRrA3HzH7tZBX7yU" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-Dvsf3zR8Vz21PDty4DrFgJ">
              från orten; ty jag kan icke föreställa mig att de senare skulle
              an-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8ZhUqshEfRHYYD2xwRdw7N" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-FywbV2kdNViMsFnrMHAzjq">
              tagas hafva mera sanningsoch fosterlandskärlek, än de andra och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9pmq4PXVfwKfW7rZUMT1JY" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-D36KvGxa9ridfroRWYCuyT">
              då anser jag att man bör mera lita på den mening, som omfattas
              af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6RC76mi31mJiiDboQR5wva" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-AGLJF57A9QpKWbwpVhd2t3">
              det större antalet och tro att densamma är för provinsen den
              mest
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-29ePxjsYJaqXNyNnaV1KAb" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-CQGavkXSmmBJf3fEGsgUJJ">
              nyttiga och icke förutsätta raka motsatsen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UNkeN1RWebWPiv6U5nCM35">
            När jag då ser på huru förhållandena gestalta sig i afseende
            på de norrländska förhållandena, så finner jag att ifrån Norrland
            finnas 17 riksdagsmän i Andra Kammaren och 5 i Första Kammaren.
            Jag får då upplysa, att jag i detta fall icke räknar Gefleborgs
            län utan blott Wester-Norrlands, Jemtlands, Westerbottens och
            Norrbottens län. Ser jag da pa hvilka åsigter dessa riksdagsmän
            från Norrland uttalat, sa finner jag att det finnes i Andra Kammaren
            14 riksdagsmän, som vilja hafva Hässjölinien och 4 riksdagsmän
            i Första Kammaren, som hysa samma mening; under det att den sträckning,
            som innefattas i Kongl. Maj:ts förslag eller Refsundslinien omfattas
            af allenast 3 riksdagsmän från Norrland i Andra Kammaren och 1
            i Första Kammaren. Af samtlige Norrlandsrepresentanterne i båda
            Kamrarne äro således 18 riksdagsmän för Håssjölinien och 4 riksdagsmän
            för Refsundslinien, eller den som innefattas i Kongl. Maj:ts förslag.
            Jag ber dock att få lägga märke till, att då jag räknar Norrlandsrepresentanterna
            i Första Kammaren till fem, så medtager jag blott dem, som representera
            ofvannämnde provinser och som äro der bosatte samt sålunda kunna
            anses. hafva nagon lokalkännedom, men icke de riksdagsmän för
            Norrland, hvilka äro från andra trakter och icke egentligen kunna
            räknas dit.
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XWBLNRhuAnYzBsLTuGvjU4">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-Tk996gqSSYyMRoELoPBWKc">
            Angående sta-
          </note>
          <note xml:id="i-XBDLB8P1YcKipPC8WVzG8u">
            tens jernvägsbyggnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-DcK4juWSLMc29xBaX5Zi4f">
            [SS [a
          </note>
          <note xml:id="i-7EUVYeoQqnbet383Zw5kPE" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-NoneEbu7ksPyB8fK5WE57M" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-T6fiZxizvrnTKseiymkw9T">
              Nu har man sagt att den, som vill hafva Hassjölinien, icke be
              dömer saken opartiskt, hvilket deremot den som önskar Refsundsliniens
              framgång skulle göra, — så har nemligen en talare sagt, — men
              jag tycker lika gerna man kan säga att den som vill hafva Håssjölinien
              är lika opartisk. Det är åtminstone ganska svårt att afgöra hvem
              som är mest opartisk. Om man emellertid ser på hvilka af Norrlandsrepresentanterne,
              som yttrat sig för Kongl. Maj:ts förslag, så finner man att den
              ene är representant för Sundsvall och det är ju helt naturligt
              att han vill kasta öfver bord hela Norrlands intressen för öfrigt
              och endast försöka att få tvärbanan färdig, hvilken synes nästan
              bara vara till för att bereda Sundsvall en fördel, en annan är
              bosatt alldeles invid Refsundslinien och man kan ju lätt förstå
              att han icke kan vara annat än angelägen att den linien så fort
              som möjligt blir färdig; jag har härmed icke velat säga att dessa
              handla ur synpunkten af eget intresse, men då de sjelfve talat
              om sin opartiskhet, och att de som tala för Utskottets förslag
              icke äro opartiska, har jag ansett mig böra papeka denna omständighet.
              Jag tror således att om man betraktar antalet representanter för
              Norrland, som önskat den ena eller andra sträckningen, så borde
              man lätt finna hvilken linie, som för Norrland är den förmånligaste;
              och är den förmanligast för Norrland — ja, da är den ock den förmånligaste
              för landet i sin helhet, hvarföre jag ock slutit mig till denna
              åsigt, trots de skäl, som å andra sidan blifvit framhallna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BFqUowEZEod8r7cpDMh2Zc" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-EoXAG4W2qEaXYwZzQHDy9F">
              Jag vill således yrka bifall till Stats-Utskottets förslag, men
              vill dock deri göra en enda liten ändring. Utskottet har nemligen
              i år frångatt den åsigt det uttalade vid sista Riksdagen. Utskottet
              har nemligen nu föreslagit att banan skall gå direkt fran Dusnäsviken
              öfver Östersund till Näskott, men förra året ansåg Utskottet att
              den borde gå från Dusnäsviken till Näskott samt att en bibana
              skulle anläggas till Östersund. Jag kan icke i är mera än i fjol
              anse att Östersund är en så vigtig punkt, att den skulle föranleda
              den stora trafiken mellan Vesterhafvet och Bottenhafvet att ga
              en mils krok till Östersund för att helsa på den lilla staden,
              som icke har mera än omkring 2,000 innevånare, fastän den är den
              enda staden i hela Jemtland. Jag kan icke finna att det kunde
              behöfvas någon jernväg alls till en så liten stad, men eftersom
              jemtlänningarne tyckas vara så angelägna att få en jernväg till
              staden Östersund, så kunna de väl vara nöjda med en bibana dit.
              Jag skulle icke hafva sa mycket emot om banan droges direkt till
              Östersund, eftersom jemtlänningarne hålla så mycket på denna i
              deras ögon vigtiga punkt, om der icke vore ofördelaktiga terrängförhållanden,
              ty af undersökningarne finner man att af de 3 mil 35,500 fot,
              som utgöra afståndet mellan Dusnäsviken och Östersund, hafva på
              icke mindre än 1 mil6,600 fot en lutning af 1:60.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FmFJs7my9zsFjw2vWSa5Jz" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-UkCdMiJKw6LSA6avf4bSmf">
              Man har visserligen sagt att det skulle lata sig göra att genom
              noggrannare undersökningar leda banan i en sadan rigtning, att
              dessa svära terrängförhållanden skulle undvikas, men om äfven
              detta skulle vara möjligt, så föreligger dock icke någon utredning
              derom nu. Jag vill derföre föreslå den ändring i Utskottets förslag,
              att i stället för orden: »äfvensom att en jernbana skall dragas
              från Hässjö till Dusnäsviken och derifrån öfver Östersund till
              Näskott» insättas orden: »äfvensom att en jernbana skall dragas
              från Håssjö till Dusnäsviken
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Wsx9UzGP1k3qUteCtact2G" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m. 23
          </note>
          <note xml:id="i-EEQngeiPybhq65QC3dTwMP">
            4
          </note>
          <note xml:id="i-CfnSiCrNbtfvWXTHXkdHG">
            N:o 49,
          </note>
          <note xml:id="i-DgXdNCQAqxMbN7SKtBhHLo">
            och derifrån till Näskott med direkt eller indirekt beröring
            af Öster- Angående stasund», d. v. s. att man skulle öfverlemna
            till Kongl. Maj:t att betens jernvägs-
          </note>
          <u xml:id="i-9woiKTK8txSqs2ie5fWqcf" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-BEAhocdRLcVzj3V2WmGjan">
              stämma, om den skall gå direkt till Östersund, eller om dit skall
              anläggas en bibana, hvilket naturligtvis icke kan blifva behöfligt
              om de nu befintliga svära terrängförhållandena kunna undvikas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NciKF5Eq5DmwFXJAVyqg1f" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-AzFvtGPtoEoCWRfsDYt4Wi">
              Man har här talat om att hela Jemtlands intresse vore att få
              banan att ga i Refsundslinien, men jag tror att man kan påsta
              »att dermed är det icke så helt, enär Jemtland har tre representanter
              här
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7S6kFtuxTTwGtCGmgsG4ui" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-NdnaQLyXnnGuNECyMAewSw">
              i Kammaren och om jag icke är illa underrättad så vill blott
              en af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T6medvc8pRHKFXQ45sXjT7" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-AANAeEUdQA2rPRDQMofZbZ">
              dessa hafva Refsundslinien, då deremot de två andra önska att
              få Hassjölinien. Om jag nu antager att Jemtlands representanters
              uttalanden äro ett verkligt uttryck af önskningarne inom provinsen,
              så kan det väl icke vara så rigtigt att säga att hela Jemtlands
              intresse är för att få Refsundslinien. Jag tror åtminstone att
              detta icke är förhallandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LneNGjcZTAQq3dpf5ZYZqt" prev="i-MVewiryJWQes246EG8jd1x" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-Xy5B6ijNzwAAiPYLHh3MGe">
              På de skäl jag sålunda anfört, får jag yrka bifall till Stats-
              Utskottets förslag med den ändring jag förut omförmält.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5VmQiETtxcBGJNEaeqej4V" type="speaker">
            Herr Key:
          </note>
          <u who="Q5907317" xml:id="i-45y1GPgpVKdRhLBjR81cYk" next="i-SwJZdqzaiZjeRQZtA4pQwA">
            <seg xml:id="i-ErNRGh93Q1H1ovzYVxHYEL">
              En högt ärad talare här midt emot på uplandsbänken yttrade nyss
              nagra ord till mig i min förmenade egenskap af officiel försvarare
              för Utskottet. Den ärade talaren brukar ofta begära ordet efter
              en lång och envis debatt, då något af de stora skådespelen uti
              Andra Kammaren uppföres vid en vigtig fragas afgörande, och han
              matte da anse ett humoristiskt yttrande nödvändigt, på det att
              icke detta dramas »lustiga person» skall saknas uti pjesen. Han
              undrade öfver hvarför icke Stats-Utskottet i allo kunnat instämma
              uti eller tillstyrka Regeringens förslag vid denna riksdag, da
              förhällandena ju föregifvits så förändrade, men han anförde såsom
              förklaringsgrund det gamla ordspråket som säger: »den man älskar,
              den agar man», Jag vet icke, om man kan vända om ordspräket härvid
              lag och säga, att den Herr Casparson »agar, den älskar han», men
              hvad jag bestämdt vet är, att, da det tyckes kosta på honom så
              mycket, att icke Stats-Utskottet kunnat i allo instämma i Regeringens
              förslag, man deraf bör kunna sluta till huru glad han skulle hafva
              blifvit, om så varit förhållandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F1ggd3oyinjg6SvNNxxKXN" prev="i-45y1GPgpVKdRhLBjR81cYk" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-M2K1jg4idaf4GLJgF9fCMH">
              En annan talare på stockholmsbänken, Herr Bergström, vände sig
              också emot mig i afseende å tvärbanan och dess förändring från
              smalsparig till bredsparig. Denna tvärbanans bredspårighet erinrar
              mig om en afliden embetsman, om hvilken man sade att han bland
              musici ansags såsom en skicklig jurist, under det att han bland
              jurister ansags för en stor musikus. På samma sätt förhåller det
              sig ocksa med frågan om tvärbanans anläggande såsom bredspårig,
              ty i Norge har man ansett sig hafva gått Sverige till mötes, då
              man gjort den norska banan bredspårig och i Sverige anser man
              sig hafva gått Norge till mötes med samma sak.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JwkHSqGyHXCukjX8TbneGC">
            Den ärade stockholmsrepresentanten anhöll såsom en ynnest, att
            den som intresserar sig för frågan, måtte slå upp 5:te delen af
            Andra Kammarens redan förut af mig omnämnda diskussionsprotokoll
            för år 1874, och jag anhåller om detsamma.
          </note>
          <note xml:id="i-SBicLYqoEDasK3qX2dRXD2">
            byggnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DprpSv78c4cLHh72jEa6EK">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-GYKrr1KGciDB4k4oViwMtM">
            Angående sta-
          </note>
          <note xml:id="i-L57wVPTs4m5m6b8PENXwjb">
            tens jernvägs-
          </note>
          <note xml:id="i-LJnSJuU4pWhpSug84s6SHk">
            byggnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EArYScYwrL25rQM6kqzSwL" type="date">
            24 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-61CNJTV5nsjtsjnzXQZ32x" prev="i-45y1GPgpVKdRhLBjR81cYk" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-U1xUefnEL9VkRZkoLWbbor">
              En ärad talare från Norrland, Herr Lithner, påstod att jag skulle
              hafva sagt, att man icke behöfver några siffror i denna fråga.
              Detta har jag aldrig sagt, utan jag yttrade endast att jag för
              min enskilda del icke ville anföra några kostnadssiffror och distanskalkyler
              och detta af det enkla skälet att jag anser oss nu hafva hunnit
              så långt, att vi i denna fråga längesedan slutat upp med att tro
              på några siffror och kalkyler. Jag torde i sammanhang härmed nu
              strax fa anföra nagra bevis för min sats. Herr Lithner har sjelf
              erbjudit ett exempel; han uppgaf att han bodde vid Torpshammar
              och att han således egde lokalkännedom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EiLCPR1k7tGPgrXLpawJ48" prev="i-45y1GPgpVKdRhLBjR81cYk" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-HW39rfiTHBegmBSwuAX4Er">
              Jag vill visst icke bestrida att Herr Lithner i detta fall likasaväl
              som i många andra kan anses såsom en auktoritet, men sin trovärdighet
              här, den har han gjort oss tveksamme om.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DMAAK6q9oouSZFghUbqqPB">
            Han yttrade, då han hade ordet, att å den östra linien, som Stats-
            Utskottet förordat, »finnes hvarken menniskor eller vägar». Statens
            jernvägsbyggnadsstyrelse torde också vara en auktoritet, och denna
            byggnadsstyrelse har likväl i bilagan till den k. propositionen
            pag. 23 vid 1875 års riksdag sagt, att inom vestra alternativets
            omrade finnas 21,361 menniskor och inom det östra alternativets
            område 20,050, hvadan således på det sednare alternativet kommer
            endast 311 personer mindre än på det förra. Så har byggnadsstyrelsen
            uppgifvit; men Hr Lithner har sagt att inga menniskor finnas inom
            den östra liniens område: Hvem skall man nu tro?
          </note>
          <u xml:id="i-7Ey8hLpT8JVJexNuTNnBox" prev="i-45y1GPgpVKdRhLBjR81cYk" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-N5BbF5iD6x6pmfznYCA7BS">
              En annan talare från Norrland, Herr Axell, yttrade, att man icke
              skulle gifva sig till tåls förr än stambanebyggnaden blifvit uppdragen
              ända till Haparanda. Då jag på förmiddagen hade ordet, visade
              jag hvad det vill säga att bygga en stambana ända till Haparanda,
              hvilken distans detta är; nu ber jag att få göra den ärade talaren,
              likasom den föregående Norrlandstalaren, som jag nyss omnämnde,
              den frågan: vilja de hafva en eller två jernvägar i Norrland.
              Kunna de icke eller vilja de icke härpå svara, då vet man straxt
              hvad afsigten är med deras förordande af det vestliga alternativet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3faUcyfKCqneezLgRJKbsj" prev="i-45y1GPgpVKdRhLBjR81cYk" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-MhLJJUjbu4kxXEL3uR2sA9">
              Inom denna Kammare finnas många, som önska den vestliga rigtningen
              uteslutande af det skäl, att de tro att dermed allt stambanebyggande
              i Norrland skall vara slut, och att detta skall ske atminstone
              när man kommit upp till tvärbanan, samt att Norrland dermed skall
              låta sig nöja. Jag delar icke denna tanke, och jag gör det så
              mycket mindre, då jag ser hvilken ofantlig betydelse en Kongl.
              proposition eger i fråga om någon jernvägssträckning, till och
              med när den blir för Riksdagen framlagd i motsatt rigtning med
              en föregående. Skulle Riksdagen framdeles få motse en kongl. proposition
              om stambanans fortsättande vidare uppåt Norrland, tillstår jag
              att, utom den vigt en Kongl. proposition i och för sig sjelf eger,
              billigheten här särskildt talar högt för att Norrlands befolkning,
              som i manga ar väntat på en jernväg och bidragit till jernvägsbyggnader
              i södra Sverige, äfven må få en fortsättning af denna stambana
              vidare uppåt, men då ställer sig, såsom jag på förmiddagen närmare
              utvecklade, frågan så: blir det på detta sätt en eller två banor?
              Godkännes vestra alternativet få vi två stambanor, godkännes åter
              hvad Stats-Utskottet föreslagit, stannar det med en. I betraktande
              af de långa distanserna i Norrland och behof-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2PQg6uPCCX58YeGj7JM867" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m. 25 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-7pGR1gznsHkQrtLv6yKuQK" prev="i-45y1GPgpVKdRhLBjR81cYk" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-XdZqYia9YhH9gQs8PGrJkW">
              vet af laneunderstöd till tvärbanor derstädes, synes det mig
              att vi Angående sta-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HwBuiseLcguzciJ6pCQLh8" prev="i-45y1GPgpVKdRhLBjR81cYk" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-T6rU8nU9zi3myd6uynGNSB">
              skulle komma att gå en mer än vidtutseende framtid till mötes,
              om tens Jernvägs-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SwJZdqzaiZjeRQZtA4pQwA" prev="i-45y1GPgpVKdRhLBjR81cYk" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-WFYcvsK47XNVTudEwqNKiv">
              vi bifalla den vestra sträckningen med alla dess konseqvenser.
              byggnafter Jag anhåller om bifall till Stats-Utskottets förslag,
              men skall icke (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7GkpNWwR8LVmxahY5Y8dz3">
            hafva något emot det af Herr Liss Olof Larsson föreslagna tillägg.
          </note>
          <note xml:id="i-KpKWs7ry9yxgbHKMLaLbPt" type="speaker">
            Herr Hans Andersson i Bringåsen:
          </note>
          <u who="Q5554719" xml:id="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" next="i-3rTbyASv6N3EazrK3fJ4Jg">
            <seg xml:id="i-9UFPAbS73uWS4Hh2PgJ2YJ">
              Om jag icke hörde orätt, yttrade ett par talare på förmiddagen,
              att Jemtlands läns bidrag till jernvägsanläggningen lade hinder
              i vägen för Riksdagen att fritt och efter behag besluta om rigtningen
              af tvärbanan. Detta är ett fullkomligt misstag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UEcujEbhTansL3bthb4Q6E">
            Af Jemtlands läns landstingsförhandlingar för aren 1870 och 1872
            synes nemligen tydligt, att de ifrågavarande 900,000 kronorna
            icke lägga hinder i vägen för Riksdagen att besluta om bansträckningen;
            ty i 1870 års förhandlingar äro socknarne indelade i grupper sålunda,
            att, om banan drages öfver Refsund, följande socknar skola, i
            fråga om utbetalningen af bidraget räknas till första klassen
            — jag förbigär de socknar, som ligga vester om Krokom, emedan
            de äro belägna utom området för den tvistiga delen af linien —
            nemligen »Brunflo, Lockne, Marieby, Kyrkås, Refsund, Sundsjö och
            Bräcke»; men att, för den händelse att den åt Ragunda afvikande
            sträckningen blifver antagen, klassindelningen skulle sålunda
            förändras, att »Ragunda, Hellesjö, Håssjö, Stugun, Lith och Kyrkäås»
            skall räknas till första klassen.
          </note>
          <note xml:id="i-KyFskmRidCSPEUFZFLdXca">
            [ 1872 års landstingsförhandlingar heter det: »att derest bidragens
            utdebitering ifrågakomme innan jernvägens sträckning österifran
            blefve slutligen afgjord, det i nämnda punkt under Litt. A upptagna
            grupperingsalternativ och skala skulle läggas till grund för utdebiteringen,
            men att, i händelse den under Litt. B antydda sträckningen blefve
            slutligen antagen, en vidräkning i enlighet med den under sistnämnda
            littera för sadant fall uppgjorda klassindelning och graderade
            skala skulle ega rum mellan kommunerna, som i de skilda grupperingsalternativen
            vore inom de olika klasserna uppförda och denna senare klassindelning
            och skala sedermera vid utdebiteringen följas». Häraf framgar
            tydligt, att det på Jemtlands läns landsting ej blifvit uttaladt
            någon bestämd mening om rigtningen, utan att bestämmandet häraf
            öfverlemnats åt Riksdagen samt att bidraget utgår vare sig banan
            drages öfver Håssjö elier öfver Refsund.
          </note>
          <u xml:id="i-PcgszCdu3sbLGePhQh5Aqi" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-Krjro6QxCym8Mos7pP1aL9">
              Da frågan om anläggandet af en jernväg från Storvik till norska
              gränsen första gängen hos Riksdagen förevar till behandling, så
              påstods det på den tiden, att banorna i Norrland skulle få en
              stor trafikinkomst för forslingen af skogseffekter; Riksdagen
              antog att så skulle ske och beslöt byggandet af en jernväg under
              förhoppning, att denna Jernväg skulle lemna stora trafikinkomster.
              Det förefaller mig då högst besynnerligt att det nu heter, att
              skogsalster icke kunna på jernväg föras; och hvad kan vara orsaken
              till denna omkastning i asigter? Orsaken är ingen annan än den,
              att då det icke kan bestridas att icke Indalselfven, denna Jemtlands
              starkaste pulsåder, skulle i alla tider lemna banan den största
              inkomsten af trävarurörelsen, om banan komme att dragas i närheten
              af elfven, så måste Refsundsliniens anhängare påstå, att det icke
              låter sig göra att frakta trä på jernvägen och att den icke skulle
              kunna konkurrera med flottleden; ty om det skulle
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3M3d8Lfhbnd9FM3w1698S2">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-9a4S4dGxqUpRdBYQE2X4MS" type="date">
            26 Tisdagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Wcd3wdx9orSv2MMnhRGzXS">
            Angående staerkännas såsom säkert, att trävarorna komma att föras
            pa jernväg tens jernvägsantingen till Sundsvall eller Trondhjem,
            vore det alldeles afgjordt, att
          </note>
          <note xml:id="i-FTtLxAF5AcSzp8Tw3QLGqH">
            byggnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-5Cv6D4jR6FjRf7a4RN4tLu" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-KPZMyy9fWZaXUiA9cTHLNF">
              Håssjölinien skulle hafva att påräkna vida större trafik än Refsundslinien.
              Det är nemligen ett faktum, att fran Holmsjö flottas dubbelt så
              mycket trävaror som från Refsundssjön -— följaktligen skulle banan,
              om den drages öfver Håssjö, erhalla dubbelt sa stor trätrafik
              endast från Gimäns flodområde, som om den drages öfver Refsund.
              Lägger man nu härtill den trävarurörelse, som kommer från Indalselfven,
              torde det vara alldeles klart hvilken bansträckning har att paräkna
              den största trafiken. Att Sundsvalls trävaruhandlande önska banans
              dragande öfver Refsund och vilja undvika beröringen med Indalselfven,
              är lätt förklarligt. Förhållandet är nemligen det, att i norra
              Jemtland är det hufvudsakligen i orten boende jordbrukarne, som
              inköpt der försålda skogar, hvilka, då de icke hafva egna sagar,
              maste sälja sitt trävirke till Sundsvalis sågverksegare. Om nu
              banan skulle beröra Indalselfven, är det påtagligt, att dessa
              skogsegare sjelfve skulle bygga sågar i Lith och vid Gesundsjön,
              och Sundsvall således komma att sakna timmertillförsel från dessa
              trakter. Jag tror saledes, att, om detta är ett skäl för Sundsvall,
              är det deremot icke nagot skäl som talar till fördel för Refsundslinien,
              men deremot ett förhållande som talar för jernvägens beröring
              med Indalselfven.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6PuLZmpkxH1v6gxmk9osLC">
            Hvad nu skogsarealen efter Håssjölinien beträffar, är det äfven
            något kuriöst med den saken; den utvidgas och krymper ihop allt
            efter omständigheterna. I en broschyr, som för några veckor sedan
            här utdelades, uppgafs skogsarealen för Håssjölinien till 900,0006
            tunnland; sedan har en annan kommit, som uppgifver den till 1,400,000
            tunnland och denna senare siffra kommer sanningen något närmare.
            Likväl torde det vara några påminnelser att härvid lag göra, som
            ytterligare skall öka arealen för Hassjölinien och som jag skall
            tillåta mig papeka. Det har till en början icke upptagits arealen
            för Holms socken, som ligger vid Holmsjön och gränsar intill linien;
            den del af Brunflo -— der denna socken har någon skog för, afsalu,
            som ligger vid Singsjön och Ismundsjön; likasa den delen af As
            socken som ligger vid Lithseller Indalselfven; vidare Aspås skogsareal
            vid Langan; den delen af Rödön som ligger på båda sidor om samma
            elf; samt Sörli socken i Norge, der Harkan har sin upprinnelse.
            Dessutom har arealen för Föllinge pastorat, upptagits till endast
            350,000 tunnland, da den är öfver 700,000. Der finnes visserligen
            fjell, men om dessa upptaga hälften, lemnar jag derhän. När detta
            lägges till, torde det fa medgifvas att skogsarealen blir betydligt
            större än herrar brochyrförfattare behagat uppgifva. .
          </note>
          <u xml:id="i-5g9g4uw1Fqf9iMnZXw2LAD" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-YUCPP7rrDU9aKQrWPzSuTs">
              Nu heter det vidare, att trävarorna komma att föras ifran Ange
              på jernväg, men alldeles ingenting fran Gesund., Detta haller
              dock ej streck, ty Gesund ligger 160 fot högre än Ange; följaktligen
              finnas mellan Gesund och hafvet mycket större vattenfall än mellan
              Ange och hafvet, och att, om också flottningskostnaden är lika,
              hvilket jag vill minnas att den är, är dock skadan på det nedflottade
              virket mycket större efter Indalselfven än efter Ljungan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DEPQ3gFfT26GxFhTyaiePS" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-8a4DhzGxx31TAPEvuZJPhL">
              Det har äfven påståtts att Håssjölinien icke skulle vara rigtigt
              grundligt undersökt, men att deremot Refsundslinien skulle befinnas
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MsncMUiiyeL4fZKFhhZRcW" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m. 27 N:o 49,
          </note>
          <u xml:id="i-AL8PmwDWWTtPFH9ZKhtbzg" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-3tpRsj4NZoejENt2ghz7rg">
              vara noggrant undersökt. Men, mine herrar, förhållandet är alldeles
              Angående ste motsatt; man må klandra ingeniör Larsson för hans
              undersökningar tens jernvägsaf den förra linien huru mycket man
              vill, så har han dock faktiskt ?yggrader i oa 0 i FE Norrland.
              adagalagdt, att man kan lägga banan Torpshammar—Håssjö med (Forts.)
              en lutning af endast 1:100 och med 1,200 fots radier, och detta
              för =”
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LjFT7Rqj5mL6RdEj8Hhdcr" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-Bj4nZEXqSiVFdf8VMVAe8J">
              en bredsparig bana. Men huru gestaltar sig förhållandena efter
              Refsundslinien? Jo, den utstakades 1870 för en smalspårig bana
              med lut-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VL3QQXjbK5HZejCShVEyA">
            ning af 1:60 och kurvor af ända till 600 fots radie; skulle den
            nu ut-
          </note>
          <note xml:id="i-Swcbu1kPuWuN7HYX9LGKyV">
            stakas för en bredsparig bana med lutning af 1:100 och 1,200
            fots
          </note>
          <u xml:id="i-YLXvjdsL4sDs8cbM73KajK" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-PrQXC2XdeanNqSyCt6yhYF">
              radier, såsom Herr Larssons linie är, så skulle man icke blott
              förlänga
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TbYnz5Wvg4X3JVR59DkSbq" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-FciwoZf3tarrZgfWw2Q7ri">
              banan högst betydligt, utan äfven öka kostnadsförslaget. Omstaka
              linien,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ht9LJHoXugBLCT1DaGecH9" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-PEWrHVGaovdsWPiscivwZ">
              och kom så och säg hvad den kostar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A3yyyKyTHBsTCg3hEMKWyK" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-XciF596z49i7c65jpS74SG">
              i verkligheten är det således Haässjölinien, men alldeles icke
              Refsundslinien, som blifvit grundligt undersökt och alldeles icke
              tvärtom. Nu har jernvägsbyggnadsstyrelsen under sistförflutna
              sommar verkstält atskilliga undersökningar norr om Välje till
              Indalselfven. Beskrifningen öfver dessa undersökningar har blifvit
              bland Kammarens ledamöter utdelad, men nagon profilritniug öfver
              resultatet har ännu icke blifvit synlig och, efter hvad jag tror
              mig veta, lär denna profilritning icke vara af beskaffenhet att
              kunnu för Kammaren framläggas; emedan resultatet af de gjorda
              undersökningarna icke på något sätt kan mäta sig med Håssjölinien
              i afseende pa terrängförhällanden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2ED8ywt9xopYVanTYARVeR" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-BjT7Y9fiETcZAugmnPy63j">
              Presidenten Bergström har nyss nämnt att enligt Kapten Nordenfelts
              beräkning öfver anläggningskostnaden efter ingeniör Larssons linie,
              skulle kostnaden uppga till omkring 3,000,000 mer än byggnadsstyrelsens
              kostnadsförslag upptager. Men han borde också då hafva omtalat
              huru Kapten Nordenfelt gått till väga för att komma till detta
              resultat. Ingeniör Larsson undersökte icke blott de mest svärtillgängliga
              sträckorna mellan Torpshammar och Välje, utan äfven flera längre
              och kortare bitar med mycket god terräng. Kapten Nordenfelt har
              dock behagat uppgöra kostnadsförslag på svaraste delen af ingeniör
              Larssons linie vid Torpshammar, och derefter upptagit kostnaden
              pr mil på alla Hr Larssons linier. Genom sådana beräkningar kan
              man komma till hvilket resultat som helst; men kan detta vara
              rätt? Ar det en upplysande eller vilseledande uppgift? Saåvidt
              jag känner ingeniör Larsson, så är han lika samvetsgrann och lika
              skicklig som någon annan jernvägsingeniör och har äfven med mycket
              nit och omsorg verkstält liniens utstakning. Det är derföre mycket
              otacksamt handladt att utsprida sanningslösa rykten om honom och
              låta honom gå och gälla för en person, till hvilken man icke kan
              hafva förtroende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EFtTUyvEjKHCnohitfLWYg" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-KdoUYNSXp2B27XaabJZrrR">
              I det uttalade skarpa men oförtjenta klandret har jag ingen del;
              jag tvår mina händer.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KYzAuRjm3toUXXCNHS3D4k">
            Jag ber vidare att fa säga några ord med anledning af en broschyr,
            som för nagra dagar sedan utdelades här i Kammaren; broschyren
            har en mycket vacker titel, den heter nemligen: »Ett parti tok»
            eller en högst märkelig s. k. Underdånig Promemoria i betraktande
            tagen af Erik Sandell».
          </note>
          <u xml:id="i-8hZquv6SsCtsGC4vEb3YwR" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-HQXL9mBE7S16w4xUUpKR2v">
              Da jag reste ned till Riksdagen emottog jag en promemoria af
              Ragunda sockens jernvägskomité och jag har denna promemoria här
              i min hand. I denna promemoria förekommer icke på ett enda ställe
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NNRZCecGi8tFGMiw5BfZAv">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-NTCRhbdYT1bNVJ54j2sLoe" type="date">
            28 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Qo6AguJxatvViCbT7nhURc" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-Ptr3UynvejUsuZzFLXXnAH">
              Angående sta- Ordet underdånig, hvilket hvem som helst här har
              tillfälle att se. Såters jernvägsledes har broschyrförfattaren
              redan på titelbladet gjort sig skyldig till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3GgAymttdNAUDabKQjgKNB">
            byggnader i
          </note>
          <note xml:id="i-KtfDn6a4n25tyJ3hccYzpR">
            Norrland. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-5YwpNBLCE7PhBELgYu4eUt" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-KMEevumL8YopmgEQByvUK2">
              ingenting mindre än förfalskning af denna handling; och da sjelfva
              omslaget är sådant och början är smuts och osanning, så kan man
              på förhand första, att hvad som finnes der innanför är af samma
              skrot och korn. Då skäl saknas, tillgripes dynggrepen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FEGBryUKqY1herKgywoLgP" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-UKkhTw48WvRut9sHJp371">
              Under Riksdagens lopp har jag fran kommunerna Hellesjö, Hassjö,
              Stugun och Ragunda genom protokollsutdrag fått del af kommunalstämmobeslut,
              enligt hvilka sagde kommuner förbundit sig att tillsläppa erforderlig
              mark för banan, derest denna lades genom deras omraden. Jag omtalar
              detta, emedan jag tror att det icke är allmänt kändt förut. Denna
              nya uppoffring visar hur starkt intresset är för jernvägens dragande
              genom dessa orter, ett intresse så mycket större, som dessa kommuner
              jemväl bekostat omstakning af statens linie.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L3AVgMNtuGVKT72tknTWoS" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-KBuyyAdDJiR2BLtDoJTEZp">
              Vidkommande vidare längdskilnaden emellan Torpshammar och Krokom
              efter de båda linierna, så är den icke så stor som man påstatt,
              helst ingeniör Larssons undersökningar gifva vid handen att väglängden
              kan högst betydligt förkortas efter Hassjölinien, under det att
              Refsundslinien komme att något förlängas, derest den stakades
              för en bredspårig bana. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BPTVPQvJscaVMsq3uJRzBk">
            Jag tror saledes att skilnaden i väglängden mellan Torpshammar-
            Håssjö-linien, a ena sidan, samt den af Kongl. Maj:t föreslagna
            sträckningen a den andra, skall blifva bra obetydlig.
          </note>
          <u xml:id="i-3rTbyASv6N3EazrK3fJ4Jg" prev="i-5d3XMC4vgUTN5NtqQZ9Jg1" who="Q5554719">
            <seg xml:id="i-NLVyWqeSsSRTib94hneisN">
              Jag skulle visserligen hafva mycket att tillägga, men då jag
              befarar att trötta Kammarens ledamöter och tillika antager att
              hvar och en redan stadgat sin öfvertygelse i denna fråga, så far
              jag sluta med att yrka bifall till Herr Liss Olof Larssons senaste
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6i67joB3EUVep5JXnnQTC8" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-DdZgSnsvBYmA8R721Lap1v" next="i-CQjPc2brgd16kfyQB7g1SG">
            <seg xml:id="i-8iATQyYRP7wH2CzRwgaQsQ">
              Det vore kanske rättast att afsta från ordet och helt enkelt
              instämma med de talare, som i denna fråga uttalat den åsigt, jag
              för min del hyser. Och af desse talare var det i synnerhet tva,
              som sökte att ställa frågan på dess rätta ståndpunkt, nemligen
              representanten från Örebro och Herr Carl Ifvarsson. Det förefaller
              mig nemligen som man här sammanblandat två saker, hvilka böra
              afgöras hvar för sig. Tvärbanan är en sak för sig, den uppatgående
              banan är också en sak för sig. Så vill äfven jag betrakta denna
              jernvägsfraga, och jag har derföre ock kommit till det resultat,
              att, huru stora skäl än må vara anförda för Utskottets förslag,
              kan jag dock icke biträda detsamma. Saken gestaltar sig nemligen
              för mig så, att man först bör söka att på den genaste vägen föra
              tvärbanan till gränsen, och sedan bygga den uppåtgående banan
              så att den antingen skär tvärbanan eller ock, om så anses mera
              lämpligt, från anknytningspunkten följer tvärbanan ett stycke
              och sedan på nagon lämplig punkt afviker uppät.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XGRU66TYSH9X26gXSBkwkU" prev="i-DdZgSnsvBYmA8R721Lap1v" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-Ns8DsYMpU7qkGjDCLN68X8">
              Jag vill ej fästa mig vid de kalkyler, som blifvit uppgjorda
              af dem, som arbeta för den ena eller andra sträckningen af tvärbanan,
              ty dessa kunna ju uppgöras huru som helst. Och vi som varit med
              om de strider, som utkämpats angaende södra stambanans sträckning,
              känna hvad värde sådana uppgifter hafva, och att hvar och en söker
              att utblommera sina sa mycket som möjligt. Jag fäster derföre
              ringa
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-29TPwJtGKxTkn5W6d2Cj5d" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m. 29 N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-CQjPc2brgd16kfyQB7g1SG" prev="i-DdZgSnsvBYmA8R721Lap1v" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-CPiCRLYZmBDijZDW4cebF">
              vigt vid dessa uppgifter, helst jag är öfvertygad om att, hvilken
              Angående stosträckning man än väljer, skall den ej blifva sämre
              än att orten derens Jernvägsomkring tillförer banan trafik. Man
              har äfven velat påstå, med hvad gagnoder skäl vill jag lemna derhän,:att,
              om vi icke draga banan i den af Stats- (Forts) Utskottet föreslagna
              rigtning, vi skulle blifva nödgade att bygga två stambanor i Norrland.
              Vi minnas litet hvar den strid som förevar angående bansträckningen
              Upsala—Storvik, då man icke kunde å nägondera sidan bevisa, hvilken
              linie skulle vara den bästa. Hvad var då att göra? Jo, man tog
              en medelväg, hvarigenom man förhindrade, att staten skulle nödgas
              bygga mera än en bana, och det har sedan visat sig att den enskilda
              företagsamheten kunnat vid sidan af nämnda bana bygga en annan.
              Samma förhållande blir här om regeringens förslag antages, och
              jag slutar till detta deraf att i södra Sverige det efter Nässjö-banans
              anläggning icke, på sätt man förutspådde, blifvit fråga om att
              bygga flera stambanor, och då sådant icke varit behöfligt der,
              sa torde man kunna förutse att detta icke skall inträffa i det
              glest bebodda Norrland. Jag tror derföre att denna farhaga är
              ogrundad. Man kan visserligen tänka sig att sådana anspråk kunna
              framställas, men jag tror dock att Riksdagen skall hålla dessa
              ansprak inom tillbörliga gränser. Jag kan emellertid fatta mig
              kort, emedan jag icke tilltror mig kunna inverka på någons öfvertygelse.
              Jag vill dock påpeka en i min tanke ganska vigtig omständighet,
              nemligen att vi redan hafva 58 mils Jernväg norr ut från Storvik
              under byggnad. Gar det då ej an att vi bygga denna bana färdig
              och se till huru dermed aflöper, innan vi, sasom den värde representanten
              föreslagit, besluta oss för att gå i en cirkel för att komma längre
              upp, nagot som redan i och för sig sjelft är origtigt. Mig synes
              mycket enkelt och lämpligt, att man först bestämmer tvärbanans
              rigtning sarat sedan den uppåtgående banans likasom äfven den
              punkt, der denna bana skall beröra tvärbanan. Jag kommer följaktligen
              att lika allvarsamt som andra yrka, det Kongl. Maj:ts proposition
              måtte bifallas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FYP8C55h7HmEsFZNsYK6E9" type="speaker">
            Herr Lithner:
          </note>
          <u who="Q104868355" xml:id="i-UcUJ1nPdRWGw3WKFL1Beqw" next="i-7JTZ6m75e4HHBwFukAbX7c">
            <seg xml:id="i-8g4fnQKx93sf8pQE4ymAqU">
              Det är ett af Herr Treffenberg fäldt yttrande, som förmatt mig
              att ånyo begära ordet. Han sade nemligen, att min uppgift om Vesternorrlands
              läns landstings skrifvelse ar 1874 vore en sanning med modifikation.
              Detta är en beskyllning, som icke gerna någon underkastar sig,
              utan att behöfva det. Mot Herr Treffenbergs uppfattning af denna
              sak står alldeles tydligt i de offentliga handlingarna och Kongl.
              Maj:ts proposition till sistlidet års Riksdag landstingets skrifvelse
              in extenso, hvari landstinget begär en bana från Stödesjön i möjligaste
              raka rigtning till Sollefteå, utan att deri talas ett ord vare
              sig om Håssjö eller någon sammanknytning med tvärbanan åt Norge.
              Denna skrifvelse är en , officiel handling, som hvar och en af
              herrarne kan få att bese. År detta då en sanning med modifikation?
              Det står derjemte 1 skrifvelsen, att Konungens Befallningshafvande
              understödt den. År det en sanning med modifikation? Herr Treffenberg
              behagade tolka skrifvelsen på ett annat sätt. Jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WuGhtS3ZJYx79LTif6CezJ">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-GJJNSJed33QqrLnHYV573L" type="date">
            30 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2S1D3xgU2cDcg3eYQ8E6bs">
            Angående siafrågar Kammaren då: Hvar finnes modifikationen? är
            den på min eller sens jernvägs- Herr Treffenbergs sida?
          </note>
          <note xml:id="i-VTo8gJvM4TxAh1b5VLS1kZ">
            byggnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-7JTZ6m75e4HHBwFukAbX7c" prev="i-UcUJ1nPdRWGw3WKFL1Beqw" who="Q104868355">
            <seg xml:id="i-YcPkPsUyY7ikCARJtAimKc">
              Det vore mycket att tillägga om de saker, som här i dag blifvit
              anförda, men Kammaren är redan trött och jag vill derför icke
              vidare taga herrarnes uppmärksamhet i anspråk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HCrnt3KtTeKDnVbXGx5paZ" type="speaker">
            Herr Peter Olsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3QpodT2doUfibaibKaFv3c">
            <seg xml:id="i-3LCXgBg1j2sDpXSh7c23H8">
              Man kan mycket lätt föreställa sig, att, da en fråga, sådan som
              denna, är under öfverläggning och skall afgöras, de olika intressena
              söka att göra sig gällande hvart på sitt område och dervid kasta
              sig in i de strider, som till följd deraf uppstå; men hvad man
              knappast kan fatta är, att man, hvad en icke obetydlig del af
              de, som här hafva uppträdt, gjort sig skyldige till, klandrar
              Stats- Utskottet derför att det framkommit med det förslag, dess
              betänkande innehåller; och när man får höra klander i detta afseende
              af personer, som icke allenast stått och förmodligen ännu stå
              den förra regeringen ganska nära, utan äfven af dem, som tillhört
              denna regering, kan man med skäl fråga, huru något sadant är möjligt.
              I det af Stats-Utskottet framlagda betänkandet föreslås nemligen
              icke en ny, af Stats- Utskottet uppfunnen sträckning för de norrländska
              jernvägarne, utan — och jag ber att fa fästa herrarnes uppmärksamhet
              härpa — denna sträckning är densamma, som regeringen sjelf föreslagit
              i dess andra alternativ till förra Riksdagen. Jag vill fråga denna
              Kammare: Hvad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KMaWckBpayB4CbRANaPrDZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7zXxtmGfKS97S5gigVq7Yc">
              hade blifvit följden om Riksdagen i fjor antagit detta Kongl.
              Maj:ts andra alternativ? Följden hade icke varit någon annan än
              den, att det förslag, Stats-Utskottet nu framlagt, redan varit
              antaget, och, mine herrar, när Kongl. Maj:t framlägger två alternativ,
              måste man icke deraf draga den slutsats, att, om det ena icke
              antages, Kongl. Maj:t åtminstone icke har något emot, att det
              andra bifalles; ty det skulle ju vara i högsta grad besynnerligt
              att framkomma med tva alternativ, men på inga vilkor vilja att
              det ena skulle blifva antaget. Detta resonnement synes mig så
              enkelt och klart, att jag tycker, det hvar och en, som vill egna
              den aldra minsta grad af uppmärksamhet at saker på detta omrade,
              skall kunna fatta det. Nu har blifvit sagdt, att det sedan i fjor
              inträffat andra förhållanden. Mina herrar! För Stats-Utskottet
              hafva dessa förändrade förhållanden icke förefunnits. — Jag ber
              att få fästa herrarnes uppmärksamhet på hvad jag säger, då jag
              åtminstone vill hafva konstateradt, att, enligt den uppfattning,
              som på afdelningen gjort sig gällande bland de Stats-Utskottets
              ledamöter, som biträdt Utskottets förslag, Stats-Utskottet för
              detta sitt förslag haft goda skäl. — När denna Kammare förliden
              riksdag beslöt, avt det skulle egnas en omsorgsfull och noggrann
              undersökning för utrönande af den lämpligaste sträckningen för
              den norrländska Jjernvägen, hade naturligtvis Kammaren allvar
              med sitt beslut. Då frågas: Har någon sådan undersökning för sig
              gått? Derpa maste naturligtvis svaras nej. Saken står säaledes
              för Stats-Utskottet alldeles på samma punkt, som vid förra riksdagen,
              och jag förmår icke med bästa vilja fatta, huru Stats-Utskottet
              skulle kunnat komma till annat resultat nu än i fjor. Den enda
              omständighet, som derefter inträffat, är den af en representant
              på dalabänken framhållna eller att det effektivt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XRfwA12iZoLSy1xJuJvibe" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Aq8cLp2Sf3SgQ85FLbvEea">
              visat sig, att den afvägning styrelsen för statens jernvägstrafik
              låtit
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HHxpbQfKSMAUcocMpdQe2w" type="date">
            Lördagen den 29 April e. m. Ii N:0 49,
          </note>
          <note xml:id="i-3TkdBj1zG1xa59jJp5WeK5">
            verkställa icke var tillförlitlig, och detta Just med afseende
            å östra lnydende staalternativet. Denna upptäckt, till förmån
            för det östra alternativet, !ens jernvägssom blifvit konstaterad
            och erkänd äfven af statens ingeniörer, kunde Pyggnader ä dock
            icke rimligen föranleda dertill, att Stats-Utskottet skulle hafva
            (Forts) mindre sympatier för det östra alternativet i år än i
            fjor. Jag tror
          </note>
          <u xml:id="i-42AGqGGpvg8PtaAtbn8cXc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JKHaxbybFACDHRhAJPeb59">
              saledes, att allt det klander, man här uttalat mot Stats-Utskottet
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HsRbD4buHqJP5d4X3pBKqx" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7PkEjvv1uA1LikC5RPjDgg">
              maste aterfalla på det förslag, som ursprungligen utgått från
              den förra regeringen. Jag vill icke — jag sade det förliden riksdag
              — klandra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JNxRZ6iavhD25xk8LX3Fbb" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Msu95QZeFYfhku9T982qrZ">
              denna regering, derföre att hon framstält två olika alternativer
              och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DC9RcXJcnMGSemncAXcbNg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GmGDDJyhvzdGo3gAScsj6M">
              ännu mindre derföre att regeringen en gang sjelf föreslagit den
              så kal-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4wgQDG4fKbky1PGadfvwif" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2PQJjeWFktW2aj45VvwwK8">
              lade östliga sträckningen; men då jag icke gör detta, kan jag
              också
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R3Sz3QKQGoEj5YMcpFwUv8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4w1n2WEfncJ2JwaHMB82cF">
              rimligen begära, att Stats-Utskottet, som endast föreslagit regeringens
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RqtsXEihHDkmayz8S92E5M" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Ej56iLYt77FpxLDVb1kyUV">
              eget ena alternativ, må befrias från ett klander, som dock alltid
              mäste
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AajUWBjBBXGbg7Yed3W9oa">
            aterfalla på det ursprungliga af regeringen framlagda förslaget.
          </note>
          <u xml:id="i-Ks7oDMk32Cz8P5s7NuMg97" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Q1UPqcDjwRSqQDYcR9BgCp">
              Jag skall icke närmare inga i nagra detaljer med anledning af
              alla dessa broschyrer och tidningsartiklar, hvilka man på olika
              sätt sökt bibringa Riksdagens ledamöter, utan vill endast säga
              hvad för mig inom Utskottet varit aldeles afgörande. Först och
              främst anhåller jag få erinra derom, att då fråga att bygga jernvägar
              i Norrland först uppstod, jag för min del var för byggandet af
              dessa jernvägar och jag uttalade mig vid 1873 års riksdag tydligt
              och bestämdt i denna syftning, oaktadt många inom denna Kammare
              då ansago det vådligt att bygga jernvägar i Norrland. Jag gjorde
              det i den förhoppning, att Norrland, såsom rättvisan bjöd, skulle
              erhålla en jernväg, men också att denna jernväg skulle gifva den
              afkastning, att man erhölle tillbörlig ränta på anläggningskostnaden.
              Jag önskade således, att Norrland skulle få en jernväg, men jag
              ber att fa lägga vigt a ordet en, ty jag vagade icke direkt eller
              indirekt vara med om ett beslut, som i sig innefattade två jernvägar
              i Norrland. Det är visserligen en sanning, att staten bör bygga
              jernvägar, men det är ock lika visst, att staten bör tillse, att
              dessa jernvägar lemna den afkastning, som för statskassan kan
              anses skälig, på samma gång staten tillgodoser de industriela
              och kommersiela intressena i landet; och jag tror att när staten
              har en jernväg i Norrland, staten i detta afseende fullgjort hvad
              skäligen kan begäras. TI allt fall torde det för enhvar, som har
              aldrig sa liten insigt i ekonomiska förhållanden, vara klart,
              att trafikomkostnaderna och sälunda äfven trafikinkomsterna äro
              beroende af de klimatiska förhållanden, som råda i Norrland, och
              att man härom behöfver någon erfarenhet, innan man kan uppgöra
              några kalkyler öfver afkastningen af jernvägen. Jag tror säledes,
              att innan vi hafva en något så när konstaterad erfarenhet först
              och främst, huruvida man med nagon lätthet kan trafikera jernvägar
              i Norrland och vidare hvilken afkastning en jernväg derstädes
              lemnar, man icke bör fatta ett beslut, som i sig innebär två stambanor
              i Norrland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P2yKQeb8oBK8eUVyZMz1tJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YX4SwfHjF3dcNA4EyxHwjL">
              Detta var det hufvudsakliga och för mig bestämmande skälet till
              att jag biträdde den af Stats-Utskottet uttalade asigten. Härtill
              kommer vidare att jag icke kan förstå bättre eller annat, än att
              det så kallade östra alternativet är för Norrlands intressen mera
              tillfredsställande än det vestra. Och då jag dertill icke kan
              förstå annat, än att, om man tager det östra alternativet, detta
              är af den beskaffenhet, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-B4k7UmZaTe9Cu34QoZVpjB">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-SQsgk1qzFsd9SQvDStp1rF" type="date">
            32 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-RrsQN1DQBq19iNyNmrYnRr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SMg1CyNLPdA1vNh6NpMkSr">
              Angående stadet lemnar lätt tillfälle för enskilda jernvägar
              att sluta sig till stamtens jernvägsbanan, var detta ännu ett
              skäl för mig att ansluta mig till Utskottets
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EfXRueUojFR8ScXKSp7Cm4">
            byggnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Dm25DwYifs1ZwccFPgCB5h" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9QRYuxC43ZWMXSKHxQKcg">
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EqYQw23dLqtKzQd3vaR92V" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RUxeQcE5FWP5wK5TXWvusM">
              Fn annan omständighet som, just med fästadt afseende a sönderstyckningen
              af den kongl. propositionen vid förra riksdagen, nu varit för
              mig bestämmande, är den önskan, jag verkligen hyser, att ju förr
              desto hellre få ett slut på dessa jernvägsstrider. Och, mine herrar,
              om vi nu taga det vestra alternativet, är det mycket lätt att
              förstå, att dessa strider äro långt ifrån utkämpade, då i allt
              fall återstår frågan om hvarest den uppatgaende stambanan skall
              sluta sig till den sträckning man nu kallar för tvärbanan. Jag
              trodde och kunde icke bättre förstå, än att, om man bestämde sig
              för det östra alternativet, man skulle, atminstone för den närmaste
              framtiden, hafva tillfredsstält Norrlands behof i detta afseeende
              och således kunna hoppas att slippa ifran dessa ständigt återkommande
              jernvägsstrider, som utöfva ett icke fördelaktigt inflytande på
              öfriga ärenden som skola behandlas inom Riksdagen. Jag trodde
              detta så mycket hellre, som här förestode till afgörande så vigtiga
              fragor, att det vore mer än önskligt, att Riksdagen komme i tillfälle
              att deråt egna hela sin uppmärksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3qkxKPyuQfkYFLT4Whuyjv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2i9UcdeP2i6xmekGKWBMPe">
              Nu har man framhållit många olika skäl för den sa kallade tvärbanan,
              som nu föreligger såsom ett bestämdt förslag på grund af Kongl.
              Maj:ts derom framstälda proposition till innevarande Riksdag.
              Och jag kan icke förneka, att jag, då jag i förmiddags hörde Hans
              Excellens Statsministern yttra sig i frågan, verkligen blef något
              tveksam, huru jag skulle uppfatta denna sak, angående hvilken
              jag dittills trodde mig hafva kommit till en fullt klar och bestämd
              öfvertygelse. Då Hans Excellens yttrade, att Kongl. Maj:t hade
              med omsorg och noggrannhet pröfvat det förslag, som nu vore framlagdt,
              samt att Hans Excellens derföre kunde med full tillförsigt förorda
              Kongl. Maj:ts proposition, så kunde jag pa grund af detta anförande
              icke komma till annan slutsats än den, att Kongl. Maj:t hade tagit
              i öfvervägande hvad detta förslag kunde innebära för framtiden
              just med afseende på de stambanor, som ytterligare kunna komma
              att byggas i Norrland. Har Kongl. Maj:t gjort detta? Har Kongl.
              Maj:t uppfattat denna fråga på det sätt, som jag tror vara nödvändigt,
              åtminstone för närvarande, nemligen att man hvarken direkt eller
              indirekt bör besluta sig för mer än en stambana i Norrland, då
              får jag säga, att jag icke skulle hafva något emot, om Norrlands
              intresse funne sig tillfredsstäldt med Kongl. Maj:ts proposition.
              Jag föreställer mig alltså att Kongl. Maj:t i detta hänseende
              har en bestämd asigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BpbXeJ3NpYSKLtdEs63Nbz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LnQHBQR3vjMM5MzeeCfWTK">
              Ty, mine herrar, jag tror icke att det går an, att vi fatta ett
              beslut nu, som skulle i sig innefatta mer än en jernväg i Norrland,
              enär derigenom så stora utgifter kunna uppstå för statskassan
              att man derom icke för närvarande kan bilda sig en klar föreställning.
              Jag skall icke länge uppehalla Kammarens tid, och vill icke ingå
              i någon undersökning angaende den ena eller andra liniens företräden,
              vare sig i afseende å trafikförmåaga, trafikomkostnader eller
              tekniska svärigheter. Endast det vill jag nämna, att hela den
              östra linien, enligt hvad Utskottet på grund af nyaste undersökningar
              upplyser, kan
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CBoocdtyjp1LCR6gFM9jWF" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m. 33
          </note>
          <u xml:id="i-NCbQyx1mEozXZZTGVwK2qp" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ERvqjWh2UH17buLaVHhe95">
              byggas med lutningar af högst 1:100, i stället för att, sasom
              af byggnadsstyrelsen blifvit uppgifvet, en längd af öfver 6 mil
              af samma sträckning skulle komma att hafva så starka lutningar
              som 1:60. Det är sannt, att kostnaden för Hassjölinien med omkring
              3,000,000 kronor öfverskrider anläggningskostnaden för Refsundslinien,
              men den stora fördelen att få lutningsförhållandena af I: 100,
              som medföljer den förra sträckningen, anser jag vara så betydligt
              större än lutningsförhållandena 1:60, att man gerna kan utsätta
              sig för en nagot större anläggningskostnad, emedan denna snart
              inbesparas under trafiken af Jernvägen. Jag har, som sagdt, endast
              velat nämna detta i afseende a de båda liniernas lutningsförhallanden,
              men skall för öfrigt icke inga i några detaljer. Mitt hufvudskäl
              för den östra linien är, sasom jag redan nämnt, att vi icke böra
              hafva mer än en norrländsk stambana, och jag förmodar att Kammaren
              redan tagit denna omständighet i öfvervägande och derom bildat
              sig ett omdöme. Jag har blott velat uttala, att jag icke anser
              det vara statsekonomiskt klokt att besluta sig för byggande af
              mera än en stambana i Norrland; och jag tror icke, att denna stambana
              för närvarande bör beslutas till större längd än Stats-Utskottets
              nu afgifna förslag afser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9rJ7ZfmyZEwvFCP1Kh1Fmj" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FaKkUAcieSnYvxpEXiVmvV">
              Ehuru jag, sedan Hans Excellens Herr Statsministern lagt sina
              vigtiga och för oss alla så betydelsefulla ord i vägskålen, med
              temlig säkerhet kan förutse den slutliga utgången af denna fraga,
              har jag dock, da jag deri hyser en från honom afvikande uppfattning,
              velat till protokollet uttala mina asigter deri.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JzoRMAgXLEopagPE9rcyLq">
            Herr Malmberg. Jag vill endast tillkännagifva, att jag återtager
            mitt förra yrkande och instämmer i det förslag, Herr Liss Olof
            Larsson afgifvit.
          </note>
          <note xml:id="i-54wJfrZZkrkWrvHMy76tk5" type="speaker">
            Herr Johan Jönsson:
          </note>
          <u who="Q5895931" xml:id="i-6W7oeRqEPuv9Krv6CyjQu5">
            <seg xml:id="i-HFv6D4tR1faeA7wJH2RNqG">
              Med anledning af Herr Peter Olssons yttrande, att vi icke skulle
              ega någon kännedom om de Norrländska banornas sträckningar, vill
              jag förklara, att jag under denna riksdag icke kommit till mera
              insigt derom än den jag hade vid sistlidet års riksdag. Vid sistnämnda
              riksdag, då tre olika sträckningar ifrågasattes, af hvilka den
              ena kallades statens mage, bestämde jag mig att rösta för den
              mellersta sträckningen; men vid denna riksdag, sedan jag genomläst
              alla tidningsartiklar, brochyrer och kartor i ämnet, vet jag icke,
              hvad jag skall tro, eller hvilken sträckning skall vara den lämpligaste.
              Och, mine herrar, I kunnen icke undra på, om man i denna fråga
              är något tveksam. Statens embetsoch tjenstemäns uppgifter hafva
              i dessa brochyrer blifvit vederlagda. och de hafva icke ens kunnat
              försvara sig. Vid sadant förhållande skulle jag för min del önska,
              att frågan finge hvila ännu ett år, då vi kunde fa ännu mänga
              flera kartor, brochyrer och undersökningar, hvarefter vi kunde
              bilda oss ett säkert omdöme om hvad som lämpligast bör åtgöras
              i saken.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TM8zEFuoFv6p3uANMQ3548">
            Jag yrkar således, att såväl Kongl. Maj:ts som Utskottets förslag
            — och i öfrigt hela bundten — måtte af Kammaren afslås.
          </note>
          <note xml:id="i-4j9wWUzgnotf31t34ZEtxS" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Efverröd:
          </note>
          <note xml:id="i-SB29Jq375wE6wCHvD5343c">
            Jag har begärt ordet endast för att tillkännagifva, att jag till
            alla delar instämmer i det yttrande, Hr Pe- Andra Kammarens Prot.
            1876. N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-DWEShEPVMFFtyQRVhsABTP">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-2Pk5uCJfkAMFjUSb7rpB8D">
            Ingående sta-
          </note>
          <note xml:id="i-LN8FiHbW2Pt4DVxacZuc5f">
            tens jernvägsbyggnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3q4DXRottzcPgidtPo9VSo">
            N:o 49.
          </note>
          <note xml:id="i-4XoBk9wxXENHn3MRC9NVai" type="date">
            34 Lördagen den 29 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-BsydKgA1n4St5pkWVscYgP">
            Angående stater Olsson fran Helsingborg i den föreliggande fragan
            afgifvit, och yr-
          </note>
          <note xml:id="i-4A7gVefz6TL22beCEssc4K">
            tens jernvägs-
          </note>
          <note xml:id="i-HPmfMqTsVACSAHZRJcLNBM">
            byggnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CWfYsELdx45R4RdqUAAkxs">
            kar således bifall till Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-WwNVSBtMvEpKt1oLFQAm4u" type="speaker">
            Herr Ola Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011452" xml:id="i-6xhLbmBwEoFi3ALPvmaLtB" next="i-HEbVWJinLpnq7UkE1dLk45">
            <seg xml:id="i-GdTHqX5kCKdTMrAK2gh657">
              Jag har begärt ordet, icke för att förlänga diskussionen, utan
              endast för att tillkännagifva, att jag kommer att rösta för bifall
              till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T6vQWDwWPeGs8VJfdouLfe">
            Öfverläggningen var slutad. Under densamma hade yrkats dels bifall
            till Utskottets hemställan i oförändradt skick, dels bifall till
            samma hemställan med den förändring, som Herr Liss Olof Larsson
            i sitt anförande föreslagit, dels att Kongl. Maj:ts framställning
            i ämnet måtte bifallas, dels ock slutligen afslag a sa väl Utskottets
            som Kongl. Maj:ts ifrågavarande förslag. Herr Talmannen gat propositioner
            enligt dessa yrkanden samt förklarade sig anse ja vara öfvervägande
            för den förstnämnda menivuen. Votering blet emellertid begärd,
            och uppstod i anledning deraf fraga om kontraproposition. För
            dennas bestämmande upptog Herr Talmannen ånyo de öfriga yrkandena,
            bland hvilka det, som afsag bifall till Kongl. Maj:ts proposition,
            nu förklarades hafva flertalets röster för sig. Men jemväl rörande
            kontrapropositionen äskades votering; och blef alltsa, sedan till
            kontraproposition i denna omröstning antagits yrkandet på bifall
            till Herr Liss Olof Larssons ändringsförslag, en sa lydande voteringsproposition
            först uppsatt, justerad och anslagen:
          </note>
          <note xml:id="i-JKJYXkBtdhyu11FKAR9Te1">
            Den, som till kontraproposition i hufvudvoteringen antager yrkandet
            om bifall till Kongl. Maj:ts proposition, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-6CCjsuJ2581fZN2q62NFu3" prev="i-6xhLbmBwEoFi3ALPvmaLtB" who="Q6011452">
            <seg xml:id="i-PLkuqjHaGxVLsJnDswSwiA">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-89UjLKCSYo3GPFAEWBnQ2P">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-LBtbf4mJhuXJgEBQZcP75F">
            Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-WkwBZcd3pvQZKAMgbKmviR">
            Vinner Nej, har Kammaren till kontraproposition i nämnda votering
            antagit yrkandet om bifall till Utskottets hemställan med den
            ar Herr Liss Olof Larsson föreslagna förändring.
          </note>
          <note xml:id="i-Gs5uTRfpBfVX5nTcKQyx5s">
            Den omröstning, som företogs enligt denna proposition, visade
            129 Ja mot 55 Nej; i följd hvarat propositionen för hufvudvoteringen
            erhöll följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-CFsWxnLK2LHHhXzgGgFY6T">
            Den, som bifaller hvad Stats-Utskottet hemstält i 1:a punkten
            af Utlåtandet N:o 62, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-HEbVWJinLpnq7UkE1dLk45" prev="i-6xhLbmBwEoFi3ALPvmaLtB" who="Q6011452">
            <seg xml:id="i-9MFRzKiCCSsvnqnBGvYR6v">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NMWUDkCCwubFg99aaaeyjp">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-PZpMUSpaq8LnxqwHsDEn9n">
            Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-BLbCMVESRueNyvX4yFjQHZ">
            Vinner Nej, har Kammaren med afslag a Utskottets hemställan,
            bifallit Kongl. Maj:ts proposition i ämnet.
          </note>
          <note xml:id="i-YVRnnSkkCGG2tqBVzHjV9B">
            Den sednare omröstningen utföll med 71 Ja mot 112 Nej; varande
            således Kammarens beslut fattadt i öfverensstämmelse med Nejpropositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-3MhP8FMZjRTHKHtJqBVhkf" type="speaker">
            Herr Ola Andersson i Nordana yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-Tentf5PNB3538J1pCZCZYH" next="i-94i4X9sVo2SnAkgRgexzLM" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-QiaGRvgKXqHK3D9eagsvBE">
              Då jag icke velat deltaga i diskussionen, sa far jag tillkännagifva,
              att jag röstat med minoriteten. Jag, som sätter hufvudsaken framför
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1876--ak--49/prot_1876__ak__49-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-662jry233SwFbjsVRj4ecQ" type="date">
            Lördagen den 29 April, e. m. 35
          </note>
          <note xml:id="i-M7V3GaW2VWPWW9U9c6PiBt">
            N:o 49.
          </note>
          <u xml:id="i-37FTapGpWb6BQ2KiUVSNfV" prev="i-Tentf5PNB3538J1pCZCZYH" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-MJT5k31vMD7ZGeTsmibEKU">
              bisakerna, om hvilka här mest varit tal, anser icke hufvudsaken
              vara Angående staatt astadkomma den genaste vägen till Norge,
              utan att med beaktande tens jernvägs-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-94i4X9sVo2SnAkgRgexzLM" prev="i-Tentf5PNB3538J1pCZCZYH" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-WLGzctdBEUd5tCX27xuYbr">
              af vara begränsade resurser göra en jernväg i Norrland, så nyttig
              för Norrland som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CfAEp8sV3gQ9cSf8mRVf62">
            Herrar Christen Assarsson, Billström, Biesert och Ivar Månsson
            instämde uti hvad Herr Ola Andersson sålunda anfört.
          </note>
          <note xml:id="i-DzQ3q9Uxkp4n62DBNRDH1F">
            I anseende dertill att tiden redan långt framskridit, uppskjöts
            den vidare föredragningen af Stats-Utskottets föreliggande utlåtande
            till nästa sammanträde.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-NcBoyXnrTbtjSC2oxVgFpf">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-S1MWNKcfubC6zRV88LLjAK">
            Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-MXuemgDfc4WQ7z3AUA44fT">
            Bevillnings-Utskottets betänkande N:o 7, i fråga om vissa förändringar
            i gällande författningar om beskattningen af hvitbetssockertillverkningen
            i riket;
          </note>
          <note xml:id="i-SanaFdxi4yuYVSFGFyb8mb">
            Samma Utskotts memorial N:o 8, i anledning af Kamrarnes beslut
            i vissa delar af Utskottets betänkande N:o 4 angående vilkoren
            för tillverkning och försäljning af bränvin; samt
          </note>
          <note xml:id="i-QQpKMsjwb5sYh8meMmfxEs">
            Lag-Utskettets utlåtanden N:o 36, i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition angående antagande af det metriska måttoch vigtsystemet;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-6s5nadGFiYjtkkrXdZfUo5">
            N:o 3!, i anledning af väckta motioner om ändring af gällande
            stadganden i fraga om skyldighet att bygga och underhålla allmänna
            vägar och broar.
          </note>
          <note xml:id="i-EpfMrkbmpWkftZjBCwMfho">
            Dessa ärenden skulle sättas främst å den föredragningslista,
            som för Kammarens nästa sammanträde komme att upprättas.
          </note>
          <note xml:id="i-5hnsJ5QMwzuXWwCeJCHk8M">
            Kammarens ledamöter atskildes kl. !/, 11 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AxmcroWxPME6E2KSxjqDtv">
            In fidem Gustaf Westdal.
          </note>
          <note xml:id="i-KeHDrbiqfT3hi7yYBMS48U">
            byggnader i Norrland. (Forts.)
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
