<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1899--ak--16">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1899--ak--16</head>
          <docDate when="1899-03-16">1899-03-16</docDate>
          <docDate when="1899-03-17">1899-03-17</docDate>
          <docDate when="1899-03-18">1899-03-18</docDate>
          <docDate when="1899-03-21">1899-03-21</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9QqXiqprsVvqKQchNZ6rEL">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1899. Andra Kammaren. N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-SukXXvCa1G2apkL4qzFJXu" type="date">
            Fredagen den 17 mars. Kl. 1/,3 e. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-84d4XxNKA5jgauaRVoy4ks">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-DhWuVW46CytkwiNZ9cGBem">
            Justerades det vid kammarens sammanträde den 10 innevarande mars
            förda protokoll.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-P4LHFoqJ5BHhvKxHeMW467">
            § 2. Herr statsrådet m. m grefve H. Wachtmeister aflemnade Kongl.
            Maj:ts propositioner till Riksdagen: angående försäljning af f.
            d. exercisplatsen Petsarfverum på Gotland;
          </note>
          <note xml:id="i-PbMpgYjWs8sszvALzjzjgT">
            angående pension å allmänna indragningsstaten för förre sergeanten
            vid Bohusläns regemente OC. J. Stjernman; och
          </note>
          <note xml:id="i-XfQE9AqNFN2MZHNjZd7oE5">
            med förslag till kungörelse om ändrad lydelse af 8 8 i lagen
            angående köttbesigtning och slagthus den 22 december 1897.
          </note>
          <note xml:id="i-6xxeWJB6xKRdyETprHZeTZ">
            De kongl. propositionerna blefvo på begäran bordlagda.
          </note>
          <note xml:id="i-RtupMeMuM7vdqGAWr1TztV">
            8. 3 Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kongl. Maj:ts
            vid kammarens senaste sammanträde afgifna propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-MwYSDDGcAjPMP7a5pjLwdC">
            angående. jernvägsanläggningar för statens räkning samt inköp
            af bandelen Orebro—Frövi; och
          </note>
          <note xml:id="i-4FuJGREkxGpQXoZgYf9eKF">
            angående anvisande af medel till anskaffande af en ångfärja att
            insättas i ångfärjeförbindelsen mellan Malmö och Köpenhamn.
          </note>
          <note xml:id="i-65rAQky88aUf3oAzNKHdHQ">
            8. 4.
          </note>
          <note xml:id="i-TS1aYvpZTJ5CRBnNJAmzra">
            Herr C. Wallis” på kammarens bord hvilande motion, n:o 238, blef
            härefter föredragen och hänvisad till kammarens tillfälliga utskott
            n:o 4.
          </note>
          <note xml:id="i-AoovyqZVWhFyNjjnQ7MNnK">
            Andra Kammarens Prot. 1899. N:o 16. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ASNgPxBPP2FFyuT2oiNq8G">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-7kUHCyCDNdjHge9sqS4hab" type="date">
            2 Fredagen den 17 Mars.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-7DpdtqKzocG2YDnxxrQ1ud">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-KBGsaGFEHmrC2HTtMi7KmW">
            Föredrogos, men bordlades å nyo:
          </note>
          <note xml:id="i-XCq8Earv8N8LGrUfNPLZaX">
            konstitutionsutskottets utlåtande n:o 1, i anledning af väckt
            motion om ändring af 52 $ regeringsformen samt 10, 20, 32, 33,
            34, 37 och 45 $$ riksdagsordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-PPUpFvrkDzrfNo6Xh3dqhd">
            statsutskottets memorial n:o 31, med anledning af kamrarnes skiljaktiga
            beslut beträffande Kongl. Maj:ts proposition angående åtgärder
            till förekommande af skogshärjning af insekten nunnan;
          </note>
          <note xml:id="i-JSSwGrJwkpB9VCGwLsnsWa">
            bevillningsutskottets betänkanden och memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-UGthgTufUSRLxrBhbpUMHZ">
            n:o 15, i anledning af väckt motion om afskaffande af hvitbetssockertillverkningsafgiften
            samt nedsättning af tullen å socker;
          </note>
          <note xml:id="i-7KXSoPepqGqezr4p1Xx7LE">
            n:o 16, i anledning af väckta motioner dels angående förenkling
            af gällande bestämmelser om stämpelafgift för sterbhusdelegares
            andel i dödsbo m. m., dels ock om åstadkommande af verksammare
            kontroll öfver att stämningar till underrätt vederbörligen stämpelbeläggas;
          </note>
          <note xml:id="i-KDTJ2THcJnLVaaGmqnPDgL">
            n:o 17, dels angående förtydligande af bestämmelsen om stämpelfrihet
            för utdrag af förmynderskapsprotokoll, dels ock angående behörighet
            för advokatfiskal i hofrätt att, der stämpelafgift för lågt debiterats,
            mot enskild person föra talan om utgifvande af det resterande
            beloppet äfvensom att hos Kongl. Maj:t fullfölja talan mot hofrätts
            beslut rörande beräkning af stämpelafgift;
          </note>
          <note xml:id="i-2DF9Mdd7Pa4aSrQ79GFBdS">
            n:o 18, i anledning af väckt motion om ändring af 10 &amp; bevillningsförordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-WpoxEv9yBJSCLpeo5E5gZb">
            n:o 19, i anledning af väckt motion om ändring af 148 bevillningsförordningen;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-J1pBqTEi7RhdoVBGByCvt4">
            n:o 20, 1 anledning af väckta motioner om ändring af 8 4 bevillningsförordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-LNCUz7SAqxVyugAugJS7hA">
            Andra Kammarens första tillfälliga utskotts utlåtande n:o 10,
            med anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            med begäran om utredning och förslag till förbättrad vård åt sådana
            sinnesslöa, hvilka icke intagas i asyler, uppfostringsanstalter
            och arbetshem; samt
          </note>
          <note xml:id="i-9EQ7dLVHYfbauECksztzkR">
            Andra Kammarens tredje tillfälliga utskotts utlåtande n:o 11,
            i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl. Ma:jt i
            fråga om ändring af förordningen angående ersättning till förrättningsmän
            för utmätning i enskilda mål m. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-6fGXSaD92GXHHGwGNsFgF8">
            § 6. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D9Q5vibdPKKCohvvpPh1M5" type="date">
            Fredagen den 17 Mars. 3
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-DnBT9VGZpVXx6tWBzEJwTX">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-NEqsSk5djzxcZTBbERdy67">
            Ordet lemnades till
          </note>
          <note xml:id="i-3PYm7fTPai4efukrGYNvNC" type="speaker">
            Herr Restadius, som anförde:
          </note>
          <u who="Q6068567" xml:id="i-MdAUhsa32vFYbm5PnHHk5x" next="i-XKS3bzoTVvYPSbSn4JmQVd">
            <seg xml:id="i-ih6kJ3bS2JyKCwojnXQcs">
              Under den diskussion, som förra veckan förevar här 1 kammaren
              med anledning af herr Brantings interpellation till hans excellens
              herr statsministern, tillät jag mig återgifva det sakliga innehållet
              af ett tal, som herr Branting uppgafs hafva hållit vid Horndal
              för några år sedan. Han förklarade emellertid, att ingen, som
              kände honom, kunde anse honom vara så dum, att han kunnat hålla
              ett dylikt tal, och sedermera har han i tidningarna infört ett
              inserat, hvari han på det mest energiska sätt vidhåller, att han
              hvarken i Horndal eller annanstädes, hvarken år 1891 eller något
              annat år hållit eller från sin ståndpuukt kunnat hålla något tal
              ”af det innehåll; som »Svenska Morgonbladet» och efter den grumliga
              källan andra lagt i hans mun.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XKS3bzoTVvYPSbSn4JmQVd" prev="i-MdAUhsa32vFYbm5PnHHk5x" who="Q6068567" next="i-2aqKG1K8ZJ6sjdNzb2671q">
            <seg xml:id="i-vYgt8HJ9DpUtJKtWGzdTp">
              Det skulle, herr talman, för mig vara i högsta grad upprörande,
              om jag hade tillvitat herr Branting att hafva hållit ett tal,
              som han kallar dumt, utan att han i sjelfva verket hade hållit
              det. Derför har det för mig varit synnerligen angeläget att härom
              söka åstadkomma fullständig utredning och bevisning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6GB5Pkv5SrtZ5wbB4KWD1h">
            I sådant syfte tillåter jag mig till en början att åberopa ett
            intyg, som finnes antecknadt på en afskrift af det tal, som herr
            Branting enligt mitt förmenande har hållit. Detta intyg låter
            så: &gt; Att ofvan anförda återgifvande af herr Hjalmar Brantings
            uttalanden i ett föredrag vid Horndal är i sak till alla delar
            fullt korrekt, varder härmed af oss undertecknade, som båda 1
            likhet med » Svenska Morgonbladets»&gt; meddelare från början till
            slut åhörde det ifrågavarande föredraget, under edlig förpligtelse
            på heder och samvete intygadt, Horndals bruk den 13 mars 1899.
            BE. G. Bergqvist. C. P. Löf. L. Lysén.»
          </note>
          <u xml:id="i-2aqKG1K8ZJ6sjdNzb2671q" prev="i-XKS3bzoTVvYPSbSn4JmQVd" who="Q6068567" next="i-2oF2b1eLYWZeEYeJscb85T">
            <seg xml:id="i-MMcdQ2aiNrR9JSniPmTmWF">
              Vidare har jag från nuvarande disponenten vid Horndals bruk erhållit
              ett intyg, att de tre intygsgifvarne äro mycket pålitliga och
              ärliga arbetare, som icke vittna om annat, än det de veta vara
              sant och rätt. Disponenten var också sjelf närvarande, när det
              ifrågavarande talet hölls, och han säger, att han der visserligen
              ej förde några noggranna "anteckningar, men att han likväl kan
              vitsorda, att referatet i sak är rigtigt, och särskildt kommer
              han bestämdt i håg, huruledes herr Branting då talade om fackföreningar,
              strejkföreningar, bildande af skytteföreningar och om nyttan af
              att arbetarne kunde handtera gevär. Jag vill också tillägga, att
              jag tror, att den här närvarande ledamoten af Andra Kammaren från
              ifrågavarande ort äfven kan vitsorda, att de tre intygsgifvarne
              äro kända för ärliga, redbara och trov ärdiga män.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2oF2b1eLYWZeEYeJscb85T" prev="i-2aqKG1K8ZJ6sjdNzb2671q" who="Q6068567" next="i-Jvj1Ag7ZkofS9qqtPPtgWK">
            <seg xml:id="i-2tyLBA4YSaZYEqFb9DH8rp">
              Vidare har den person, som var disponent för bruket vid den tiden
              talet hölls, förklarat, att han kan intyga sanningsenligheten
              i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WUS1BvPryiRnZUUav3QRaa">
            N:o 16.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V2EvuZLjXV7MRGbwPGK47B">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-TvHbD2ANQSgutcHS4E3AXF" type="date">
            4 Fredagen den 17 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-Jvj1Ag7ZkofS9qqtPPtgWK" prev="i-2oF2b1eLYWZeEYeJscb85T" who="Q6068567" next="i-o9Ak6WLE4rSX9JhGULj3k">
            <seg xml:id="i-Tf2Sx1e2LBTLJeXcak1R6E">
              sak af det tal, som finnes återgifvet i »Svenska Morgonbladet»,
              eller detsamma, som jag tillät mig omnämna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-o9Ak6WLE4rSX9JhGULj3k" prev="i-Jvj1Ag7ZkofS9qqtPPtgWK" who="Q6068567" next="i-GsiRRMpPwa6RUovpbvkNdb">
            <seg xml:id="i-SRXyeuRVbdcn6SPnxomAR">
              Slutligen har jag också ett intyg från den person, som ursprungligen
              lemnade detta meddelande till »Svenska Morgonbladet».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GsiRRMpPwa6RUovpbvkNdb" prev="i-o9Ak6WLE4rSX9JhGULj3k" who="Q6068567" next="i-YXZWwdmRX7ez3NGV77dXE2">
            <seg xml:id="i-6QR66pvKAfSN8tLVpd7LUC">
              För den, som sålunda opartiskt vill bedöma ifrågavarande sak,
              torde den ställa sig så, att jag med tre intyg, afgifna under
              edsförpligtelse, kunnat visa, att herr Branting hållit ett tal
              af sådan beskaffenhet, som blifvit påstådt, och med ytterligare
              tre intyg ådagalagt, att samma tal i sak öfverensstämt med det
              tal, som stått i »Svenska Morgonbladet». Jag frågar då: Hvem har
              rätt, den, som påstår med skäl, eller den, som nekar utan sådana?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YXZWwdmRX7ez3NGV77dXE2" prev="i-GsiRRMpPwa6RUovpbvkNdb" who="Q6068567" next="i-2zhnaAx367oFuALJeimtY4">
            <seg xml:id="i-EscChA2UyHwAMNLdZv3ygV">
              Herr Branting har uti en tidning, på tal om denna sak, talat
              om en klass af menniskor, som hålla sig på lifvets solsida. Jag
              vet icke, huruvida han hör till denna klass, men är det icke så,
              vill jag blott säga, att ingen kommer dit, som ej åt sanningen
              skänker det erkännande, som sanningen kräfver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2zhnaAx367oFuALJeimtY4" prev="i-YXZWwdmRX7ez3NGV77dXE2" who="Q6068567" next="i-VQ8Ytu1v6Xg9i9HBT5J4ew">
            <seg xml:id="i-BJU9YtqQ5zbBsXLREaAw9E">
              Något mera har jag, herr talman, icke att säga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VQ8Ytu1v6Xg9i9HBT5J4ew" prev="i-2zhnaAx367oFuALJeimtY4" who="Q6068567">
            <seg xml:id="i-6HVwxYQtmfJRjkuFfmPGip">
              Vidare anförde:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PtvfzrdR3tJqKenz3xSp8w" type="speaker">
            Herr Branting:
          </note>
          <u who="Q53620" xml:id="i-VgiK6SebW4NnfLYcNkB7cL" next="i-JZxkck8ooNMwa7N7WPVdSY">
            <seg xml:id="i-XCfKzYP55kLBDgs1twpkhj">
              När denna sak förra gången var på tal här i kammaren, tillät
              jag mig en vädjan till kammarens ledamöter, hvilka ju under de
              tre senaste åren lärt känna mig, huruvida de kunde anse, att ett
              tal af det fantastiska innehåll, som i referatet uppgifvits och
              af herr Restadius upplästs, rimligtvis skulle kunna af mig hafva
              hållits vid ifrågavarande eller något annat tillfälle. Jag trodde
              mig då uti de opinionsyttringar, som beledsagade denna min vädjan,
              finna ett tillräckligt svar från de flesta håll. Jag vidhåller,
              att det för mig i sjelfva verket är ytterst motbjudande och ytterst
              nedsättande att behöfva gå in på något slags svaromål på en tillvitelse
              att hafva uttalat en hel del påståenden, hvilka stå i bestämd
              strid mot den åskådning, som jag såsom socialdemokrat under många
              år förfäktat, och hvilka innehålla satser, som möjligtvis kunna
              vara rimliga i en anarkists mun, men aldrig i en socialdemokrats.
              Såsom kammaren känner, var år 1891 striden mellan socialdemokrater
              och anarkister i Sverige ganska het. Vi hade då ett litet försök
              till en anarkistisk rörelse bland våra arbetare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JZxkck8ooNMwa7N7WPVdSY" prev="i-VgiK6SebW4NnfLYcNkB7cL" who="Q53620" next="i-Qtpqp5soL7aMEPoa2RKxsH">
            <seg xml:id="i-4viB5HptNawEkVaHTuFL27">
              Detta är ett sakskäl, som jag för min del tillmäter den allra
              största och afgörande betydelse. Ty hvar och en kan förstå, att
              5 år efteråt, när denna sak först bragtes på tal under valstriden
              1896, det för mig icke kunde vara möjligt att precis erinra mig,
              huru ordalagen fallit uti ett af de många offentliga anföranden,
              jag under årens lopp hållit. Men hvad sakinnehållet beträffar,
              måste det vara origtigt, ty det strider mot min åskådning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qtpqp5soL7aMEPoa2RKxsH" prev="i-JZxkck8ooNMwa7N7WPVdSY" who="Q53620" next="i-VsRD8v1kM3SkuqQTf7Grh1">
            <seg xml:id="i-15W4f5ma2qjvHhxU8pEVsS">
              Emellertid är jag icke i afsaknad af positiva skäl, som kunna
              anföras till stöd för min uppfattning i detta fall, att jag icke
              endast icke hållit talet, utan icke ens kunnat hafva hållit detsamma.
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2owGBJGPqDYJq6WzZhnK4X" type="date">
            Fredagen den 17 Mars. 5
          </note>
          <note xml:id="i-UTfKkiR7V8h3QxUhBr7TQi">
            Strax efter det saken först varit på tal, besökte Bergslagsbladets
            redaktör tillfälligtvis Horndal. Han skref derom i sin tidning,
            återgifvet i Socialdemokraten för den 1 oktober 1896, följande:
          </note>
          <u xml:id="i-VsRD8v1kM3SkuqQTf7Grh1" prev="i-Qtpqp5soL7aMEPoa2RKxsH" who="Q53620" next="i-7zrxquX6vE9XXAauBLKfFe">
            <seg xml:id="i-We7zymYdR2E3RnFTHDbfkM">
              »En ful manöver gjordes under valrörelsen i Stockholm af Svenska
              Morgonbladet. En dag före valet (skall vara två dagar) innehöll
              tidningen nemligen en artikel om Hj. Brantings kandidatur, hvari
              anfördes några yttranden, som hr B. skulle ha fält vid ett föredrag
              i Horndal. Dessa voro af sådan beskaffenhet, att ingen tänkande
              läsare gerna kunde tro, att en bildad man och skolad talare som
              herr Branting någonsin kunde ha kommit med dylika plattheter.
              De voro tydligen foster af en sjuklig företeelse i något hjernkontor
              på Morgonbladets redaktion. Men då saken bestreds af hr B., vidhöll
              tidningen lika fullt sina uppgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7zrxquX6vE9XXAauBLKfFe" prev="i-VsRD8v1kM3SkuqQTf7Grh1" who="Q53620" next="i-NVCuEMobpUiqMfYyVSqfzh">
            <seg xml:id="i-VRyyKZhyQPGEG4u82hxURE">
              Detta föranledde vår redaktör, som i söndags händelsevis gjorde
              ett besök vid Horndals bruk, att fråga ut några åhörare af hr
              B:s föredrag angående Morgonbladets uppgifter. Vi trodde, att
              folket möjligen hade missuppfattat talaren, och att Morgonbladet
              på detta sätt fått sina förvanskade »meddelanden».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NVCuEMobpUiqMfYyVSqfzh" prev="i-7zrxquX6vE9XXAauBLKfFe" who="Q53620" next="i-NXFZFD3L3ZPQnYCHMnKW8a">
            <seg xml:id="i-2aXVEkYTvvJjR8SD3MgF2S">
              Men visst icke! Åtskilliga personer, som hört föredraget från
              dess första ord till dess sista, förklarade enstämmigt, att Morgonbladets
              uppgifter, hvilka de också sett, voro fullkomligt diktade. De
              sade, att talaren icke ens rört sig på ett sådant område, att
              han kunnat få anledning att fälla dylika uttryck. En religiös
              man, som också utfrågades, påstod sig ha blifvit »lessen», då
              han sett, hur partiförblindelsen kunnat förleda hans kära Morgonblad
              att så gå i strid med lögnens vapen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NXFZFD3L3ZPQnYCHMnKW8a" prev="i-NVCuEMobpUiqMfYyVSqfzh" who="Q53620" next="i-8Zd1dFgSu1kfzudrfunmAe">
            <seg xml:id="i-W41ZgxmKM7c9x9HDMWv6Np">
              Nu väl. Morgonbladet har åtminstone inför oss blifvit öfverbevisadt
              om att ha »på kristlig grund» spridt ut uppenbara val-lögner.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Zd1dFgSu1kfzudrfunmAe" prev="i-NXFZFD3L3ZPQnYCHMnKW8a" who="Q53620" next="i-PYKgBejcP6LMrYjZGhZp47">
            <seg xml:id="i-FoW6MFhgPUdzeCehsR7U8z">
              När herr Restadius nu senast återkom med denna anklagelse, skref
              jag till den enda person vid Horndals bruk, som jag hade adress
              på, och frågade, huruvida det ännu 8 år efteråt kunde vara möjligt
              att erhålla något slags tillförlitlig upplysning i afseende på
              denna gamla röfvarehistoria. Derpå erhöll jag för ett par dagar
              sedan följande svar:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PYKgBejcP6LMrYjZGhZp47" prev="i-8Zd1dFgSu1kfzudrfunmAe" who="Q53620" next="i-39GdntwG6U7VvGpk9rekTv">
            <seg xml:id="i-BNq4fzV5tKzV822tupPbE3">
              »Herr Hjalmar Branting. Till svar å Edert bref får meddela, att
              jag varit ute och sökt rätt på flera personer, som säkert påstå
              sig kunna intyga, att herr Branting aldrig fält de yttranden här
              på Horndal, som stå i det medföljande tidningsurklippet. Vidare
              påstå de sig veta, huru hela historien uppkommit. Det var nemligen
              en predikant Öberg, som var stationerad på härvarande missionshus,
              som satte sig i förbindelse med Svenska Morgonbladet och skref
              den der historien; och en gammal arbetare här, Kalberg, kom af
              en tillfällighet på ett bref, som var stäldt till två personer
              här, nemligen hofslagaren Bergkvist och skomakare Linbom, med
              uppmaning att underskrifva och intyga den der historiens rigtighet.
              De personer, jag talat vid, som kunna intyga, att den der historien
              i Svenska Morgonbladet var osanning, äro särskildt två snickare:
              Lundin och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-32ZzvUhRpM4Tf64Wm9EXD6">
            N:o 16.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-37N1gru9hhSzBYZQ9HLDaV">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-5y5UmSYWpYcxR2qbiRnC1Q" type="date">
            6 Fredagen den 17 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-8SD6R6WBDTXSWWXQNC2wrP">
            Fagerström, samt smederna C. W. Anderson, R. Granström, G. Elfström,
            N. Nykvist och Kalberg. Dessa sistnämnda personer påstå sig icke
            så säkert minnas allt hvad som blef sagdt, men att icke det blef
            sagdt af Branting, som står i tidningsutklippen, det äro de säkra
            på. Horndal den !3/; 1899. Högaktningsfullt. Emil Johansson.
          </note>
          <u xml:id="i-39GdntwG6U7VvGpk9rekTv" prev="i-PYKgBejcP6LMrYjZGhZp47" who="Q53620" next="i-KGL5Tpyo8w33CnksDHnbUf">
            <seg xml:id="i-Xf1rtwYAXKKjAUvTWJhkeL">
              Om det blir något vidare af saken, så tror jag, att ännu flera
              vittnen kunna anskaffas.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KGL5Tpyo8w33CnksDHnbUf" prev="i-39GdntwG6U7VvGpk9rekTv" who="Q53620" next="i-Hi7jvfozmR4px3ce6hjeE7">
            <seg xml:id="i-53BnxK9U8vQYpKjDcntvok">
              Sålunda står nu saken så, dels att en frireligiös predikant,
              hvars namn herr Restadius icke nämnde, men som jag tillät mig
              att nämna, enligt mitt nu upplästa bref uppgifvit vissa röfvarehistorier,
              som blifvit lagda i min mun, dels att dessa historier på anmodan
              af predikanten blifvit intygade af några utaf hans meningsfränder,
              hvilka intygsgifvare sålunda voro i den allra högsta grad predisponerade
              för att vilja se saken så ofördelaktig och oförstående som möjligt
              i afseende å hvad jag kunnat säga. Mot dessa stå intyg dels af
              Bergslagsbladets redaktör, hvilken på platsen talat vid flera
              personer, dels af en rad personer, som jag här räknat upp, hvilka
              förklarat, att de i denna sak icke alls hört något sådant, som
              lagts i min mun. Jag tillmäter naturligtvis icke det ringaste
              mera värde — och jag tror icke heller, att någon opartisk person
              skall göra det — åt herr Restadius' vittnens uttalanden än åt
              mina. Den ena partens vittnen förklara, under edlig förpligtelse,
              att de uppfattat saken så och så. Hvad innebär detta? Hvad kunna
              de svära på annat än sin egen fullständiga missuppfattning af
              hvad jag sagt? Det är allt, logiskt sedt, hvad de kunna svära
              på. Eljest vore det bra nog lätt att kunna blifva beslagen med
              att hafva sagt allt möjligt, som står i strid med ens egen åskådning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hi7jvfozmR4px3ce6hjeE7" prev="i-KGL5Tpyo8w33CnksDHnbUf" who="Q53620" next="i-J8uFsrRSEzdwNHUEpeVume">
            <seg xml:id="i-7BYB9wnGceZJHeXSTUeS7F">
              Slutligen vill jag, innan jag lemnar denna sak, der herr Restadius
              sökt framställa socialdemokratien i en falsk och förhatlig dager,
              framhålla, att det hela synes mig vara — jag kan icke finna något
              annat ord — ett det ömkligaste försök, man kan göra, att nedsätta
              och baktala en rörelse och en person. Ty icke behöfde man ändå
              gå till en aflägsen vrå i vårt land för att draga fram personer,
              som, väl att märka, intill denna stund varit anonyma — Svenska
              Morgonbladet har förut anfört dessa personer såsom vittnen, men
              då utan att utsätta deras namn — icke behöfde man, säger jag,
              gå till en aflägsen landsort i vårt land för att 5 å 8 år efteråt
              draga fram vittnen, mer eller mindre kompetenta att bedöma hvad
              en socialdemokratisk talare sagt, för att få klart för sig, hvad
              som är socialdemokratiens innebörd. Och det var ju detta, herr
              Restadius ville lära oss i sitt anförande vid den omhandlade debatten,
              då han deri ville bevisa socialdemokratiens landsförderflighet
              och skadlighet för vårt folk. Socialismen är en verldsrörelse,
              som har representanter i, snart sagdt, alla Europas parlament,
              och vårt program och vår
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-742qmWjd1wv7c8i5H1than" type="date">
            Fredagen den 17 Mars. 7
          </note>
          <u xml:id="i-J8uFsrRSEzdwNHUEpeVume" prev="i-Hi7jvfozmR4px3ce6hjeE7" who="Q53620" next="i-JB7AF6DA2ifxsArEL7bWRV">
            <seg xml:id="i-MjFFf6rSQdvgZTnYdxBE5P">
              sträfvan ligger i öppen dager och diskuteras offentligt. Det
              är sqvallerhistorier, som man kommit med, då man här velat försöka
              att måla ut socialdemokratien. Och det är icke någon god plägsed,
              och jag tror ej heller, att den skall vinna anklang i denna kammare,
              att på detta sätt söka genom intyg af sådan beskaffenhet som de
              anförda få fram, hvad som borde vara klart för en hvar och när
              som helst kan i öppen dag framläggas och bevisas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JB7AF6DA2ifxsArEL7bWRV" prev="i-J8uFsrRSEzdwNHUEpeVume" who="Q53620">
            <seg xml:id="i-NzZQJupPiSLTDfpSFmL8UD">
              Herr talman! Jag anser härmed denna sak vara från min sida utagerad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4DpzLrUyHt713tT6qAxLv6" type="speaker">
            Herr Restadius:
          </note>
          <u who="Q6068567" xml:id="i-BCdQRh2MsTjQAFoEpoWRi8" next="i-XoVV5dwQXKrGyYTxj8MXmE">
            <seg xml:id="i-NW63FUNR4TvfdANVa7zCMu">
              Med anledning af det tal, som herr Branting nu hållit och som
              tyckes hafva gjort intryck på en och annan här i kammaren, vill
              jag blott säga, att den bevisning, som han här förebragt, icke
              är någon direkt bevisning, utan allenast intyg af personer, som
              hört andra uppgifva något, och sådant betyder i laglig mening
              ingenting, utan kan rätteligen anses vara, hvad herr Branting
              kallade min bevisning för, nemligen prat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XoVV5dwQXKrGyYTxj8MXmE" prev="i-BCdQRh2MsTjQAFoEpoWRi8" who="Q6068567" next="i-5SRsv7hDDjqEoHAAMsvrd9">
            <seg xml:id="i-Y8eWcFmjHzC1L22M61Wo5j">
              Märk väl, mina herrar, med hvilken advokatorisk skicklighet herr
              Branting kringgått hufvudsaken. Har han hållit detta tal? Nej.
              Hvarför? Jo, det öfverensstämmer icke med hans socialistiska lära.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5SRsv7hDDjqEoHAAMsvrd9" prev="i-XoVV5dwQXKrGyYTxj8MXmE" who="Q6068567">
            <seg xml:id="i-8j8neBqB6scog2DbiT9mMh">
              Jag har icke — som det påståtts — genomgått allt, hvad han skrifvit
              i »Socialdemokraten» eller sagt på offentliga möten, men att der
              förekommit saker af långt märkligare betydelse än den nu ifrågavarande,
              det kunna domstolshandlingar tillräckligt intyga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-smEzsF4yFYcQrMubazUqc" type="speaker">
            Herr Ersson i Hede:
          </note>
          <u who="Q5718494" xml:id="i-TZHssuXweh3h795qfJzLqh" next="i-H4TFWqxoNLNfb1ABwvSihS">
            <seg xml:id="i-EFNd2oUwb7dWxmTgiLGf4P">
              Då jag bor endast en half mil ifrån det nu omtalade Horndal,
              ber jag att få tillkännagifva, att jag icke varit närvarande vid
              det ifrågavarande mötet — enär jag icke haft något behof af att
              gå på sådana möten — men att jag till namnet känner alla de personer,
              som här blifvit åberopade af herr Restadius och herr Branting.
              Af alla dessa personer har, åtminstone så vidt jag vet, ingen
              gjort sig skyldig till att komma fram med några rötvarehistorier,
              utan de äro aktningsvärda män allesammans.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H4TFWqxoNLNfb1ABwvSihS" prev="i-TZHssuXweh3h795qfJzLqh" who="Q5718494">
            <seg xml:id="i-JXdautLdWDZtd4Z2qNnfr5">
              Huru man vid sådant förhållande skall kunna förklara denna sak,
              kan jag ej säga — sjelf har jag ju ej annat att rätta mig efter
              än hörsagor. Men att desse män alla äro aktningsvärde, kan jag
              inför kammaren betyga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CJHr2wuBFXBbef1fGxVoee">
            Härmed var öfverläggningen i detta ämne afslutad. 8 8. Härefter
            lemnades på begäran ordet till
          </note>
          <note xml:id="i-GNzP56M6FRPwZaCV9xfmxd" type="speaker">
            Herr David Bergström, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5573300" xml:id="i-FrhoFN8tLwMv9d6RQmq5an" next="i-SMPtivaDCvWTkJwczvMnNo">
            <seg xml:id="i-2khhvgj5RaFMfeXa439Z9P">
              Då erfarenheten redan till fyllest visat, särskildt genom de
              sorgligt ryktbara händelsernai Wien för-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y6UMzACNiZeSsY8VfUa5ch">
            N:o 16.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LVY1hhCAsvEy9zEZdWH3Xz">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-6FfkV4j8vjANt5Mg2FcwwH" type="date">
            8 Fredagen den 17 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-SMPtivaDCvWTkJwczvMnNo" prev="i-FrhoFN8tLwMv9d6RQmq5an" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-Nk2TMr7do9xrigUo2VeMbE">
              liden höst, att de vid bakteriologiska laboratorier försiggående
              arbetena med lefvande smittämnen kunna medföra de största faror
              ej blott för de vid nämnda laboratorier arbetande, utan äfven
              för sambhället, i dess helhet, och då i den dagliga pressen från
              flera håll uttalats, såsom det synes, icke ogrundade farhågor,
              att liknande risker kunna förefinnas äfven vid de i Sverige inrättade
              bakteriologiska laboratorierna, så anhåller jag att till herr
              statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet få framställa
              följande vördsamma förfrågan:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GDC69KcGcHW8QTvJJk2gWa">
            Anser herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet,
            att de försigtighetsmått, som äro af behofvet påkallade för att
            så långt som möjligt undvika faror för smittämnens spridande,
            äro vid de i Sverige befintliga bakteriologiska laboratorierna
            vidtagna, eller, om så ej är fallet, ärnar herr statsrådet och
            chefen för ecklesiastikdepartementet i den närmaste framtiden
            gå 1 författning om vidtagande af nödiga åtgärder i detta hänseende?
          </note>
          <note xml:id="i-GSWwhtiMXqiWBCvbQViwvi">
            Den af herr Bergström sålunda framstälda anhållan begärdes på
            bordet och bordlades.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-2x8VsaXUBDByKkNpPV2txZ">
            § 9. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <note xml:id="i-M23Fjrb7uqWtuso8XonF7n">
            herr N. Wallmark, under 14 dagar fr. o. m. den 20 dennes; &gt; oJ.
            Nilsson i Skrafvelsjö under 14 dagar fr. o. m. den
          </note>
          <note xml:id="i-7EULnoJNeDE1ZTgQK9JajW">
            20 dennes; &gt; E£ H. Sjövall under 14 dagar fr. o. m. den 23 dennes;
            L. P. Malmin » 4 » » »&gt; &gt; &gt;» 22 » och » HE. Eriksson i Qväcklingen
            under 14 dagar fr. o. m. den 18 dennes;
          </note>
          <note xml:id="i-Lp2Y5s72KhQuNvNnqaqikn">
            S 10.
          </note>
          <note xml:id="i-EH4mMzUKevkY7DAZp4LFVi">
            Till bordläggning anmäldes sammansatta statsoch bankouskottets
            memorial 'n:o 2, angående vidtagande af åtgärder för beredande
            af ökad tillgång på utländska betalningsmedel.
          </note>
          <note xml:id="i-SsxRgg9ULWbV7ZoQiXHbnj">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 3,4 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6ETRY4b7JHEcKB1Z6aFpXo">
            In fidem E. Nathorst Böös.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Jk1EhBniGVA8w1cqhGiFdC" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 9 N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-YNVZ8ECx2o4Fv5vgmvwje1" type="date">
            Lördagen den 18 mars. Kl. 12 middagen.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Q7V8wzKmgRhL7vYBvKvV9A">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-TcBoojv3bgqDkpzkZF3d3E">
            Justerades protokollet för den 11 innevarande mars.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-XAsXHNftxWNoqgmnA24DrK">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-9FLhkrCnaLeHLwjXLGW157">
            Upplästes följande sjukbetyg, som till kammaren inkommit.
          </note>
          <note xml:id="i-GLxRkxKUGmKUNGmMPmRFJt">
            Att ledamoten af Riksdagens Andra Kammare, friherre Carl Carlsson
            Bonde, som sedan början af februari månad lidit af lungkatarr
            och ännu icke är så återstäld, att han kan deltaga i riksdagsarbetet,
            blifvit af undertecknad tillrådd att afresa till södra Europa
            för att der uppsöka ett varmt klimat i och för sin helsas återställande,
            intygas.
          </note>
          <note xml:id="i-SVdhM6BTdB9FfTkHGP3iEE">
            Stockholm den 16 mars 1899.
          </note>
          <note xml:id="i-TULt3tiuSn2mY2ZZJWy4D6">
            0. Medin. Med. d:r. Professor.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-DtydhULGAUfVDFfXrRigwb">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-JfjpYXb6iVSjSkXP8hnS7F">
            Till kammaren hade inkommit följande protokoll, som upplästes:
          </note>
          <note xml:id="i-E3bCMiP699545e1YmmjuGC">
            År 1899 den 18 mars sammanträdde kamrarnes valmän för att jemlikt
            71 och 73 $$ riksdagsordningen utse dels Riksdagens fullmägtige
            i riksgäldskontoret efter herrar J. Johansson och G. F. Östberg,
            hvilka voro i tur att afgå, dels suppleanter för samtlige fullmägtige
            i riksgäldskontoret; och befunnos, efter valförrättningens slut,
            hafva blifvit utsedde till
          </note>
          <note xml:id="i-UHYrdyq9ZwTzxUumYMeh6v">
            fullmägtige: herr Johansson, Johan, i Noraskog, ledamot af Riksdagens
            Andra KAMMArC,j sosooesee seen sonsonson ooo non ooo non nn non
            non MEÅ 47 röster, &gt; Östberg, Gustaf Fredrik, ledamot af Riksdagens
            Första KAMMare, suosossss oss sso ses oeoaso ooo sos soon » 47
            od
          </note>
          <note xml:id="i-TyjtTcZb5maKBFGwjB52gs">
            samt till suppleanter för tiden från valet, till dess nytt val
            under år 1900 försiggått:
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DE8xJuLzwfwa8VAJTA8YTc">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-RAsqTsnqa575AEovUNRK1U">
            10 Lördagen den 18 Mars. herr Unger, Edvin Magnus, ledamot af
            Riksdagens Första KAMMare, suoosnssseeeoossoe essens oo oon ann
            med 48 röster, » Lilliesköld, Erik Wilhelm, kamrerare, .....ooo.---
            &gt;» 46 oo» &gt; Ramstedt, Reinhold Victor, grosshandlare, -....- &gt;»
            45 oo»
          </note>
          <note xml:id="i-U3ZkXxDxifMggVSY4rtFWe">
            Fr. von Strokirch. P. Pehrson. G. Rudebeck. Hans Andersson.
          </note>
          <note xml:id="i-VGB6pc84KdpkEnPxJ8X3bz">
            År 1899 den 18 mars sammanträdde kamrarnes valmän för att jemlikt
            71 och 73 $$ riksdagsordningen utse dels Riksdagens fullmägtige
            i riksbanken efter herrar S. G. von Friesen och O. Jonsson, hvilka
            voro i tur att afgå, dels suppleanter för samtlige fullmägtige
            i riksbanken; och befunnos, efter valförrättningens slut, hafva
            blifvit utsedda till
          </note>
          <note xml:id="i-RLmXMCd5TNddjrWSPdUKp4">
            fullmägtige: herr von Friesen, Sixten Gabriel, ledamot af Riksdagens
            Andra Kammare, soooooooosossre sen nn nn n med 46 röster, &gt; Jonsson,
            Olof, i Hof, f£. d. ledamot af Riksdagens Andra Kammare, soooomoooosesssssr
            nen mnn » 46 &gt;»
          </note>
          <note xml:id="i-6Q4ZWGBxgsDfZy9tjuiC4r">
            samt till suppleanter för tiden från valet till dess nytt val
            under år 1900 försiggått:
          </note>
          <note xml:id="i-BXaUZyTYQ2g79vWyzLLyDk">
            berr Uggla, Albert Axel, Major, «..-«ss.s=--ssm-ssc=ne med 48
            röster, &gt;» Horngren, Hjalmar, grosshandlare, . » 46 &gt;» &gt; Lundh,
            Fredrik Magnus, f.d. jernkramhandlande, » 45 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-NuCFUaKNM5ku2fr6iZixJ3">
            Fr. von Strokirch. P. Pehrson. G. Rudebeck. Hans Andersson.
          </note>
          <note xml:id="i-SsNS6P1RR1AKtVDPHySKvw">
            Jemje det protokollen lades till handlingarna, beslöt kammaren,
            att Riksdagens kanslideputerade skulle genom utdrag af protokollet
            om dessa val underrättas för afgifvande af förslag till såväl
            förordnanden för de valde och skrifvelse till Konungen med anmälan
            om de försiggångna valen som ock till den paragraf, som derom
            borde intagas 1 riksdagsbeslutet.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-QQ9P1UetiUDTmmjNpksZ1Z">
            § 4. Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kongl. Maj:ts
            propositioner till Riksdagen:
          </note>
          <note xml:id="i-FJdtmV1PE93STpBFxGNys9">
            angående försäljning af f. d. exercisplatsen Petsarfverum på
            Gotland; och
          </note>
          <note xml:id="i-JgLDtCs3iNmbh5sQVDRC1k">
            angående pension å allmänna indragningsstaten för förre sergeanten
            vid Bohusläns regemente C. J. Stjernman.
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-C42xsge4pVKNtN1y2vCXPS" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 11
          </note>
          <note xml:id="i-16jz8dGCW3e1xKDCWpa6zb">
            Kongl. Maj:t proposition, med förslag till kungörelse om ändrad
            lydelse af $ 8 i lagen angående köttbesigtning och slagthus den
            22 december 1897, hvilken härefter föredrogs, hänvisades till
            behandling af lagutskottet.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-FsorzBFqE2rDQTXqT7Eiyy">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-LyAnZw2j519Bg9HfCMnSiJ">
            Till afgörande förelåg härefter herr David Bergströms i senaste
            sammanträdet bordlagda anhållan att till herr statsrådet och chefen
            för ecklesiastikdepartementet få framställa ett spörsmål.
          </note>
          <note xml:id="i-D2qgvPUPhMcEsUoKz4deUM">
            Sedan berörda, skriftligen affattade spörsmål blifvit uppläst
            samt efter af herr talmannen i sådant afseende gifven proposition,
            biföll kammaren herr Bergströms ifrågavarande anhållan.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-4cWd3pBv9fHNgjhKqwnpje">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-EdMxbWqmvVegLUr8o6tUnF">
            Föredrogs men bordlades å nyo sammansatta statsoch bankoutskottets
            memorial, n:o 2.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-BjMpqLfFwwk6tNCebvCwKE">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-Wsgnva5fbHrT4oTJguvDWD">
            Härefter stod å föredragningslistan upptaget statsutskottets
            utlåtande n:o 30, i anledning af Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar rörande statens jernvägstrafik samt angående
            statens jernvägsbyggnader.
          </note>
          <note xml:id="i-FpFtVGk3cy51YzFWxo748U">
            Punkten 1. Efter föredragning af mom. a begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-WFgmth743FxyMoXGGff143" type="speaker">
            Herr Emthén, som yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-F1k6KHBake5KcFvCRFtXU2">
            Herr talman! På sid. 17 af föreliggande statsutsKottsbetänkande
            förekommer ett anslag af 32,000 kronor till en stationsanläggning
            på linien Långsele—Selsjön. Af utskottets motivering synes mig
            framgå, att Österås hållplats skulle anses vara lämplig att förändra
            till jernvägsstation med hänsyn till trafiken till och ifrån det
            i omedelbar närhet af jernvägen under byggnad varande lungsotssanatoriet.
          </note>
          <u xml:id="i-URHwtSuNHw9DVnshPMGWUe" next="i-HYUwUd5VboXcQHCG2TqeLc" who="Q5711007">
            <seg xml:id="i-Tx3AYPzDTywMwNK6fRhuNt">
              Som en stor del af den befolkning jag representerar på två socknars
              kommunalstämmor enhälligt uttalat den mening, att hållplatsen
              Österåsens förändring till jernvägsstation för dem vore olämplig,
              enär de önskade den nya jernvägsstationen förlagd till en 7 kilometer
              längre upp i ådalen belägen plats, har jag ansett mig böra säga
              ett par ord vid föredragningen af detta betänkande. I närheten
              af den plats, som af dessa socknemän föredragits, framgår nemligen
              en nybyggd landsväg, hvilken möter jernvägslinien, och då denna
              landsväg dessutom genomgår stora och rikt befolkade
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DrnfYTv1XdzD593cfnZvik">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-951jmcYBZWzQqVPerHBb8c">
            Angående stationsanläggning på linien Långsele— Selsjön.
          </note>
          <note xml:id="i-3BDm1vJhbz1eYXnJ1xTjXv">
            x &amp;
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-dfovXDFgCsPyC9g8NgWLH">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-VUrceW9zgZjMAMsgvU9nZJ">
            Angående stations anläggning på linien Långsele— Selsjön.
          </note>
          <note xml:id="i-31jch8cjGFzDZhpq5SEFEs">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MqdzbdhSaYsnoWoQnXuYXm" type="date">
            12 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-HYUwUd5VboXcQHCG2TqeLc" prev="i-URHwtSuNHw9DVnshPMGWUe" who="Q5711007" next="i-Q9VaSacxJwwk68x4zBjL88">
            <seg xml:id="i-8YrWqkx8NVdZ2EGUrA2SAy">
              byar, skulle den således komma att tillföra den nya jernvägsstationen
              stor trafik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q9VaSacxJwwk68x4zBjL88" prev="i-HYUwUd5VboXcQHCG2TqeLc" who="Q5711007" next="i-Bg3cthe14Ey557RhvPdRzn">
            <seg xml:id="i-KW59rBkkFLK4Lv4NWfjzNe">
              Jag tror mig veta, att jernvägsstyrelsen har infordrat utlåtande
              från myndigheterna i Vesternorrlands län beträffande frågan om
              Österåsens lämplighet till jernvägsstation, och jag vet också,
              att kronofogden i orten icke uttalat sig för Österåsen såsom jernvägsstation,
              utan förordat en längre uppåt ådalen belägen plats, och det är
              alldeles visst, att en person, som känner ortens behof såsom han,
              är kompetent att bedöma den frågan, huruvida Österåsen är lämplig
              som plats för en jernvägsstation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bg3cthe14Ey557RhvPdRzn" prev="i-Q9VaSacxJwwk68x4zBjL88" who="Q5711007">
            <seg xml:id="i-9mdYhHm1cGCTZU757ZfzDd">
              Herr talman, jag har icke något yrkande att framställa, jag har
              endast velat till jernvägsstyrelsen uttala den önskan, att densamma
              måtte taga i öfvervägande, huruvida icke Vesteråsen är fördelaktigare
              som plats för anläggning af en jernvägsstation än Österåsen. Den
              sistnämnda orten kan med fördel fortfarande användas som hållplats,
              och jag tror, att ortens befolkning skulle vara mest betjenad
              med det, ty förhållandet är, att denna befolkning hyser en viss
              motvilja mot att få jernvägsstationen förlagd å en plats, der
              man dagligen möter lungsotssjuka personer.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-64NbLXvSfsTEWnDKc3JeQb" type="speaker">
            Herr Nordström i Stockholm:
          </note>
          <u who="Q6016298" xml:id="i-Fve69VDJF2rmtDf98Upacx" next="i-Lpk8MuXnNHvqR11RnLijdt">
            <seg xml:id="i-XvzqT2otio1VpXiP6q2NzK">
              Herr talman, mina herrar! Som herrarne kunna se af betänkandet,
              är icke den plats bestämd, der den tillämnade stationen skulle
              komma att ligga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lpk8MuXnNHvqR11RnLijdt" prev="i-Fve69VDJF2rmtDf98Upacx" who="Q6016298" next="i-A6kV13KmVJQ1uSbViw2qKJ">
            <seg xml:id="i-WXGr7fizqkJRRW7Fy2UKpj">
              Afståndet mellan Långsele och BSelsjön är cirka 21 kilometer;
              detta är ett stort stationsafstånd, hvarför det också ansetts
              behöfligt att på denna sträcka förr eller senare anlägga en station
              för tillgodoseende af trafikens kraf.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hij5EoFwZQqMM9sRyv81Aj">
            Frågan om den föreslagna stationsanläggningen har nu närmast
            väckts derigenom, att komitérade för lungsotssanatorierna framstälde
            begäran om inrättande af en anbalt vid Österåsen för att kunna
            dit föra behöfligt bygnadsmaterial m. m. En sådan anhalt blef
            också provisoriskt anlagd på komitérades bekostnad.
          </note>
          <note xml:id="i-FYxoFXMZdSphAxgWQ8dKt8">
            Emellertid hafva de sedermera begärt, att en mindre, men fullständig
            trafikstation blefve anlagd vid Österåsen. Ungefär samtidigt med
            att denna önskan blef känd, inkom förnyad ansökan från byamännen
            i Vesteråsen, att den nya stationen måtte förläggas till trakten
            af denna by. Ansökningar i enahanda rigtning hade nemligen förut
            ingifvits af samma byamän och understödts af invånarne i Eds,
            Lidens, Resele m. fl. socknar. Under sådana omständigheter var
            det för jernvägsstyrelsen, som icke så noga kände de lokala förhållandena,
            ganska svårt att fatta ett bestämdt beslut.
          </note>
          <u xml:id="i-A6kV13KmVJQ1uSbViw2qKJ" prev="i-Lpk8MuXnNHvqR11RnLijdt" who="Q6016298" next="i-MsYsyxhZLJTGZdCqEpdQuN">
            <seg xml:id="i-7UutZd8bDYYDB31AcbAZVR">
              Emellertid afgaf distriktsförvaltningen i Östersund på anmodan
              af jernvägsstyrelsen utlåtande i frågan, hvari distriktsförvaltningen
              på anförda skäl — hvilka det blefve för långt att här citera —
              ansåg Österåsen för ändamålet lämpligare än Vesteråsen. Men inom
              styrelsen tänkte man sig, att det möjligen skulle kunna finnas
              någon plats mellan Österoch Vesteråsen, som låge ungefär midt
              på linien
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JBuhPHPSJ1dJkEEp5wPFFE" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 13
          </note>
          <note xml:id="i-6LwAfdeXY13Qf5X1dYxy2b">
            Långsele—Selsjön och som sålunda kunde vara med hänsyn till ortens
            behof ännu mera passande; man beslöt derför att från Konungens
            befallningshafvande i länet skaffa utredning i afseende på detta
            förhållande. Som man emellertid önskade få frågan förelagd detta
            års Riksdag till afgörande, anhöll Jernvägsstyrelsen, att Konungens
            befallningshafvande ville inkomma med den begärda utredningen
            i god tid före riksdagens början. Konungens befallningshafvande
            har äfven afgifvit utlåtande i ärendet och dervid fogat yttrande
            af kronofogden i orten.
          </note>
          <u xml:id="i-MsYsyxhZLJTGZdCqEpdQuN" prev="i-A6kV13KmVJQ1uSbViw2qKJ" who="Q6016298" next="i-HDdtpJnn4nHi5hBCwpPDUs">
            <seg xml:id="i-B3b11waqLdKRBD9gSPPV2g">
              Kronofogden har såsom lämplig plats för den nya stationen föreslagit
              ett ställe, som heter Öhn och som är beläget mellan Osteråsen
              och Vesteråsen. Konungens befallningshafvande deremot har förordat
              Österåsen, men derjemte tillagt, att Konungens befallningshafvande
              haft för afsigt att höra invånarne i den kringliggande orten,
              ehuru Konungens befallningshafvande, vid det förhållande, att
              dess yttrande infordrats inom så kort tidrymd, saknat tillfälle
              att utföra denna sin afsigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HDdtpJnn4nHi5hBCwpPDUs" prev="i-MsYsyxhZLJTGZdCqEpdQuN" who="Q6016298" next="i-PMFTt8okHqdEvLRvYYQJPR">
            <seg xml:id="i-PCvJJTazYKo9mJhQbF72u4">
              Innan frågan emellertid kommer att definitivt afgöras, har jernvägsstyrelsen
              tänkt anhålla, att Konungens befallningshafvande ville taga densamma
              under förnyad ompröfning och inkomma med den förnyade utredning,
              hvartill förhållandena kunna gifva anledning Och jag har allt
              skäl antaga, att Konungens befallningshafvande då skall fullfölja
              den redan uttalade afsigten att höra invånarne i bygderna omkring.
              .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PMFTt8okHqdEvLRvYYQJPR" prev="i-HDdtpJnn4nHi5hBCwpPDUs" who="Q6016298" next="i-CQx8qy7eeVYTgJzqNnPsZ5">
            <seg xml:id="i-7WkRve5hHdukSKKLWTKXxg">
              Jag tror sålunda, att man kan vara lugn för, att frågan skall
              få den allsidiga utredning, som dess vigt kräfver.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YX5oqqcDPe5mxKZC9VN3H4">
            Då intet yrkande gjorts af den föregående talaren, har ej heller
          </note>
          <u xml:id="i-CQx8qy7eeVYTgJzqNnPsZ5" prev="i-PMFTt8okHqdEvLRvYYQJPR" who="Q6016298">
            <seg xml:id="i-LFxxFwNuCeYbHoxb2ZeWWd">
              Jag något att framställa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4ui6PmGSGWkPZDQBirGUrz" type="speaker">
            Herr Styrlander:
          </note>
          <u who="Q6194111" xml:id="i-36CzT7oicZoVpjGXv2XFtM" next="i-9XS5T5FcJPMb1goQ275rC5">
            <seg xml:id="i-xs5x32pexPhYoykNTWmhh">
              Herr talman! Jag skall äfven be att få säga några ord i denna
              fråga, som bragts å bane af min kamrat närmast härintill, enär
              jag anser, att det nu icke är endast en lokalpatriotisk fråga,
              som det här gäller, utan en verklig principfråga, frågan om den
              principen, huruvida vid en ny jernvägsstations anläggande någon
              annan hänsyn bör tagas än till en större orts trafikbehof. Det
              vill nemligen synas af den kongl. propositionen, som om man tagit
              i främsta rummet hänsyn till det under byggnad varande sanatoriet
              och mindre hänsyn till ortens trafikbehof, efter som man som hufvudskäl
              för stationens förläggande till den föreslagna platsen anfört
              just den omständigheten, att man håller på att bygga sanatoriet
              i dess omedelbara närhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9XS5T5FcJPMb1goQ275rC5" prev="i-36CzT7oicZoVpjGXv2XFtM" who="Q6194111" next="i-UnndgKQ3RQEjXHSAMvzJML">
            <seg xml:id="i-S1LVXaEkzLhzy6evJe2Qq5">
              Enligt min uppfattning har man emellertid i origtig ordning gjort
              gällande dessa hänsyn, ty vid anläggning af jernvägsstationer
              bör man i första hand taga hänsyn till en större orts trafikbehof.
              Och om man det gjorde nu, komme ovilkorligen den nya stationen
              att placeras icke vid Österås, utan vid den af herr Emthén omförmälda
              byn Vesterås. En nyanlagd väg korsar der Jernvägen, och den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5eeShBwwgtEgU5CdC1y9xc">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-3HhkFY7a6BW9aixvqqzqtS">
            Angående stationsanläggning på linien Långsele— Selsjön. (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SPzjsPvVzhZVzQBeD1rXbJ">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-QbNrzyVWBJJrAFkt9G8bng">
            Angående stationsanläggning på linien Långsele— Selsjön. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WFhzwXBBTBhcwJi9cUQARc" type="date">
            14 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-UnndgKQ3RQEjXHSAMvzJML" prev="i-9XS5T5FcJPMb1goQ275rC5" who="Q6194111" next="i-GkJAfcoC81insnVHfXsmf1">
            <seg xml:id="i-UfM8nugLGyFjynPqgNVmBZ">
              skulle komma att ifrån flera stora socknar medföra en trafik,
              hvilken, i händelse Österås valdes till stationsplats, måste passera
              parallelt med jernvägen cirka 8 kilometer, och derefter uppför
              en brant backe nå fram till stationen. a
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GkJAfcoC81insnVHfXsmf1" prev="i-UnndgKQ3RQEjXHSAMvzJML" who="Q6194111" next="i-GDPxz4WuGx1cVhBytsCMY6">
            <seg xml:id="i-H8crSY1m2kemGD6Sp8eRrg">
              Om man ser på den blifvande trafiken vid Österås, i fall stationen
              förlades dit, skall man finna, att Österås by har ett invånareantal
              af omkring 90 personer, den dertill närmaste byn Ohn omkring 150,
              och derjemte tillkommer sanatoriet, som beräknas med patienter
              och betjening komma att bebos af omkring 200 personer, medan deremot
              de öfriga byarne i Eds och samtliga inom Resele och Ådals-Lidens
              socknar i följd af svårigheten att komma fram till stationen icke
              skulle komma att lemna någon trafik, hvadan således denna station
              kan antagas komma att trafikeras af 400, högst 500 personer. Komme
              den deremot att förläggas till Vesterås, skulle den komma att
              upptaga trafik icke blott ifrån de flesta byar inom Eds socken,
              med 5 å 600 invånare, utan äfven ifrån Resele och Ådals-Lidens
              socknar, hvilka ha bort emot 3,000 invånare. Under sådana förhållanden
              är det alldeles tydligt, att det ifrån trafiksynpunkt vore lämpligare
              att förlägga stationen till Vesterås. Denna fråga är för öfrigt
              icke ny, ty den har varit före ganska länge, icke inom Riksdagen,
              men hos kongl. jernvägsstyrelsen. Redan tidigt, strax efter sedan
              jernvägen blifvit färdig der uppe, ingåfvo Eds, Resele och Ådals-Lidens
              socknar en skrifvelse till kongl. jernvägsstyrelsen, deri de uttalade
              sig för önskvärdheten af att en jernvägsstation förlades till
              Vesterås. Då fick man det svar, att när den väg, som höll på att
              byggas och som löpte ut just vid Vesterås, nu blefve färdig, skulle
              jernvägsstyrelsen taga frågan under förnyad behandling. Efter
              det vägen var färdigbyggd, ingick man med ny ansökning, och jernvägsstyrelsen
              stälde sig då icke afvisande mot att stationen anlades vid Vesterås,
              men uppstälde såsom vilkor, att hemmansegarne deromkring skulle
              betala stationen eller åtminstone större delen af densamma. Så
              låg frågan ända till dess förslaget om lungsotssanatoriet framkom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GDPxz4WuGx1cVhBytsCMY6" prev="i-GkJAfcoC81insnVHfXsmf1" who="Q6194111" next="i-7AtntLtU1R5kmJWFJy2WqX">
            <seg xml:id="i-A7Z4HGHRDCYhE7K5LgnwAu">
              Om man ser på kostnaden för de olika stationerna, skall man finna,
              att i fall stationen, såsom man nu tänker sig — och alldeles säkert
              Kongl. Maj:t tänker sig — förlägges till Österås, kommer den att
              betinga en kostnad af 32,000 kronor, under det att, i händelse
              densamma förlägges till Vesterås, den enligt det kostnadsförslag,
              som uppgjorts af vederbörande trafikdirektör, skulle komma att
              kosta endast 21,000 kronor, och derifrån kan man dessutom afräkna
              ersättningen för lösen af jord med 800 kronor, enär nemligen hemmansegarne
              i Vesterås förbundit sig att bekosta fri mark för stationen, derest
              densamma förlades dit. Nu kan man visserligen säga, att 11,800
              kronor är en småsak, då det gäller anläggning af en jernvägsstation,
              men om man kan inbespara detta belopp och på samma gång vinna
              det ändamålet att tillgodose en större orts trafikbehof, synes
              det mig dock, som om stora skäl talade för, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VPLKAQx3rodY58vmDfbUnN" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 15
          </note>
          <u xml:id="i-7AtntLtU1R5kmJWFJy2WqX" prev="i-GDPxz4WuGx1cVhBytsCMY6" who="Q6194111" next="i-FfRMQR5zbRpM7taM3UUpku">
            <seg xml:id="i-MJRKxo58orzN8fTge6SWiv">
              man noga bör tänka på, huruvida man icke verkligen bör anlägga
              stationen vid Vesterås.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FfRMQR5zbRpM7taM3UUpku" prev="i-7AtntLtU1R5kmJWFJy2WqX" who="Q6194111" next="i-KnMjPSKoJixVNG1oqyuQFQ">
            <seg xml:id="i-GhMLnfVAK8oforNgLVKw3i">
              Nu säger man vidare, att Riksdagen naturligtvis icke bör yttra
              sig om platsen för stationen, och detta har jag naturligtvis icke
              heller ifrågasatt, ehuru jag likvisst lemnat fullständiga upplysningar
              i saken till ordföranden i den afdelning inom statsutskottet,
              som haft att förbereda denna fråga, och hvarken han eller någon
              af de ledamöter af kammaren, hvilka tagit del af dessa upplysningar,
              har kunnat vederlägga den åsigten, att stationen borde förläggas
              till Vesterås. Oaktadt jag nog anser, att det skulle vara högst
              önskligt att i detta afseende erhålla ett uttalande till stöd
              för jernvägsstyrelsen gent emot Kongl. Maj:t, skall jag dock icke
              nu yrka på ett sådant uttalande, då jag förmodar, att icke Riksdagen
              eller ens denna kammare skulle i frågans nuvarande skick vilja
              göra ett dylikt uttalande samt nog ej heller går med på ett principuttalande
              i den af mig angifna rigtning, hvilket dock skulle vara önskligt,
              på det att kongl. jernvägsstyrelsen hade att stödja sig på detsamma,
              då den kommer att slutligen afgöra frågan om platsen för stationens
              anläggande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KnMjPSKoJixVNG1oqyuQFQ" prev="i-FfRMQR5zbRpM7taM3UUpku" who="Q6194111" next="i-NcwKfy3ursfeA1rb6KcBoE">
            <seg xml:id="i-72CoVTYZtJbKq91KXoTqd4">
              Jag skall sålunda, herr talman, icke framställa något yrkande,
              utan be att få instämma uti min sidokamrats önskan, att kongl.
              jernvägsstyrelsen behagade taga frågan under förnyad ompröfning
              och dervid egna densamma all den hänsyn, som kan tagas till ortens
              trafikbehof.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SXa3W6E7u56C57tEWsGwb9">
            Häruti instämde herrar Nydahl och Nordin i Hammerdal.
          </note>
          <note xml:id="i-HcRFPj1ANetEiZC8y1LFiK">
            Vidare anfördes ej. Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-3p6ypU2N86vCD3QLHSfZXW">
            Mom. Db.
          </note>
          <note xml:id="i-LtbZugH2rbTJNo2VoQx84K">
            Bifölls jemväl.
          </note>
          <note xml:id="i-BAUzh8duWC23NwbVRagad3">
            Punkten 2.
          </note>
          <note xml:id="i-RXUTmRhqMWYi6tLjAU9ca2">
            Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-DfVaeYeobqpJwcrkb83KAM">
            Sedan härefter punkten 3 blifvit föredragen, anförde:
          </note>
          <u xml:id="i-NcwKfy3ursfeA1rb6KcBoE" prev="i-KnMjPSKoJixVNG1oqyuQFQ" who="Q6194111" next="i-41eYxfALexmaR5DnrMkenb">
            <seg xml:id="i-HrvWH6DigtuW3XtkVQ4f7N">
              Herr Branting: Herr talman, mina herrar! Det är ingalunda min
              afsigt att göra något yrkande om minskning af det stora belopp,
              som det här är fråga om att bevilja. Tvärtom finner jag det fullkomligt
              i sin ordning, att, när det icke för närvarande lyckas att få
              någon nämnvärdare del af statsöfverskottet lagd till de klasser,
              som skulle hafva direkt fördel deraf och hvilka mest bidragit
              till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-41eYxfALexmaR5DnrMkenb" prev="i-NcwKfy3ursfeA1rb6KcBoE" who="Q6194111" next="i-C4pMLr97tyNt3nZKoAKiWT">
            <seg xml:id="i-DSgUgp39ZUH1F1prWXZw4p">
              statsöfverskottets erhållande, detta åtminstone icke helt och
              hållet anvisas till militarismen, utan att afsevärda belopp också
              komma till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7UEURRwMoQhkL343TFNRS6">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-PVFjnfnsQbU7hWYERExEjd">
            Angående stationsanläggning på linien Långsele— Selgjön. (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CmkCQajqD2jm419eppHadk">
            N:o 186.
          </note>
          <note xml:id="i-2UJKk1DbXNbU1Pmho57wFv" type="date">
            16 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-C4pMLr97tyNt3nZKoAKiWT" prev="i-41eYxfALexmaR5DnrMkenb" who="Q6194111" next="i-H6hoe5Lw3R72HRXbK2qFga">
            <seg xml:id="i-NtxsEvxcxqx6AaLZdPv8iA">
              sådana ändamål, som måste sägas vara till gagn för landets fredliga
              och materiella utveckling i dess helhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H6hoe5Lw3R72HRXbK2qFga" prev="i-C4pMLr97tyNt3nZKoAKiWT" who="Q6194111" next="i-PSbR39SNCCJCQzdxyd77Gp">
            <seg xml:id="i-PDkFiyk8o1vFSjd1vLp4M7">
              Anledningen, att jag begärt ordet, är åter den, att jag, då vi
              nu hafva fördelen att hafva generaldirektören för statens jernvägar
              här närvarande, skulle vilja hemställa, huruvida det skulle kunna
              vara möjligt att få upplysning, om det föreligger något hinder
              från jernvägsmaterielens sida för ett snart fullgörande utaf ett
              önskemål, som jag tror, att vi alla, eller åtminstone många bland
              oss, äro mycket angelägna om, nemligen införandet af billigare
              jernvägsresor genom s. k. zontariff.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PSbR39SNCCJCQzdxyd77Gp" prev="i-H6hoe5Lw3R72HRXbK2qFga" who="Q6194111" next="i-5SW8hquRGkBtDJ1VXLdL4k">
            <seg xml:id="i-HMMDyxJndwmwyqLckhBn71">
              Som bekant, är denna fråga för närvarande i det läget, att den
              efter komitéutredning ligger hos jernvägsstyrelsen för afgifvande
              af utlåtande om de olika förslag, som framkommit till zontariff-frågans
              lösning. Nu säger det väl sig sjelft, att det är af stor vigt
              att veta, att det icke blir ytterligare onödigt uppskof med saken
              till följd deraf, att materielen, särskildt personvagnarna, icke
              äro tillräckliga, när Riksdagen eventuelt beviljar förändring
              i gällande jernvägstaxor genom zontariffs införande. Ser man emellertid
              närmare på detta betänkande, visar det sig, att den allra största
              delen af det nu föreslagna stora beloppet för anskaffande af ny
              rörlig materiel kommer att användas till godstrafikens befrämjande
              och dragkraftens stärkande. Det är visserligen något, som också
              kommer att användas till anskaffande af personvagnar, men dock
              icke på långt när i så stor utsträckning, som möjligen kan behöfvas
              för den stora ökning i persontrafiken, som blir en gifven följd
              af zontariffs genomförande. i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5SW8hquRGkBtDJ1VXLdL4k" prev="i-PSbR39SNCCJCQzdxyd77Gp" who="Q6194111">
            <seg xml:id="i-8wyJEwt3CDmP8Sf3Myra3o">
              Jag tror derför, att det skulle intressera många, liksom det
              intresserar mig, att få kännedom om, huruvida det finnes någon
              förhoppning om, att jernvägsstyrelsen i denna sak tager ett kraftigt
              initiativ och i öfrigt vidtager erforderliga åtgärder, så att
              hinder från denna synpunkt icke kommer att möta mot ett snabbt
              införande af fullständig zontariff vid statens jernvägar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DcJKJrZriGzuyLgq8bzrYy" type="speaker">
            Herr Nordström i Stockholm:
          </note>
          <u who="Q6016298" xml:id="i-BiLq1vcpNQYt6CDJkvXMCm" next="i-T42HTtzAMWPbmxm3K7KWrd">
            <seg xml:id="i-V2T856R8N2qi9zddbLz1Hq">
              Herr talman, mina herrar! Den framstälda frågan kom något hastigt
              uppå, och jag kan naturligtvis icke här meddela några sifferuppgifter
              eller lemna någon fullständig utredning angående de förhållanden,
              som den ärade talaren berörde, hvilket väl icke heller var talarens
              mening. Man har ju emellertid vissa erfarenheter i saken, bland
              annat från Finland. När zontariff der infördes, uppstod inom kort
              ett mycket starkt kraf på ökad materiel, och detta icke blott
              hvad beträffar personvagnar, utan äfven med afseende på dragkraft.
              Den finska jernvägsstyrelsen måste i hast från Amerika anskaffa
              ett ganska stort antal lokomotiv — om jag icke misstager mig —
              icke mindre än 32 eller 36 st., för att kunna möta de anspråk,
              som stäldes på jernvägarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T42HTtzAMWPbmxm3K7KWrd" prev="i-BiLq1vcpNQYt6CDJkvXMCm" who="Q6016298" next="i-R2PjLgERLB5PZXZxx6Kqet">
            <seg xml:id="i-XDvGGAwYWckHFxuamvrwRe">
              Det är emellertid alldeles gifvet, att jernvägsstyrelsen i det
              utlåtande, som styrelsen har att afgifva öfver komiténs förslag
              om
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JSUYfzQEmDTZzDAWsfiHaS" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 17
          </note>
          <u xml:id="i-R2PjLgERLB5PZXZxx6Kqet" prev="i-T42HTtzAMWPbmxm3K7KWrd" who="Q6016298" next="i-6eqqSSv1cqrmAhDsd18kEK">
            <seg xml:id="i-7TEjT4mwbByQE2nqBHrRK1">
              zontariffs införande, kommer att meddela utredning om i hvilken
              mån införandet af zontariff skulle ställa ökade anspråk å den
              rullande materielen, såväl med afseende på dragkraft som personvagnar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6eqqSSv1cqrmAhDsd18kEK" prev="i-R2PjLgERLB5PZXZxx6Kqet" who="Q6016298" next="i-RhF4igCrFAY7qJJLBDwUXr">
            <seg xml:id="i-RwpkJiVcQHrmHF6ztwVJAk">
              Och jernvägsstyrelsen skall för visso icke underlåta att, när
              tiden kommer, och berörda utredning af frågan skett, äfven inkomma
              med de förslag och säga de initiativ, hvartill utredningen kan
              gifva anledning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UvCosRUvrcRJNWwYKKAb9M">
            Vidare yttrades ej. Punkten bifölls. Punkterna 4 och 5. Biföllos
            jemväl.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-GQERsUSCQDin3YwDMNAbA4">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-4TLnY9pi4QFKoLHHJjfLTs">
            Bankoutskottets memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-MviqcGrUMWd3ubK6XLjTAF">
            n:o 9, angående afskrifning af osäkra fordringar vid riksbankens
            hufvudkontor; och
          </note>
          <note xml:id="i-JdkbNd4eWHYdV8ZWyHCLmq">
            n:o 10, angående afskrifning af osäkra fordringar vid riksbankens
            kontor i Göteborg, Jönköping, Karlstad, Linköping och Luleå;
          </note>
          <note xml:id="i-SpRzqo838CfvLnT6EFA2uN">
            hvilka härefter, hvart för sig, föredrogos, blefvo af kammaren
            godkända.
          </note>
          <note xml:id="i-TxSDfogLRGYKbfJeowax9f">
            S 9.
          </note>
          <note xml:id="i-KtqjRUGnALmqXDMzY9sXPh">
            I ordningen förelåg vidare till afgörande konstitutionsutskottets
            utlåtande n:o 1, i anledning af väckt motion om ändring af 52
            $ regeringsformen samt 10, 20, 32, 33, 34, 37 och 45 $$ riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-Qvvo6joNfmMrFd7Wqn6JaT">
            Punkterna 1 och 2. Biföllos. Punkten 3.
          </note>
          <note xml:id="i-QNgoa83BZ1tupV16hveGwt">
            I anledning af berörda, inom Andra Kammaren af herr 4. 7. Ljungman
            afgifna motion, n:o 1, hade utskottet i denna punkt hemstält,
            att Riksdagen måtte, i anledning af herr Ljungmans motion i förevarande
            delar, antaga följande förslag till ändrad lydelse af 33 8 riksdagsordningen
            att hvila till vidare grundlagsenlig behandling:
          </note>
          <note xml:id="i-8oquiv9umEtSMWkoFStS55">
            1. Så snart Riksdagen sammanträdt och berättelse om förloppet
            af den i nästföregående paragraf mom. 1 föreskrifna granskning
            blifvit af chefen för justitiedepartementet, eller den i hans
            ställe för-
          </note>
          <note xml:id="i-WLbXUE9GL232wLgw6sYLfF">
            Andra Kammarens Prot. 1899. N:o 16. 2
          </note>
          <note xml:id="i-Ucp7UBWiLDEtgaaHWaSxvL">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-KG2dQAyBdHPrBnscLEzCr4">
            Angående ändring af 33 8 riksdags-
          </note>
          <u xml:id="i-RhF4igCrFAY7qJJLBDwUXr" prev="i-6eqqSSv1cqrmAhDsd18kEK" who="Q6016298">
            <seg xml:id="i-UKqkP2vVhTdU77u4ofrnLt">
              ordningen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5x4yRh3zBoJ8gFtQv3egde">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-R6xry3j35Azectm8rMixXi">
            Angående ändring af 33 $ riksdagsordningen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AKUpE7vnH3mtt35sZAD9Uu" type="date">
            18 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-NFbQPtdGEjmoRvQ9BH75D1">
            ordnad är, meddelad kamrarne, hvar i hvad dess ledamöter angår,
            låte Konungen för hvardera kammareu tillkännagifva, hvilken bland
            dess ledamöter förordnats till talman och hvilken till vice talman.
          </note>
          <note xml:id="i-5eLBbDVhSwoU6vCHpmXpqC">
            2. Då i något af de fall, som i 91, 92, 93 och 94 $$ regeringsformen
            omförmälas, Riksdagen på de i samma grundlags 958 nämnde vederbörandes
            kallelse sammanträder, eger hvardera kammaren att, inom sig, välja
            talman och vice talman.
          </note>
          <note xml:id="i-BPg6Y35UDdQZ1FKhr9Vrr7">
            3. Innan sådant tillkännagifvande, hvarom i mom. 1 förmäles,
            eller val enligt mom. 2 egt rum, föres i hvardera kammaren ordet
            af den derstädes närvarande ledamot, som de flesta riksdagar bevistat,
            och, der två eller flere ledamöter i lika många riksdagar deltagit,
            den af dem, som är till lefnadsåren äldst.
          </note>
          <note xml:id="i-Q4FHLzWf3PTTH5ZFfFHgBo">
            4. Vid samtidigt förfall för både talmannen och vice talmannen
            i någon af Riksdagens kamrar utses under enahanda ordförandeskap,
            som nyss är nämndt, en af kammarens öfriga ledamöter att tjenstgöra
            såsom talman, till dess förfallet upphört.
          </note>
          <note xml:id="i-L5z9yxeytNgK2XhTFi9byc">
            I fråga härom anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-Et7uj6DJ6xDN3ShVPnRwnr" type="speaker">
            Herr Staaff:
          </note>
          <note xml:id="i-URvsr2kuH2eeyp12rtaZqg">
            Jag har, herr talman, mot den föreslagna förordningen icke någon
            anmärkning i sak att framställa, men jag tillåter mig hemställa,
            huruvida det verkligen är en omsorgsfull form för grundlagsstiftning,
            som konstitutionsutskottet valt i I mom. af den här föreslagna
            33 $. Uti samma moment, sådant det nu lyder, står uttryckligen
            och tydligen, att, sedan kamrarne genom deputationer begärt talmän
            och vice talmän, Konungen för hvardera kammaren bland dess ledamöter
            utnämner talman och vice talman. TI detföreslagna nya stycket
            står endast, att Konungen låter för hvardera kammaren tillkännagifva,
            hvilka bland dess ledamöter förordnats till talman och vice talman.
            Detta betyder nu, att konstitutionsutskottet har, om jag så får
            säga, dolt sjelfva det konstitutiva stadgandet, hvilket är, att
            Konungen utnämner talman och vice talman, under det rent formella,
            hvilket är, att detta skall tillkännagifvas för kamrarne.
          </note>
          <u xml:id="i-VSrtGTbFjgsXGTaDRcV7nq" next="i-XewskzQj7idhLiGwgMD4KK" who="Q53292">
            <seg xml:id="i-XWaVaB9XyvS9ZCuKpEF4xX">
              Jag tror icke, att detta skall föranleda till någon misstolkning,
              så mycket mindre, som sjelfva förändringens historik tydligt gifver
              vid handen, hvad som måste vara meningen, men jag kan icke anse,
              att fordringarna på grundlagarnes formulering äro uppfylda dermed,
              att man kan förstå hvad ett stadgande skall betyda, och jag tror,
              att dessa stadganden böra erhålla plats efter sin rang, och i
              sådant hänseende är det tydligt, att det stadgande, som rör hufvudsaken,
              i sjelfva verket icke alls blifvit nämndt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XewskzQj7idhLiGwgMD4KK" prev="i-VSrtGTbFjgsXGTaDRcV7nq" who="Q53292">
            <seg xml:id="i-KVa6p3EvBBWhnCzD2nxekm">
              På grund af hvad jag sålunda anfört, skall jag be att få yrka
              återremiss på det föreliggande förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RnksMMUhpCKtPgE25sZZtz" type="speaker">
            Herr Ljungman:
          </note>
          <note xml:id="i-XWtGQbHDZ2QrX5ZHUms4PC">
            Något skäl för det framstälda yrkandet om återremiss kan svårligen
            förefinnas. Det är ju sjelfklart, att utnämningen af talmän och
            vice talmän skall ske i den ordning
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-M9Nd4CtwrqzDj9DsSsLGCE" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 19 N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-9Q36vuHo2oKPcBJJEfq3f">
            grundlagen föreskrifver, således af Konungen i statsrådet, liksom
            Angående hvarje annan regeringshandling. Hittills, då kamrarne
            begärt en KA talmän genom deputationer, har det varit brukligt,
            att utnämningen af ordningen. talmän och vice talmän skett i statsrådet
            i deputationens närvaro. Nu vill (Forts.) man taga bort deputationerna,
            derför att talmanseden blifvit borttagen, och några vittnen till
            dennas afläggande således icke vidare behöfvas.
          </note>
          <u xml:id="i-FzGRdpbhCpupzBkBULN5y5" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-9S7f2VhrE3Bj8FqWjAg7cY">
              Man har nu endast velat åstadkomma en förenklad procedur, men
              det är klart, att utnämnandet af talmän och vice talmän skall
              ske på samma sätt som alla öfriga regeringshandlingar, — d. v.
              s. Konungen »utnämner&gt; dem i statsrådet och låter sedan meddela
              kamrarne detta beslut på samma sätt som han meddelar Riksdagen
              andra beslut, som böra komma till kamrarnes kännedom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3SSq2HaKqu8ChMgrxYyhid">
            Jag yrkar bifall till utskottets hemställan, desto mer som densamma
            i oförändradt skick blifvit antagen af medkammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-SAULTYgYLym5DFgg5nKyUH" type="speaker">
            Herr Boöthius:
          </note>
          <u who="Q5580519" xml:id="i-TfxfcCqyqckrQpiTeqamv4">
            <seg xml:id="i-UuQfro71SyNS94Eqy3fXNX">
              Herr talman! Mina herrar! Om jag förstått herr Staaff rätt, så
              rörde hans anmärkning, att det icke i det föreliggande förslaget
              står direkt utsatt, att Konungen nämner talmän och vice talmän,
              utan att detta står instucket i en bimening. Jag vill då fästa
              uppmärksamheten derpå, att det konstitutiva stadgandet finnes
              förut i regeringsformen, nemligen i dess 52 8, der det heter:
              »Kamrarnes talmän och vice talmän utnämner Konungen». Den saken
              är således klar genom regeringsformens föreskrifter. Sedan kommer
              riksdagsordningen med sitt stadgande om tillkännagifvandet, och
              då behöfver man ju icke i riksdagsordningen taga upp det konstitutiva
              stadgandet, som förut förekommer i hufvudgrundlagen, regeringsformen,
              utan kan förutsätta detta såsom bekant. På grund af det anförda
              tror jag för min del icke, att någon ändring här behöfves, utan
              skall, herr talman, be att få hemställa om bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4tovFUdGDD51s5XaQ5fAmy" type="speaker">
            Herr Staaff:
          </note>
          <u who="Q53292" xml:id="i-Kd6bxd19b7UwTYzC2fE7V6" next="i-4qkKWBbz769FdM7G6Ce9Vk">
            <seg xml:id="i-Lzny2KorMCXp9pSkA2Un6B">
              Den af herr Boöthius gjorda erinringen är rigtig, liksom hans
              uppfattning af mitt yttrande var rigtig, under det jag deremot
              icke synes hafva lyckats fullt klargöra för herr Ljungman, hvad
              jag menade. Min anmärkning var af rent formel art.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4qkKWBbz769FdM7G6Ce9Vk" prev="i-Kd6bxd19b7UwTYzC2fE7V6" who="Q53292" next="i-L2cDFH6r8UT56bjjGwhDL1">
            <seg xml:id="i-3f9Eq54aLKaMDTFxYf7E5z">
              Jag vill emellertid erinra om att det icke i andra fall torde
              vara så, att riksdagsordningen har att åtnöja sig med att låta
              regeringsformens bestämmelser gälla och endast tillfogar formella
              föreskrifter, utan riksdagsordningen upprepar, så vidt jag känner,
              i de flesta fall regeringsformens konstitutiva föreskrifter, så
              att riksdagsordningen kommer icke allenast att gälla såsom ett
              supplement till regeringsformen, utan såsom en fullt sjelfständig
              och med konstitutiva föreskrifter försedd grundlag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L2cDFH6r8UT56bjjGwhDL1" prev="i-4qkKWBbz769FdM7G6Ce9Vk" who="Q53292" next="i-FNtzmu1cVsnGDRsghAcVTU">
            <seg xml:id="i-WRUMmivAQLnWaqqtKQtHw1">
              Jag kan icke finna annat, än att man nu icke varit tillräckligt
              noggrann med grundlagens form, och att min anmärkning således
              är berättigad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FNtzmu1cVsnGDRsghAcVTU" prev="i-L2cDFH6r8UT56bjjGwhDL1" who="Q53292" next="i-33a6wXoKqm7n9faU9FAPJG">
            <seg xml:id="i-28sDHhs6Bn62NAdNNbFhwC">
              Jag vidhåller derför mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QSHp7CnQrQWHNjjagSKBHu">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-RFmiBtdLroDZ8iKeRmS2tr">
            Angående ändring af 33 $ riksdagsordningen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XCbc4CQf4idQvRrMADG5pV">
            Angående: afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-33a6wXoKqm7n9faU9FAPJG" prev="i-FNtzmu1cVsnGDRsghAcVTU" who="Q53292" next="i-Hj9iJQeh1dyAYMoBF293ir">
            <seg xml:id="i-4rVtYv93RCwB4NotcPKpUr">
              sockertillverkningsafgiften.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SiokBkmZJwVFs5AR8R5TYy" type="date">
            20 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-89K7C9ckCPbmmxH4nUnXZP">
            Öfverläggningen var härmed afslutad. Sedan herr talmannen framstält
            proposition å hvartdera af de framstälda yrkandena, biföll kammaren
            utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-MRTSwrKxyikndsRe6myo1d">
            Punkterna 4 och 5.
          </note>
          <note xml:id="i-85NfRFF7DdJ1WPQewRRTN1">
            Biföllos likaledes.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-V6ya6iinFyHCojCxqCFJqr">
            § 10.
          </note>
          <note xml:id="i-2iABB54vhVExZZYmeHYQHm">
            Statsutskottets härefter föredragna memorial n:o 31, med anledning
            af kamrarnes skiljaktiga beslut beträffande Kongl. Maj:ts proposition
            angående åtgärder till förekommande af skogshärjning af insekten
            nunnan, bifölls af kammaren.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-UU5CStRFPGihW3hHE2c7TX">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-AbT3vWwULGzjC5UW9dwUbp">
            Härefter företogs till afgörande bevillningsutskottets betänkande
          </note>
          <note xml:id="i-DrVTK8REBHrFisbQWUEdf6">
            n:o 15, i anledning af väckt motion om afskaffande af hvitbetssockertillverkningsafgiften
            samt nedsättning af tullen å socker.
          </note>
          <note xml:id="i-Yc8bDsPBL2ZWc6GqWqkgUu">
            I en inom Första Kammaren väckt motion, n:o 29, hade herr
          </note>
          <note xml:id="i-AyHEuv33ePRCRpsPdPkuuo">
            . FE. Wern föreslagit, att Riksdagen måtte besluta, att hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-VLUEvVbv9vDKzokwVuX4c9">
            sockertillverkningsafgiften skall från den 1 oktober 1900 upphöra,
          </note>
          <u xml:id="i-Hj9iJQeh1dyAYMoBF293ir" prev="i-33a6wXoKqm7n9faU9FAPJG" who="Q53292" next="i-MMRaeDypjDkSJSSBqNEJsV">
            <seg xml:id="i-PEQMpqXau9SuY6BiUgM8vt">
              och att ifrån samma tid tullafgifterna skola bestämmas för raffine-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MMRaeDypjDkSJSSBqNEJsV" prev="i-Hj9iJQeh1dyAYMoBF293ir" who="Q53292" next="i-8Bgrq3pTV3Gk45NprNa6zo">
            <seg xml:id="i-H4N1HtEHMkY98GjEcwuXgZ">
              radt socker och för socker icke mörkare än n:o 18 holländsk stan-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Bgrq3pTV3Gk45NprNa6zo" prev="i-MMRaeDypjDkSJSSBqNEJsV" who="Q53292">
            <seg xml:id="i-JRhcv43hf4YNWV1TfGZkp2">
              dard till 18,5 öre per kilogram samt för oraffineradt socker
              till 11,75 öre per kilogram.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8xAxwxwo2XPANixGYzM43t">
            Utskottet hemstälde emellertid, att herr Weerns ifrågavarande
            motion icke måtte af Riksdagen bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-MJnb6ggv4HAbL3dw1abfLs">
            Vid betänkandet funnos fogade reservationer: dels af herr friherre
            von Schwerin;
          </note>
          <note xml:id="i-Py7vwDGqrZmND2TwejXmfA">
            dels af herr Fredholm, hvilken hemstält, att Riksdagen i skrifvelse
            till Konungen behagade anhålla, det täcktes Kongl. Maj:t låta
            utreda, huruvida hvitbetssockertillverkningsafgiften skulle kunna
            afskaffas samt sockertullarne i samband dermed sänkas till sådana
            belopp, att de bereda sockerindustrien ett tillräckligt, men väl
            afpassadt tullskydd, samt derom för Riksdagen framlägga förslag;
          </note>
          <note xml:id="i-Dv7M4wwofuUeoHzUUha1Pf">
            dels ock af herrar Swartling och E. Wijk, hvilka instämt i den
            af herr Fredholm gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-XGhJdddSGVcd6d9Hoas49k">
            Efter föredragning af betänkandet anförde:
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A5tt3rsXArh4GuA56ALKxm" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 21 — N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-MAHJ145Zj89M8MJSLgpMiA" type="speaker">
            Herr Fredholm:
          </note>
          <u who="Q5741552" xml:id="i-5Had3sGHNXY9V1MQTFCWTC" next="i-TGKUrh4EhensJoqLJuurtD">
            <seg xml:id="i-AkqSnQHpKm4nRhoorZhBaB">
              Herr talman! Utskottet har i år likasom Angående föregående år
              afslagit i väckt motion framstäld begäran om afskafa vdende fande
              af hvitbetssockertillverkningsafgiften. Utskottet har i år icke
              godt anfört några nya eller synnerligen starkt vägande skäl för
              sitt afslag, ningsafgiften. och icke alls yttrat sig något om
              önskvärdheten af att afskaffa hvit- (Forts.) betssockertillverkningsafgiften
              ur sockerindustriens synpunkt. Det hade väl dock legat närmast
              till hands, att utskottet tagit i betraktande, huruvida det för
              sockerindustrien skulle vara önskligt eller för den medföra någon
              våda, om hvitbetssockertillverkningsafgiften afskaffades. Men
              det har utskottet alls icke gjort, utan i stället i sin motivering
              vidrört några andra, ur industriel synpunkt mindre vigtiga förhållanden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TGKUrh4EhensJoqLJuurtD" prev="i-5Had3sGHNXY9V1MQTFCWTC" who="Q5741552" next="i-TfriAZ5DH7yTTzAMFjWon2">
            <seg xml:id="i-B1kDTJszBKad1ZcLnReSCq">
              Utskottet säger, att en nedsättning i priset på socker icke torde
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TfriAZ5DH7yTTzAMFjWon2" prev="i-TGKUrh4EhensJoqLJuurtD" who="Q5741552" next="i-77t7k9jGgW84yAyyNwFBEi">
            <seg xml:id="i-B2d4dtxY58sGEKkUbDeP4B">
              vara af behofvet påkallad, och anför som skäl derför, att prisen
              på verldsmarknaden alltjemt nedgått. Ja, det är ju ett skäl, men
              ett sådant som man kan anföra i fråga om nära nog alla andra varor.
              Men skall det derför att prisen fallit för den skull icke vara
              skäl att nedsätta den konsumtionsafgift, man åsatt varan. Det
              torde väl icke kunna bestridas, att, om man nedsätter konsumtionsafgiften,
              priset blir ännu billigare; och att det verkligen kunde vara af
              behofvet påkalladt att få priset på socker här i landet billigare
              än det är, kan man finna deraf, att man för samma penningbelopp,
              för hvilket vi få 2 kilogram socker, i Danmark erhåller 3 kilogram.
              Deraf framgår uppenbart, i hvilken förmånligare ställning med
              afseende på sina utgifter danskarne på grund af detta förhållande
              befinna sig än vi.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-77t7k9jGgW84yAyyNwFBEi" prev="i-TfriAZ5DH7yTTzAMFjWon2" who="Q5741552" next="i-BgiY9Vio21LbgYAQFvJpQT">
            <seg xml:id="i-iVXuvHAydPjwnEh8FNBP2">
              Ett billigt pris på socker står ju dessförutom i nära samband
              med dettas större användning, utom för att direkt fylla lefnadsbehofven,
              äfven inom en del industrigrenar, för hvilka socker utgör ett
              råmaterial. Utskottet säger derom, att det betviflar, att förutsättningar
              förefinnas för en inhemsk tillverkning af sockerfabrikat. Det
              är precis samma skäl, utskottet anförde förra året, och hvilket
              jag då i den reservation, jag fogade till utskottets betänkande,
              såsom jag tror, ganska fullständigt vederlade. Och för öfrigt
              torde väl utskottets tvifvel i detta fall icke gent emot andras
              bestridande utgöra något afgörande skäl för att bibehålla en hög
              konsumtionsafgift.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BgiY9Vio21LbgYAQFvJpQT" prev="i-77t7k9jGgW84yAyyNwFBEi" who="Q5741552" next="i-MCnZ4pCXhQ6PyorT59T6FP">
            <seg xml:id="i-2p2sCxYYhXD7B5uCtPMwMY">
              Hvad nu blifvit anfördt är nätt opp allt hvad utskottet har att
              motivera sitt afstyrkande af motionen med, oaktadt den deri gjorda
              framställningen om hvitbetssockerafgiftens afskaffande stått på
              dagordningen sedan 1879 och under denna tid icke mindre än åtta
              gånger varit föremål för Riksdagens behandling samt vid föregående
              tillfällen på ett ganska utförligt sätt diskuterats. All den lärdom,
              utskottet kunnat hemta utaf hela den föregående behandlingen,
              synes för detsamma gått förlorad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MCnZ4pCXhQ6PyorT59T6FP" prev="i-BgiY9Vio21LbgYAQFvJpQT" who="Q5741552" next="i-S1jHTBEyt2n96AKjVjanwA">
            <seg xml:id="i-WhNZGnSaQ6UsJMr6RqDQWz">
              Det vigtigaste skälet, som utskottet anfört för hvitbetssockertillverkningsafgiftens
              bibehållande är denna afgifts betydelse ur statsbudgetens synpunkt
              -— men visserligen icke för det närvarande, utan
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NzoqVdN7CqAtK9oUwBpmfA">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-AnbquJtYpijmAGnhe59EdM">
            Angående afskaffande af Tvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-Cmx9v5BkrwsLQxB5vt2vUn">
            sockertillverkningsafgiften. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-YLeCYWntjCbL9zF71M32Q1" type="date">
            22 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-S1jHTBEyt2n96AKjVjanwA" prev="i-MCnZ4pCXhQ6PyorT59T6FP" who="Q5741552" next="i-B9rM7JiXfczEMWi53tsram">
            <seg xml:id="i-T7tkQ3PJ3M8R4SoPvdpec5">
              för möjliga framtida behof. Emedan man är oviss om huru statens
              utgifter i en framtid skola kunna betäckas, derför skall man,
              enligt utskottets åsigt, bibehålla en skatt på befolkningen, som
              icke för fyllande af något statens behof är nödig. Man skall taga
              upp skatter i förtid för att reservera skattemedel för framtiden
              till då väntade ökade utgifter. Att tillämpa en sådan åsigt är
              från min synpunkt sedt en mycket farlig väg att beträda. Ty om
              man på det viset i statskassan hopar medel, som icke få en direkt
              användning, så lockas man till att öka statens utgifter på ett
              sätt, som icke är förenligt med en sund hushållning. Vi hafva
              ju redan sett, på hvilka mångahanda vägar man söker tillgodose
              de enskilda intressena på statsverkets bekostnad. Man vill subventionera
              nära nog allting; och detta blir man naturligtvis i tillfälle
              att göra i en större utsträckning, om och i den mån man har reserverade
              skattemedel att tillgripa. Men hvad kommer ett sådant tillvägagående
              att medföra för slutlig verkan? Ett sådant gynnande af vissa enskilda
              intressen kan icke ske annat än på bekostnad af alla de samhällsmedlemmar,
              som icke äro nog lyckliga att för bedrifvandet af sin verksamhet
              kunna förskaffa sig statsunderstöd. Detta är, jag upprepar det,
              en farlig väg att beträda. Här i Riksdagen talas mycket om sparsamhet.
              Men vill man verkligen etablera sparsamhet med afseende på statsverkets
              utgifter, skall man se till, att man icke skapar onödiga tillgångar,
              ty ett sådant tillvägagående befrämjar sannerligen icke sparsamhet
              med statens medel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B9rM7JiXfczEMWi53tsram" prev="i-S1jHTBEyt2n96AKjVjanwA" who="Q5741552" next="i-GHCe4a6CLYWpcFL5dc7YUn">
            <seg xml:id="i-N7p6G1zhHKEK1KLvQFUmZc">
              Jag har mot utskottets betänkande afgifvit en reservation, i
              hvilken jag summerat i hop de vigtigaste skäl som tala för afskaffande
              af denna hvitbetssockertillverkningsafgift, och jag hänvisar dertill.
              Jag har tillika tillåtit mig att bifoga en liten redogörelse för
              huru förhållandena äro i Danmark, och af denna redogörelse hoppas
              jag att herrarne skola finna, att det icke är förenadt med någon
              som helst våda för vår sockerindustri att vidtaga den ifrågasatta
              åtgärden, ty då skyddstullen i Danmark på 1 kilogram socker är
              1!/, öre, är den hos oss faktiskt nära 13 öre. Det finnes således
              tillräckligt stort utrymme att nedbringa denna skyddstull för
              vår svenska sockertillverkning, utan att denna derför skall komma
              i något som helst ofördelaktigt läge. Man kan vidtaga en ganska
              betydlig nedsättning i skyddet och ändock ställa den svenska sockertillverkningen
              i en ofantligt mycket mera gynsam ställning än den danska. Jemför
              man med hvarandra den danska och svenska sockerindustriens utveckling,
              skall man finna, att under samma tid — de sista tjugu åren — har
              den danska utvecklat sig i betydligt högre grad än den svenska.
              Ty tillverkningen af socker i Danmark har, oaktadt den der åtnjuter
              ett så lågt tullskydd, stigit mer än sockertillverkningen i Sverige,
              då man nemligen, såsom tillbörligt är, tager hänsyn till befolkningens
              storlek.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GHCe4a6CLYWpcFL5dc7YUn" prev="i-B9rM7JiXfczEMWi53tsram" who="Q5741552" next="i-LR8ecUGdjhEjULEAoeKodu">
            <seg xml:id="i-VQayjySvLupbEnnX8ecTHJ">
              Det är min tro, att begäran om hvitbetssockertillverkningsafgiftens
              afskaffande nu lika väl som många gånger förut, då den varit före,
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8g4MUmF1aBTUw8cEP6zykr" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 23 N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-LR8ecUGdjhEjULEAoeKodu" prev="i-GHCe4a6CLYWpcFL5dc7YUn" who="Q5741552" next="i-XCXJzhhpBicHsC4wtUu3R8">
            <seg xml:id="i-ErVrZJcw4YDwotd7roYD8N">
              icke kommer att tillvinna sig Riksdagens bifall. Men lika visst
              är, Angående att denna fråga icke derför kommer att falla, utan
              den kommer 9/skaffande nog att oupphörligen tränga sig fram. Vid
              sådant förhållande vill Are per det synas mig, som om klokheten
              skulle bjuda, att Riksdagen i tid ningsafgiften. begärde att få
              en utredning af frågan till stånd. Ty det ögonblicket = (Forts.
              kan komma, då man helt enkelt tager bort denna afgift, utan att
              någon utredning i frågan föreligger. Vid ett sådant tillvägagående
              kan det inträffa, att man åstadkommer någon skada, som man kunnat
              och bort undvika, om man i tid gjort sig beredd på att afskaffa
              denna afgift.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XCXJzhhpBicHsC4wtUu3R8" prev="i-LR8ecUGdjhEjULEAoeKodu" who="Q5741552">
            <seg xml:id="i-Bv5fqqoh9SKie894gNFw6d">
              Med afseende på det af motionären väckta förslaget, nemligen
              att Riksdagen nu skulle fatta beslut om att direkt afskaffa hvitbetssockertillverkningsafgiften,
              har jag icke kunnat tillstyrka bifall dertill, utan har jag ansett,
              att man i föreliggande fall borde i skrifvelse till Kongl. Maj:t
              anhålla, att han ville framlägga förslag derom. Det är nemligen
              tydligt, att med afseende på en skatt af denna storlek — den uppgår
              till omkring 10 millioner kronor — är det nödvändigt, att ett
              förslag om dess afskaffande framkommer från regeringen, emedan
              den deraf föranledda minskning i inkomst måste tagas i betraktande
              vid uppsättandet af statsverkspropositionen. Afgiftens borttagande
              måste naturligen komma att högst väsentligt inverka vid budgetens
              uppgörande. För öfrigt är väl regeringen bäst i tillfälle att
              kunna i samband med förslaget om att afskaffa hvitbetssockertillverkningsafgiften
              angifva de vilkor, under hvilka en sådan afgift skulle kunna afskaffas
              utan att medföra olägenheter. Det är derför jag tagit mig friheten
              hemställa, att Riksdagen ville i skrifvelse till Konungen anhålla
              om ett sådant förslags framläggande, och skall jag, herr talman,
              anhålla att få yrka bifall till den hemställan derom, som jag
              fogat till min reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BzCZvx4DXAJDx92VjQC3VU">
            Häruti instämde herrar Nydahl, Zotterman och Anderson i Hasselbol.
          </note>
          <note xml:id="i-3h8DqmTqUuq9FqJuayXkPx" type="speaker">
            Herr Meyer:
          </note>
          <u who="Q1358123" xml:id="i-EbTsSHmztCd89ewph2siE1" next="i-BZDT7pU9GRYc6i8X1tcsyU">
            <seg xml:id="i-GuGRYHPM4G3MbfHXS1Csnt">
              Den föregående ärade talaren påvisade, att utskottet i år icke
              i stort sedt kunnat komma med några andra skäl, än utskottet kommit
              med de föregående åren, och deri bade han mycket rätt; men det
              är ock helt naturligt. Denna fråga har nemligen varit debatterad
              i denna kammare, jag vet icke huru många gånger, men åtminstone
              5 eller 6. Det är klart, att vid sådant förhållande skulle utskottet
              allra minst hafva måst studera svartkonst för att hitta på något
              nytt, då detta ärende nu åter föreligger till behandling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BZDT7pU9GRYc6i8X1tcsyU" prev="i-EbTsSHmztCd89ewph2siE1" who="Q1358123" next="i-VY1L6ekKWJLLXpUUseFvSo">
            <seg xml:id="i-HMZTvYkPUdvJpSzRaxnbWh">
              Jag vill gifva den ärade reservanten rätt deri, att om man ställer
              sig på samma ståndpunkt som han, d. v. s. anser att sockertillverkningsafgiften
              bör borttagas, är det visserligen angeläget, att man i god tid
              skrifver till Kongl. Maj:t och begär utredning angående det sätt,
              på hvilket detta borttagande skulle ega rum. Ty om det skulle
              inträffa, såsom han nämnde, att Riksdagen plötsligt utan före-
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rum11knmJ9KcHcjgdeV5Gp">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-F5bndpiFYNZozQ6Gvh1nUo">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-29cTL3hnW6YvVqiyqF15Nt">
            sockertillverkningsafgiften. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VLFgvEDtLn72Ddx4kRN7Gg" type="date">
            24 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-VY1L6ekKWJLLXpUUseFvSo" prev="i-BZDT7pU9GRYc6i8X1tcsyU" who="Q1358123" next="i-EsH5gwV5g6G4Mn3LCWoWvf">
            <seg xml:id="i-K9QDi2eQDPSeQcpJi8wkSt">
              gående utredning afskaffade hvitbetssockertillverkningsafgiften,
              skulle visserligen stor våda deraf kunna uppstå. Nu är emellertid
              frågan den, om Riksdagen i år mer än förut är beredd att taga
              bort denna hvitbetssockertillverkningsafgift. Ar Riksdagen icke
              det, så skulle det vara alldeles meningslöst att redan nu skrifva
              till Kongl. Maj:t med begäran om en utredning. Den ärade reservanten
              har, såsom jag redan påpekat, stält sig på den ståndpunkten, att
              hvitbetssockertillverkningsafgiften bör borttagas, och han anförde
              såsom skäl derför, att staten för närvarande icke behöfver den
              inkomst, som ernålles genom denna afgift. Utskottet återigen har
              sagt, att detta kan visserligen vara sant, staten behöfver icke
              för närvarande cen inkomsten; men ingen kan veta, huru snart staten
              behöfver taga till denna afgift igen för att täcka sina behof.
              Om nu förhållandet med denna afgift vore detsamma som med vanliga
              tullar, att man den ena dagen kunde taga bort den och den andra
              dagen pålägga den igen, då behöfde man kanske icke hysa synnerligen
              stora betänkligheter vid att taga bort den. Men så är icke förhållandet.
              Såsom kammaren funnit af utskottets betänkande, uppgick afgiften
              för sockertillverkningen förlidet år, som var ett synnerligen
              dåligt år, till 6 millioner kronor, men året förut till 11 millioner
              kronor. Afgiften måste af sockerbruken i förskott erläggas till
              staten. Det är alltså ett ganska afsevärdt kapital, sockerindustrin
              måste hålla disponibelt uteslutande för skattens skull. Om man
              nu toge bort afgiften och läte några år gå, under hvilka sockerbruken
              icke behöfde hålla detta kapital disponibelt, och man sedan ville
              införa den igen för att bereda staten inkomst, då skulle det kunna
              hända — synnerligen om det vore ogynsamma ekonomiska konjunkturer
              — att sockerbruken, som nu inredt sig så, att de kunna skaffa
              detta kapital, då icke kunde göra det, och det kunde då väl hända,
              att Riksdagen stäldes inför den nödvändigheten att antingen ruinera
              flera eller färre sockerbruk, hvilket ju skulle föranleda stora
              direkta och indirekta förluster för sockerbruken, något som icke
              ur statens synpunkt kan vara önskvärdt, eller ock afstå från denna
              skatteform.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EsH5gwV5g6G4Mn3LCWoWvf" prev="i-VY1L6ekKWJLLXpUUseFvSo" who="Q1358123" next="i-BUwbkHtZr1YpmU7pmmWGQx">
            <seg xml:id="i-3SyjxSUETVynpGhnCAgahN">
              Nu har den ärade reservanten sagt, att denna skatteform icke
              vore vidare lämplig, han har sagt, att sockerförbrukningen icke
              väl lämpade sig till skatteobjekt, derför att socker vore en nödvändighetsvara.
              Ja, detta är i viss mån rigtigt, men endast i viss mån, i det
              att ett visst qvantum socker nog är nödvändigt, men hvad som derutöfver
              förbrukas är en ren öfverflödsartikel. Det är naturligtvis omöjligt
              att säga, huru stort qvantum som är en nödvändighetsartikel, men
              om man ser på den utredning, som här föreligger och som utvisar,
              att den årliga sockerförbrukningen per individ sedan år 1874 stigit
              från 7,70 kilogram till 19 kilogram, så torde man finna, att den
              största delen af det socker, som nu konsumeras, afgjordt icke
              kan rubriceras såsom nödvändighetsartikel, och utskottet har också
              derför framhållit, att förbrukningen af socker är ett synnerligen
              lämpligt skatteobjekt. Från statens synpunkt sedt torde
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BZLGas2pAHskQWBgNHJSYs" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 25 N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-BUwbkHtZr1YpmU7pmmWGQx" prev="i-EsH5gwV5g6G4Mn3LCWoWvf" who="Q1358123">
            <seg xml:id="i-VyqGutHP1i2dq82wyxPpFL">
              det alltså enligt utskottets mening icke vara synnerligen klokt
              att Angående nu borttaga denna skatt. dr habe Nu säger den ärade
              reservanten vidare, att man bör borttaga so kertillverkskatten
              i fråga för att bereda den stora allmänheten en skattelindring,
              ningsafgiften. och han åsyftar dervid naturligtvis hufvudsakligen
              de mindre bemed- = (Forts.) lade. Men då vill jag påstå, att,
              om också en skattelindring naturligtvis alltid är välkommen när
              helst den kommer, det för närvarande icke förefinnes behof af
              någon sådan, derför att i följd af de goda tiderna här i landet
              den arbetande befolkningen för närvarande har det så stäldt, att
              denna sockerskatt icke alls är för densamma känbar. Det synes
              mig då bättre att låta staten behålla denna inkomst, äfven om
              staten för närvarande icke behöfver den, och låta staten fondera
              den eller använda den för sådana ändamål, att staten längre fram,
              då de sämre tiderna komma, icke behöfver öka skatterna eller söka
              uttaga nya skatter, hvilket innebär en indirekt skattelindring
              för den stora allmänheten, och en sådan är, tänker jag, fullt
              ut lika välkommen, om icke mera välkommen än en skattelindring
              under en tid, då skatterna ej trycka. Hvad beträffar förhållandena
              i Danmark, så tror jag icke, att de böra och kunna jemföras med
              våra. Här i Sverige är det endast en liten del af landet, der
              betodling kan ega rum, då deremot i Danmark hela landet eller
              åtminstone största delen deraf är för sådant ändamål lämpligt.
              Dessutom visa förhållandena i Danmark för oss icke annat, än att
              äfven vi, utan att skada sockerindustrien, skulle kunna taga bort
              eller nedsätta sockeraccisen och i sammanhang dermed naturligtvis
              borttaga eller förminska tullen på socker. Men detta är en sak,
              som ingen bestridt. Nog kunde det gå för sig att låta borttaga
              eller minska accisen eller tullen utan att riskera att förderfva
              sockerindustrien. Den ärade reservanten sade vidare, att utskottet
              icke tagit hänsyn till sockerindustriens intressen. Ja, detta
              är alldeles rigtigt. Utskottet har i denna sak uteslutande stält
              sig på statens bästa och på sätt och vis äfven på den stora allmänhetens
              bästa. Sockerindustrien har utskottet icke ansett behöfva någon
              annan hjelp, än den för närvarande har. Herr talman, jag yrkar
              bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GGMtJk79u3wDRvyhdE3Pfg" type="speaker">
            Herr grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="Q5786143" xml:id="i-6QhgajpJzmnhW46vLLBGfY" next="i-V7FGQRoDbbYw8mYhT7NkF5">
            <seg xml:id="i-P9X4M8UpR449g1JZCtA7BU">
              Herr talman! Den siste ärade talaren yttrade bland annat, att
              man icke borde bifalla den föreliggande motionen, eller herr Fredholms
              reservation, derför att den skatt det här vore fråga om vore af
              den art, att man, sedan man en gång borttagit densamma, icke sedan
              skulle kunna pålägga den, och det kunde dock komma tider, då man
              behöfde den. I detta hans yttrande tror jag, att det så till vida
              ligger en sanning, att man, sedan man en gång borttagit denna
              säregna beskattning af en inhemsk näring, endast i sista hand
              och först när det rigtigt kniper, skulle hafva lust att åter införa
              den. Men detta är också det enda
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Sr8q4t3MfSZBdfsGYmYxuG">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-Cw7YXQJgBeRtRZVXGx5tUE">
            Ahgående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-B9SyW5CdT8BbmYpS9QnfNQ">
            sockertillverkningsafgiften. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-215MZ8jFM3dJbTKQpWg3ns" type="date">
            26 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-V7FGQRoDbbYw8mYhT7NkF5" prev="i-6QhgajpJzmnhW46vLLBGfY" who="Q5786143" next="i-H7P6ZLyxCqPHLqqrjKydb">
            <seg xml:id="i-8toMVMHSoSCriQoPXND2DN">
              som jag tror vara verkligen rigtigt i hvad han yttrade, i det
              att jag eljest ej tror, att det skulle vara förenadt med någon
              svårighet att åter pålägga denna skatt, och att det till och med
              skulle ur vissa synpunkter vara fördelaktigt att någon tid borttaga
              den, om man sedan ville å nyo pålägga densamma. Ty borttagandet
              af skatten skulle till en början ovilkorligen, det har ingen bestridt,
              i hög grad öka konsumtionen af socker, och med denna ökade konsumtion
              skulle samma statsinkomst i framtiden kunna ernås genom en väsentligen
              lägre skatt än den nuvarande. Redan detta vore ju en stor fördel.
              Men borttagandet af skatten skulle vidare möjliggöra, att, om
              man å nyo ville pålägga densamma, man lättare kunde gå den enda
              rigtiga vägen, nemligen att anordna skatten såsom produktbeskattning,
              och derigenom lösa den fråga, som nu hänger öfver oss såsom ett
              skarpt svärd och som kanske inom kort, långt snarare än vi tänka,
              kommer att bereda oss stora svårigheter, nemligen frågan om restitution
              vid export, som med den nuvarande materialbeskattningen icke kan
              på ett tillfredsställande sätt lösas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H7P6ZLyxCqPHLqqrjKydb" prev="i-V7FGQRoDbbYw8mYhT7NkF5" who="Q5786143" next="i-Cyd1iUwpBQdfW6UqFRwCRq">
            <seg xml:id="i-Nx4WCtFXUeeG6jBWTFnydE">
              Samme ärade talare började sitt anförande med att säga, att man
              måste vara förfaren i svartkonst, om man skulle lyckas att i denna
              sju riksdagar debatterade fråga hitta på något nytt. Mig synes
              deremot, att herr Weerns motion verkligen innehåller så många
              väckande tankar, att nog derom kan sägas både ett och annat, som
              icke blifvit sagdt förut eller som, om det också sagts förut,
              väl kan tåla vid att sägas en gång till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cyd1iUwpBQdfW6UqFRwCRq" prev="i-H7P6ZLyxCqPHLqqrjKydb" who="Q5786143" next="i-T3rNbbkPe3GLGDxNDcfFaL">
            <seg xml:id="i-57n5Z6dmieezCKbjqxieGw">
              För min del skall jag i den föreliggande frågan icke beröra mera
              än två synpunkter, som synas mig förtjenta af att framhållas,
              särskildt i denna kammare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T3rNbbkPe3GLGDxNDcfFaL" prev="i-Cyd1iUwpBQdfW6UqFRwCRq" who="Q5786143" next="i-Y1YNZh9TCVD2smQD3yWJx5">
            <seg xml:id="i-7g76sjckMYcN4Qbezo1KFZ">
              Om det tiotal millioner kronor, som nu årligen afpressas allmänheten
              i form af sockerbeskattning för att nedpressas i den redan förut
              öfverfylda statskassan, icke skulle uttagas, så skulle ju deraf
              följa en motsvarande lindring i lefnadsvilkor för den stora allmänheten.
              Detta torde väl vara alldeles obestridligt. Finnes då, frågar
              jag, något behof att åstadkomma en sådan nedsättning i lefnadskostnaderna
              här i landet? Nej, säger man, vi sitta ju nu midt uppe i smöret,
              välmågan är allmän och stigande, vi behöfva icke någon skattelindring,
              det är bättre, att vi genom besparingar bereda skattelindring
              åt våra efterkommande. Men, mina herrar, denna fråga har nog också
              en annan sida. Vi hafva de sista tio åren här i landet följt ett
              ekonomiskt system, som direkt haft till nppgift att åstadkomma
              stegrade pris. Detta har, som bekant, i hög grad lyckats. Alla
              förnödenheter, lifsmedel, maskiner, kläder, allt står högt i pris
              till producenternas glädje. Vi få för hvarje år betala mera för
              våra bostäder i städerna. Inom den privata industrien hafva aflöningarna
              betydligt stigit. Inom statslifvet hafva de lägre aflönade tjenstemännen
              redan börjat att på grund af de dyra tiderna yrka på bättre aflöning,
              och det skall nog ej dröja länge, innan äfven de högre komma att
              framhålla, att deras lefnadskostnader
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K7zEfcEveguVeNk6Yz6soJ" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 27 N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-Y1YNZh9TCVD2smQD3yWJx5" prev="i-T3rNbbkPe3GLGDxNDcfFaL" who="Q5786143" next="i-SoedUrikkev1omA5nE1wAJ">
            <seg xml:id="i-VPYqjfyd4ByTez2nrfdXCe">
              blifvit i betänklig grad fördyrade. Månne nu detta är uteslutande
              ett Angående glädjeämne? Kanske vill man invända, om man nu bortser
              från embets- 2/skaffande St : ms : oo 3 af hvitbetsmännen, som
              ju utgöra ett specielt fall, att, då ej blott varuprisen utan
              gjckertillverkäfven arbetslönerna i motsvarande grad stigit, företeelsen
              åtminstone ej ningsafgiften. kan vara egnad att framkalla bekymmer.
              Men, mina herrar, i och med = (Forts.) det att materialoch arbetsprisen
              ökas, så försvåras ju äfven de vilkor, under hvilka näringarna
              arbeta, och särskildt verka dessa ökade kostnader såsom en black
              om foten för alla de näringar, som arbeta för export. Det är ju
              också ett kändt förhållande, att äfven stora, mägtiga och rika
              länder, som byggt sin ekonomiska politik på det protektionistiska
              systemet, i de flesta fall rent af misslyckats i sin utrikes handel
              just derför, att systemet medför så höga produktionskostnader.
              Det enda land, som under de senare åren lyckats att med protektionismen
              förena fortsatt afsevärd export för verldsmarknaden, nemligen
              Tyskland, har gjort detta genom att oaflåtligen hafva sin uppmärksamhet
              fästad just på att på andra sätt nedbringa produktionskostnaderna;
              om detta alltid skett på sätt, som varit efterföljansvärda, lemnar
              jag derhän.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SoedUrikkev1omA5nE1wAJ" prev="i-Y1YNZh9TCVD2smQD3yWJx5" who="Q5786143" next="i-6gD6ozQUPY3ukoApxe5BQN">
            <seg xml:id="i-AbwBDSAvJHbVHkHXVk19L6">
              Då jag säger detta, vet jag väl, att här finnes en och annan,
              som icke ens tål, att man diskuterar det protektionistiska systemet
              eller någon af dess konseqvenser. Den ståndpunkten intog t. ex.
              en ärad talare här bakom på södermanlandsbänken härom dagen, då
              han gång efter annan hånfullt upprepade, att det som, enligt hans
              förmenande, var det mest anmärkningsvärda i det då behandlade
              förslaget var, att det föregaf sig afse att hjelpa den inhemska
              produktionen och dock var framstäldt af frihandlare, hvarmed han
              för sin del ansåg förslaget utan vidare vara utdömdt. Men till
              sådana män talar jag icke, med dem kan man ej resonera. Flertalet
              protektionister inom denna kammare tänker dock lyckligtvis ej
              så. De veta, att vi, som varit motståndare till det protektionistiska
              systemet, icke hysa någon åtrå att nu kullkasta detsamma, utan
              endast önska förebygga, att det skall draga med sig farliga konseqvenser,
              som kanhända skulle kunna förekommas. De skola säkerligen ej heller
              missförstå afsigten med hvad jag nu yttrat. Tör hända skola de
              deremot mot mig invända, att det protektionistiska systemet just
              afser, att vi skola arbeta för vårt eget land och ej för den osäkra
              verldsmarknaden. Men dertill ber jag att få svara, att något sådant
              kan ett stort och rikt land, såsom Nordamerikas förenta stater,
              möjligen uppställa såsom ett mål, men huru skola vi kunna tänka
              derpå, som hafva våra förnämsta naturliga tillgångar just i sådana
              produkter, att vår handel i väsentlig mån måste vara byggd på
              export, och som hafva så ringa befolkning, att vi ej kunna tänka
              på att arbeta endast för den inhemska marknaden! Och hvad det
              beträffar, att man skulle ställa så till, att man icke behöfde
              importera något från utlandet, så torde de sista årens erfarenhet
              lärt oss, att hvad det protektionistiska systemet ledt till, icke
              har det ledt till minskad import.
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GMfzMLSbbeTVHs1FY6YX4y">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-V8UBwLhiJ8LxmvZiSSi9Kc">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-FzpzNk5gUN1HrrqH6T7R61">
            sockertillverkningsafgiften. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9cFH8eKpRqytD6tWyAs5BL" type="date">
            28 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-6gD6ozQUPY3ukoApxe5BQN" prev="i-SoedUrikkev1omA5nE1wAJ" who="Q5786143" next="i-3ZpxZp8tcS11yZzSEnKyWi">
            <seg xml:id="i-QgjSKggaC7g1uULq6Mrsxe">
              Det har lika litet ledt till att minska importen som det beredt
              någon möjlighet för detta systems förkämpar att infria ett af
              sina hufvudlöften under valstriderna, nemligen att landets utländska
              skuldsättning skulle upphöra. Huru det förhåller sig med den saken,
              derom vittnar sammansatta statsoch bankoutskottets betänkande,
              som utdelades i går.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3ZpxZp8tcS11yZzSEnKyWi" prev="i-6gD6ozQUPY3ukoApxe5BQN" who="Q5786143" next="i-JLLCA5dvRkpWW93JN12wTc">
            <seg xml:id="i-RzvnNTU91geE5tBd1GwU4m">
              Jag har derför ansett det föreliggande förslaget förtjena att
              beaktas just med hänsyn dertill, att det för oss måste allt mera
              te sig såsom ett önskemål, ja som något alldeles nödvändigt, för
              så vidt vi skola kunna utan fara fortsätta med det protektionistiska
              systemet, att icke våra produktionskostnader öfver höfvan fördyras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JLLCA5dvRkpWW93JN12wTc" prev="i-3ZpxZp8tcS11yZzSEnKyWi" who="Q5786143" next="i-NNpU3EoWdWiJS2QfXSPTrx">
            <seg xml:id="i-8ZYGNmVkk7xx8mAhNWryJe">
              Nu kan man ju säga: hvarför skola vi åvägabringa detta just på
              bekostnad af hvitbetssockerbeskattningen? Ja, då svarar jag endast,
              att jag vet icke af, att här föreslagits någon annan skattelindring
              eller någon annan åtgärd i samma syfte — föresloges för öfrigt
              något annat, ville man nog ej vara med på det heller.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FtbW1pEBL76RNejdUePhR3">
            Detta, mina herrar, var den ena synpunkten, som trängde sig på
            mig, då jag läste herr C. F. Weerns motion. Den andra är af något
            olika beskaffenhet.
          </note>
          <u xml:id="i-NNpU3EoWdWiJS2QfXSPTrx" prev="i-JLLCA5dvRkpWW93JN12wTc" who="Q5786143" next="i-QKbRgRd5JSmLHivCtv7xcR">
            <seg xml:id="i-JaNEQxdBuxHJDSzkjZbd5P">
              Vi hafva under den tid, jag talat om, under den tid »det nya
              systemet», såsom det kallas, herskat här i landet, allt mer och
              mer kommit ifrån den gamla vanan att pålägga skatter endast på
              grund af skattebehof; vi hafva kommit ifrån denna vana, säger
              Jag, och i stället börjat pålägga skatter af helt annan anledning,
              än att sådana behöfvas för statsverket. Och då vi gjort detta
              och derigenom fått in mycket penningar, hafva vi ingalunda, såsom
              bort ske, låtit oss angeläget vara att minska på annat håll, utan
              vi hafva bibehållit denna stora tillväxt i statens inkomster.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QKbRgRd5JSmLHivCtv7xcR" prev="i-NNpU3EoWdWiJS2QfXSPTrx" who="Q5786143" next="i-A3eq8zUC476LiYuJ1f5AnM">
            <seg xml:id="i-NbqjvP9EYsn2W1nuGV5AQc">
              Kan nu verkligen någon påstå, att detta varit fördelaktigt? Ja,
              så synes utskottet anse. Utskottet talar om att man ju kan behöfva
              dessa medel. Hvad utskottet dermed åsyftat, har jag dock ej klart
              för mig. Icke kan utskottet hafva velat förorda, att vi skulle
              samla och fondera dessa öfverskott, för atten kommande genera
              tion derigenom skulle få lägre skatter? Hvar dag har sin egen
              omsorg; och den kommande generationen får sannerligen ändock åtnjuta
              så många fördelar af vårt arbete, så nog bör den åtminstone sjelf
              kunna betala sina skatter. Den saken, tyckes det mig, är alldeles
              gifven.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A3eq8zUC476LiYuJ1f5AnM" prev="i-QKbRgRd5JSmLHivCtv7xcR" who="Q5786143" next="i-4aMRqXeTDXyLigJMhVwfCq">
            <seg xml:id="i-CQY77SdQt2pLeoXpkQVC4Z">
              Om utskottet åter menar, att vi skola använda öfverskotten för
              att tillgodose behof, som utan dessa rika tillgångar icke skulle
              kunna fyllas, men hvilkas tillgodoseende är önskvärdt, så har
              jag ingenting att invända; men då skall det blott gälla tillfälliga
              utgifter, icke ständigt återkommande. I hvad mån vi gått så till
              väga, derom vittna emellertid de tabeller, som herr Weern uppstält,
              på ett synnerligen talande sätt. Hvad är det som har skett, sedan
              vi började samla dessa massor af penningar i statskassan? Jo,
              det har skett, att statsbudgeten förvånande raskt följt efter
              och skjutit i höjden, och detta icke derigenom eller åtminstone
              icke i nämn-
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LYjY7aSVcZ8Hcy4aED6JaP" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 29 N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-4aMRqXeTDXyLigJMhVwfCq" prev="i-A3eq8zUC476LiYuJ1f5AnM" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-FEt3StsGYS7aUi9JQde12D">
              värd mån derför, att tillfälliga och öfvergående behof tillgodosetts;
              Angående utan, som herrarne finna vid en granskning af herr Weerns
              tabeller, afskalfande har ökningen, den väsentliga ökningen, kommit
              på sådana utgifter, RE som måste anses vara ordinarie eller i
              allt fall permanent fortgåningsafgiften. ende. Det vore väl också
              mera än menskligt, om representationen i (Forts.) detta afseende
              skulle kunna hålla emot, när den alltjemt sitter inför en öfverfyld
              statskassa. Den har icke kunnat hålla emot, och den skall ej heller
              fortfarande kunna göra det. Det är alldeles gifvet, att dessa
              rika tillgångar skola framkalla allt flera och flera kraf på statskassan
              — kraf, som i och för sig äro väl värda att tillgodoses; och hur
              mycket man än försöker pruta och vara sparsam, skall man i längden
              ej kunna afvisa dem, just emedan de i och för sig äro beaktansvärda,
              och fullt upp med penningar ju finnes för deras tillgodoseende.
              Med ett ord: genom öfverflödet i statskassan ändras hastigt sjelfva
              statens lefnadsförhållanden, dess fordringar på lifvet, om jag
              så får säga, -— alldeles på samma sätt som i vanliga fall en enskild
              person snart får större anspråk på lifvets beqvämligheter i och
              med att han fått större inkomster. Och om Riksdagen låter det
              gå på samma sätt som hittills, komma vi inom några år, långt ifrån
              att hafva något öfverskott, att hafva lärt oss att lefva upp hela
              detta belopp, som skatterna nu inbringea, och mer till — och sedan,
              hvad skola vi sedan göra? Sedan man då genom öfverflödet arbetat
              oss fram till statsbrist, ehuru vi användt alla de skattetitlar,
              som nu utgå, hvad återstår sedan för utväg att anlita, utom ytterligare
              beskattning? Jag för min del har icke kunnat undgå att tänka,
              att hvad herr Weern här framhållit är synnerligen beaktansvärdt.
              Det synes mig ock, att just de medlemmar af Andra Kammaren, som
              verkligen vilja vidtaga någon åtgärd till främjande af sparsamhet,
              torde ovilkorligen rösta för herr Fredholms reservation. Till
              denna ber jag att få yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6QkWXerMuuAuxrrTb5TGNT">
            Uti detta anförande instämde herrar Lovén, Höjer, Eklund i Stockholm,
            Nyström, Broström, Göthberg, K. G. Karlsson i Göteborg, Brodin,
            Centerwall, Nilson i Lidköping, Byström, Hammarström, Arhusiander,
            Tror, Emthén, Hultkrantz, Jansson i Taberg, Olsson i Kyrkebol,
            Andersson i Lysvik, Bromée, Nordin i Sättna, Thylander och Nordin
            i Hammerdal.
          </note>
          <note xml:id="i-8kXnhBkN52AUrWKDB2M4tx">
            Vidare yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-ToDt9vMw6V5Pxxr2kmWH88" type="speaker">
            Herr Olsson i Sörnäs:
          </note>
          <u who="Q6028001" xml:id="i-4qbZQ4eZZx7rAjHCGSjhDm" next="i-EUVNTteyJa5jfB9EWa6jtA">
            <seg xml:id="i-76H3iHSYMyBvugWA48iLnP">
              Jag begärde ordet för att lemna den upplysning, att jag inom
              utskottet har talat och röstat för herr Fredholms skrifvelseförslag,
              och det är af rent förbiseende jag ej kommit med bland reservanterna.
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8zMR1BaaXzUKAWT5hsFMAb">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-Rv1Sw8Hw43vUXJW5MDa6Vc">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-GERQ485tRfJwqdTaSD3DBV">
            sockertillverkningsafgiften. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AZKQYrQGP8B5uALKyqoaUM" type="date">
            30 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-EUVNTteyJa5jfB9EWa6jtA" prev="i-4qbZQ4eZZx7rAjHCGSjhDm" who="Q6028001">
            <seg xml:id="i-TSA591QnFKVN4A17jBPXh4">
              Det kan icke nekas till att den föreliggande frågan är mycket
              vigtig och har sin stora, allvarliga betydelse. Om man tager del
              af den i ämnet väckta motionen, får man der se att, såsom den
              föregående talaren påpekade, man skapat sig såväl stora utgifter
              som stora inkomster. Just på grund af sakens vigt torde man emellertid
              böra gå till väga försigtigt, och detta har för mig varit anledningen
              till att jag nu ställer mig på herr Fredholms sida. Det skrifvelseförslag,
              som af honom ifrågasatts, anser jag nemligen vara en så billig
              och lindrig åtgärd, att någon fara genom dess antagande ej kan
              uppstå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F8Th2Xm2FeRBwpfZLjQLHD">
            I öfrigt instämmer jag i herr Fredholms yttrande och yrkar bifall
            till hans reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-DSZuQ3iYCvUGgXtgK5BzV" type="speaker">
            Herr vice talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5UJfoqti4xDT5bFCcBqwJV" next="i-3crHsdSpFXRY4hKFoXBux6">
            <seg xml:id="i-D42k8QxL9HwJcpmtihGueC">
              Jag begärde ordet närmast i anledning af ett yttrande, som fäldes
              af representanten för Karlshamn. Nu har emellertid detta redan
              blifvit i hufvudsak bemött af en föregående talare; och jag kan
              derför ej behöfva å nyo upptaga detta, utan kan följaktligen yttra
              mig dess kortare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3crHsdSpFXRY4hKFoXBux6" who="unknown" prev="i-5UJfoqti4xDT5bFCcBqwJV" next="i-GLAVCyMi8MwknVH7Zo7Jew">
            <seg xml:id="i-P53rBFQxyYUifJsTs6sFL3">
              Det är blott en sak, jag skulle vilja erinra om i anledning af
              den ärade representantens yttrande, att man för närvarande ej
              hade behof af någon skattelindring och att derför den åtgärd,
              som af motionären och reservanterna ifrågasatts, ej skulle behöfva
              vidtagas. Jag vill då blott säga det, att, särskildt ur protektionistisk
              synpunkt, det synes mig vara icke allenast önskvärdt, utan till
              och med en bjudande pligt att tillse, att, der möjlighet kan finnas
              att bereda någon kompensation för de lifsmedelstullar, som nödvändigheten
              bjudit oss ålägga, vi protektionister ej heller uraktlåta sådant.
              Och detta synes mig vara, åtminstone till någon del, möjligt i
              föreliggande fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GLAVCyMi8MwknVH7Zo7Jew" who="unknown" prev="i-3crHsdSpFXRY4hKFoXBux6" next="i-8wwRusjxCR8USdftRrfCQB">
            <seg xml:id="i-qePVF1ijZa2yjz97ygGXa">
              Jag kan visserligen icke för min del i allo godkänna den motivering,
              som af motionären och reservanten, herr Fredholm, blifvit anförd;
              men för mig qvarstå dock så många skäl, som tala för att, så vidt
              möjligt är, borttaga sockertillverkningsafgiften och i motsvarande
              grad nedsätta tullen, att jag för min del anser det lämpligt att
              tillse, huruvida det läte sig göra att så förfara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8wwRusjxCR8USdftRrfCQB" who="unknown" prev="i-GLAVCyMi8MwknVH7Zo7Jew" next="i-FPMtdDKoVuiv6VNxpWJms9">
            <seg xml:id="i-2LhFjrsvPjSkRFEHrqsHUp">
              Hvad som hufvudsakligen, åtminstone för Riksdagen, talar emot
              ett vidtagande af den af motionären föreslagna åtgärden är, såsom
              ock af herr Fredholm påpekats, den stora betydelse frågan har,
              ej blott med hänsyn till statsverkets inkomster, i hvilka en så
              betydande minskning skulle komma att ske, utan äfven med hänsyn
              till sockerindustrien. Dessa båda faktorer äro så betydande, att
              man svårligen kan tänka sig, att Riksdagen skulle vara sinnad
              att på rak arm besluta vare sig ett borttagande eller en sänkning
              af denna beskattning. Men deremot synes mig den åtgärd, som reservanten
              herr Fredholm föreslagit, vara ganska välbetänkt, att man nemligen
              skulle vända sig till Kongl. Maj:t med begäran, att Kongl. Maj:t
              ville låta närmare utreda frågan.
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KdaooV2DEVnkfrk5ZUCU7A" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 31 N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-FPMtdDKoVuiv6VNxpWJms9" who="unknown" prev="i-8wwRusjxCR8USdftRrfCQB" next="i-56cMgyGP2U9nzYYfWaU1S1">
            <seg xml:id="i-DSN2pe4S88Ef6oAADhwp7E">
              Herr Meyer anförde, att det ju ej kunde vara skäl att skrifva
              Angående till Kongl. Maj:t, såsom här föreslagits, om icke Riksdagen
              vore bea vaande redd att besluta skattens afskrifning. Nej, det
              är just derför, att af Jvoitbeta. Riksdagen till följd af frågans
              stora vigt, icke är beredd att fatta ningsafgiften. något afgörande
              beslut, som Riksdagen anser sig böra vända sig — (Forts.) till
              Kongl. Maj:t och begära en undersökning af frågan. Och det är
              ju ej något annat, herr Fredholm föreslår, än att Riksdagen ville
              skrifva till Kongl. Maj:t och anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes
              låta utreda, huruvida hvitbetssockertillverkningsafgiften skulle
              kunna afskaffas — således en undersökning, huruvida ett sådant
              afskaffande kan ske. Riksdagen har ej dermed sagt, att så skall
              ske. Och det borde väl alla kunna vara med om och erkänna, att
              en dylik utredning skulle kunna vara af behofvet påkallad och
              väl värd att företagas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-56cMgyGP2U9nzYYfWaU1S1" who="unknown" prev="i-FPMtdDKoVuiv6VNxpWJms9">
            <seg xml:id="i-MKQrTLRqYL8EHxRKgszYvk">
              Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till herr Fredholms
              reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8xwfH1ET5pHz8imScjWjxe" type="speaker">
            Friherre von Knorring:
          </note>
          <u who="Q5915513" xml:id="i-Knj8Sx23N4UTyAhbhqRLU3" next="i-SZ3o6PzrioNLVSGF37rswU">
            <seg xml:id="i-6AzVCDes5u9ExpWXQztXKT">
              Herr talman! Mina herrar! Den siste ärade talaren å stockholmsbänken
              lemnade en vidlyftig utredning angående protektionism och frihandel,
              oaktadt jag för min del icke kan förstå, att skilnaden mellan
              dessa båda system har något . sammanhang, åtminstone direkt, med
              den föreliggande frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SZ3o6PzrioNLVSGF37rswU" prev="i-Knj8Sx23N4UTyAhbhqRLU3" who="Q5915513" next="i-QDSmp3JtFPHddKVVVkhJvJ">
            <seg xml:id="i-Qn8XRrQCX3TcSGUCUaKEsK">
              Vill man resonera om protektionism och frihandel vid hvarje tillfälle,
              då man har att behandla en fråga, som dermed möjligen står i ett
              indirekt samband — ja, då, mina herrar, tror jag att vi skola
              få höra talas derom snart sagdt hvarenda dag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QDSmp3JtFPHddKVVVkhJvJ" prev="i-SZ3o6PzrioNLVSGF37rswU" who="Q5915513" next="i-38BeKtjTSe3xbV4zEkFWpC">
            <seg xml:id="i-Hi4wRuWQTe2rjToKHsH4YA">
              Här är ju icke fråga om att borttaga sjelfva skyddstullen å sockret,
              utan endast om att taga bort accisen eller den skatt, som hvilar
              på sockertillverkningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-38BeKtjTSe3xbV4zEkFWpC" prev="i-QDSmp3JtFPHddKVVVkhJvJ" who="Q5915513" next="i-4h1FekRLucZgxR2uXmTu5N">
            <seg xml:id="i-E3vckCAkHwAkYqLDHaMmEs">
              Möjligen hade emellertid den ärade talaren åtminstone delvis
              den afsigten med sin långa utredning, att han ville i samband
              dermed göra en förklaring, att det ej vore hans mening att störta
              protektionismen. I så fall tror jag det vara lämpligt, att han
              upprepar detta litet emellan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4h1FekRLucZgxR2uXmTu5N" prev="i-38BeKtjTSe3xbV4zEkFWpC" who="Q5915513" next="i-QNNqurt4vmAUgzAWKwoaDk">
            <seg xml:id="i-SrkpKqASXSr73K9KAmDrYy">
              Orsaken, hvarför denna sockerskatt möjligen borde tagas bort,
              är den, att derigenom en lindring skulle vinnas för konsumenterna
              af socker. Ja, mina herrar, det är någonting, som icke kan bestridas,
              att priset på sockret derigenom skulle minskas; och om det verkligen
              vore på det sättet, som man räknat ut, att hvarje Sveriges invånare
              förtärde årligen 19 kilogram socker, och således hvarje person,
              tillhörande de lägre klasserne, skulle vinna en afsevärd lindring
              i utgifter genom sockerskattens borttagande, skulle jag ej heller
              vara motståndare till skattens borttagande. Men herrarne förstå,
              att den ifrågavarande uträkningen angår medelkonsumtionen per
              person och således ej kan ha en afgörande betydelse, Det är nemligen
              allmänt bekant, att socker konsumeras i. vida högre grad af de
              högre klasserna än af de lägre.
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3SRYvD77eQ6Agan6RXdiL8">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-2xfv9hRZ9DjAKCVdAf6QF9">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-VaoDRMsVAxAksqUJJkwKBj">
            sockertillverkningsafgiften. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-F8us6dRWFWLMqKUjJaVYFu">
            32 Lördagen den 138 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-QNNqurt4vmAUgzAWKwoaDk" prev="i-4h1FekRLucZgxR2uXmTu5N" who="Q5915513" next="i-25YhXUpeYRxq2YR326YFnA">
            <seg xml:id="i-L2EufYqMYgXXtXbrgLZARP">
              Skulle det vara så, att i en arbetarefamilj hvarje medlem konsumerade
              19 kilogram socker årligen, skulle förbrukningen, om man beräknar,
              att familjen bestode af man, hustru och tre barn, stiga för hela
              familjen till inemot 100 kilogram årligen. Detta tror jag emellertid
              ej vara förhållandet, utan om man säger 30 kilogram, kommer man
              nog sanningen närmast. Om man då tager bort skatten, d. v. s.
              de 113/, öre, som angifvas vara den del af tullen, som motsvarar
              skatten, så skulle skattelindringen för hela familjen gå till
              något öfver 3 kronor. Det kan väl dock sättas i fråga, om det
              är skäl att för en så liten skattelindring beröfva staten en årsinkomst
              på 6 å 11 millioner kronor — inkomsten brukar ju vexla mellan
              dessa belopp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25YhXUpeYRxq2YR326YFnA" prev="i-QNNqurt4vmAUgzAWKwoaDk" who="Q5915513" next="i-QMk8F853XjsQETyAepXr9e">
            <seg xml:id="i-47nEirEywAMHXEJfwWbueK">
              Det är just denna sida af saken, att det gäller så stor inkomst
              för staten, som gör den så betydelsefull.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QMk8F853XjsQETyAepXr9e" prev="i-25YhXUpeYRxq2YR326YFnA" who="Q5915513" next="i-HDCUKgAZMacasSdBLqjtvj">
            <seg xml:id="i-FZ4TpfmcDBwodCKgAFdDn1">
              Här har nu sagts, att man icke bör låta denna skatt stå qvar
              och skapa stora inkomster för statsverket, då statsverket ej för
              närvarande behöfver dem. Ja, det är nog sant, att för närvarande
              staten ej behöfver dessa inkomster eller åtminstone kan vara utan
              dem; men det ligger något i luften, som antyder, att det ej dröjer
              länge, innan ej blott i vår stat, utan i de flesta af Europas
              stater det behöfves så mycket inkomster, som man kan anskaffa.
              Jag vill blott erinra om hvad som kan väntas inträffa snart sagdt
              hvarje år — att ett krig utbryter på kontinenten mellan några
              stormagter. Hvad blir då följden? Jo, naturligtvis att spanmålsprisen
              stegras så, att spanmålstullarne hvarken kunna eller böra upprätthållas.
              Om man då förut tagit bort en inkomst på 6 å 11 millioner, och
              så ytterligare tager bort en annan af, om jag ej missminner mig,
              omkring 13 millioner, så vore staten förlustig sammanlagdt 20
              millioner eller mera af sina inkomster. Man kan skaffa ersättning
              genom att pålägga andra skatter, säger man. Ja, detta är lätt
              att säga. Visserligen hafva vi några nya skatteformer, som varit
              på tal, och som i ett dylikt fall skulle kunna komma i fråga att
              tillgripas, nemligen maltskatten och tobaksskatten, men icke skulle
              dessa skatter gifva ens närmelsevis ett så högt belopp som de
              afskaffade. Jag tror nästan, att de herrar, som nu yrka på sockerskattens
              borttagande, skulle, om de finge sin vilja igenom, komma att på
              det sättet mot sin vilja bidraga till spanmålstullarnes bibehållande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HDCUKgAZMacasSdBLqjtvj" prev="i-QMk8F853XjsQETyAepXr9e" who="Q5915513" next="i-M9roPaKgGsrgT8gTzxZ23e">
            <seg xml:id="i-BTCQ2aQMUvvSUiyWcKcKDY">
              Det har i dag yttrats af en talare på stockholmsbänken, grefve
              Hamilton, att det sätt, hvarpå den nuvarande skatten å socker
              utgår, icke är lämpligt, utan att man i stället borde införa en
              produktionsskatt. I detta afseende instämmer jag fullkomligt med
              honom. Detta sätt vore verkligen ett mycket mera praktiskt sådant
              än det, som nu användes, då det skulle, förutom möjligen äfven
              i andra hänseenden, genom minskningen af de utgifter, som staten
              nu har för uppbörden och kontrollen, vara ekonomiskt fördelaktigt
              för densamma; och jag anser, att, om man vill göra något i frågan,
              det
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D9Sq8rgzK6qhasbMExCQcZ" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 33 N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-8W173yfzyz112WAJvdMs1U">
            vore lämpligast att först aflåta en skrifvelse till regeringen
            med be- Angående gäran om utredning af möjligheten att utbyta
            nuvarande accisen MK Gnde mot en produktionsskatt. I händelse
            ett utbyte derefter blefve verki Mee stäldt, skulle, om man mot
            förmodan finge anledning att afskaffa ningsafgiften. sockerskatten,
            denna med större lätthet och utan större betänkligheter = (Forts.)
            borttagas, då man visste, att den med samma lätthet kunde återinföras,
            hvilket nog ej skulle ske med den nuvarande accisen.
          </note>
          <u xml:id="i-M9roPaKgGsrgT8gTzxZ23e" prev="i-HDCUKgAZMacasSdBLqjtvj" who="Q5915513">
            <seg xml:id="i-LL9hrYPFXFWECuN638RCjk">
              Jag har icke något mer att säga, utan ber endast få yrka bifall
              till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LEi5DB2EvmYv2NBUpH3RSk" type="speaker">
            Herr Meyer:
          </note>
          <u who="Q1358123" xml:id="i-8W3MoYBKPVdSpUwRaaUSxS" next="i-MRymAwfjLNdyDsttk6Kjj3">
            <seg xml:id="i-LWWiYRGzviEGNnz4KoVjgm">
              Då jag under mitt förra anförande pekade på de goda tider, som
              för närvarande äro rådande och anförde dem såsom motiv, hvarför
              behof af skattelindring ej förefinnes, så tog min ärade vän grefve
              Hamilton detta till anledning att här påvisa, att det icke är
              guld allt, som glimmar, och att man icke bör anse, att de goda
              tider, som nu äro rådande, äro något uteslutande godt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MRymAwfjLNdyDsttk6Kjj3" prev="i-8W3MoYBKPVdSpUwRaaUSxS" who="Q1358123" next="i-TDcjL33aECqJoizwv8WwR2">
            <seg xml:id="i-PkL7RMsmkYLGCHTyHSZeRS">
              Jag är den förste att erkänna detta, och jag kan försäkra min
              ärade vän, att jag sjelf länge har hyst ganska stora farhågor
              just med anledning af att dessa goda tider, som för närvarande
              äro rådande, och hvilka synas mig hafva medfört ett alltför hastigt
              och häftigt uppsving, nog komma att efterföljas af ett bakslag,
              om hvilket man ännu icke kan säga, huru det kommer att drabba.
              Men jag kan icke se, huru man skall kunna afvärja den fara, som
              hotar, genom att nu bevilja en skattelindring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TDcjL33aECqJoizwv8WwR2" prev="i-MRymAwfjLNdyDsttk6Kjj3" who="Q1358123" next="i-2N9AZz7JUeL3KkhqW3qVub">
            <seg xml:id="i-QBsNrd21TgRpGQEWmjneF9">
              Min ärade vän yttrade, att om man nu beviljade en dylik skattelindring,
              som nu är i fråga, så skulle följden deraf blifva, att lefnadskostnaderna
              för arbetarne blefve mindre och att man derför skulle kunna sätta
              ned produktionskostnaderna, derför att, om lefnadskostnaderna
              blefve mindre, man icke behöfde betala arbetarne så mycket som
              nu. Jag tror icke, att en skattelindring skall hafva den effekten,
              ty nog är det sant, att lefnadskostnaderna skulle minskas, men
              på samma gång skulle lefnadsbehofven stegras för arbetarne, och
              det helt enkelt derför, att om än förhållandena för dem hafva
              förbättrats, så äro de dock icke bättre, än att de i alla fall
              måste pressa i hop sina lefnadsbehof så mycket de kunna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2N9AZz7JUeL3KkhqW3qVub" prev="i-TDcjL33aECqJoizwv8WwR2" who="Q1358123" next="i-5mcptrFqMLwBgnJ8uxoo7F">
            <seg xml:id="i-DqLuKocWiFBHdpeekahb4P">
              Jag tror, att om man för närvarande har en ganska ofördelaktig
              finansiel ställning till utlandet, så är detta till en del just
              beroende derpå, att välmågan blifvit så stor här i landet. Det
              är denna, som förorsakat den stora importen af kaffe, tobak, manufakturvaror
              0. s. v., hvilka först nu de mindre bemedlade blifvit i tillfälle
              att förbruka i större mängder. Och släpper man nu efter, beviljar
              man ytterligare skattelindringar, så tror jag icke, att det kommer
              att hafva annan effekt än att ytterligare stegra lefnadsbehofvet,
              och Jag tror derför icke, att lefnadskostnaderna derigenom komme
              att sänkas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5mcptrFqMLwBgnJ8uxoo7F" prev="i-2N9AZz7JUeL3KkhqW3qVub" who="Q1358123" next="i-2zUuUtnzzUP8eRGxtBWc8J">
            <seg xml:id="i-TVP6hm3xUftR3QFno4WBFT">
              Motionären har ock med sin stora, erkända erfarenhet på detta
              område icke kunnat förbise, att det icke är nog med, att man för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Xah468CXEQyTmhonGmT2Ae">
            Andra Kammarens Prot. 1899. N:o 16. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-56bP18wU8KFijWG4LXi4AH">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-7LsCiVrzV2rpHbrGixLq19">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-2zUuUtnzzUP8eRGxtBWc8J" prev="i-5mcptrFqMLwBgnJ8uxoo7F" who="Q1358123" next="i-JbGuAyJ6zQNFB4cXavfqsR">
            <seg xml:id="i-PbnMLK1maf21gAsU8Nckku">
              sockertillverk-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JbGuAyJ6zQNFB4cXavfqsR" prev="i-2zUuUtnzzUP8eRGxtBWc8J" who="Q1358123" next="i-68uA9d3Q1JadrLUZ1uAnEm">
            <seg xml:id="i-87ATKzKf1mWAYw6nBXEiPY">
              ningsufgiften.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QmU6jnL1EBsftnVCk3oNb5">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TjtrVAkq9tXGsjgBty5JGq" type="date">
            34 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-68uA9d3Q1JadrLUZ1uAnEm" prev="i-JbGuAyJ6zQNFB4cXavfqsR" who="Q1358123" next="i-4NmrKshQMPKNDfKdhpRvaL">
            <seg xml:id="i-5gcGeRv7KRmLMkmNsLJU6f">
              närvarande toge bort sockerbeskattningen. Han inser fullkomligt
              väl, att budgeten i alla fall kommer att växa, och säger också
              uttryckligen, att vi böra skaffa oss andra skatteobjekt i stället
              för sockerskatten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4NmrKshQMPKNDfKdhpRvaL" prev="i-68uA9d3Q1JadrLUZ1uAnEm" who="Q1358123" next="i-UgN6wrXCAThjUUFSeMeKUv">
            <seg xml:id="i-PRbcaZx6p9YVncTVDBLtq4">
              Nu kan jag väl förstå, att många af herrarne, som tänka på löftena
              från 1892, resonera så, att om vi kunna få bort sockerskatten,
              så skola vi i stället kunna införa direkt beskattning. Men äro
              herrarne säkra, att, i händelse ytterligare skattebehof skulle
              uppstå, Riksdagen skulle slå in på den vägen? Aro herrarne säkra,
              att Riksdagen då ej i stället pålägger andra indirekta skatter?
              Inträffar detta, torde man väl kunna säga, att herrarne gjort
              sina vänner en ren björntjenst genom att bereda dem den skattelindring,
              som här är 1 fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UgN6wrXCAThjUUFSeMeKUv" prev="i-4NmrKshQMPKNDfKdhpRvaL" who="Q1358123">
            <seg xml:id="i-CxgWokefgjkfpw7BoS7VHR">
              Herr talman, jag vidhåller mitt yrkande om bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QCjpv8cdEeiw9Xb2yH6K7P" type="speaker">
            Herr Björck:
          </note>
          <u who="Q5577366" xml:id="i-S2uexB4w3wNurEJBygadDq" next="i-XgfvSuvEfdJARtkV6EsSax">
            <seg xml:id="i-QkfS4nuf3TBQ55hj7BhZRp">
              Herr talman, mina herrar! Jag begär icke gerna ordet i tullfrågor,
              ty jag vet, att de i allmänhet äro temligen segslitna, men här
              är det egentligen icke fråga om protektionism eller frihandel,
              såsom äfven torde ha framgått deraf, att talare från båda partierna
              uppträdt både för och mot motionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XgfvSuvEfdJARtkV6EsSax" prev="i-S2uexB4w3wNurEJBygadDq" who="Q5577366" next="i-AaPwKuFWqqeoh1XkpAVPWZ">
            <seg xml:id="i-SRrCXUt8uZGebnQkAV6QsP">
              Det är en statsinkomst, som frågan gäller, alltså endast ett
              skatteobjekt. Huruvida staten kan undvara en del af de inkomster,
              som nu inflyta genom sockertull och sockeraccis, är en fråga,
              som jag nu icke vidare vill beröra. Jag är emellertid öfvertygad
              om, att äfven om sockertullen nu betydligt nedsattes och accisen
              helt och hållet borttoges, så skulle staten på andra områden kunna
              bereda sig ersättning för de sålunda minskade inkomsterna. Om
              vi toge ytterligare skatt af ett öre på hvar cigarr, som rökes,
              eller ett öre mer på hvarje glas öl, som drickes, så komme vi
              helt säkert till ett belopp, som godt skulle ersätta hvad vi förlorat
              på afskaffandet af eller nedsättningen i den statsinkomst, som
              nu är i fråga att minska. Jag vill dessutom påpeka, att tullen
              på socker icke kan anses som en tull på en lyxartikel, men att
              deremot ovilkorligen tobaken måste anses såsom en mnjutningsoch
              lyxvara, hvartill kommer, att tobaken är ett gift, som skadar
              ungdomen, och för att i tid mota detta gift, vore det helt säkert
              mycket lämpligt att lägga tull och skatt på cigarrer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AaPwKuFWqqeoh1XkpAVPWZ" prev="i-XgfvSuvEfdJARtkV6EsSax" who="Q5577366" next="i-2TK5bCfsWGw4584JNytrAN">
            <seg xml:id="i-Bg2pxZMzuCRwFbdz6r2yf4">
              Jag tror för öfrigt, att man i hög grad skulle tillgodose landets
              industri genom att göra sockret billigare, ty derigenom skulle
              konserveringsfabriker uppstå för våra skogsbär. Stora massor af
              dessa ruttna årligen ned i våra skogar, och ingen möjlighet finnes
              för oss att tillgodogöra oss dem. Vi skulle mycket väl kunna förädla
              dem i vårt land, om priset på socker vore sådant, att detta lönade
              sig, men nu går detta icke för sig, åtminstone icke isamma utsträckning,
              som eljest skulle blifva förhållandet.
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9281im2W2TPJ95V6XhYZu3" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 35 - N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-2TK5bCfsWGw4584JNytrAN" prev="i-AaPwKuFWqqeoh1XkpAVPWZ" who="Q5577366" next="i-WwdkZPpN8qQjaNsqQsTkvm">
            <seg xml:id="i-2xoLo8sGQvx7zsbzzkTncR">
              Jag ber äfven att få betona, att sockret verkligen är ett födo-
              FS econde
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WwdkZPpN8qQjaNsqQsTkvm" prev="i-2TK5bCfsWGw4584JNytrAN" who="Q5577366" next="i-BfjJB5ewobGXAsRdWhikUk">
            <seg xml:id="i-YQRz9EnVVdgUs9Jdgu4cF4">
              ämne och icke blott en lyxartikel, som hufvudsakligen konsumeras
              T nde af de rika och förnäma. Det är möjligt, att deras konsumtion
              af sockertillverksocker är större än de fattigas, men det borde
              icke vara så; äfven ningsafgiften. allmogen och de fattiga i allmänhet
              borde konsumera mera socker, = (Forts.) ty menniskokroppen behöfver
              kolhydrater för att lefva, och sådana kunna vi icke få i renare
              och mera närande form än genom socker. Det är nog sant, att många
              skaffa sig respiratoriska näringsämnen på andra vägar, t.ex. genom
              spritvaror, men detta är ett mycket dåligt sätt bland annat derför,
              att det icke uppfyller ändamålet. Men fastän sprit är af tvifvelaktig
              betydelse såsom respiratoriskt födoämne, så begagnas det dock,
              på grund af det instinktmessigt kända behofvet af respiratoriska
              näringsmedel, af många såsom ett sådant. Om socker kunde blifva
              billigare och på grund deraf mera än nu blefve användt af de fattigare,
              så tror jag, att konsumtion af spritvaror mer och mer skulle aftaga,
              och derför anser jag, att den föreliggande motionen äfven ur nykterhetsvänlig
              synpunkt bör förordas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BfjJB5ewobGXAsRdWhikUk" prev="i-WwdkZPpN8qQjaNsqQsTkvm" who="Q5577366">
            <seg xml:id="i-FKyBvws96PQmEnKwdV89y">
              Herr talman, jag ber att få förena mig med dem, som yrkat bifall
              till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Uv4j5uME7TruVjArXBsru3" type="speaker">
            Herr Fredholm:
          </note>
          <u who="Q5741552" xml:id="i-PpakVsjqztapYcktXqjW81" next="i-AaqMw9S1Ri3EmwevBPjcsz">
            <seg xml:id="i-81aK2yfo3nNjzbRq18wGV4">
              Herr talman! Jag begärde ordet för att bemöta några påståenden,som
              framförts af ett par utskottmedlemmar. Jag anser mig böra göra
              detta, ty dessa påståenden komma eljest, då de äro origtiga, att
              lemna qvar i minnet en falsk föreställning om huru förhållandena
              i verkligheten äro, och detta kan blifva menligt för ett framtida
              upptagande af frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AaqMw9S1Ri3EmwevBPjcsz" prev="i-PpakVsjqztapYcktXqjW81" who="Q5741552" next="i-QcoJQeqVFiNW9q4fsfuXm6">
            <seg xml:id="i-WatUUw2zJQUueNVUJvoFJj">
              Herr Meyer anförde såsom skäl för bibehållande af tillverkningsafgiften,
              att om den nu toges bort, så skulle man icke vid framtida behof
              kunna återinföra densamma, emedan man icke kan vänta, att sockerbruken
              då skulle vara i stånd att bära en sådan skatt. Nu har man inrättat
              sig på ett sådant sätt, att bruken kunna erlägga afgifterna på
              förhand, men tager man bort afgiften, så ha de för framtiden förlorat
              denna förmåga. På hvad sätt har man då inrättat sig nu? Jo, sockerbruken
              taga för tillverkningsafgiftens erläggande upp lån i en bank mot
              det tillverkade sockret som hypotek. Detta är hela den enkla metod,
              som man nu använder för att betala sockertillverkningsafgiften
              på förhand. Och likaväl som bruken göra det nu, kunna de göra
              det framdeles, såvida man skulle finna det nödvändigt att åter
              pålägga en särskild afgift på det socker, som produceras här i
              landet, ty icke lär man till dess hafva glömt bort konsten att
              låna mot hypotek.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QcoJQeqVFiNW9q4fsfuXm6" prev="i-AaqMw9S1Ri3EmwevBPjcsz" who="Q5741552" next="i-6EHi8C9v8gQwZpeSKWDZhv">
            <seg xml:id="i-DA6Q7vi7hpss3NoZ7ZGvfU">
              I samband härmed skall jag bemöta hvad en annan talare sedermera
              nämnde, då han förordade införandet af produktbeskattning i stället
              för den nuvarande materialbeskattningen, under förmenande, att
              detta skulle bespara staten utgifter. Jag förstår icke detta tal.
              Hvar och en vet, att om man inför produktbeskattning,
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MgzxpbHMTxmPpLo8pQ44g9">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-EyFHzPqe6GZkwqXnc32AGp">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-UQYfCme8nZcXovVjNcMhSa">
            sockertillverkningsafgiften. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4VbHoBkacc2zuBqgmowSZg" type="date">
            36 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-6EHi8C9v8gQwZpeSKWDZhv" prev="i-QcoJQeqVFiNW9q4fsfuXm6" who="Q5741552" next="i-4vfjR9VBkG83pqxc3GUmNV">
            <seg xml:id="i-BCgAkqW13YuLTBEb23RNr8">
              blir kontrollen af denna beskattning så enormt mycket både omständligare
              och kostsammare, än hvad den nu är, att någon besparing icke derigenom
              kan beredas statsverket. Men väl kunna derigenom statens inkoraster
              komma att ökas, och detta på grund deraf, att sockerbruken för
              närvarande gå fria från att betala den skatt, som de rätteligen
              borde utgöra. Ty hvitbetssockertillverkningsafgiften, som är satt
              till hälften af tullen, utgår nu efter en beräknad sockerhalt
              och icke efter den verkliga. I stället för att betala halfva tullafgiften
              på ett i verkligheten erhållet sockerutbyte af 12 24, erlägga
              sockerbruken afgiften efter allenast 10!/, 7 utbyte. Detta gör,
              att staten förlorar bortåt en million kronor om året, som allmänheten
              ändock får betala. Detta är den förlust, som staten ådrages derigenom,
              att man har materialbeskattning i stället för produktbeskattning.
              Men icke besparar man staten några utgifter för kontrollkostnaden
              genom att utbyta den nuvarande materialbeskattningen mot produktbeskattningen.
              Tvärt om blifva omkostnaderna vid användandet af den senare beskattningsformen
              mycket större, än de äro nu. Sålunda medför kontrollen af bränvinstillverkningen
              en kostnad af omkring 370,000 kronor om året. Dermed vill jag
              dock icke hafva sagt, att sockerkontrollen skulle blifva lika
              dyrbar, men nog finge man bereda sig på något i den rigtningen.
              Om herrarne för öfrigt vilja göra sig besvär med att taga reda
              på huru det förhåller sig i Danmark, der produktbeskattning är
              införd, och taga kännedom om den danska lagen af den 3 maj 1873,
              som föreskrifver, huru vid denna beskattning skall förfaras, så
              skola herrarne finna, att det sannerligen icke kan vara någon
              lockelse hvarken för sockerfabrikanterna eller hvilka andra industriidkare
              som helst att blifva underkastade en så beskaffad kontroll från
              statens sida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4vfjR9VBkG83pqxc3GUmNV" prev="i-6EHi8C9v8gQwZpeSKWDZhv" who="Q5741552" next="i-UEKBo9DCsz74JSLwrp3j3L">
            <seg xml:id="i-8M96CMntQJQBLrrLmmrWN6">
              Det har vidare yttrats, att socker icke egentligen kunde rubriceras
              såsom en nödvändighetsvara. Den talare, som jag åsyftar, var visserligen
              villig att medgifva, att detta till en viss grad vore berättigadt,
              men det kunde ingalunda gälla om sockret i den utsträckning, det
              nu här i landet förbrukades. För denna sin uppfattning hemtade
              talaren stöd i den omständigheten, att sockerförbrukningen hos
              oss ungefär fördubblats på de senaste 20 åren och nu vore uppe
              vid 19 kilogram per invånare. I Danmark utgör emellertid förbrukningen
              26 kilogram, i England 35 kilogram per individ, och man har ännu
              icke hört någon påstå, vare sig i Danmark eller i England, att
              sockret på denna grund borde betraktas såsom en lyxartikel och
              icke såsom en nödvändighetsvara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UEKBo9DCsz74JSLwrp3j3L" prev="i-4vfjR9VBkG83pqxc3GUmNV" who="Q5741552" next="i-WrRoJxhoyTZgVZK8NiF3Di">
            <seg xml:id="i-XeoghfM61RtKMXaR8UVA8g">
              För öfrigt böra vi komma öfverens om att låta bli att sitta här
              och utöfva något slagt förmynderskap med afseende å hvad och huru
              mycket menniskor skola äta och i sådant fall bestämma gränsen
              för hvad som är lyx och hvad som icke är lyx, eller huru många
              kilogram socker man får äta, för att det icke skall stämplas som
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XbPZJ7EKFX33ydfRVVaWTM" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 37 N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-WrRoJxhoyTZgVZK8NiF3Di" prev="i-UEKBo9DCsz74JSLwrp3j3L" who="Q5741552" next="i-PmzGAoCDJ96bGmHbbesQKZ">
            <seg xml:id="i-YSahnuHFpc9xmpeez7XQRM">
              lyx. Den angelägenheten bör hvar och en, oberoende af Riksdagen,
              Angående få sköta sjelf. ayskalj unde Friherre von Knorring anförde,
              att konsumtionen af socker FER. vore större hos de mera bemedlade
              klasserna än hos de fattiga. ningsafgiften. Detta vill jag icke
              bestrida. Men huru mycket större, det är en = (Forts.) annan fråga,
              som man icke får besvarad genom att bygga på lösa förmodanden.
              Den nämnde talaren antog dock helt enkelt, att de mindre bemedlade
              förbruksde endast en tredjedel så mycket socker som öfriga samhällsklasser.
              Jag vet dock icke, hvad man har för berättigande att fastställa
              just den proportionen mellan förbrukningen hos de förmögnare och
              hos de mindre bemedlade. Detta är ett rent godtyckligt antagande,
              som man hakar sig fast vid, när det gäller att leda bevisningen
              i en viss rigtning. Genom att gå till väga på detta sätt lyckades
              talaren reducera den skatt, som drabbade de mindre bemedlade,
              till omkring 3 kronor per familj. Redan detta är vackert nog.
              Men tager man till utgångspunkt den medelsiffra, som grundar sig
              på faktiska uppgifter, nemligen 19 kilogram per invånare, och
              derur beräknar, huru stor del af skatten kommer på hvarje familj,
              så får man ett resultat af omkring 10 kronor per familj, och detta
              är dock en mycket afsevärd utgift, åtminstone för allra största
              delen af svenska folket. Det finnes ju många, som icke fästa afseende
              vid detta belopp; men det är icke ur dessas synpunkt, som vi önska
              få bort skatten, utan det är för deras skull, för hvilka 10 kronor
              äro en ganska betungande utgift. Hvad skulle, frågade en talare,
              följden blifva, om denna skatt afskaffades? Jo, deraf skulle följa
              ökade lefnadsbehof; man skulle komma att lefva bättre, än hvad
              nu är fallet, och detta vore en ganska betänklig sak, emedan folket
              derigenom skulle få dåliga vanor. Hans nationalekonomiska politik
              syntes sålunda vara den, att man borde hålla folket vid mager
              kost för att kunna utkräfva skatter i så stor utsträckning, att
              man i framtiden kunde hafva någonting att draga på. Det har talats
              om att man skulle beröfva staten tillgångar. Jag undrar just,
              hvad staten har för tillgångar annat än befolkningens tillgångar.
              Dessa befolkningens tillgångar lärer nog staten taga i anspråk,
              när staten behöfver dem. Principen för statshushållningen är den,
              att hvad staten oundgängligen behöfver till utgifter för samhällets
              bestånd, det tager staten ut i skatter. Och detta sitt behof utkräfver
              staten utan prut, så länge det finnes någonting att taga. Vi behöfva
              sålunda icke frukta för, att icke staten skall få sina behof tillfredsstälda.
              Men att uttaga skatter, som icke motiveras af för handen varande
              behof, det är ett bakvändt statshushållningssystem, och det medför
              icke några andra verkningar, än att de influtna medlen förslösas
              på onödiga ting, som icke tillhöra statens
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PmzGAoCDJ96bGmHbbesQKZ" prev="i-WrRoJxhoyTZgVZK8NiF3Di" who="Q5741552">
            <seg xml:id="i-HQcKATPi5xHmFJrCWnK3JP">
              uppgift. Herr talman! Jag yrkar fortfarande bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4HEbsGpeT5nFSAzmKiCdqA">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-Buk1AYzAkmEWfLsRwiDd9e">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-C9WWPB2n2Skn8pjMyqi3Ao">
            sockertillverkmningsafgiften. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UYionzs1PBKF4dtkzdvy5r" type="date">
            38 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-662jMgDxvL9fR6ubyvDByC" type="speaker">
            Herr grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="Q5786143" xml:id="i-CPauPj5zpckevWdS6rjr58" next="i-YYy9We16bRTPGypejQ99Cb">
            <seg xml:id="i-E37jEpxT3ji9MeTFD3DaxF">
              Jag begärde ordet med anledning af herr Meyers sista anförande.
              BSåvidt jag fattade honom rätt, var han med mig fullkomligt ense
              såväl derom, att det ligger en stor fara i det beskattningssystem
              och öfver hufvud det finansiella system, vi för närvarande följa,
              som ock deruti, att det är önskvärdt att kunna vidtaga några åtgärder
              för nedsättning af produktionskostnaderna; men han framhöll derjemte
              såsom sin åsigt, att i förevarande fall detta icke skulle vinnas
              genom att borttaga hvitbetssockeraccisen. Jag kan utbyta den ena
              artigheten mot den andra: jag delar fullkomligt hans åsigt, ty
              icke lärer denna åtgärd i och för sig leda till målet. Men jag
              tror icke, att vi någonsin skola lyckas finna en åtgärd, som ensam
              kan åvägabringa det resultat, vi afse att vinna. Man måste hafva
              ögonen med sig och vara redo att taga än det ena, än det andra
              steget i den rätta rigtningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YYy9We16bRTPGypejQ99Cb" prev="i-CPauPj5zpckevWdS6rjr58" who="Q5786143" next="i-EmVfBLQmoYBz1oUqhSTENm">
            <seg xml:id="i-3hpYncekNtg7Vkvw5qVFM8">
              Eftersom jag har ordet, skall jag be att äfven få svara friherre
              von Knorring några få ord. Det blir kanske mindre i sak än en
              liten personlig anmärkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EmVfBLQmoYBz1oUqhSTENm" prev="i-YYy9We16bRTPGypejQ99Cb" who="Q5786143" next="i-VAt1oUxQYxaph1HB4axRx">
            <seg xml:id="i-6SrBtkGPkhBENpfbpPvfWh">
              Jag läste i min ungdom, huruledes, när en triumfator drog fram
              genom det gamla Rom, det alltid fans en slaf vid hans sida, som
              tillropade honom: »Kom i håg, herre, att du är dödlig!» Jag har
              aldrig kunnat höra min ärade vän, friherre von Knorring, tala
              i någon fråga, som haft ringaste samband med tullfrågan, utan
              att jag tänkt på den der slafven. Ty den uppgift, han föresatt
              sig, eller den hedersplats han innehar inom partiet, tyckes vara
              den, att han vid hvarje tillfälle skall tillropa sina partivänner:
              »'Tagen ederi akt! Här äro lönmördare nära.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VAt1oUxQYxaph1HB4axRx" prev="i-EmVfBLQmoYBz1oUqhSTENm" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-TNdhgoQJrcCESs7FR2KKBQ">
              Han förklarade, att han icke kunde förstå, hvad det, som jag
              yttrade i detta ärende, hade att göra med protektionismen. Det
              var ett ganska djerft yttrande af honom, enär hela hans följande
              anförande visade, att han förstod det alldeles utmärkt. Men äfven
              om han icke hade förstått det, så förstod han i alla fall, att
              han återigen hade fått ett tillfälle att på ett lyckligt och hederligt
              sätt sköta sin väktaresyssla, och jag hoppas, att han i alla händelser
              är mig tacksam derför.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4Dc9mp4cgVZKyHb1ZkwhuJ" type="speaker">
            Herr Ivar Månsson:
          </note>
          <u who="Q6000239" xml:id="i-8JMzKbqP83qq9a4oovR6bq" next="i-41CNiJGyYik7eBVvkk7pUu">
            <seg xml:id="i-XjL24yEUxxV56wFJZaVXJH">
              Motionen har ju framkommit egentligen i syfte att åstadkomma
              en reglering af statens inkomster, på samma gång som den vill
              förskaffa konsumenterna, d. v. s. folket i vårt land, ett billigare
              socker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-41CNiJGyYik7eBVvkk7pUu" prev="i-8JMzKbqP83qq9a4oovR6bq" who="Q6000239" next="i-9rYMCKsWzsrobe9yZk5gs">
            <seg xml:id="i-Gm3YjwKynTWzH3NCGZfByZ">
              Hvad nu beträffar motionärens beräkningar med afseende å statens
              inkomster, torde man väl få säga, att dessa beräkningar äro till
              stor del öfverdrifna. Då han talar om postoch telegrafverkens
              inkomster, måste man fråga sig, hvad det är för öfverskott, som
              dessa verk lemna. Posten t. ex. har aldrig lemnat något till statsverket,
              ty postmedlen tagas i anspråk för postverkets egen räkning för
              byggande af posthus o. s. v., och så lärer det väl komma att
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-88Hi9GMEpmTo82UtbEDBk7" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 39 N:0 16.
          </note>
          <u xml:id="i-9rYMCKsWzsrobe9yZk5gs" prev="i-41CNiJGyYik7eBVvkk7pUu" who="Q6000239" next="i-6oTQ1fXvU7zjYUfDcnFc5n">
            <seg xml:id="i-L2EGQd7qP3aQtHfM8RWmZX">
              fortgå i långliga tider ännu. Nästan vid hvarje punkti motionärens
              Angående beräkningar ser det ut på samma sätt. afskaffande Betrakta
              vi närmare öfverskottet i statsbudgeten, skola vi finna ay. Bosbela
              8 Y &gt; sockertillverkatt statens inkomster knappast räcka till.
              Vi måste ju i alla fall ningsafgiften. låna penningar, låt vara,
              att det är till jernvägsbyggnader. Man = (Forts) skall derför
              icke skryta så mycket öfver, att staten har stora inkomster. Jag
              medgifver visserligen att statens inkomster äro stora, och det
              är dessa inkomster, som föranleda, att Riksdagen kanske många
              gånger är frikostigare, än den annars skulle vara. Jag är derför
              ingen vän af att staten har så stora inkomster, men säkert borde
              detta kunna regleras, om man hade god vilja, t. ex. genom att
              bereda kommunerna någon lättnad i deras enormt tyngande utgifter
              för fattigvård m. m. Jag tror, att det för den ärade talaren på
              stockholmsbänken, som här drog upp en stor resumé öfver våra finansiella
              förhållanden, icke är obekant, att det är allvarlig tanke på att
              till staten öfverföra en del af kommunernas stora utgifter, hvilka
              ju för närvarande stundom uppgå ända till 7 å 8 gånger bevillningen
              till staten. Vi veta också, att det många gånger är svårt för
              kommunerna att anskaffa medel. till fyllande af sina behof. Jag
              tror, att man mycket lätt skall finna hjelp i detta afseende,
              om man blott allvarligt vill det. Hvad den föreliggande frågan
              vidkommer, ber jag att få säga, att ofta skeende rubbningar i
              denna lagstiftning säkert äro en stor fara och till mycken skada
              för hela sockerindustrien. I fall accisen nu afskaffades, men
              det sedan blefve nödvändigt att återinföra densamma, skulle detta
              säkerligen lända industrien till ofantligt stor skada. Jag minnes
              väl, när denna accis infördes. Jag tillhörde då icke kammaren,
              men jag följde i alla fall noga frågans behandling. Ser man efter
              i protokollen, skall man finna, att denna strid fördes då af dem,
              som ville skydda denna här i landet nya och uppblomstrande industri.
              De sade då, att om tullskyddet är för högt och om staten derigenom,
              att vi sjelfva producera socker inom landet, förlorar i inkomster,
              så är det för oss mycket fördelaktigare, att en accis lägges på
              betorna eller på sockret här inom landet, än att skyddet utifrån
              borttages, hvarigenom det blir lättare för utländingen att komma
              in och förderfva vår industri. Det är enligt min uppfattning visst,
              att denna industri i vårt land är af den beskaffenhet, att den
              fordrar ett större skydd än andra. Ty man bör besinna, att samma
              industri arbetar under förhållanden, hvilka icke kunna jemföras
              med förhållandena i sydligare länder, som hafva en jungfruligare
              jord, en jord, som af naturen är bättre danad för sådan odling.
              Vi se, att denna industri kan bedrifvas endast i våra sydligaste
              provinser. Så snart vi komma något uppåt landet, bär det sig icke.
              Afven der industrien nu bedrifves, är man naturligtvis nära gränsen
              för att den icke skall kunna bära sig. Hvarje jordbrukare i dessa
              provinser, som idkat denna handtering,
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8kVkmFEPmxNoZwJK4DyFDJ">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-SWewgdCxBonZsRPGKU6VLQ">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-6oTQ1fXvU7zjYUfDcnFc5n" prev="i-9rYMCKsWzsrobe9yZk5gs" who="Q6000239" next="i-TRZqNvU5XmvHQtJHhhJxK7">
            <seg xml:id="i-6ufe3U7SzQjb4dFuwZsmdq">
              sockertillverk-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TRZqNvU5XmvHQtJHhhJxK7" prev="i-6oTQ1fXvU7zjYUfDcnFc5n" who="Q6000239" next="i-8joaVshjpn6AmqhtC6hMGf">
            <seg xml:id="i-Ef7MvNi24iQ4UhteVStAPZ">
              Ningsafgiften.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FkWy5PerMNZ9o9vcLyV5xX">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-3TwwKL3PUPEDLSr8FRJ27A" type="date">
            40 -Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-8joaVshjpn6AmqhtC6hMGf" prev="i-TRZqNvU5XmvHQtJHhhJxK7" who="Q6000239" next="i-Vxqc5qUFja33szDihhCpWd">
            <seg xml:id="i-4nNm1iZieiE3nWtzk6F8bQ">
              skall kunna intyga, att man varit nära gränsen för att hvitbetsodlingen
              icke kunnat bära sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vxqc5qUFja33szDihhCpWd" prev="i-8joaVshjpn6AmqhtC6hMGf" who="Q6000239" next="i-FT6Zx8iwYpu6ggR8rCSJ4t">
            <seg xml:id="i-PSQAwVXrZGB6aoZ6gJBA3m">
              Nu säger man, att sockerbruken skulle, om accisen afskaffades,
              kunna betala lika mycket som förr för hvitbetorna, och att sålunda
              hvitbetsodlingen icke skulle derigenom skadas, kanske snarare
              tvärtom. Derom vågar jag icke uttala mig, och jag tror, attingen
              af oss skall kunna yttra sig derom med bestämdhet. Men säkert
              är, att styrelserna för våra sockerbruk och de, som eljest hafva
              med denna sak att göra, hålla mycket starkt på de nuvarande förhållandena.
              De frukta nemligen, att om accisen borttages och tullen sänkesi
              samma proportion, skall deraf följa en import utifrån, som kommer
              att skada industrien och göra det omöjligt att bibehålla de nuvarande
              hvitbetsprisen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FT6Zx8iwYpu6ggR8rCSJ4t" prev="i-Vxqc5qUFja33szDihhCpWd" who="Q6000239" next="i-G3ohneY7MEr1AguRXGQF5X">
            <seg xml:id="i-RZKxkb6kLeUv7EB2xExgXo">
              Om jag icke misstager mig, har Tyskland och Frankrike en icke
              så liten exportpremie för socker. Antagligen kan någon af bevillningsutskottets
              ledamöter upplysa derom. Men om så är, att der finnes en exportpremie,
              måste ju detta inverka på våra förhållanden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G3ohneY7MEr1AguRXGQF5X" prev="i-FT6Zx8iwYpu6ggR8rCSJ4t" who="Q6000239" next="i-CNrPDF8ZKRrunZCpXtJcoW">
            <seg xml:id="i-Tk595fC5TiDhJSZTBT2bGf">
              Det är också kändt, att i Danmark råda mycket tryckta förhållanden
              för hvitbetsodlarne. De danska jordbrukarne ha suckat under ett
              tryck från andra klasser, som de icke mägtat bekämpa. De danska
              jordbrukarne ha äfven högljudt klagat öfver att det skydd, som
              är sockerhandteringen beredt, är för litet, och att de slita med
              dåliga konjunkturer på denna marknad. Detta gör, att man icke
              bör allt för mycket taga hänsyn till hvad i öfrigt framgår af
              en jemförelse med Danmark.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CNrPDF8ZKRrunZCpXtJcoW" prev="i-G3ohneY7MEr1AguRXGQF5X" who="Q6000239" next="i-NL9t9Vf9gKBNP81Yzt1ucY">
            <seg xml:id="i-4iJndvXzT7og8xnVQTM835">
              Jag tror, att det under sådana förhållanden kan vara skäl att
              åtminstone för närvarande låta det rådande systemet fortfara.
              Ty hvad jag vet, är, att icke hafva de rosat marknaden, som under
              de senare åren odlat hvitbetor. Hvad jag också tror mig veta,
              är, att åtminstone under de senare åren icke heller sockerbruken
              ha synnerligen rosat marknaden. I alla fall skulle man här icke
              åstadkomma något annat, än att man minskade statens inkomster
              i betydlig mån, för det att folk möjligen skulle komma att äta
              något mera socker. Ty det är ju gifvet, att om priset blifver
              billigare, kommer konsumtionen att väsentligen ökas. Men om det
              kan vara till någon egentlig nytta eller något att sträfva efter,
              att folk skall misshushålla med denna vara, synes mig ganska tvifvelaktigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NL9t9Vf9gKBNP81Yzt1ucY" prev="i-CNrPDF8ZKRrunZCpXtJcoW" who="Q6000239">
            <seg xml:id="i-KsEogQE72DUMFkopQ4S8wG">
              Med dessa åsigter skall jag, herr talman, be att få yrka bifall
              till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Riu6NPnFk8i1DzRh53UfRF" type="speaker">
            Friherre Barnekow:
          </note>
          <u who="Q5566039" xml:id="i-3frv7yNsDzE8aqmp8iLmkm" next="i-BU52CcUMz5TD1GEmeEHcka">
            <seg xml:id="i-Pw4ePKgKYu4ScCaCXfNCDK">
              Herr talman, mina herrar! Då man tillhör den provins, som egentligen
              är beroende af denna lagstiftning, skulle det ju kunna synas,
              som om man vore part i den föreliggande frågan. Så torde dock
              icke vara förhållandet, åtminstone hvad beträffar mig såsom betodlare,
              ty jag har den uppfattningen, att den af herr Fredholm föreslagna
              skrifvelsen skulle icke kunna inverka
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Um5SsRYeRZx5Jc9qyQ8nkn" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 41 N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-BU52CcUMz5TD1GEmeEHcka" prev="i-3frv7yNsDzE8aqmp8iLmkm" who="Q5566039">
            <seg xml:id="i-NZcarSU3N6pPm6TWK9Hc1o">
              menligt, åtminstone icke på betodlingen. Det är gifvet, att denna
              Angående accis tillkom uteslutande för att skaffa staten medel.
              Men i närafskaljande varande stund gäller icke det motivet längre,
              ty staten behöfver äver | icke dessa medel. Hvarför då icke borttaga
              accisen, när den alls ningsafgiften. icke medför något skydd för
              industrien? Jag skall emellertid icke = (Forts.) närmare inlåta
              mig på denna fråga. Grefve Hamilton yttrade emellertid några ord,
              som jag icke kan underlåta att bemöta. Vi ha redan en gång förut
              varit i en démélé om protektionism och frihandel. Mina herrar,
              jag är icke någon mycket passionerad protektionist! Nu säger emellertid
              grefve Hamilton vid alla tillfällen, att, då protektionistsystemet
              en gång är infördt, han anser det vara sin skyldighet att uppehålla
              detsamma. Man är ju skyldig att tro hvad menniskor säga, men jag
              befarar ändå, att, om grefve Hamilton kunde få majoritet i Riksdagen
              för frihandel, han skulle vara hågad att störta hela det protektionistiska
              systemet öfver ända. Grefve Hamilton yttrade vidare något angående
              landets skuldsättning. Han sade, att protektionisterna lofvat,
              att om deras system blefve antaget, skulle vi slippa låna penningar.
              Jag vet icke, om vi ha lofvat det; åtminstone har icke jag afgifvit
              något sådant löfte. Jag hemställer emellertid till Grefve Hamilton:
              tror grefve Hamilton, att, om frihandelssystemet hade egt bestånd
              tills dato, om vidare samma utveckling, som under den senare tiden
              framträdt på det industriella området, i alla händelser hade förekommit,
              om vi slutligen hade utfört lika stora jernvägsoch andra anläggningar,
              som nu varit fallet — tror grefve Hamilton, att det då skulle
              hafva varit tillräckligt att låna 25 millioner kronor, såsom nu
              föreslagits. Enligt min uppfattning skulle hvarken 25 eller 75
              millioner hafva räckt till. Detta är naturligtvis min individuella
              uppfattning, hvars rigtighet jag icke kan bevisa. Grefve Hamiton
              påstår, att, om vi under dessa år hade haft frihandelssystem,
              vi skulle ha haft det mycket bättre, än hvad nu är händelsen.
              Jag påstår motsatsen, men det ena liksom det andra lärer icke
              kunna bevigas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-972GQYGvEh3P1HqFGYG5Yd" type="speaker">
            Friherre von Knorring. Herr talman, mina herrar! Jag begärde
            ordet med anledning af herr Fredholms yttrande. Herr Fredholm
            var vid sitt sista anförande litet het i sitt tal och kanske mindre
            hänsynsfull, än han i allmänhet brukar vara, åtminstone vid repliker,
            som vexlas mellan honom och mig. Han lät sålunda förleda sig att
            tillskrifva mig yttranden, som jag icke haft.
          </note>
          <u xml:id="i-AFtoDtPgqhcV5nbFVs2skY" who="Q5618809" next="i-RL7yXPqkBaZnCGEo1LqtKF">
            <seg xml:id="i-FXzCtXvUt8MkT4iXP6FMHt">
              Jag har icke yttrat något derom, att jag förmenar den lägre befolkningen
              att förtära en större qvantitet socker, än som nu sker. Jag har
              heller icke yttrat något om att jag anser konsten i allt, som
              rörer beskattningen, vara att taga så mycket som möjligt ur folkets
              fickor för att samla medel åt staten. Jag tror, att herr Fredholm
              skall vid närmare eftertanke finna, att jag icke yttrat något
              dylikt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-65g2o81Cd4PSevich7BgBd">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-4fzNJXmajf6f3EtUPBm3Ft">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-FZgD9gvzPM9p5y8yisf6eW">
            sockertillverkningsafgiften. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-C1h6tuWpvQvWtFRScSSsZs" type="date">
            42 £Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-RL7yXPqkBaZnCGEo1LqtKF" who="Q5618809" prev="i-AFtoDtPgqhcV5nbFVs2skY" next="i-HHUtSpkLoip8BU5QgPN2Xb">
            <seg xml:id="i-5fshnna5hJcoMpLodHM1c4">
              För öfrigt beskylde herr Fredholm mig för att teoretisera. Men
              om man beräknar medelkonsumtionen af socker till 19 kg. per invånare,
              är icke detta en teoretisering? Det är väl, om något, att teoretisera.
              Jag tror, att herr Fredholm såväl nu som vid flera andra tillfällen,
              när det gält praktiska frågor, visat sig sjelf vara en mästare
              i att teoretisera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HHUtSpkLoip8BU5QgPN2Xb" who="Q5618809" prev="i-RL7yXPqkBaZnCGEo1LqtKF" next="i-4HitK5u46BabeRdaWwvw9a">
            <seg xml:id="i-PpuQSMHyxJE4iSN7cBRdXw">
              Dessutom ber jag att få ytterligare betona, att om socker förtäres
              i stora qvantiteter, kan det icke kallas ett näringsmedel, utan
              blir i öfvervägande grad ett njutningsmedel. Afven om menniskokroppen
              behöfver en viss qvantitet deraf, kan man aldrig påstå, att det
              fortfarande blir ett näringsmedel, äfven när det förtäres i stora
              mängder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4HitK5u46BabeRdaWwvw9a" who="Q5618809" prev="i-HHUtSpkLoip8BU5QgPN2Xb" next="i-V9F3kifMbw4f5t5nAfyUzu">
            <seg xml:id="i-5Gknwgxn9LWocRkLFtstWb">
              Herr Fredholm yttrade äfven, att jag skulle hafva sagt något,
              som vore alldeles galet, i fråga om kostnaden för skattens utkräfvande,
              i händelse man skulle öfvergå till produktbeskattning. Det kan
              ju vara möjligt, att jag icke var fullt säker på min sak i detta
              hänseende; men huru herr Fredholm kan jemföra kostnaden för bränvinsskattens
              upptagande med den kostnad, som skulle vara förenad med upptagande
              af sockerskatten, om sjelfva produkten beskattades, förstår jag
              icke. "Ty det finnes ju minst 122 bränvinsbrännerier i riket,
              under det att sockerfabrikerna icke utgöra mer än ett dnssin eller
              något deröfver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V9F3kifMbw4f5t5nAfyUzu" who="Q5618809" prev="i-4HitK5u46BabeRdaWwvw9a" next="i-MD9BHdn2aGQNMHisnkmUq1">
            <seg xml:id="i-N599ujPmY2mfUsC5LyX5by">
              Till sist ber jag att få vända mig mot grefve Hamilton. Grefve
              Hamilton anser mig vara en väktare för protektionismen här i kammaren.
              Jag förnekar nu detta. Men äfven om så skulle vara förhållandet,
              torde grefve Hamilton böra anses vara i lika hög grad en väktare
              för frihandeln, han må i detta afseende göra hvilka försäkringar
              han vill. För öfrigt förstår jag icke, att grefve Hamilton har
              så stora bekymmer deröfver, att staten möjligen får större inkomster,
              än den för tillfället nödvändigt behöfver. Jag tror, mina
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MD9BHdn2aGQNMHisnkmUq1" who="Q5618809" prev="i-V9F3kifMbw4f5t5nAfyUzu">
            <seg xml:id="i-Jnuf9nbmCnmC9fni6TUnMa">
              herrar — och jag vänder mig särskildt till dem, som ropade bravo
              åt grefve Hamilton — att om han får råda, få vi nog plats för
              dessa öfverskott inom — fästningsmurar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XLjLwTgEKgXYf3kcx4Uc3o" type="speaker">
            Herr Bergmark:
          </note>
          <u who="Q5572863" xml:id="i-AC6pYfdK5LJpw6DiH3zF1V" next="i-Qu4LELgFV5AMnEdgLbm1XH">
            <seg xml:id="i-4GDdRiy6CVp5JKwt5J8EKb">
              Herr talman! Såsom varande landtman och då jag sålunda har att
              bära utgifter och afgifter af alla slag, såväl direkta som indirekta,
              såväl kontant som in natura, borde jag vara den förste att förena
              mig med reservanterna och de ädla herrarne på stockholmsbänken.
              Men jag kan det icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qu4LELgFV5AMnEdgLbm1XH" prev="i-AC6pYfdK5LJpw6DiH3zF1V" who="Q5572863" next="i-HXD8duNfxaakCz2EDuELb8">
            <seg xml:id="i-Vk6jFSmQUeLEdks8s4Y21i">
              Detta betänkande innehåller något annat än motivering för en
              skattelindring; det innehåller uppgifter om vårt lands ekonomiska
              förhållanden på handelns, på industriens och på kommunikationernas
              område; det innehåller vidare uppgift om huru produktionen ökar
              kapitalbildningen m. m. Det afser, med ett ord, att ådagalägga,
              huru vårt samhälle i kampen för tillvaron under nuvarande förhållanden
              är synnerligen lyckligt. Detta förefaller mig dock icke vara ett
              skäl att lindra en skatt sådan som denna. Närmare till hands
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XPsQbmzC8khwCMFaWvtgZ9" type="date">
            -Lördagen den 18 Mars. 43 - N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-HXD8duNfxaakCz2EDuELb8" prev="i-Qu4LELgFV5AMnEdgLbm1XH" who="Q5572863">
            <seg xml:id="i-Ma4ynfH8n14gHdE3w5QxFN">
              synes mig det faktum ligga, att huru lyckligt vårt samhälle än
              i Angående allmänhet är i kampen för tillvaron, lemnar det dock
              bakom sig skaffande 3 z . . . af hvitbetsnågra hundra tusen ålderstigna,
              hvilka i denna kamp draga det mmiukertillverkkortaste strået.
              Nära till hands ligger, synes det mig, att tänka på ningsafgiften.
              dessa, och nära ligger gifvetvis också den stora frågan om en
              allmän (Forts.) folkpensionering, hvilken just innebär en sträfvan
              att hjelpa dessa, som draga det kortaste strået. Alla erkänna
              det önskvärda häri, men mängden ser icke det möjliga. Det möjliga
              har man i statens stora inkomster; det möjliga har man, om man
              behåller dessa skatter. Rättvisare, menskligare och billigare
              än att afskaffa sockeraccisen synes det mig derför vara, att de,
              som stå på lifvets höjder och som lyckats i kampen för tillvaron,
              betala denna skatt och lemna den åt de gamla, åt dem, som ha misslyckats.
              Ur denna synpunkt kan jag icke vara med om lindring af en skatt
              sådan som denna. Beträffande hvad de ädla herrarne på stockholmsbänken
              talade om att lefnadskostnaderna fördyrats, misstänker jag, att
              deti stället är pretentionerna, som växt. På landet ha vi ingen
              erfarenhet af dessa ökade lefnadskostnader. Förr kostade hvete
              så och så mycket, råg så och så mycket, mjölk så och så mycket
              — allt detta är billigare nu. Socker kostade på den tiden, då
              jag satte hushåll, 50 öre per skålpund; nu kostar det föga mer
              än 50 öre per kilogram. När faktum är, att under nuvarande förhållanden
              allt går väl; när faktum är, att sockret är billigt; när faktum
              är, att tillverkningen lemnar en betydande skatt, som med allt
              skäl bör kunna användas till förmån för de gamla, de efterblifna,
              dem som äro fattiga, så finnes, efter min uppfattning, ingen giltig
              anledning att indraga denna skatt. Jag yrkar derför bifall till
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EbkQq2RN7Jm2sSgrLd6rzk" type="speaker">
            Herr Fredholm:
          </note>
          <u who="Q5741552" xml:id="i-R4CBN96fMnY4Ug1mAQTXjS" next="i-KwKerbaHFJLScCkhqA49uH">
            <seg xml:id="i-R4CH5T3CYh1z8WePdmXAEG">
              Med afseende å hvad friherre von Knorring anförde derom, att
              jag skulle hafva beskylt honom för att hafva yttrat något, som
              han icke sagt, ber jag att få meddela, att mitt uttalande i denna
              del gälde icke friherre von Knorring, utan en annan talare, hvilken
              uttryckt den farhågan, att man genom att göra sockret billigare
              skulle förleda de fattiga till vällefnad. Det var mot honom, som
              jag rigtade min anmärkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KwKerbaHFJLScCkhqA49uH" prev="i-R4CBN96fMnY4Ug1mAQTXjS" who="Q5741552" next="i-B8E7S55rQ2EDjCJ6h2rioj">
            <seg xml:id="i-Xup9g7rLAMpXNnWGQu5acG">
              Hvad vidare beträffar frågan om kontrollkostnaderna, är det ju
              sant, att bränvinsbrännerierna äro ofantligt många flera än sockerbruken;
              men med skilnaden i kontrollkostnad förhåller det sig på helt
              annat sätt. Genom införandet af produktbeskattning i afseende
              å socker blir det nödvändigt att vid bruken anordna särskilda
              kontrollkontor, der flera personer skulle vara sysselsatta dag
              och natt, och detta är något helt annat och medför betydligt större
              kostnad än den kontroll, som nu utöfvas vid ett bränneri. Jag
              skall emellertid icke närmare inlåta mig på denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B8E7S55rQ2EDjCJ6h2rioj" prev="i-KwKerbaHFJLScCkhqA49uH" who="Q5741552" next="i-SnmvSuP1o9CNSZfGPJRmZA">
            <seg xml:id="i-NKb6HzWGxkfbZEudRqQw7V">
              Jag ber vidare att få säga min ärade vän på skånebänken, att
              hvad sockerfabrikanterna sagt till mig, är icke alldeles detsamma,
              som de sagt till honom. Det är visserligen sant, att då denna
              fråga
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LKFRW1uuPXKHo5nv6wTA8E">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-33evJY8SEw8D5xtpwf7VyT">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-SnmvSuP1o9CNSZfGPJRmZA" prev="i-B8E7S55rQ2EDjCJ6h2rioj" who="Q5741552" next="i-9TRyR1BeW94oTEbqdF8wVf">
            <seg xml:id="i-Snrddp816woWv6wwwvCmKV">
              sockertillverk-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QDrKDGYdLPh7H7e5V5SGBk">
            ningsafgiften.
          </note>
          <note xml:id="i-6XJmnWAhxcKMbdWR9bLQoM">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-P78wdoDuS82cZ5qezoFYTg" type="date">
            44 Lördagen den 18 Mars,
          </note>
          <u xml:id="i-9TRyR1BeW94oTEbqdF8wVf" prev="i-SnmvSuP1o9CNSZfGPJRmZA" who="Q5741552" next="i-MyMTuN7LhcmAM47X2EsPrF">
            <seg xml:id="i-XFkBtH1iAJrNwW4v9QW4CQ">
              först bragtes å bane, satte sig sockerfabrikanterna mot ett afskaffande
              af accisen, men numera förhåller det sig icke så. De ha börjat
              att närmare öfverväga denna fråga, i synnerhet efter det misslyckade
              försök, som de gjort i finansdepartementet, att få restitution
              för exporteradt socker. Sedan den stunden ha de sett frågan med
              andra ögon, och nu äro de icke så obenägna som förr att borttaga
              accisen. Hvad beträffar danskarnes klagan öfver att sockertillverkningen
              icke vore hos dem tillräckligt skyddad, kan jag väl förstå, att,
              när de jemföra sig med de lyckliga skåningarne, de finna skilnaden
              vara stor. Det är sålunda alldeles icke underligt, om de för dem
              klaga ifver sin ställning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MyMTuN7LhcmAM47X2EsPrF" prev="i-9TRyR1BeW94oTEbqdF8wVf" who="Q5741552">
            <seg xml:id="i-EqqEnxrFCwnxYZpy7mvoEo">
              Hvad slutligen angår den invändningen, att tullen, om man nedsatte
              den, icke skulle räcka till för att motverka den exportpremie,
              som betalas i utlandet, så veta vi, att tullen med hänsyn till
              accisen nu är satt så hög, att den skall kunna motverka den nämnda
              exportpremien. Men om man afskaffar accisen och i förhållande
              dertill nedsätter tullen, blir ju förhållandet enahanda: skyddet
              blir lika högt då som nu. För öfrigt, om det framdeles skulle
              visa sig, att tullen icke motsvarar sin uppgift att förhindra
              införsel af utländskt socker, behöfver man nu icke för den skull
              ett ögonblick draga i tvifvelsmål, att Riksdagen icke då skall
              höja sockertullen till det erforderliga beloppet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KfxJXk49pyUVxDJ3c6cSrU" type="speaker">
            Herr Eriksson i Elgered:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-BqyYztJJstKnT4ZJpgx2Mg" next="i-GhrKyYTANyq3EqENwszk13">
            <seg xml:id="i-DkWKH5GgY47gszgVgf3u3P">
              Herr vice talmannen yttrade, att han yrkade bifall till reservationen
              på grund deraf, att han önskade någon kompensation af lifemedelstullarne.
              Att detta skulle blifva följden, kan ju med en viss moderation
              vara sant. Men jemför jag sockertullen med lifemedelstullarne,
              tullarne å spanmål, kan jag för min del icke finna, att dessa
              saker äro fullt analoga med hvarandra. Funnes det derför någon
              möjlighet att få spanmålstullarne nedsatta eller helt och hållet
              afskaffade, skulle jag vida föredraga detta framför ett borttagande
              af sockeraccissen. Men det lärer finnas helt andra förhållanden,
              hvilka åberopats af andra talare, icke minst af grefve Hamilton,
              förhållanden, hvilka göra det absolut omöjligt att inom en beräknelig
              framtid komma derhän. Under sådana förhållanden återstår det att
              se till, hvilken lindring kan vara möjlig att vinna. Jag är glad,
              att från olika håll villigt erkännes, atticke blott tullen å importeradt
              socker — om sådant förekommer — utan äfven accisen betalas af
              dem, som konsumera varan. Om vi äro vissa derom, måste vi således
              medgifva, att det är den stora allmänheten, som betalar detta.
              Jag tror dock, att denna beskattning icke drabbar alla i samma
              proportion, utan den drabbar nog de rikare i något högre grad
              än de fattigare, ty de förra förbruka per individ mer socker än
              de senare. Men om så är, att här behöfves en ändring, så blir
              frågan den: hvilka grunder skall man följa?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WXMTpu2TuLneTgYvi3JJcs">
            Det sades af friherre von Knorring, att han icke förstode annat,
            än att man just genom att bifalla herr Fredholms reservation och
          </note>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G2THtuhkxRfgQioRSRfPGV" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 45 N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-GhrKyYTANyq3EqENwszk13" who="unknown" prev="i-BqyYztJJstKnT4ZJpgx2Mg" next="i-QkCHqvsjgwZpT9rpNYAyRh">
            <seg xml:id="i-FKesnzZvBFq2AS7dmVWhxk">
              motionärens förslag skulle fastbinda spanmålstullarne och derigenom
              = Angående omöjliggöra deras afskaffanda i en framtid. Jag begriper
              verkligen svea ade icke, huru man komma till ett så orimligt påstående.
              Jag förmodar, olortilloeri att friherre von Knorring anser grefve
              Hamilton vara en så afgjord ningsafgiften. motståndare, att friherre
              von Knorring icke ens lyssnar till grefve = (Forts. Hamiltons
              skäl; men hade han åhört grefve Hamiltons vederläggning at konsul
              Meyers anförande, när konsul Meyer påstod, att man genom att upptaga
              dessa skatter, fastän de för närvarande vore obehöfliga, och derefter
              fondera dem, skulle bereda möjlighet för en skattelindring i framtiden
              — hade, säger jag, friherre von Knorring hört på den vederläggning,
              som grefve Hamilton deraf framstälde, så borde han, synes det
              mig, ha känt det absolut omöjligt att komma fram med ett sådant
              påstående. Men jag förmodar, att friherre von Knorring utgår från
              en ståndpunkt, motsatt den, som grefve Hamilton intog.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QkCHqvsjgwZpT9rpNYAyRh" who="unknown" prev="i-GhrKyYTANyq3EqENwszk13" next="i-UZ2kUKzMTB5RAHbFGjQ1uf">
            <seg xml:id="i-RwcFiXPdPWCTMPKx8muKwz">
              Jag ber att få repetera hvad han anmärkte, nemligen att stora
              statsinkomster långt ifrån att skapa sparsamhet tvärt om fresta
              till ett lefnadssätt -— om jag så får säga — för staten, som omöjliggör
              att iakttaga sparsamhet; och under sådana förhållanden är det
              otänkbart, att man gör någon lindring för framtiden. Men deremot
              anser jag, att, om man kunde afskaffa accisen och göra en lindring
              af 6, 3 å 10 millioner, man i farans stund, i fall det skulle
              gälla en nedsättning af spanmålstullen, skulle hafva denna att
              tillgripa i skatteväg. Ty genom att nu tillgripa allt möjligt
              och anslå till militära ändamål, för fästningsbyggande etc., fastläser
              man alla möjliga skattemedel för framtiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UZ2kUKzMTB5RAHbFGjQ1uf" who="unknown" prev="i-QkCHqvsjgwZpT9rpNYAyRh" next="i-GkNGKWj9hPixvEDB6RzjsN">
            <seg xml:id="i-3VGYgqwC1KbPViMfPSP9wE">
              Det anmärktes vidare af herr Ivar Månsson, att meningen vore
              att göra en lindring för att öka konsumtionen af socker. Ja, det
              är också en sanning med moderation. Jag medgifver, att det kan
              hafva detta till följd, men det är icke det första, som åsyftas
              med borttagandet af accisen. Ty det första, som dermed åsyftas,
              är att göra en skattelindring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GkNGKWj9hPixvEDB6RzjsN" who="unknown" prev="i-UZ2kUKzMTB5RAHbFGjQ1uf">
            <seg xml:id="i-3ksUnraP5q7k9DeSFPgewZ">
              Det vore visserligen mycket att vidare säga 1 denna sak; men
              tiden är långt framskriden, och jag skall derför — ehuru jag hellre
              sett, att herr Fredholm i sin reservation gjort en alternativ
              framställning om accisens fullständiga borttagande eller nedsättande
              — likväl be att få yrka bifall till denna herr Fredholms reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7vfmPCpvEjqSEcuF3ryWki" type="speaker">
            Herr Meyer:
          </note>
          <u who="Q1358123" xml:id="i-Vb3cDSsEFwieCkaBSfFKZw">
            <seg xml:id="i-EmJNcZgPTA5PqM2g2HuqJz">
              Jag skall endast be att få säga ett par ord med anledning af
              den siste talarens yttrande. Han sade, att, om friherre Knorring
              hade hört på hvad grefve Hamilton yttrade, han skulle hafva förstått,
              att, då jag talade om att man skulle kunna fondera skatten, jag
              sagt något, som vore alldeles orimligt. Men anledning deraf vill
              jag blott säga, att den siste talaren antingen icke hört på hvad
              grefve Hamilton yttrade, eller också icke begripit hvad hvad han
              sade. Ty att det icke är någon omöjlighet att fondera statens
              inkomster, bevisas bland annat af arbetareförsäkringsfonden.
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GjtunZiQpJhwZYFbW5yCQc">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-2YoLymrK8q2UNPMkPjBjTh">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-2rHbv2qmYbpJP2LfeRExCp">
            sockertillverkningsafgiften. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AFo7ePTdZvZWMZHuHZGi9m" type="date">
            46 Lördagen den 18 Mars,
          </note>
          <note xml:id="i-VeDYaZ44VjCnfAwS7Jq5hj">
            Öfverläggpingen var slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-5otsLvchCZBiCZ6Xf9E4jP">
            I enlighet med de yrkanden, som derunder förekommit, gaf herr
            talmannen propositioner, dels på bifall till utskottets hemställan
            och dels på afslag derå och bifall i stället till den af herr
            Fredholm afgifna reservationen, och fann herr talmannen den senare
            propositionen vara med öfvervägande ja besvarad. Som votering
            likväl begärdes, blef nu uppsatt, justerad och anslagen en så
            lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-5MMzZLJTYeLoopkmbR3C2F">
            Den, som beträffande bevillningsutskottets förevarande utlåtande
            n:o 15 bifaller den vid nämnda utlåtande af herr Fredholm afgifna,
            utskottets betänkande vidfogade reservation, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-WsS2aafBpjzPCzjwejDsBu">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren bifallit
            utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-A4iFFvvuMhaqCywnC3FpKV">
            Omröstningen visade 108 ja mot 98 nej; och hade alltså kammaren
            fattat beslut i enlighet med ja-propositionens innehåll.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-64j3YUNmrHZJUdW27vKuyG">
            § 12.
          </note>
          <note xml:id="i-Vq3VnwHr39u2VAr4xCo3RX">
            Vidare föredrogs bevillningsutskottets betänkande n:o 16, i anledning
            af väckta motioner dels angående förenkling af gällande bestämmelser
            om stämpelafgift för sterbhusdelegares andel i dödsbo m. m., dels
            ock om åstadkommande af verksammare kontroll öfver att stämningar
            till underrätt vederbörligen stämpelbeläggas.
          </note>
          <note xml:id="i-CiWC36BuR1DUWFVXaCY1Ph">
            Vid föredragning till en början af punkten 1 begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-XsK4JBAuhNp1JjNchJQQgH" type="speaker">
            Herr Persson i Tällberg, som anförde:
          </note>
          <u who="Q6042759" xml:id="i-UgaHEbGa5rxM5ZbvqKeGrt" next="i-Qrci7C6wZU2spJ894jYPDh">
            <seg xml:id="i-QubpD58YQ2d59fiCxL71JP">
              Herr talman, mina herrar! Jag har icke begärt ordet för att framställa
              något yrkande. Men då motionären i sin motion framkastat påståenden,
              som äro af den beskaffenhet, att jag icke anser dem böra helt
              och hållet oanmärkta passera i denna kammare, har jag velat säga
              några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qrci7C6wZU2spJ894jYPDh" prev="i-UgaHEbGa5rxM5ZbvqKeGrt" who="Q6042759" next="i-JQXSEpW46oZXSaGHNgAjPY">
            <seg xml:id="i-Hvdhz9UYqbEBotd3KRvcwf">
              Till en början klagar motionären öfver att stor ovisshet skulle
              vara rådande, med hvilket stämpelbelopp en bouppteckning vid inregistrering
              skall beläggas, och det är ju sant, att i vissa fall så kan vara
              förhållandet. Men dessa höra dock till undantagen, och i gällande
              stämpelförordning är tydligen stadgadt, huru i ty fall förfaras
              skall, nemligen då en bouppteckning råkar blifva belagd med origtig
              stämpel. Men sedan kommer motinären med ett resonnement,
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UHz5RYENU7u1P2Lh6F1BG4" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 47
          </note>
          <u xml:id="i-JQXSEpW46oZXSaGHNgAjPY" prev="i-Qrci7C6wZU2spJ894jYPDh" who="Q6042759" next="i-DMjAz7UzJewoNkqbWAPbgj">
            <seg xml:id="i-9XigLouhatL9FAcSNCP7d4">
              som vittnar om en för mig obegriplig tankegång och som mynnar
              ut i en ganska graverande beskyllning emot våra domstolar. Motionären
              säger:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DMjAz7UzJewoNkqbWAPbgj" prev="i-JQXSEpW46oZXSaGHNgAjPY" who="Q6042759" next="i-HPKtK1FrHM2b3NGf6Mp45R">
            <seg xml:id="i-Uq7XSvEhjWhBCBUUnXAzGy">
              »För bedömande af särskildt testamentstagares andel i boet måste
              domstol ingå i pröfning af civila rättsförhållanden. Vid derefter
              nppkommande civilrättsliga tvister angående bodelningen kunna
              upplysningar förekomma, som nödga domstolen att frångå sin vid
              stämpelafgiftens bestämmande uttalade mening. Visserligen medgifver
              lagens 25 8 återfående af stämpelafgift, i den mån i civil tvist
              visat sig, att den ej bort utgå. Till domstols anseende bidrager
              dock icke att sålunda nödgas skifta mening. Naturlig böjelse hos
              domaren torde derjemte kunna förutsättas att i det längsta fasthålla
              sin en gång uttalade åsigt, hvaraf följer, att hans bedömande
              af den civila rättstvisten lätt blifver ej fullt objektivt.» Motionären
              säger således, att det icke bidrager till domstols anseende att
              på detta sätt nödgas skifta mening. Jag för min del kan icke finna,
              att detta motionärens uttalande har något som helst berättigande.
              Ty domstolen behöfver väl icke i egentlig bemärkelse sägas skifta
              mening, då domstolen endast vidtager en rättslig åtgärd på den
              grund, att sådana upplysningar vunnits, som göra, att domstolen
              måste ändra sitt beslut beträffande stämpelafgiften, och således
              vidtager en rättelse. Jag tror snarare, att domstolens anseende
              derigenom höjes än nedsättes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HPKtK1FrHM2b3NGf6Mp45R" prev="i-DMjAz7UzJewoNkqbWAPbgj" who="Q6042759" next="i-3hr5U4kRq1dGnSDD6AsBen">
            <seg xml:id="i-N3KXgjjRAazmz7da9A1KPp">
              Vidare säger motionären:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3hr5U4kRq1dGnSDD6AsBen" prev="i-HPKtK1FrHM2b3NGf6Mp45R" who="Q6042759" next="i-QizJuyxijTprtvT9bzChMj">
            <seg xml:id="i-5m4rEzVo2oZS2HyKpxrdnt">
              » Arfsskatten torde finnas vara mera betungade än nödigt, i synnerhet
              om man tager hänsyn till statsverkets nuvarande ekonomiska ställning.
              Detta oaktadt lärer den icke inbringa staten större inkomst, än
              den förut stadgade bouppteckningsstämpeln gjorde, åtminstone ej
              i någon betydande mån.» Af den omständigheten, att ej något afsevärdt
              större belopp efter den nya stämpelförordningens tillämpning influtit
              till statskassan, drar motinären den slutsatsen, att skattebeloppets
              storlek skulle fresta till kringående af lagen. Jag tror för min
              del icke, att så är förhållandet. Denna stämpelförordning tillkom
              för att bereda någon lindring för de mindre arfslotterna, och
              jag tror, att förordningen i det fallet på ett lyckligt sätt fylt
              sin uppgift, och att orsaken till den ringa ökningen i statsinkomsterna
              är att söka just i den omständigheten, att de mindre arfslotterna
              blifvit befriade, och icke i något svek från allmänhetens sida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QizJuyxijTprtvT9bzChMj" prev="i-3hr5U4kRq1dGnSDD6AsBen" who="Q6042759" next="i-UUbpQ96rohVEJrJrW7SA7f">
            <seg xml:id="i-Y4i57zWLYmeRLxKduHuAe1">
              Det var väl icke heller hufvudmeningen att skaffa penningar till
              statskassan, utan Riksdagens afsigt var väl att skipa rättvisa.
              Jag tror också, att det lyckats bra i det fallet, då vi se, att
              klagomålen komma från det håll, de nu kommit, och det är just
              der, som skon klämmer. Det synes mig bevisa, att förordningen
              verkar så, som Riksdagen åsyftade, att den skulle verka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UUbpQ96rohVEJrJrW7SA7f" prev="i-QizJuyxijTprtvT9bzChMj" who="Q6042759" next="i-XU4UDDGqZ8P8pbw8f5fxSi">
            <seg xml:id="i-HZMUJJtRv6f2wVD8tRD6ML">
              Vidare säger motionären:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Kt75ShFXJajcbVqXmPao5W">
            N:o 16.
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LF58xpNhu37i9JavX8gSct" type="date">
            N:o 16. 48 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-XU4UDDGqZ8P8pbw8f5fxSi" prev="i-UUbpQ96rohVEJrJrW7SA7f" who="Q6042759" next="i-Su7eq4HxvWW3ZEKzEFMdWe">
            <seg xml:id="i-HSyLDZgETtwcrbrcrbPGzP">
              »Om hittills jemförelsevis ringa missnöje med arfsskatten bland
              allmänheten försports, torde detta hafva berott mycket på lättheten
              att kringgå lagens bestämmelser derom.» Den konklusion, som motionären
              här drager, skall jag beatt på det allvarligaste få protestera
              emot. Jag har upprättat ganska många bouppteckningar bland allmogen;
              kanske flera än den högt ärade motionären. Men aldrig har jag
              förnummit, att någon benägenhet bland allmänheten förefunnits
              att vilja undandraga sig den stämpel, som är 1 gällande förordning
              föreskrifven. Jag tror således, att motionärens ohemula beskyllningar
              emot vår aktade domarecorps, emot våra ansedda domstolar och emot
              den hedervärda allmänheten i detta fall äro fullkomligt obefogade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Su7eq4HxvWW3ZEKzEFMdWe" prev="i-XU4UDDGqZ8P8pbw8f5fxSi" who="Q6042759" next="i-ApUgNwS2jwpL2MtqaMNYjW">
            <seg xml:id="i-3ioa2rUtWzy4FgPFMtGsmi">
              Hvad slutligen angår stämpelförordningens bestämmelser rörande
              fideikommissarier, känner jag icke så noga förhållandena; och
              för öfrigt bruka rättstvister mellan fideikommissarier vara af
              den beskaffenhet, att jag för min del helst icke vill hafva att
              befatta mig med hvad dertill hör. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ApUgNwS2jwpL2MtqaMNYjW" prev="i-Su7eq4HxvWW3ZEKzEFMdWe" who="Q6042759" next="i-C3CztLhGWtYWczoXtTC4Bb">
            <seg xml:id="i-L45C9hA4hedj9X1sdzk4cC">
              Herr talman, jag har endast velat göra detta uttalande, då, såsom
              herrarne funnit, motionen tyckes mynna ut i ganska ohemula beskyllningar
              så väl emot domarecorpsen som emot allmogen i allmänhet. . För
              öfrigt har jag, som sagdt, icke något yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DXvDK8x7nJnRnGaqY8knBM">
            Vidare anfördes ej. Punkten bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-QxdntXCL6j6b5DFAAFWMRK">
            Angående Punkten 2. kontroll å fäaorång af Uti en inom Andra
            Kammaren af herr P. Olsson i Åsak väckt
          </note>
          <note xml:id="i-QTS7wWMGCKpsDPvJxx7nW">
            stämningar Motion, n:o 56, hade förslag framstälts, antingen
            att Riksdagen ville
          </note>
          <note xml:id="i-S2N53uUoKqwKDwEyYxh3qT">
            till underrätt. hos Kongl. Maj:t anhålla, det täcktes Kongl.
            Maj:t utarbeta och för Riksdagen framlägga lagförslag i syfte
            att åstadkomma en mera verksam kontroll öfver att stämningar till
            underrätt vederbörligen stämpelbeläggas, eller att lagutskottet,
            derest utskottet gillade motionens syfte, ville formulera och
            för Riksdagen framlägga förslag till sådan lagändring, som för
            det angifna målets vinnande erfordrades.
          </note>
          <note xml:id="i-GEvJ1jLQiJCpghUvHLijTq">
            Emellertid hemstälde utskottet, att herr Olssons förevarande
            motion icke måtte till någon Riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-6mzCgbReZzYhAgZieSbD2f">
            Vid punkten hade reservation anmälts af herrar Lundström, Jansson
            i Krakerud, Göransson i Åsen och Swartling, hvilka ansett, att
            bevillningsutskottet bort, i anledning af herr Olssons i Asak
            motion, föreslå, att Riksdagen måtte besluta att i skrifvelse
            till Kongl. Maj:t anhålla, det täcktes Kongl. Maj:t låta undersöka,
            huruvida en mera verksam kontroll öfver att stämningar till underrätt
            vederbörligen stämpelbeläggas må kunna åstadkommas, samt till
            Riksdagen inkomma med det förslag, hvartill undersökningen möjligen
            kan gifva anledning.
          </note>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Wf6ZTk5yH6NzwajZKN9Szy" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 49 N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-FwNKBT1E7oYRv9Jd6dN4hB">
            Sedan punkten blifvit föredragen, anförde Angående kontroll å
            Herr Olsson i Asak: Herr talman, mina herrar! Om bevillläggräng
            af
          </note>
          <u xml:id="i-C3CztLhGWtYWczoXtTC4Bb" prev="i-ApUgNwS2jwpL2MtqaMNYjW" who="Q6042759" next="i-D4Bu5cVjEsYJheriZ3yL1G">
            <seg xml:id="i-USCkRAyQyzZWUn1pPfWRpy">
              ringsutskottet enhälligt hade afstyrkt min motion, så skulle
              jag stämningar för visso icke hafva upptagit kammarens tid med
              att uppträda 1till underrätt. frågan, men då fyra ledamöter af
              utskottet i en afgifven reservation = (Forts.) stält sig på min
              sida, finner jag deri en anledning att yttra några
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D4Bu5cVjEsYJheriZ3yL1G" prev="i-C3CztLhGWtYWczoXtTC4Bb" who="Q6042759" next="i-NuhVHoRL3vpdCUkGaFhU6Q">
            <seg xml:id="i-EBhcZiFKQzFYTZvtqBBwWn">
              ord till motionens och reservanternas försvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NuhVHoRL3vpdCUkGaFhU6Q" prev="i-D4Bu5cVjEsYJheriZ3yL1G" who="Q6042759" next="i-AbcBmGjEAKuksvqpLtwtRg">
            <seg xml:id="i-VKvfJDXCoXw2UjUJuRKgev">
              I denna motion har jag tillåtit mig påstå, att utfärdarne af
              stämningar icke alltid tillse, att dessa blifva vederbörligen
              stämpelbelagda. Detta synes utskottet hvarken vilja förneka eller
              erkänna, men framhåller dock, att om så skett, ha sådana försummelser
              i alla fall varit ytterst sällsynta. Huru vet utskottet det? Icke
              har väl utskottet genomforskat arkiven hos underrätterna i hela
              riket och derigenom kommit till en sådan förvissning, och förrän
              det har skett, är det alldeles omöjligt att veta, huru härmed
              förhåller sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AbcBmGjEAKuksvqpLtwtRg" prev="i-NuhVHoRL3vpdCUkGaFhU6Q" who="Q6042759" next="i-PC1Z3FAt4YWt3NobzBwrBY">
            <seg xml:id="i-8kcLnaWXDNEjz1RGstokFv">
              Jag skall taga mig friheten att erinra herrarne om en händelse,
              som tydligen visar, att sådana förseelser kunna döljas ganska
              länge. En landtdomare är, som bekant, för närvarande under åtal
              för uraktlåten stämpelbeläggning af stämningar. För att styrka,
              att denna uraktlåtenhet icke berott på förbiseende, lät advokatfiskalen
              i Svea hofrätt genomse arkivet i en domsaga, der den tilltalade
              skött domareembetet på förordnande för omkring 25 år sedan. Denna
              undersökning gaf vid handen, att samma uraktlåtenhet äfven der
              egt rum, hvilket sålunda kunnat döljas i ett kvarts sekel, och
              hvem kan svara för resultatet, om en sådan allmän undersökning
              skulle ega rum? Jag hyser visserligen den största aktning för
              vår domarecorps, men jag tror dock, att herrarne skola gifva mig
              rätt, då jag säger, att äfven inom denna finnes en och annan,
              som kunde vara bättre.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PC1Z3FAt4YWt3NobzBwrBY" prev="i-AbcBmGjEAKuksvqpLtwtRg" who="Q6042759" next="i-8VyVYUFLn4PRsKqHFJGRwS">
            <seg xml:id="i-VarmkYbnQAnH85hcRtqXsU">
              Utskottet säger, att sådana fall kunna förekomma utan afsigt,
              och yttrar beträffande dessa, att den af mig föreslagna kontrollen
              kommer att blifva temligen värdelös, emedan de ifrågavarande stämpelskatterna
              äro till beloppen så obetydliga. Ja, mäter man statens skyldighet
              att se till, att den får, hvad henne med rätta tillhör, endast
              efter skattebeloppens storlek, så kan ju ett sådant talesätt ega
              fog för sig. Annars har jag i min enfald tänkt, att »kejsaren
              bör hafva, hvad kejsaren tillhörer» i såväl stort som smått.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8VyVYUFLn4PRsKqHFJGRwS" prev="i-PC1Z3FAt4YWt3NobzBwrBY" who="Q6042759" next="i-Qph52cxfn4Ka8x1zhqsB9D">
            <seg xml:id="i-HV4csxh6KVe67n4Fdqy4U2">
              Men är sålunda ifrågavarande stämpelafgift från denna synpunkt
              sedt tillräckligt stor, så synes den mig deremot alldeles för
              ringa, för att man skulle kunna tänka sig, att någon enda stämningsutfärdare
              skulle endast för egen vinnings skull uraktlåta dylik stämpelbeläggning.
              Sådana underlåtenheter äro nog beroende på likgiltighet och försummelse,
              men icke för ty kunna de dock ofta upprepade blifva ödesdigra
              nog för den skyldige. Den domare, om hvilken jag nyss erinrade,
              är nu genom anstäldt vittnesförhör i hofrätten öfverbevisad om
              att hafva af sina embetsbiträden upp-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YLkbnBoRtxwJ3V1Xjd1FbU">
            Andra Kammarens Prot. 1899. N:o 16. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WsPQrGV7oUG6Vtz21yQdXs">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-Ccuu5NHUwNGd2ummYFTgQt">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-Q3Jg1Hwaqqai6JoiZpLvmM">
            kontroll å
          </note>
          <note xml:id="i-AwHpqwrfY2d2eXn82G8eaL">
            stämpelbeläggning af stämningar till underrätt.
          </note>
          <note xml:id="i-DWoW5jNqAAKmkBYt1GndVX">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4XYkr1gsoP6tZyVgQ19b8e" type="date">
            50 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-Qph52cxfn4Ka8x1zhqsB9D" prev="i-8VyVYUFLn4PRsKqHFJGRwS" who="Q6042759" next="i-S3GChPiCmKSvMggThqVv6h">
            <seg xml:id="i-L51Tmbsk9pyT2xDXbGS6G4">
              repade gånger blifvit erinrad om att stämningar icke stämpelbelagts,
              utan att han det oaktadt fullgjort sin skyldighet derutinnan.
              Hvad detta kan inverka på målets utgång är ej godt att säga. Emellertid
              är det icke så otroligt, att denne person nu icke så ogerna skulle
              ha sett, om den af mig förordade kontrollen kommit till för 25
              år sedan, ty då hade han säkerligen undgått detta obehag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S3GChPiCmKSvMggThqVv6h" prev="i-Qph52cxfn4Ka8x1zhqsB9D" who="Q6042759" next="i-PPDgxVZBcZiJxrYiFxfK4y">
            <seg xml:id="i-BhmJ15hUVTmdjXv96Rkgp9">
              Med afseende å sådana fall, som äro afsigtliga och der sålunda
              embetsbrott föreligga, yttrar utskottet, att en tillfyllestgörande
              kontroll icke är möjlig. Ja, detta tror jag också. Men dels kunna
              sådana fall icke ens tänkas, dels säger sunda förnuftet, att om
              domaren blir skyldig att insända sådana stämningslistor till hofrätten,
              han icke skulle kunna upptaga endast en del af stämningarna på
              dessa listor, och utesluta de öfriga för att derigenom göra sig
              en liten irkomst. Sådant är ju alldeles otänkbart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PPDgxVZBcZiJxrYiFxfK4y" prev="i-S3GChPiCmKSvMggThqVv6h" who="Q6042759" next="i-zuNpKu6tCMWLNx4ccEFaq">
            <seg xml:id="i-Hu3n12FDFgsnjCggbQeLXN">
              Vidare ordas om, att den af mig föreslagna åtgärden skulle bidraga
              till ökade göromål för domarne. Hvad vill detta säga? Jo, att
              omsorgen om våra embetsmäns välbefinnande skall sättas högre än
              deras skyldighet att ordentligen redovisa för omhänderhafda medel.
              Jag ber utskottets ärade ledamöter om ursäkt för att jag vågar
              hysa och uttala en annan uppfattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-zuNpKu6tCMWLNx4ccEFaq" prev="i-PPDgxVZBcZiJxrYiFxfK4y" who="Q6042759" next="i-2RvFgHL8YFRoe6atkkmZvt">
            <seg xml:id="i-RL4drLeu9qrpNfK2Fh2yUD">
              Slutligen förmenar utskottet, att, om den af mig föreslagna kontrollen
              skulle införas, skulle detta möjligen hafva till följd, att häradshöfdingarne
              på landet till skada för allmänheten komme att i mindre utsträckning,
              än hvad nu är fallet, förordna andra personer till utfärdare af
              stämningar. Det af utskottet begagnade uttrycket »möjligen» tyckes
              emellertid gifva vid handen, att utskottet sjelft icke är så alldeles
              säkert på den saken. Vid sådant förhållande och då jag föröfrigt
              icke riktigt förstår betydelsen af detta argument, skall jag låta
              det gälla för hvad det kan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2RvFgHL8YFRoe6atkkmZvt" prev="i-zuNpKu6tCMWLNx4ccEFaq" who="Q6042759" next="i-Bapqvpmt8eopKUJmAkmPkS">
            <seg xml:id="i-CGYNzhxxMiGjvasJRTooom">
              Nu har jag emellertid icke påstått, att den af mig föreslagna
              kontrollen skulle åvägabringas på det i motiveringen angifna sättet,
              ty andra sådana kunna ju möjligen tänkas, som vore bättre. Reservanterna
              hafva icke heller i sin reservation gjort något annat än anhållit
              om en skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran om utredning och
              förslag i ämnet, ifall ett sådant förslag verkligen skulle kunna
              åstadkommas. Detta tror jag är någonting, som kammaren skulle
              kunna vara med om. Om Kongl. Maj:t då funne, att ett sådant förslag
              vore outförbart, blefve det naturligtvis ingenting af hela saken,
              men om deremot Kongl. Maj:t ansåge sig kunna framställa ett förslag
              i den af reservanterna angifna riktningen, skulle frågan blifva
              löst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bapqvpmt8eopKUJmAkmPkS" prev="i-2RvFgHL8YFRoe6atkkmZvt" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-NBhuwg5Fw6u6E47wHKU5Mz">
              Vid sådant förhållande skall jag derför, herr talman, taga mig
              friheten att hemställa om bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SeBWLFJ3mymkNALGcqvZPF" type="speaker">
            Grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="Q5786143" xml:id="i-W6Ff9Sd7FvF5bbECKcxdns" next="i-PNKZx2J16Jr7A6CF8Dbvy4">
            <seg xml:id="i-3JqH6m1nsxWB7QzezHoCym">
              "Till en början ber jag att få säga, att det enligt mitt förmenande
              ej skadat, att denna fråga kommit under diskussion här i Riksdagen.
              Men jag kan dock med skäl ifråga-
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4ExYyr7BQntUMNU9asyqS9" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 51 - N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-PNKZx2J16Jr7A6CF8Dbvy4" prev="i-W6Ff9Sd7FvF5bbECKcxdns" who="Q5786143" next="i-HwZTThJaSjJoZWR2ZtZx8d">
            <seg xml:id="i-CxH5jAH65gh5vVrKniTbTP">
              sätta, om det icke hade varit ändamålsenligare att dröja dermed,
              Angående till dess de båda rättegångar rörande denna sak, hvilka
              för när- FE varande pågå, blifvit utagerade. Visserligen har den
              ärade motioläggning af nären omtalat åtskilligt, som vid dem förekommit,
              men jag vet stämningar derom ingenting annat än hvad jag läst
              i tidningarna, och erfarentill underrätt. heten har lärt mig,
              att man skall vara mycket försigtig med att (Forts.) taga sådana
              uppgifter för goda. Jag tror, att det i allmänhet är en god coutume,
              att, om man anser, att ett missförhållande föreligger och vill
              bringa det på tal, man först väntar, till dess den rättsliga utredningen
              har skett, och sedan drager fram saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HwZTThJaSjJoZWR2ZtZx8d" prev="i-PNKZx2J16Jr7A6CF8Dbvy4" who="Q5786143" next="i-LcWHLqkwwzrCJhYfQQhzZU">
            <seg xml:id="i-MdeyJhZ9kFeyHK6ZidaFSF">
              Den ärade talaren frågade bland annat, huru utskottet kunde veta,
              att det här endast gäller undantagsfall. Derpå vill jag svara,
              att derför gaf den ärade talaren sjelf bevis, då han sade, att
              han knappast kunde begripa, huru någon för dessa små belopp kunde
              göra försnillning. Vidare finnes det en gammal regel, som gäller
              i vår lagstiftning, som den gälde 1 den gamla romerska rätten,
              att hvarje menniska har rätt att anses vara en hederlig karl,
              till dess motsatsen påvisas, och den ärade motionären har verkligen
              icke påvisat, att de öfverklagade missbruken skulle förekomma
              i större utsträckning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LcWHLqkwwzrCJhYfQQhzZU" prev="i-HwZTThJaSjJoZWR2ZtZx8d" who="Q5786143" next="i-BKXKA36kV6He41Gmhk9LqT">
            <seg xml:id="i-62J27ys6FD45q36dsntEf8">
              Med afseende å sjelfva saken synes det ju, som motionären framhållit,
              verkligen vara så, att, om det också endast är undantagsfall,
              det dock har förekommit, att domare försummat att belägga stämningar
              med stämpel, vare sig detta har berott på vårdslöshet eller glömska,
              eller att det har skett för snöd vinnings skull.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BKXKA36kV6He41Gmhk9LqT" prev="i-LcWHLqkwwzrCJhYfQQhzZU" who="Q5786143" next="i-9GNAVepa2cFPMJELBCWDxx">
            <seg xml:id="i-NkqskK4LchjoJHcXMwfF11">
              Under sådana förhållanden ligger det nära till hands att säga,
              att kontrollen är bristfällig. Det är ju hos oss nästan ett nationaldrag,
              att man, så snart som ett underslef begåtts, ropar, att anledningen
              till brottet är bristande kontroll; oaktadt ingen lagstiftning
              i verlden lär kunna hindra en person, som vill begå underslef,
              att hitta på ett sätt att vinna denna sin afsigt. Enligt mitt
              förmenande har man emellertid ej anledning att införa skärpt kontroll
              annat än om man verkligen har skäl att tro, att dylika underslef
              förekommit i afsevärdt antal och icke blifvit beifrade, och, om
              man är säker på, att den kontroll man måste tillgripa ej är sådan,
              att den skulle blifva mera betungande och medföra större kostnader,
              än som stå i rimligt förhållande till det mål, som man vill vinna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9GNAVepa2cFPMJELBCWDxx" prev="i-BKXKA36kV6He41Gmhk9LqT" who="Q5786143" next="i-3LpgxdMRp8bR3FXMQBAbHx">
            <seg xml:id="i-QkToq754RfuA5tfjoNVR1q">
              Jag för min del instämmer fullkomligt med den ärade motionären
              deri, att den vinst en person kan hafva af att underlåta att kartera
              en och annan stämning, är så obetydlig, att det är alldeles ofattligt,
              att någon kan för snöd vinnings skull göra något sådant. Och hvad
              vårdslöshet och glömska af pligten i detta fall beträffar, så
              måste väl den ärade motionären gifva mig rätt, att det måste vara
              en alldeles obegriplig suddighet — om jag så må kalla det — att
              underlåta karteringen, då man betänker, hvad vederbörande derigenom
              kunna riskera,
            </seg>
          </u>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8gjrt84eTEejsSWsASpiEw">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-NNrB7HqeW9t4rKbQJ4jEL">
            Angående kontroll å stämpelbe-
          </note>
          <note xml:id="i-DrqNKwZ9yR5vYhVUYBY9ip">
            läggning af
          </note>
          <u xml:id="i-3LpgxdMRp8bR3FXMQBAbHx" prev="i-9GNAVepa2cFPMJELBCWDxx" who="Q5786143" next="i-CNiUt6mGUdwPSDZq8zZbzn">
            <seg xml:id="i-NChA1ztUmVBJiz8Jh76CEz">
              stämningar till underrätt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FAg5nSXCwuFeAbWEpDMzLn">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TCPsZ54BsPUSXg7Bivs8YY" type="date">
            52 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-CNiUt6mGUdwPSDZq8zZbzn" prev="i-3LpgxdMRp8bR3FXMQBAbHx" who="Q5786143" next="i-T1BahnMwj3en9hit3QaHdZ">
            <seg xml:id="i-3D4szR4QRvFt23BsRqKoUf">
              Men allt detta skulle icke vara tillräckliga skäl för mig att
              motsätta mig en skrifvelse till Kongl. Maj:t, om jag ej fruktade,
              att man gerom införande af skärpt kontroll i detta afseende skulle
              tillfoga allmänheten olägenheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T1BahnMwj3en9hit3QaHdZ" prev="i-CNiUt6mGUdwPSDZq8zZbzn" who="Q5786143" next="i-BNe4THdv7jp2n9NnrmNJ6z">
            <seg xml:id="i-SaSyfMLAMsKgPC7peuCSPw">
              Den ärade motionären har föreslagit ett sätt, hvarigenom en dylik
              kontroll skulle vinnas, nemligen att domaren ålades att till hofrätten
              insända renskrifna stämningslistor tillika med den ena delen af
              den dubbla beläggningsstämpel, som borde användas. Men denna kontroll
              är icke tillfredsställande, såvida man icke samtidigt tillser,
              att alla stämningarne äro upptagna å stämningslistorna. Man får
              icke heller förbise, att man i de fall, der målen blifvit förlikta
              eller der stämningarna äro utfärdade af stämningsmän och dessa
              icke äro vid rättegångstillfället närvarande, tydligen skulle
              sätta domaren i stora svårigheter, emedan han måste skaffa in
              de erforderliga bitarne af kartorna från stämningsmännen i och
              för redovisning. Jag tror bestämdt, att den metoden icke går.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BNe4THdv7jp2n9NnrmNJ6z" prev="i-T1BahnMwj3en9hit3QaHdZ" who="Q5786143" next="i-KLHvm7SyFifK2hq4tP6H6j">
            <seg xml:id="i-ChHk5ZQWxkMrkzfDJiEf62">
              Härmed har jag ingalunda velat bestrida, att man icke möjligen
              skulle kunna finna ut något fullt verksamt sätt, men huru jag
              än vänder och vrider på det, kan jag icke inse annat, än att denna
              kontroll måste drifva domarne till att ej i så vidsträckt omfattning
              som hittills åt andra lemna förtroendet att vara stämningsmän,
              ty det blir ju domarens fel, om kartorna icke äro" påsatta. Herrarne
              kunna då inse, att der man har 20 å 30 mil till domaren, detta
              kan innebära en ganska afsevärd olägenhet för de rättssökande,
              Detta har för mig varit den uteslutande anledningen, hvarför jag
              stält mig afvisande mot motionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KLHvm7SyFifK2hq4tP6H6j" prev="i-BNe4THdv7jp2n9NnrmNJ6z" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-JWhzXmgDjrTf5419j3sHmB">
              Herr talman, jag yrkar bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FSSvRMEsosLqSo5JiSaasF" type="speaker">
            Herr vice talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-LxD6mQG9Y3zvBNrN5gpz6a" next="i-Qe2dcCHEu79pxC5Hkoy1CN">
            <seg xml:id="i-Mr9X1VFQoghUwdr7896DtH">
              Man måste erkänna att den föreliggande frågan är temligen obetydlig,
              och jag skulle för min del gerna, i likhet med den föregående
              talaren, hafva sett, att den ännu icke dragits under Riksdagens
              pröfning. Men då den nu föreligger till behandling, anser jag
              det icke vara lämpligt, att Riksdagen affärdar den på sätt bevillningsutskottet
              föreslagit. Jag anser detta icke så mycket för sjelfva realitetens
              skull, ty frågan är, såsom jag nämnde, ganska obetydlig, utan
              fast mera för principens skull. Enligt min tanke kan man nemligen,
              då motionären påvisat och det för öfrigt konstaterats, att fall
              förekommit, då stämningsansökningar icke blifvit stämpelbelagda,
              icke gerna och rimligtvis resonera såsom utskottet, att, derför
              att sådant endast skett i sällsynta fall, motionärens framställning
              icke bör till någon Riksdagens åtgärd föranleda, och derigenom,
              så att säga, legalisera såväl den afsigtliga uraktlåtenheten som
              ock det oafsigtliga slarfvet. Har det en gång påvisats, att sådana
              oegentligheter egt rum, så synes det mig böra tillkomma Riksdagen
              att, såvidt möjligt är, söka råda bot härför. Då emellertid inom
              bevillningsutskottet icke kunnat utfinnas det lämpligaste sättet
              för oegentligheternas förekommande, och Kongl. Maj:t otvifvelaktigt
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6whT73vxojkjQ1dijCudPG" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 53 N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-Qe2dcCHEu79pxC5Hkoy1CN" who="unknown" prev="i-LxD6mQG9Y3zvBNrN5gpz6a">
            <seg xml:id="i-3ekgndg8cvzGrA9CQwmmQD">
              har lättare att undersöka saken, har jag, jemte en del andra
              leda- Angående möter inom utskottet, trott det vara lämpligt att
              i ärendet aflåta en ber skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran,
              att han täcktes undersöka, läggning i huruvida det vore möjligt
              att i förevarande fall åstadkomma en stämningar -: verksammare
              kontroll. till underrätt. Den föregående talaren nämnde, att han
              icke kunde vara med (Forts.) om motionen derför, att han hyste
              fruktan för att en skärpt kontroll skulle för allmänheten på landsbygden
              kunna medföra afsevärda olägenheter. Men en dylik farhåga synes
              mig icke böra utgöra något skäl för att afstå från det af reservanterna
              föreslagna skrifvelseförslaget. Ty Kongl. Maj:t tager nog saken
              i skärskådande från alla sidor och kommer sålunda icke heller
              att lemna denna sida obeaktad. Jag ber derför, herr talman, att
              få yrka bifall till den af mig jemte tre andra ledamöter i bevillningsutskottet
              afgifna, vid betänkandet fogade reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A7wvrTxmm7VJ7heABQJoSV" type="speaker">
            Herr Nylander:
          </note>
          <u who="Q6019906" xml:id="i-2v2P5E5Lbm3dfL5Ho9JcG1">
            <seg xml:id="i-yzgH6gQ6ZVgx7xmcZy2rs">
              Den af herr Olsson väckta motionen berör ett ämne, i hvilket,
              enligt min tanke, närmare bestämmelser böra finnas; ty det förhåller
              sig nog såsom motionären uppgifvit, att gällande föreskrifter
              om att stämning till underrätt skall förses med stämpel icke alltid
              efterlefvas. Jag har sjelf varit i tillfälle att se åtskilliga
              af vederbörande utskrifna stämningar, som icke varit stämpelbelagda,
              om de ock möjligtvis sedermera under målets handläggning blifvit
              i detta hänseende kompletterade, hvarom man dock, såsom motionären
              påpekat, icke alltid kan vara förvissad. Men det finnes en del
              andra stämningar, som kanske rätt ofta icke komma under rättens
              ögon, jag menar stämningar i sådana mål, der förlikning träffats.
              Äfven dessa böra ju enligt gällande bestämmelser förses med stämpel.
              Det händer emellertid, enligt hvad man meddelat mig, ganska ofta,
              att så ej sker. Staten går härvid miste om en inkomst, som, låt
              vara att den är liten, dock med rätt tillkommer den. Nu kan det
              ju vara svårt för en enskild att framställa ett förslag, som på
              ett lämpligt sätt skulle kunna afhjelpa ifrågavarande missförhållande,
              men jag föreställer mig, att om den bestämmelsen infördes, att
              ingen stämning egde giltighet eller någon som helst gällande kraft,
              med mindre än att den före delgifningen vore med stämpel försedd,
              så skulle nog den stämda parten vara angelägen om att tillse,
              huruvida dylikt stadgande vore å stämningen iakttaget eller ej.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WuC9GyVs2WWzjL1HZWd1yQ">
            Då jag anser, att något bör i saken åtgöras, ber jag, herr talman,
            att få yrka, att kammaren måtte, med afslag å utskottets hemställan,
            bifalla den vid punkten fogade reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-8z9UNRo1sq9afzXQdwBKsZ" type="speaker">
            Herr Jansson i Krakerud:
          </note>
          <u who="Q5828721" xml:id="i-EEbqbyixTryH9BL7AXs7CB" next="i-WDXHC3ShvZyo71MUctLqsw">
            <seg xml:id="i-LEAqu8uNqp9J77gtHtKjxm">
              Den föreliggande frågan är visserligen en grannlaga fråga, men
              jag tror dock icke, att den är så grannlaga, att man icke bort
              draga den under Riksdagens pröfning, förrän de två mål angående
              förseelser mot stämpelförordningens
            </seg>
          </u>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pt5k64e6c9adSMkxdJVBut">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-3Ad9kbrNe5ST3Qz8L3TV2o">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-VDXZQz3Wa2HFfnW1aixWTa">
            kontroll å stämpelbeläggning af stämningar till underrätt.
          </note>
          <note xml:id="i-AdUQjuRF24AsMapmyFnVXk">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WWTKWETaiaHoBcLNFYEJza" type="date">
            54 Lördagen den 18 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-WDXHC3ShvZyo71MUctLqsw" prev="i-EEbqbyixTryH9BL7AXs7CB" who="Q5828721" next="i-QqZcFYopEwkZei29bhU1Cr">
            <seg xml:id="i-UjZLGxZWK2Lyun8RChV2pQ">
              föreskrifter, som f. n. hvila i Högsta domstolen,' blifvit afgjorda.
              Funnes ingen annan anledning till ändring i förevarande hänseende,
              än hvad som förekommit i dessa två mål, då skulle jag för min
              del icke hafva biträdt reservationen. Men förhållandet är verkligen,
              att sådana förseelser ej så sällan förekomma, ehuru åtal mot vederbörande
              icke blifvit anhängiggjorda. Det är nemligen icke endast domare,
              som kunna göra sig skyldiga härtill, utan äfven de s. k. stämningsmännen.
              Såsom vi veta, förordnar domaren vissa personer inom domsagan
              att skrifva stämningsresolutioner. För hvarje sådan uppbära dessa
              personer af vederbörande part 1 kr. i stämpelafgift och 1 kr.
              såsom ersättning för sjelfva resolutionen. Dessa medel skola emellertid
              redovisas till domaren. Detta tillgår på så sätt, att stämningsmännen
              till honom aflemna en förteckning på utfärdade stämningar. Men
              nu händer, såsom bekant, allt emellanåt, att i en del mål ingås
              förlikning, innan de förekomma vid rätten. Emellertid inträffar
              det understundom att, då stämningsmännen aflemna sina förteckningar
              öfver utfärdade stämningar, de strax före tingets början taga
              reda på, i hvilka mål förlikning ingåtts och ur förteckningen
              utesluta dem, samt derigenom undandraga dem stämpelbeläggning,
              ehuru stämpelafgift blifvit erlagd. Jag hemställer vid sådant
              förhållande, om det kan vara klokt att afslå motionen och låta
              saken anstå till dess allmänheten börjat att forska deri och anställa
              åtal för sådana fall. För min del anser jag, att det vore bäst
              att redan nu skrifva till Kongl. Maj:t och begära en utredning
              om, huruvida det icke vore möjligt att i detta hänseende införa
              en skärptare kontroll för att derigenom kunna förebygga frestelse
              till sådana brott, som jag nämnt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QqZcFYopEwkZei29bhU1Cr" prev="i-WDXHC3ShvZyo71MUctLqsw" who="Q5828721">
            <seg xml:id="i-Hefuevy5kAPdwpk8erkUwh">
              Inom bevillningsutskottet upplyste mig en af dess ledamöter,
              att han haft i uppdrag att skrifva stämningsresolutioner och att
              han dervid, ehuru han dertill icke haft någon skyldighet, skaffat
              sig stämplar och åsatt stämningarne, innan han lemnade dem från
              sig. Jag kan icke förstå, att ett sådant förfaringssätt skulle
              blifva förenadt med några svårigheter, och ej heller kan jag förstå,
              att det kunde förutsätta någon risk för domaren, om stämningsmännen
              vore skyldiga att förse stämningarne med stämplar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FAn1v9BTHc7mAgytARDKZS">
            Med anledning af hvad jag nu framhållit, skall jag, herr talman,
            be att få yrka afslag å utskottets hemställan och bifall till
            den i ämnet afgifna, vid betänkandet fogade reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-EaxYHDYkku4ojaAuRsba7p" type="speaker">
            Herr Kronlund:
          </note>
          <u who="Q5924086" xml:id="i-PpdUBUZ8SogCc75U398YQU" next="i-5DpLaT4aK39cTpUejffa2T">
            <seg xml:id="i-TTAQnSNHfs5QdpmiHq5Qay">
              Herr talman, mina herrar! Utan att i allo instämma med motionären,
              ber jag dock att få uttala mina sympatier för motionen. Kontroll
              är ju i hvarje fall bra; och särskildt uti nu föreliggande, der
              gällande bestämmelser otvifvelaktigt äro bristfälliga, skulle
              en sådan icke vara utan betydelse. Landtdomaren får ju nu till
              hofrätten insända verifikationer till lagfarter och inteckningar
              m. m., och jag anser derför, att kontroll rörande uppbörden för
              stämningar äfven skulle kunna åvägabringas. Det är
            </seg>
          </u>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RpLAs3REmQfQqGsDgCbNgw" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 55
          </note>
          <u xml:id="i-5DpLaT4aK39cTpUejffa2T" prev="i-PpdUBUZ8SogCc75U398YQU" who="Q5924086" next="i-EnPuMxB5DFPakhgbVrSi5e">
            <seg xml:id="i-Si1LzNmX3edLKpH7DfUnuU">
              dock icke så obetydliga belopp, som det här är fråga om. Och
              då man sålunda icke kan förneka, att en dylik kontroll är nödvändig,
              så finnes det enligt mitt förmenande inga skäl, som tala mot förslaget,
              annat än möjligen frågan om, huruvida kontrollen skulle
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2CkpZj8SaG1yxwnBKaYpdL">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-QjD2Voo1MzmQbs1DGj1JNz">
            Angående kontroll å stämpelbeläggning af stämningar
          </note>
          <u xml:id="i-EnPuMxB5DFPakhgbVrSi5e" prev="i-5DpLaT4aK39cTpUejffa2T" who="Q5924086" next="i-JYEjnYNGFGCtxE5LHsoDKk">
            <seg xml:id="i-62Mxr4vDheVcQKSXmdfmQ5">
              kunna göras fullt effektiv. Det förslag i detta hänseende, som
              till underrätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JYEjnYNGFGCtxE5LHsoDKk" prev="i-EnPuMxB5DFPakhgbVrSi5e" who="Q5924086" next="i-5pdKag4ZyXGhEfv68jHbkL">
            <seg xml:id="i-8YMedrT7XQuY1Pkw8mWeBB">
              motionären framstält, synes mig rätt tilltalande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ScJgD5ZwrcLdFAZsmozrjZ">
            I fråga om sättet för stämningars utfärdande förhåller det sig,
            såsom herr Jansson i Krakerud nämnde, eller att förordnanden lemnas
            åt vissa personer att utfärda dem. Dessa personer insända, efter
            det de utfärdat stämningarne, till domaren en förteckning å de
            samma, hvarjemte de då äfven öfverlemna stämningsbeloppen. Hvad
            vore då lättare än att, i samband med renovationen af domboken
            och andra protokoll, insända afskrifter af dessa stämningslängder.
            Jag tror icke, att några farhågor eller någon tvekan rörande effektiviteten
            utaf ett dylikt förfarande behöfver uppkomma.
          </note>
          <u xml:id="i-5pdKag4ZyXGhEfv68jHbkL" prev="i-JYEjnYNGFGCtxE5LHsoDKk" who="Q5924086">
            <seg xml:id="i-EsfSCG3sVNJV2GJVPicHBb">
              På grund af de omständigheter, som nu blifvit framdragna, synes
              mig allt tala för att man bör åvägabringa en kontroll i förevarande
              fall, och jag anhåller derför, herr talman, att få yrka bifall
              till reservationen och motionärens förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EtwNFxsbNPjSCPzudB9QKB">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats afslutad samt efter af
            herr talmannen i afseende å de framstälda yrkandena gifna propositioner,
            afslog kammaren utskottets hemställan och biföll den af herr Lundström
            m. fl. vid punkten afgifna reservation.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-n1hMNdDumYoCX6YaX1adq">
            § 13. Slutligen föredrogos hvart för sig och godkändes:
          </note>
          <note xml:id="i-YkNKQYUq7zsjjuJginLBF">
            bevillningsutskottets memorial, n:o 17, dels angående förtydligande
            af bestämmelsen om stämpelfrihet för utdrag af förmynderskapsprotokoll,
            dels ock angående behörighet för advokatfiskal i hofrätt att,
            der stämpelafgift för lågt debiterats, mot enskild person föra
            talan om utgifvande af det resterande beloppet, äfvensom att hos
            Kongl. Maj:t fullfölja talan mot hofrätts beslut rörande beräkning
            af stämpelafgift; och
          </note>
          <note xml:id="i-G4T2MSeAqYauygcM8TSwt5">
            samma utskotts betänkande, n:o 18, i anledning om väckt motion
            om ändring af 10 8 bevillningsförordningen.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-SoTp6r6D9Y4QK5a1qEXTsd">
            § 14. Herr J. Byström, hvilken anmält sig för motions afgifvande,
            aflemnade nu en motion, n:o 239, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            angående ändring af 37, 39, 40 och 42 8$ riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-2vrJAZUhd5rmwoFhVLKpRK">
            Denna motion blef på begäran bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-N2kPXAAMfwSfTPPf8smahJ">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R35vsnKo48Qb8V8P6jbxW3">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-LCmbVveSXNayuRmPrJJRz1">
            56 Lördagen den 18 Mars. 8 15. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-6EjPkZV5et1oZDkkYQ8M3C">
            § 16.
          </note>
          <note xml:id="i-TXFBMxkjEDULQvhPAZFkrD">
            Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-CQJTP4GVKbNogVzgKK5f4x">
            konstitutionsutskottets utlåtande, n:o 2, i anledning af väckt
            motion om ändrad tid för verkställande af val till riksdagsman
            i Andra Kammaren;
          </note>
          <note xml:id="i-Y6eEpbK9xzFCJZvgKsCX7t">
            statsutskottets memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-EyqE1qG3SCCuDcWNsvSriz">
            n:o 32, med förslag till voteringsprop. sition i anledning af
            kamrarnes skiljaktiga beslut i en fråga rörande anslagen under
            riksstatens tredje hufvudtitel; ,
          </note>
          <note xml:id="i-UG844gKR5DFgKQ59KEGYZ7">
            n:o 33, i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut i vissa frågor
            rörande anslagen under riksstatens fjerde hufvudtitel;
          </note>
          <note xml:id="i-Wg3xBTEtG9x9N3AThueX3d">
            n:o 34, i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut i vissa frågor,
            rörande anslagen under riksstatens sgjette hufvudtitel; och
          </note>
          <note xml:id="i-8to1kSE9YY1Ha7TNqTDV1c">
            n:o 35, i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut i vissa frågor
            rörande anslagen under riksstatens sjunde hufvudtitel; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Ae7ju2tQKJ1qdfULyCesa5">
            lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-HVNsuQDv5vj71LHr7aNqm6">
            n:o 36, i anledning af väckta motioner om ändrad lydelse af 27
            kap. 10 8 byggningabalken;
          </note>
          <note xml:id="i-H15CFywffiZ57E2bwpZzGt">
            n:o 37, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t angående ändrade straffbestämmelser för brott, som omförmälas
            i 18 kap. 6 och 13 $$ strafflagen; och
          </note>
          <note xml:id="i-3k5Fuxqr5V4CvG1YcfeVbB">
            n:o 38, i anledning af väckt motion om införande af straffbestämmelser
            för störande af föreningars sammankomster.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-JMBkgdR7toMsbz9vpPSxmr">
            § 17. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <note xml:id="i-UMj5e7rooiKbtm3aAnn5d9">
            herr O. Persson i Killebäckstorp, under 14 dagar fr. o. m. den
            22 dennes &gt;» C. W. Hultstein » 10 &gt; &gt; » 20 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-9TaVSLR7DHZC9fAYEYLYEe">
            &gt;» M. Dahn &gt;» 14 &gt; » » 23 &gt; &gt;» B. Dahlgren &gt; 3 &gt;» &gt; » 22 &gt; &gt;
            J. Sjöberg » 14 &gt; » » 23 &gt; &gt; E. V. Bäckström » 14 &gt; » &gt;» 20 &gt;
            &gt; J. M. Johansson i Mellbyn » 3 &gt; » &gt;» 22 &gt; &gt;» E. Olsson i Kyrkebol
            » 14 &gt; » » 21 &gt;
          </note>
          <pb n="56" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-056.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TPexYu7fKvzEAKCXBuhEgG" type="date">
            Lördagen den 18 Mars. 57 N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-V66hwKd1RcHicp2zviKrwD">
            herr J. Andersson i Lysvik under 14 dagar fr. o. m. den:22 dennes
            &gt; ÅA. Petersson i Påboda +» 14 &gt; » » 22 »
          </note>
          <note xml:id="i-AadXVcothUhTj4mFYGHN2f">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 3,39 e. m. In fidem
            E. Nathorst Böös.
          </note>
          <note xml:id="i-AWoeEn5cumH4qpP3ZVzECP">
            Andra Kammarens Prot. 1899. N:o 16. 5
          </note>
          <pb n="57" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-057.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EvHNvMzE2qDEnbKRubC2YY" type="date">
            N:o 16. 58 Tisdagen den 21 mars.
          </note>
          <note xml:id="i-HduFxVPfxuQyTAp58pkSLm" type="date">
            Tisdagen den 21 mars.
          </note>
          <note xml:id="i-j9TCYoVioAXTZSE2gJeiZ">
            Kl. !/, 3 e. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-PPsX9D3qpJyBqrcQvgqQcP">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-C9V1VSBWmCoFAsCb1PX6HM">
            Justerades protokollet för den 14 innevarande mars.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-2uvBTkqYVr4n8SHpbQn1vW">
            § 2. Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till
            Riksdagens skrifvelser till Konungen: n:o 31, angående förbud
            mot försäljning af spirituösa drycker mot postförskott; n:o 32,
            angående stämpelafgiften för vexel och check; och
          </note>
          <note xml:id="i-5TnTVjsb6iZMrNEEPWa1en">
            n:o 33, rörande vissa ändringar i bestämmelserna angående stämpelafgiften.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-DmxtYYYBqbG6w2qEwMhvj7">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-S7gubH4ExSzCQZ5syPuxqC">
            Föredrogs och hänvisades till konstitutionsutskottet herr . Byströms
            på kammarens bord hvilande motion, n:o 239.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-N6db7ED6vidA6sqRvXyxfP">
            § 4. Föredrogos, men blefvo åter bordlagda: konstitutionsutskottets
            utlåtande n:o 2; statsutskottets memorial n:is 32, 33, 34 och
            35; samt lagutskottets utlåtanden n:is 36, 37 och 38.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-VDnFoy2P62vqFDLtNdm6XJ">
            § 5. Ordet lemnades till
          </note>
          <note xml:id="i-ESRQPy73qKopdQFA6sewPa" type="speaker">
            Herr Pehrson i Törneryd, som yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-2TwqjCDr6VP2Hqnt3JxZUD">
            Herr talman! Jag anhåller att få föreslå, att kammaren ville
            besluta att å föredragningslistan för morgondagens plenum uppföra
            bland två gånger bordlagda ärenden först statsutskottets memorial
            n:o 32, dernäst
          </note>
          <pb n="58" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-058.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D6aqtgfzVrwUNc3McUFf8a" type="date">
            Tisdagen den 21 Mars. 59
          </note>
          <note xml:id="i-DLH1hk1PZX6QijhJUgiuiS">
            samma utskotts memorial n:o 33, dernäst samma utskotts memorial
            n:o 34, dernäst samma utskotts memorial n:o 35 och dernäst sammansatta
            statsoch bankoutskottets memorial n:o 2; samt att ärendena i öfrigt
            måtte uppföras i den ordningsföljd, hvari de förekomma på föredragningslistan
            i dag.
          </note>
          <note xml:id="i-VbJiSB2kGMqk81rcMTGBM9">
            Den af herr Pehrson sålunda gjorda hemställan bifölls af kammaren.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-2JnDsFGm1pMyAihyDMK1Rn">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-2Aaxg4hKkJVKczHrfqwxaC">
            Vidare anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-3HrmA6KmWXg2R18wBFQ52Z">
            n:o 22, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående upplåtelse
            till staden Köping af visst, kronolägenheten Köpingsön n:o 1 tillhörande
            område;
          </note>
          <note xml:id="i-GpSBUzRrXjmkFRLwGdD9Yw">
            n:o 23, i anledning af Kongl. Maj:t proposition angående efterskänkande
            af kronans rätt till danaarf efter förre landtbrukaren Carl Johan
            Johansson;
          </note>
          <note xml:id="i-C3SfLqnsQQG3uff5bMfkHx">
            n:o 24, i anledning af Kongl. Maj:t proposition angående upplåtelse
            åt enskilde af viss del af ett vid afvittringen inom Jockmocks
            socken för kronans räkning afsatt område invid Murjeks jernvägsstation
            i Norrbottens län;
          </note>
          <note xml:id="i-SsDBpDcjXvMWvbf5tpCVoW">
            n:o 25, i anledning af Kongl Maj:ts proposition angående försäljning
            af tre till indragna militieboställen i Östergötlands län hörande
            lägenheter;
          </note>
          <note xml:id="i-HKe7Vv6vv47qM3GkfQ9CJ7">
            n:o 26, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående försäljning
            af dels en under förra kronofogdebostället 5/s mantal Qvarnberga
            n:o 1 i Södermanlands län lydande utega, dels ock ett till förra
            militiebostället 5/; mantal Tingaröd n:is 4, 7 och 13 i Malmöhus
            län hörande gatehus;
          </note>
          <note xml:id="i-YMQqPzCRAQRF8xuuBXa5Kw">
            n:o 27, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående jordafsöndring
            från indragna militiebostället Styrestad n:o, I om ett mantal
            i Styrestads socken och Lösings härad af Östergötlands län för
            utvidgning af Styrestads församlings kyrkogård;
          </note>
          <note xml:id="i-MYs3Gq6yZQEibKpE6ERpW3">
            n:o 28, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående försäljning
            af kronolägenheten Stora Strandåker n:o 3 i Gotlands län samt
            förvärfvande för Visby hospitals räkning af dervarande länslasaretts
            byggnader m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-MaEzyudS3YKmYaV3YBHt3E">
            n:o 29, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående jordafsöndring
            från förra regementsqvartermästarebostället ett mantal Ahlberga
            n:o 1 i Södermanlands län, och
          </note>
          <note xml:id="i-9kEBd7PdZZX1Q7sBXTr8L5">
            n:o 30, i anledning af Kongl. Maj:s proposition angående jordafsöndring
            från Svinö eller Rådmansö kungsgård n:o 1 om 3 mantal i Stockholms
            län.
          </note>
          <note xml:id="i-NixHaoz4ta2PUN9rFp3FVJ">
            N:o 16.
          </note>
          <pb n="59" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-059.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U4qQKQqKeajSPkxw3y8pEK" type="date">
            N:o 16. 60 Tisdagen den 21 Mars.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-J9eqMc9H9XQrQZDceHWQry">
            § 7. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-EWibKSvKqPVHeynxEyLGDM">
            § 8. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <note xml:id="i-Vd8JibCKsZBfiDAuA9eCkA">
            Hr J. Anderson i Tenhult under 12 dagar fr. o. m. den 23 d:s
            &gt;» 0. Persson i Rinkaby » 10 &gt; » 23 » &gt; J. W. Bengtsson i Häradsköp
            &gt;» 12 &gt;» &gt; 23 » » C. F. Petersson i Dänningelanda » 12 &gt;» » 24
            &gt; &gt;» N. Boström » 12 » » 24 &gt;» &gt; 0. Emthén +: 12 » » 24 » &gt;» S.
            M. Olsson i Sörnäs » 14 » » 23 » &gt; R. W. A. M. Eklundh i Lund
            &gt;» 14 &gt;» » 23 &gt;» » CC. Sandquist » 14 &gt; » 23 » &gt;» J, Eliasson
            » 12 &gt; » 24 &gt;» &gt; J. G. Hagen » 12 » » 23 » &gt; J. P. Zakrisson &gt;
            12 » » 23 » &gt;» O. G. Johansson i Aflösa » 12 &gt; » 23 &gt; &gt; J. Nilsson
            i Sorröd » 14 » » 23 &gt;» &gt; FE. G. H. Åkerlund » 13 » » 24 &gt; &gt; K.
            F. G. Almqvist » 13 » » 24 &gt; &gt; Ivar Månsson » 12 » » 24 » » OC.
            J. Öberg » 14 &gt;» » 24 &gt; » OC. Bergström i Skidsta » 14 oo» » 24
            »&gt; &gt; 4. Wiklund » 12 » » 24» &gt;» H. Öhngren » 14 &gt; &gt; 23 &gt;» &gt;» E.
            Svensson i Karlskrona » 10 &gt; » 24 » &gt; N. Svensson i Olseröd »
            12 &gt; » 23 » » OC. A. Andersson i Malmö » 12 oo» » 24 &gt;»
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-LsTE3CdjJZBeZtG6ufGLY">
            § 9. Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-3H468oP6CwU3eKHi19tMH8">
            konstitutionsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-ThKWrJiYZfqUQUufLoPnog">
            n:o 3, i anledning af väckt motion om ändring af 8 16 riksdagsordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-5uDEVHcsgFLwcKTeAxPs9j">
            n:o 4, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af $$ 60,
            65 och 75 riksdagsordningen; och
          </note>
          <note xml:id="i-8SQQa5iaDK7fnpNhtEEMJS">
            n:o 5, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af 8 12
            riksdagsordningen ; samt |
          </note>
          <pb n="60" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--ak--16/prot_1899__ak__16-060.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MZTPL4EhLE7izFwF1WD7C9">
            Tisdagen den 21 Mars. 61 statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-48D5QY5CLYyebt7pGWsH3Q">
            n:o 36, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående anslag
            till bestridande af kostnaderna för en expedition till nordöstra
            Grönland för efterforskande af S. A. Andrée och hans följeslagare;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-V3Yt3YJchZ1F8Rg4n1UpRF">
            n:o 37, i anledning af Riksdagens år 1898 församlade revisorers
            berättelse angående verkstäld granskning af statsverkets jemte
            dertill hörande fonders tillstånd, styrelse och förvaltning under
            år 1897.
          </note>
          <note xml:id="i-AWJA4sdMiV65SzxBrTBRTQ">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 2,53 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-YAs1UzUEqAu6PXc57tvu94">
            In fidem ZE. Nathorst Böös.
          </note>
          <note xml:id="i-BCh1mjkpfd9bTfXeRep26m">
            Andra Kammarens Prot. 1899. N:o 16. 6
          </note>
          <note xml:id="i-SRUNE4JPZQmXhEdVNXG1VH">
            N:o 16.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
