<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1899--fk--15">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1899--fk--15</head>
        <docDate when="1899-03-18">1899-03-18</docDate>
        <docDate when="1899-03-22">1899-03-22</docDate>
        <docDate when="1899-03-23">1899-03-23</docDate>
        <docDate when="1899-04-01">1899-04-01</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9J4Vpv5AYMH9dVvkgkRjpL">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1899. Första Kammaren. = N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-2JzTDMgF1SSoGkL2ewJy3c" type="date">
          Onsdagen den 22 mars.
        </note>
        <note xml:id="i-ViBr7YcVW9G1reN3sxYTmg">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 £ m.
        </note>
        <note xml:id="i-3bprPZKdGkRCEjmkKLTCfJ">
          Justerades protokollet för den 15 i denna månad.
        </note>
        <note xml:id="i-FcTUKCi1n7XzYngWHV1Vf8">
          Anmäldes och bordlades bankoutskottets utlåtande n:o I1, med
          anledning af väckt motion om anvisande af medel för betäckande
          af förlust, uppkommen för entreprenörerna vid uppförandet af riksbankshus
          i Karlstad.
        </note>
        <note xml:id="i-P3KxtewQZKrxKerGWTPS1L">
          Upplästes ett inkommet läkareintyg, så lydande:
        </note>
        <note xml:id="i-8zAhVWqCkZTJVWbNdeZdoZ">
          Att ledamoten af Riksdagens Första Kammare och riksgäldsfullmägtigen
          m. m. herr Wilhelm Odelberg, som besväras af luftrörskatarr efter
          influensa, är i behof af minst tre veckors ledighet för att vistas
          i mildare klimat, intygas på heder och samvete.
        </note>
        <note xml:id="i-DXKvsWJUGxskHNHF45VJ5j">
          Stockholm den 18 mars 1899. R. M. Bruzelius.
        </note>
        <note xml:id="i-V2HEfbwwULuFSkessJ99pw">
          "Medicine Doktor.
        </note>
        <note xml:id="i-7nv7yYw1kMMasvubsaxb1m">
          Företogs val af en suppleant i lagutskottet efter herr Sandqvist;
          och befans, efter valförrättningens slut, dertill hafva blifvit
          | utsedd herr Hedenstierna med 51 röster.
        </note>
        <note xml:id="i-Y331fMdUYE53YakVTJn6Lc">
          Herr statsrådet von Krusenstjerna aflemnade Kongl. Maj:ts nådiga
          proposition till Riksdagen, angående beredande af medel för återbetalning
          till viss del af erlagda konsulatafgifter för svenska fartyg.
        </note>
        <note xml:id="i-7vLhZUh6DqGBn2mtdvQ9yS">
          Första Kammarens Prot. 1899. N:o 15. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4Rbsb63fKEJe4CwBTUPStS">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-5hheb9AtYDCmmci5fR4S1q">
          Om upptagande af ett statslån för riksbankens behof.
        </note>
        <note xml:id="i-YoSE5bVxd8nJSZcTRMVHG" type="date">
          2 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-JeuR2pf8RPys6eEQaWk6Hi">
          Föredrogs och hänvisades till särskilda utskottet den af grefve
          Wachtmeister, Fredrik, väckta, under gårdagen bordlagda motion,
          n:o 34, angående pensionsåldern för direktör och lektorer vid
          skogsinstitutet.
        </note>
        <note xml:id="i-QPVFo1N9X5x6CgNSmAsgsZ">
          Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran konstitutionsutskottets
          nästlidne dag bordlagda utlåtanden n:is 3—5, äfvensom statsutskottets
          samma dag bordlagda utlåtanden n:is 36 och 37.
        </note>
        <note xml:id="i-4gBw5GyGoHqTD5Ern4m6Gc">
          Vid förnyad föredragning af konstitutionsutskottets den 18 och
          21 innevarande månad bordlagda utlåtande n:o 2, i anledning af
          väckt motion om ändrad tid för verkställande af val till riksdagsman
          i Andra Kammaren, biföll kammaren hvad utskottet i detta utlåtande
          hemstält. :
        </note>
        <note xml:id="i-be6V9vnn1KBvadcrcTs5G">
          Föredrogs och företogs punktvis till afgörande sammansatta statsoch
          bankoutskottets den 17 och 18 innevarande mars bordlagda memorial
          n:o 2, angående vidtagande af åtgärder för beredande af ökad tillgång
          på utländska betalningsmedel.
        </note>
        <note xml:id="i-MBtpWR4Qut5VhnkawUSvQA">
          Punkten 1.
        </note>
        <note xml:id="i-WqQhLBdpXJ93rJP1b5JpCS" type="speaker">
          Herr Sandberg:
        </note>
        <u who="i-XR2oVxSMgrpcHqDqNW2bkk" xml:id="i-9utazxSKdsSQu78zXhaCmB" next="i-BP2YmDKfw4YWGs3JZc9kMf">
          <seg xml:id="i-VgMQpyKDamaSum1PhPKuXL">
            Vid genomläsningen af detta betänkande återfördes ovilkorligen
            i mitt minne de ord, som skalden låter den sjuke Döbeln säga till
            läkaren: »Tänk ut en sats, min herre, som gör mig för i morgon
            sjufaldt värre, men hjelper mig i dag på mina ben!s Hela denna
            åtgärd synes mig endast vara ett palliativ, som för tillfället
            afhjelper bristen på guld. Det enda verksamma botemedlet är en
            bättre allmän och enskild hushållning. Den förhoppning, som uttalas
            i betänkandet, att riksbanken skulle kunna återbetala detta belopp
            till riksgäldskontoret, synes mig vara en tom fantasi. En sådan
            återbetalning torde endast kunna ega rum tillfälligtvis och ingalunda
            blifva konstant. Tvärtom är det min bestämda öfvertygelse, att
            förr eller senare — om icke förr, så åtminstone år 1903, då de
            enskilda bankernas sedelutgifningsrätt kommer att upphöra — nya
            förslag skola väckas om nytt upptagande af 25 eller 50 millioners
            lån för att förstärka guldkassan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BP2YmDKfw4YWGs3JZc9kMf" prev="i-9utazxSKdsSQu78zXhaCmB" who="i-XR2oVxSMgrpcHqDqNW2bkk">
          <seg xml:id="i-PGiZ8SWy7t5oYZH8XjcaiR">
            Jag har intet yrkande att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JuZxrCCSCfvvKDPf4FHA9g" type="speaker">
          Herr Wern:
        </note>
        <u who="i-YLE2WFqhUG9LaVo3997T4z" xml:id="i-Th6x6e7rrPWRUHBPf1i7ia" next="i-VGykEBVVuaFi7Cdc2QSzmk">
          <seg xml:id="i-6gdUWEUnkNriwVPZgTP6UY">
            Mot utskottets förslag har jag icke den allra
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HfN6w6JMqSjZVWSmxLABNn" type="date">
          Onsdagen den 22 Mårs. 3
        </note>
        <u xml:id="i-VGykEBVVuaFi7Cdc2QSzmk" who="i-YLE2WFqhUG9LaVo3997T4z" prev="i-Th6x6e7rrPWRUHBPf1i7ia" next="i-UTi4G7oxiC5CVd6VqCHHFE">
          <seg xml:id="i-Quc4zFSHdWKMaVYVF1Y5XF">
            ringaste erinran att göra, utan anser jag detsamma i allo nyttigt
            och kanske rent af nödvändigt. Icke heller har jag mot utskottets
            motivering för dess förslag något att erinra. Men alldeles fristående
            från utskottets hemställan och från motiveringen förekommer en
            punkt i utskottets betänkande, der utskottet — under förutsättning
            att det erhållna förskottet kunde komma att återbetalas af riksbanken
            — säger: »dessa medel torde i så fall kunna af riksgäldskontoret
            användas till betalning å annat statslån.» Detta är ju ett välmenande
            förslag att minska vår statsskuld, men i sjelfva verket synes
            det mig ganska farligt att antaga den regeln, att vi skulle betala
            gamla skulder med nya. Jag vill icke föranleda eller önska någon
            diskussion i denna fråga, emedan jag anser, att detta uttalande
            står helt och hållet för utskottets räkning, och jag stöder denna
            min förmodan derpå, att det icke kan komma i fråga att intaga
            detta uttalande i den skrifvelse till riksgäldskontoret, som det
            torde åligga statsutskottet att aflåta. Jag grundar detta antagande
            på den senare hemställan i utskottets betänkande, der det heter:
            »att statsutskottet och bankoutskottet må erhålla uppdrag att,
            hvartdera i hvad på det ankommer, föreslå de stadganden i riksgäldskontorets
            och riksbankens reglementen, som af beslutet kunna blifva en följd».
            I en skrifvelse till Kongl. Maj:t upptager man utskottets motivering,
            men i detta fall är det icke fråga om en skrifvelse, utan om en
            instruktion, och då lärer väl instruktionen ej kunna upptaga annat
            än beslutet och så mycket mindre kunna omfatta den nämnda punkten,
            som densamma är affattad i så sväfvande ordalag, att de omöjligt
            kunna komma in i eller läggas till grund för en instruktion.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UTi4G7oxiC5CVd6VqCHHFE" who="i-YLE2WFqhUG9LaVo3997T4z" prev="i-VGykEBVVuaFi7Cdc2QSzmk" next="i-J1QezRRrWx9hojMnsewdbC">
          <seg xml:id="i-CaNbBkV5bYqn1pQXBf6JMT">
            Jag vill tillägga — för så vidt det har någon betydelse — att
            punkten dessutom står i strid med det nuvarande reglementet för
            riksgäldskontoret, som icke tillåter fullmägtige att använda inkommande
            medel eller behållning till betalning af statslån.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J1QezRRrWx9hojMnsewdbC" who="i-YLE2WFqhUG9LaVo3997T4z" prev="i-UTi4G7oxiC5CVd6VqCHHFE">
          <seg xml:id="i-C2n5EncjWASfq8zrFEcuCb">
            Under förutsättning således, att det icke är meningen att i en
            blifvande instruktion för riksgäldskontoret upptaga denna punkt,
            har jag icke något annat yrkande att göra än på bifall till utskottets
            hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RMRSpFMx6cWACeVpdZukoZ" type="speaker">
          Herr af Burén:
        </note>
        <u who="i-3PaU5JJkcCnHdn6JLYUvSY" xml:id="i-FR1MP3KidzTDJx7TjQQ6sx" next="i-4digtDvYv7EvHEP4aZCvXa">
          <seg xml:id="i-J2VRM9M6qFf7f9NzRhgs21">
            Då jag begärt ordet hvarje gång man velat anlita den utländska
            krediten, så vill jag icke heller denna gång försumma att göra
            det för att säga, att om man tror, att man på detta sätt och på
            denna väg, på hvilken man nu vandrat öfver 40 år, kan göra oss
            oberoende af den metalliska valutans ombytliga fluktuationer,
            så vågar jag påstå, att man grundligt misstager sig. Det vill
            emellertid synas, som om man ville ingifva Riksdagen en sådan
            tro, då utskottet på sidan 10 i sitt betänkande säger, att det
            endast är fråga om en tillfällig upplåning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4digtDvYv7EvHEP4aZCvXa" prev="i-FR1MP3KidzTDJx7TjQQ6sx" who="i-3PaU5JJkcCnHdn6JLYUvSY">
          <seg xml:id="i-N1ztMb2oMC3WRWnPxxMWBN">
            Jag har intet yrkande att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DWXQgFTYZnKcLV6rYyGxdW">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-9vw5L4vXsuWMAEaVig5Us3">
          Om upptagande af ett statslån för riksbankens behof.
        </note>
        <note xml:id="i-VkPmK7ruDvATv2XmWyAM3g">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BcfJbrcu9RqbCfcUk3Xy6w">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-SBVSKQ86Eh966D6Mqx6yuN">
          Om upptagande af ett statslån för riksbankens behof.
        </note>
        <note xml:id="i-UqhYKDM7LQ26oafSd5xiL">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Xins4Pn27gwv1pqZ1TmGgR" type="date">
          4 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-QDa7VeuHQYsuWntr7h9ojw" type="speaker">
          Herr Tamm, Hugo:
        </note>
        <u who="i-5p2XzfXQYwvKFEXTR5iFUy" xml:id="i-KbwtggCaxrtTKVwPz15eXS" next="i-KWSkkiD42yFoxrbuZZPCcs">
          <seg xml:id="i-R63D7pznZjrUGk4zNS6PiL">
            Ehuru icke något yrkande blifvit framstäldt, så anser jag mig
            dock böra med ett par ord besvara de anmärkningar, som blifvit
            gjorda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KWSkkiD42yFoxrbuZZPCcs" prev="i-KbwtggCaxrtTKVwPz15eXS" who="i-5p2XzfXQYwvKFEXTR5iFUy" next="i-PSsd3AsZ7bpMvxr3DsppWv">
          <seg xml:id="i-QruAh2jDkuMzwKbC5KnrqU">
            Den förste talaren har qvar sin gamla fruktan för och sina gamla
            betänkligheter mot allt hvad lån heter och derför naturligtvis
            äfven mot att nu indraga det för tillfället behöfliga guldet genom
            ett lån. Gifver honom verkligen erfarenheten rätt i dessa hans
            mörka profetior? Jag vill erinra honom om förhållandena på 1870-
            talet, då det pågick en stark indragning undan för undan af utländskt
            kapital, särskildt genom hypoteksbanken, men äfven i form af jernvägslån,
            hvilka i sjelfva verket äro guldlån, i ty att af hela lånebeloppet
            af i utlandet upptaget lån — d. v. s. guldvaluta — ju endast en
            ringa procent återgår till utlandet för inköp af räls m. m. för
            jernvägsbyggnader, under det att den större delen af lånet stannar
            qvar i landet och ökar dess guldbehof eller ock bidrager att utjemna
            handelsbalansen. Hafva nu dessa stora lån från 1870-talet visat
            sig för landet ruinerande? Har man verkligen skäl att se saken
            i så mörk dager? Jag kan hänvisa på vårt stora jernvägsnät, på
            vår industris ofantliga utveckling, som genom dessa lån till stor
            del möjliggjorts. Men icke blott detta, utan Sverige har under
            en lång följd af år icke blott icke lånat i utlandet, utan högst
            väsendtligt minskat sin utrikes skuld derigenom, att dessa stora
            penningebelopp, som i form af lån dragits in och för hvilka lemnats
            obligationer till utlandet, hafva under en senare utvecklingsperiod
            i stor mängd återbetalats genom att obligationerna dragits tillbaka
            till Sverige: hypoteksbanksobligationer, statsobligationer, andra
            obligationer och aktier, som varit förut placerade i utlandet
            till belopp, som, det är icke för mycket att säga, uppgå till
            70 ä 80 millioner, hafva så indragits. Detta tyder ju på en storartad
            utveckling sedan den tiden, då man så mycket fruktade för detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PSsd3AsZ7bpMvxr3DsppWv" prev="i-KWSkkiD42yFoxrbuZZPCcs" who="i-5p2XzfXQYwvKFEXTR5iFUy" next="i-P6dtBkQocX3QdXhpKru92x">
          <seg xml:id="i-BU5xNjpzMsL4PVgFkbTw7d">
            Vänder man sig nu mot den fråga, som i dag föreligger, så är
            förhållandet helt enkelt det, att man till följd af industriens
            lifliga utveckling och äfven genom den stora indragningen af svenska
            affärspapper kommit i behof af betalningsmedel gent emot utlandet.
            Saken är verkligen helt naturlig och behöfver alls icke gifva
            anledning till några farhågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P6dtBkQocX3QdXhpKru92x" prev="i-PSsd3AsZ7bpMvxr3DsppWv" who="i-5p2XzfXQYwvKFEXTR5iFUy" next="i-3FqffTLUfgpHZvaDvY6EwJ">
          <seg xml:id="i-V6TvqczZLYb9ewiWwHvZLj">
            Detta om sjelfva saken. Hvad angår herr Weerns uppfattning, att
            ett uttalande i utskottets memorial skulle strida mot reglementet
            för riksgäldskontoret, så synes mig denna uppfattning, så att
            säga, något för teoretisk. Han stödde sig naturligtvis på 43 $
            i detta reglemente, som säger, att riksgäldskontoret skall använda
            de medel, som inflyta, på det sätt, att medlen komma allmänna
            rörelsen till godo, göras räntebärande o. s. v. Men icke lärer
            det väl vara meningen och med förnuftig hushållning öfverensstämmande,
            att, om detta lån, som fullmägtige naturligtvis böra få upptaga
            på det sätt, som de finna lämpligast, på längre eller kor-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-E8ewEaW9KzhFWpxDCv4g7Z" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. d :0 15.
        </note>
        <u xml:id="i-3FqffTLUfgpHZvaDvY6EwJ" prev="i-P6dtBkQocX3QdXhpKru92x" who="i-5p2XzfXQYwvKFEXTR5iFUy" next="i-7t35bJVGZhPzhHLKPuLgZ1">
          <seg xml:id="i-G2Np2jAkJY8h6vG9YjGiKw">
            tare tid, icke visar sig behöfligt, fullmägtige skulle af 43
            $&amp; vara Om upptatvungne att söka placering för detta genom extra
            utlåning eller Yonde af ett vara förhindrade att använda detsamma
            vid de konverteringar, som RE företagas till att minska statsskulden.
            Det är nog klokast, att behof. med statsmedel göra hvad som ständigt
            eger rum i det enskilda = (Forts.) lifvet, nemligen att när man
            får penningetillgångar öfver eget behof, så använder man dessa
            till att minska sin skuld.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7t35bJVGZhPzhHLKPuLgZ1" prev="i-3FqffTLUfgpHZvaDvY6EwJ" who="i-5p2XzfXQYwvKFEXTR5iFUy">
          <seg xml:id="i-Eqm9fdVL5FjwQBppgzzvat">
            Då intet yrkande blifvit gjordt, tager jag mig friheten yrka
            bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7KKJj7CBsCGur1vnFeYGYu">
          Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren utskottets
          i den föreliggande punkten gjorda hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-HmoHRAncMqFVHZmgwVqF8q">
          Punkten 2.
        </note>
        <note xml:id="i-GYRRBAJxL7iSaQ3gRgW5tj">
          Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-RkmAJ8xgV1B4whr4Jz576D">
          Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
          den 11 och 14 i denna månad bordlagda utlåtande n:o 30, i anledning
          af Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen gjorda framställningar
          rörande statens jernvägstrafik samt angående statens jernvägsbyggnader.
        </note>
        <note xml:id="i-DtHe1Eg8pJ9UhJG5Qtwpu1">
          Punkten I. Anslag tillnya
        </note>
        <note xml:id="i-P16rumMXQpPqjgHr7mVJmf">
          byggnader och
        </note>
        <note xml:id="i-SYBAz7XrA8EBRftnEAUPQV">
          Mom. a L). anläggningar vid statens
        </note>
        <note xml:id="i-YYBD66D8QTst4FaYAEBemT">
          jernvägstrafik.
        </note>
        <note xml:id="i-CjJDwSCtVv9eX8sq65q1uU" type="speaker">
          Herr Lindgren:
        </note>
        <u who="i-R2Yk3wfYgkMRSRqUYdnaAX" xml:id="i-ZVVPR9FpeQLtgqCzV1764" next="i-UXh9Ds5DS6BUy14Hi2WG5y">
          <seg xml:id="i-56ZEbUbwwgxXuW2CJ34ak9">
            Jag är öfvertygad om att de begärda medlen äro behöfliga för
            de med dem afsedda ändamålen, och är också beredd att för min
            del rösta för bifall till utskottets förslag och derigenom bidraga
            till det goda resultat, som dessa medel afse att åstadkomma äfven
            på ställen, om hvilka jag saknar kännedom. Emellertid är det ju
            tydligt, att hvar och en beträffande sin ort bör hafva speciel
            kännedom om de der rådande jernvägsförhållanden och hvad der särskildt
            kan vara af nöden; och jag måste då för min del bekänna, att jag
            mycket saknar en begäran om förbättring, utvidgning och tidsenlig
            anordning af Lunds jernvägsstation. Jag finner visserligen i utskottets
            betänkande på sidan 10 ett uttalande, att »&gt;utrymmet vid denna
            station vore i hög grad otillräckligt och icke lämpligen kunde
            förstorås utan i sammanhang med stationens fullständiga ombyggnad».
            Emellertid är förhållandet det, att Lunds station, som är en af
            de mest gifvande i hela riket, har under en lång följd af år visat
            sig vara »i hög grad otillräcklig&gt;, och deraf har särskildt Lunds
            samhälle, men äfven den kringliggande orten i sin helhet, i hög
            grad lidit. Man har länge talat om en omändring af denna station,
            men ännu i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PJBnm1J6gMDw5nhN2L6tBN">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-CfizQTiG3W1qkTmSpyXrZQ">
          Anslag tillnya byggnader och anläggningar vid statens jernvägstrafik.
        </note>
        <note xml:id="i-PJiDmiCwtnkzBbosC5PUWQ">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-AR7Ka9wZpTxC1ibAPiFEL9">
          Anslag till ny rörlig materiel vid statens trafikerade jernvägar.
        </note>
        <note xml:id="i-S5yWrpDBFokX9coGpdZQxF" type="date">
          6 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-UXh9Ds5DS6BUy14Hi2WG5y" prev="i-ZVVPR9FpeQLtgqCzV1764" who="i-R2Yk3wfYgkMRSRqUYdnaAX">
          <seg xml:id="i-Tdn75CrYaVQQSgSY3GsU3Q">
            denna stund vet ingen, huru den skall göras. Det är tydligt,
            att i ett samhälle, der jernvägsstationen spelar en så stor roll
            som i Lund, utöfvar det ett ytterst förlamande inflytande på byggnadsverksamheten
            och anordningarna på platsen, om man icke vet, huruvida jernvägsstationen
            skall ligga qvar eller flyttas. Vidare har detta osäkerhetsförhållande
            verkat hindrande för andra jernvägar och för inledandet af föreslagna
            nya banor, då det ju icke varit möjligt att under dessa förhållanden
            kunna mottaga sådana nya banor. Ett sådant förlamande inflytande
            är synnerligen olyckligt, om det allt för länge blir bestående.
            Jag skulle således vilja begagna detta tillfälle till att uttala
            den önskan, att det icke måtte dröja allt för länge, innan Lunds
            station blir föremål för den omändring, som är nödvändig för att
            den på ett anständigt sätt skall kunna funktionera, och särskildt
            önskvärdt är det, att det icke måtte dröja allt för länge, innan
            för oss Lunda-bor blir bekant, på hvad sätt denna förändring skall
            ske, så att man må kunna rätta sig derefter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UfxjmgKtQE8BkUvWsRvXWp">
          Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, biföll kammaren
          hvad utskottet i nu föredragna moment hemstält.
        </note>
        <note xml:id="i-Sg3mtCZrEDH84aZENxsc4K">
          Mom. Db).
        </note>
        <note xml:id="i-BgeozYTPcTGSr8UGd4XMrM">
          Utskottets hemställan bifölls. Punkten II.
        </note>
        <note xml:id="i-3EvmryPdky2Gh1H3iSBDHs">
          Utskottets hemställan bifölls. Punkten III.
        </note>
        <note xml:id="i-5KtSBxFws1a3ntvxxcfPAr" type="speaker">
          Herr von Möller:
        </note>
        <u who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" xml:id="i-8SDsLx1TbmYEz3o2WVvDUX" next="i-R47N6ivp4Sa1aRm6zALEEL">
          <seg xml:id="i-f6KEVsiFtNiJjNs4MeZ38">
            Jag får på förhand nämna, att jag naturligtvis yrkar bifall till
            utskottets hemställan i denna punkt; dock anhåller jag om att
            derjemte få framhålla några synpunkter, som jag anser vara värda
            icke blott kammarens utan äfven jernvägsstyrelsens beaktande.
            Jag ber dessutom, att, om mina anmärkningar skulle komma att synas
            en och annan hafva en något pointerad form, få förklara, att jag
            icke framställer dessa anmärkningar för att klandra, utan i afsigt
            att om möjligt förmå jernvägsstyrelsen att vidtaga ändringar,
            hvilka jag anser vara af behofvet påkallade.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YMk1CqjGuuzxhQFycFddTA">
          Det första af dessa önskemål skulle då, i korthet sagdt, vara
          återinförandet af första klassen för alla resande, som önska lösa
          biljett till denna vagnsklass, icke såsom nu blott för resande
          till utlandet och mellan Stockholm—Göteborg, Göteborg —Helsingborg,
          Malmö—2Trelleborg och Stockholm—Malmö— Trelleborg, så att första
          klass måtte såsom förut få användas på snälltågen åtminstone
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UhHKgJB6SpKfDH8fNubpp8" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 2 N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-R5EkbdzdQX1QVPLb4tVBoU">
          söder om Stockholm. Såsom herrarne möjligen erinra sig, skref
          Anslag till ny 1888 års jernvägstaxekomité, att den ansåge att,
          på grund afrörlig materiel det allt mer minskade antalet resande
          på första klass, denna klass trafikorade borde indragas. Jernvägsstyrelsen
          tog sig en liten funderare på &lt;jernvägar. något öfver 4 år, innan
          den 1893 beslöt att rätta sig efter hvad = (Forts.) komitén hade
          uttalat såsom ett önskemål. Ar 1896 inköptes vestkustbanan af
          staten, och — såsom det så vackert heter i 1898 års zontariff-komités
          förslag — »då å den s. k. vestkustbanan vid dess öfvertagande
          af staten äfven 1:sta klassens vagnar i dagsnälltågen framfördes
          direkt mellan Köpenhamn och Göteborg (Kristiania) och det ansågs
          lämpligt att i så ringa grad som möjligt rubba de bestående förhållandena
          å nämnda bana, hafva 1:sta klassens vagnar fortfarande bibehållits
          i dessa tåg». Zontariff-komitén anser dessutom, att såsom förut
          första klassens vagnar skulle få finnas i snälltågen, fast icke
          under den förutsättning, som jag betraktar som den enda rigtiga.
          Emellertid såldes 1:sta klass biljetter på kortare afstånd på
          vestkustbanan, tills den s. k. tariffen för befordran af personer
          och resgods år 1897 utfärdades, der det stadgas — således med
          undantag för vestkustbanan —, att »1:sta klassens biljetter till
          dagsnälltågen å linierna Göteborg —Helsingborg och Göteborg—Engelholm—Malmö
          försäljas blott för resa mellan stationer å dessa linier och stationer
          vid enskild jernväg, så belägen att under färden annan statsbanelinie
          ej beröres, d. v. s. att om man vill på någon mellanliggande station
          lösa en direkt biljett till Göteborg eller Helsingborg, så medgifves
          icke detta. Deremot möter detta ingen svårighet, derest man från
          någon mellanstation köper biljett till station på någon enskild
          jernväg, som utgår från Göteborg eller Helsingborg, af hvilken
          förnuftig anledning, vete — allenast jernvägsstyrelsen! Ja, så
          tillämpas detta reglemente efter hvad jag erfarit genom samtal
          med åtskilliga stationsinspektorer på vestkustbanan. TI ett annat
          reglemente, som utdelats till konduktörerna, står det något helt
          annat. Der heter det: »Tillträde till de I klassens vagnar, hvilka
          medföras i dagsnälltågen n:o 49, 50, 63, 64 — tågen på vestkustbanan
          — ega endast resande, hvilka innehafva biljetter för resa antingen
          till resp. från Norge eller utlandet, eller mellan ändstationerna
          för någon af linierna Stockholm—Malmö (resp. Trelleborg), Stockholm
          — Göteborg, Stockholm— Charlottenberg, Göteborg— Malmö (resp.
          Trelleborg) eller Göteborg—Helsingborg.» Således, en resande har
          rätt att köpa biljett enligt det ena reglementet, under det att
          det andra förbjuder honom tillträde till vagnarne. Det är särdeles
          obehagligt, men lyckligtvis tillämpa dock icke konduktörerna detta
          reg- - lemente efter bokstafven.
        </note>
        <u xml:id="i-R47N6ivp4Sa1aRm6zALEEL" prev="i-8SDsLx1TbmYEz3o2WVvDUX" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-Hz2f6i3cPAVLZf9f9Q1ogq">
          <seg xml:id="i-NXfBtrgRKLgjCfZafE1BQG">
            På tal om vestkustbanan kan jag icke underlåta att omtala en
            liten episod. Storhertigen af Oldenburg besökte sommaren 1898
            Helsingborg och skulle derifrån företaga en resa uppåt linien
            för att jaga eller se sig om. När en person i hans ganska talrika
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LUX9LwnGNdAYXnBx4MBDsR">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-XBrFv5qCg8KSnzhvXs3ufd">
          8. Ondagen den 22 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-8Mawnmqvikd769cQ5ZBMnj">
          Anslag till ny Svit anhöll att få lösa biljetter till första
          klass, erhöll han det
        </note>
        <note xml:id="i-BrhauQhGMgZ7XsCPj3Z4Bi">
          rörlig materiel vid statens
        </note>
        <note xml:id="i-ekxARKmdSnouyvWmjp1Ea">
          trafikerade jernvägar.
        </note>
        <note xml:id="i-HGCg6rsySjGQBJk46gcscJ">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Hz2f6i3cPAVLZf9f9Q1ogq" prev="i-R47N6ivp4Sa1aRm6zALEEL" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-3mmumRM5LeXkVtUPKkEVP4">
          <seg xml:id="i-X5HssojRz7i97Q4ZBuDTd3">
            svar, att dylika icke såldes för denna sträcka. Kammarherren
            pekade på en första-klass-vagn, som stod inkopplad i tåget. Ja,
            svarade stationstjenstemannen, det finnes visserligen första-klassvagn
            i tåget, men der fån I icke åka. Hade emellertid storhertigen
            af Oldenburg haft kännedom om innehållet i det af mig omnämnda
            personsamtrafikreglementet, hade han skickat sin kammarherre till
            Ramlösa eller någon annan station söder om Helsingborg att köpa
            biljetter derifrån. På detta sätt hade tillfälle kunnat beredas
            storhertigen och hans följe att få begagna första klassen. Nu
            måste de sätta sig i en fullpackad andra-klass-vagn tillsammans
            med tyska handelsresande och utländska turister. Jag hemställer,
            huruvida det kan antagas vara trefligt för en regerande furste
            att nödgas resa på detta sätt. Om vår konung gjorde en resa i
            utlandet till — låtom oss säga — Ahbdera, der ju förhållandena
            lära vara egendomliga nog, hvad skulle vi svenskar säga, om han
            der blefve så behandlad som storhertigen af Oldenburg i Helsingborg,
            tack vare dessa underliga bestämmelser. Afven om storhertigen
            haft tillgång till statsbanornas reglementen, hade det varit svårt
            för honom, liksom det är för en inhemsk man, att leta sig till
            rätta i denna labyrint af stridiga reglementen, till hvilka, för
            att oredan skall vara så mycket större, inga register finnas.
            Man begär af stationsinspektorerna, att de skola hafva dessa hundratals
            cirkulär i hufvudet. Jag frågar: om någon skulle anställa ett
            litet katekesationsförhör med herrarne i jernvägsstyrelsen, huru
            skulle väl till och med desse stå sig i en examen, som rörde sig
            kring dessa reglementen? Jag begär ej, att de skulle kunna det,
            men hvad man väl må kunna begära är register till cirkulären,
            så att möjlighet gifves att finna, när man söker. Det är naturligtvis
            svårt för en icke fackman att leta sig till rätta i en sådan labyrint
            af bestämmelser och siffror, som gälla i fråga om statens jernvägstrafik.
            Jag hade äfven räknat på bistånd, som lofvats mig af en i verket
            anstäld Ariadne; men min förhoppning blef sviken, och jag har
            på egen hand måst leta mig fram bland irrgångarne, så godt jag
            kunnat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3mmumRM5LeXkVtUPKkEVP4" prev="i-Hz2f6i3cPAVLZf9f9Q1ogq" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-V8i5bQHgW1bLSEVSazXnff">
          <seg xml:id="i-JQxRqnH8ZzZ7mtabveZnuG">
            Om jag haft statistiska siffror att tillgå, skulle jag möjligen
            kunnat påvisa, att första-klass-vagnarne till stor del fått gå
            tomma, således med direkt förlust, åtminstone på vestkustbanan.
            Med egiia ögon har jag upprepade gånger sett detta, så t. ex.
            då det så kallade kontinentaltåget mellan Göteborg—Malmö passerat
            min station med ett fåtal första-klass-resande, under det andra-klassvagnarne
            voro öfverfylda. Der satt man och kastade längtansfulla blickar
            in i de tomma första-klass-kupéerna, men utanför stod jernvägsstyrelsen
            med sitt reglemente som engeln vid paradisets port med det bart
            huggande svärdet: första-klass-vagnen skall medfölja, men man
            får ej begagna den. Hvad skall väl detta tjena till, och hvilka
            skäl har jernvägsstyrelsen för detta sitt tillvägagående?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ByMaQNrqLVBL3Sb27ydY17" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 9 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-V8i5bQHgW1bLSEVSazXnff" prev="i-3mmumRM5LeXkVtUPKkEVP4" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-Pp7eZpXyoNp1tKB6F8sdoL">
          <seg xml:id="i-UKM6NDZkgqQRsi7JV1KNs7">
            Man hänvisar på komitén, på hvilkens förslag man behöfde fun-
            Anslag till ny dera under fyra års tid. Och när man nu en gång
            fattat ett beslut, ”örlig materiel anser man sig böra hålla fast
            dervid trots alla motskäl. Då emellerrofos tid förhållandena sedan
            1888 ändrat sig och turisttrafiken ökats, jernvägar. anser jag
            det vara oekonomiskt att icke tillträde till första-klass- &gt;”
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pp7eZpXyoNp1tKB6F8sdoL" prev="i-V8i5bQHgW1bLSEVSazXnff" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-6bGALR2UMAbaY1ie7j5DD5">
          <seg xml:id="i-RhVFGjphi6by3fN55eJ3Je">
            vagnarne numera å nyo medgifves äfven på kortare afstånd. Man
            påstår äfven, att lokomotiven äro för svaga, att »tågsätteto icke
            medgifver ytterligare belastning med en hel första-klass-vagn.
            Men, mine herrar, de nya vagnarne äro så inrättade, att man endast
            genom anbringande af en tvåa i stället för en etta förändrar en
            förstatill en andra-klass-kupé och tvärtom. Det måtte väl icke
            vara någon svårighet att vidtaga en dylik förändring i mån af
            behof? Jag kan naturligtvis icke begära, att reservvagnar skola
            finnas att tillgå vid alla mellanstationer, eller att tågen skola
            belastas utöfver lokomotivens dragkraft, men jag anser att, lika
            väl som man till exempel i Tyskland tillhandahåller »Platzkarten»
            på de så kallade Durchgangszäöge, så" långt utrymmet räcker, man
            skulle kunna här i landet införa samma metod.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6bGALR2UMAbaY1ie7j5DD5" prev="i-Pp7eZpXyoNp1tKB6F8sdoL" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-KGqcMYZZy4yJnXSJRzdFac">
          <seg xml:id="i-PqrDLcSQV7oeW5uvWPmohR">
            Hvilka äro vidare de skäl, som jernvägsstyrelsen till sitt försvar
            framhåller? Jo, säger man, den nämnda anordningen beträffande
            första-klass-vagnarne har vidtagits för de långväga resandenas
            beqvämlighet. Dessa böra icke generas, de böra få vara i åtnjutande
            af så stort utrymme som möjligt. Nå, huru förhåller sig härmed
            på vestkustbanan? Der medföres vanligen en hel förstaklass-vagn
            med, om jag ej minnes orätt, 8 kupéer, och det sitter i medeltal
            kanske en resande i hvarje kupé. Kunde icke desse, om så skulle
            behöfvas, lemna plats bredvid sig, på sätt reglementet föreskrifver,
            utan att man behöfde göra sig förebråelser för att inkräkta på
            deras rätt? Det gifves dessutom undantag — fast i strid mot cirkuläret
            — från den princip, som tillämpas: till exempel för innehafvare
            af kupongbiljett. Sådana resande kunna begagna första klass på
            kortare distanser, äfven med fara att besvära de långväga resande.
            Här håller jag i min hand en kupongbiljett, som utfärdats för
            min ringa person sistlidne månad. Denna första klass kupongbiljett
            innehåller först en kupong för resa mellan Halmstad och Varberg,
            således utfärdad i direkt strid med reglementet, lika väl som
            kupongen för sträckan Varberg —Göteborg, samt till råga på olyckan
            en kupong mellan Stockholm och Göteborg, å hvilken i strid ej
            blott med reglementet utan allt förnuft står att läsa: »gäller
            endast mot samtidigt uppvisande af sofvagnsbiljett å 5 kronor»;
            hvilket vill säga, att om jag far med dagtåget, hvartill cirkuläret
            berättigar mig, får jag ej begagna första klassen utan att derjemte
            lösa en sofvagnsbiljett!!! Detta kallar jag — jag känner mig frestad
            att använda ett ord, som jag dock föredrager att icke utsäga!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KGqcMYZZy4yJnXSJRzdFac" prev="i-6bGALR2UMAbaY1ie7j5DD5" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-AyuGFKswgC9PEYR2EV948o">
          <seg xml:id="i-TvXBX8yLfiTKD6EB5AFa7R">
            Då jernvägsstyrelsen ju anser, att de långväga resandena blifva
            generade af personer, som resa på kortare distanser, vill jag
            tillåta
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-1vhvhD7zgPCcXWyoTvZhU">
          N:o 15,
        </note>
        <note xml:id="i-MeVaLHEtLPkdKkuH4vvMhB" type="date">
          10 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-AyuGFKswgC9PEYR2EV948o" prev="i-KGqcMYZZy4yJnXSJRzdFac" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-32qmJhqwW8vr2nhAKdTWXC">
          <seg xml:id="i-C1qHGSteJjj29nkJQ7vyND">
            Anslag till ny mig påpeka ett säreget förhållande. Har jernvägsstyrelsen
            sjelf
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-32qmJhqwW8vr2nhAKdTWXC" prev="i-AyuGFKswgC9PEYR2EV948o" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-55CDaqMuAkscavvdbHp17F">
          <seg xml:id="i-4UjRFQx7qpZXue9sdZ89xL">
            rörlig materiel
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NnbJ3cCBbvPQe9j2aTLdJd">
          vid statens trafikerade jernvägar.
        </note>
        <note xml:id="i-Rccy7G44GKvCWiojtuT6N7">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-55CDaqMuAkscavvdbHp17F" prev="i-32qmJhqwW8vr2nhAKdTWXC" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-PQadhkoQgKH3TqzqymrPz7">
          <seg xml:id="i-Ff6tLmAp3dyVCx2yQNa6if">
            tänkt på att dess medlemmar på sina resor begagna första-klasskupéer,
            oafsedt hvad den sjelf sagt om »långväga resandes beqvämlighet»?
            Det är ju en fullt logisk slutledning, om jag frågar, hvarför
            den ene skall genera mindre än den andre. Jag hoppas, att ingen
            måtte missuppfatta dessa ord, ty naturligtvis måste hvar och en,
            som haft förmånen att lära känna dessa älskvärde herrar, medgifva,
            att de måste vara ytterst angenäma som ressällskap. Men, mine
            herrar, de äro ej blott angenäma, de äro äfven stora, stora och
            ståtliga i alla möjliga afseenden, och upptaga följaktligen äfven
            stor plats i en vagn. Hvarför få då ej vi, små, obetydliga resande,
            åtnjuta samma förmåner?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PQadhkoQgKH3TqzqymrPz7" prev="i-55CDaqMuAkscavvdbHp17F" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-FVbTiZsj5ekf6iAtahJzMU">
          <seg xml:id="i-FSWgG4H9kA6wXTqGJJ7A8z">
            Jag tror, att det verkliga skälet till den nuvarande ordningen
            är, att man ej ville frångå en, som jag visat, redan bruten princip.
            Man håller fast vid den med en-vishet, som ingen vishet är. Jag
            tror, att vi svenskar ej alltid känna oss tillfredsstälda med
            ett så strängt regemente. Tanken föres ofrivilligt på salig Lykurgus
            i tiden, som ville tvinga spartanerna att äta den svarta soppan,
            liksom nu jernvägsstyrelsen vill förmå sina landsmän till enkelhet
            och förnöjsamhet med den lägre vagnsklass, som styrelsen behagar
            upplåta till deras begagnande. De förändrade förhållandena sedan
            1888 kräfva förändrade bestämmelser, och rättelse bör göras snarast
            möjligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FVbTiZsj5ekf6iAtahJzMU" prev="i-PQadhkoQgKH3TqzqymrPz7" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-JmQ9jX6sAKVQoAdeZRbPYu">
          <seg xml:id="i-W24tHX1vjpxXyS2WVg4sYi">
            Jag har redan länge upptagit kammarens tid. Men jag ber om ännu
            några minuters uppmärksamhet. Hvad jag nu kommer att beröra, är
            en fråga af vida större betydelse än de resandes komfort och jernvägarnes
            ekonomi, nemligen de resandes och personalens helsa och lif. Hvad
            jag önskar är, att först och främst de nya vagnarne och de gamla
            dernäst måtte inrättas på sådant sätt, att de komma att bättre
            öfverensstämma med hygienens fordringar än nu är fallet. Hvar
            och en, som sett våra utomordentligt eleganta och beqväma jernvägsvagnar,
            måste naturligtvis i detta hänseende skänka öfverdirektören för
            maskinafdelningen sitt erkännande. Men, mina herrar, jag tror
            icke att läkarne dela denna beundran. De tycka nog också, att
            vagnarne äro beqväma, men anse, och detta med fog, att de äro
            farliga smitthärdar. För att nu börja med beklädnaden i vagnarne,
            huru ser det ut till exempel i en förstaklass-vagn eller i en
            af dessa till andra klass föränderliga sofvagnar? De äro klädda
            från golf till tak med schagg, emedan detta tyg skall vara så
            hållbart och med hvilket äfven ryggstöden samt sitsarne på ena
            sidan äro klädda. MHvarför då icke i stället använda trä, pegamoid,
            lädertapeter eller annat lika hållbart beklädnadsämne för väggarna
            samt skinn på sitsar och ryggstöd, hvilka senare borde vara lösa
            och lätta att uttaga för att piskas och desinficieras.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ZjvM9cKrbV7WMzBe8uzoP">
          Under natten kunde en madrasserad skärm anbringas mellan väggen
          och sofplatsen för utestängande af kyla.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NaqDTbzjnr6BDXHb6qxcgE" type="date">
          I Onsdagen den 22 Mars. 11
        </note>
        <u xml:id="i-JmQ9jX6sAKVQoAdeZRbPYu" prev="i-FVbTiZsj5ekf6iAtahJzMU" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-XgcKryyU1kVjyQBBXxfHtr">
          <seg xml:id="i-2AGyNYZsE6F1iseePisCGP">
            Jag tror mig veta, att herr öfverdirektören sjelf kommit till
            insigt om, att vagnarnes inredning bör ändras i den rigtning jag
            antydt, och att man i första rummet bör taga hänsyn till den resandes
            helsa och dernäst till hans smak. Det kan ju förefalla som en
            bitter ironi att i detta rum tala om hygienens kraf. Jag ber de
            vördnadsvärda gamla bakterier, som sedan många år tillbaka här
            lura på oss från alla håll, om undseende. Här tänker nog ingen
            på att störa deras tillvaro; det är deras anförvandter på jernvägarne
            som jag skulle vilja åt, men mot dem önskar jag också, att jernvägsstyrelsen
            måtte inskrida snart och med grundlighet. Jag har vändt mig till
            flere framstående svenske läkare för att höra deras mening om
            huru våra jernvägsvagnar borde inredas för att något så när motsvara
            hygienens fordringar. Bland dessa läkare, som alla gilla min uppfattning
            och lemnat mig värdefulla upplysningar, äro regementsläkaren Emil
            Nilsson i Ystad, känd genom sin skriftställareversamhet på hygienens
            område, provinsialläkaren Englund i Backe, doktor Lindman i Helsingborg
            med flere. Den sistnämnde skref i förbigående sagdt till jernvägsstyrelsen
            och anhöll att få en fribiljett stäld till sitt förfogande under
            några månader för att blifva i tillfälle att taga prof och verkställa
            observationer i vagnarne i och för bakteriologiska undersökningar,
            hvilka han sjelf på egen bekostnad önskade göra. Jernvägsstyrelsen
            har ännu ej brytt sig om att svara på hans anbållan, fastän mera
            än en månad förgått, sedan den framstäldes.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XgcKryyU1kVjyQBBXxfHtr" prev="i-JmQ9jX6sAKVQoAdeZRbPYu" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-Y1QcspuYetMAKtgnUmJFFE">
          <seg xml:id="i-DsogM82W9m4yxmozx327Me">
            Som jag antydt: denna schagg — i dubbel bemärkelse uppåt väggarna
            — bör tagas bort och annan lämplig beklädnad såsom trä, pegamoid
            eller tvättbar linneväfnad anbringas i stället. Inga ylleeller
            kokosmattor borde få finnas i vagnarne, endast sådana af linoleum,
            kork och dylikt. Öfverdirektör Almgren har utfärdat en ganska
            noggrann instruktion om sättet för vagnarnes städning, efter "
            hvad jag anser så tillfredsställande, som det är möjligt under
            nuvarande förhållanden. Piskning och borstning försiggå emellertid
            inne i vagnarne, något som icke kan undvikas med den nu befintliga
            inredningen. All piskning och damning af gardiner, sängkläder,
            madrasser och dylikt borde verkställas ute, golf och väggar aftorkas
            med svablar eller våta klutar. Som det nu är stäldt, kunna ryggstöden
            naturligtvis endast med stor svårighet fullständigt desinficieras,
            derest detta skulle erfordras.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EKvDgT7pXcXgp6T76GRxow">
          Den 28 april förra året inskickade provinsialläkaren Englund
          i Backe en skrifvelse till jernvägsstyrelsen med anhållan, att
          jernvägsstyrelsen måtte låta uppslå så väl i väntsalar som i vagnarne
          några af honom sammanfattade »upplysningar och råd till tuberkulosens
          bekämpande». Jernvägsstyrelsen tog sig en funderare till den 12
          oktober. Då blef den färdig med en föreskrift, att plakat med
          dessa »upplysningar och råd» skulle uppspikas i väntsalarne, der
          knappast någon menniska läser dem; hvarför icke hellre anslå dem
          i kupéerna? Hvar och en känner nog, huru begärligt man under en
          lång jernvägs-
        </note>
        <note xml:id="i-3YJY73DraZGV1Bkcm6eoGi">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-3esaV59QK4vf7TwSytg9gL">
          Anslag till ny rörlig materiel vid statens trafikerade jernvägar.
        </note>
        <note xml:id="i-VhEVCetN4HB2X89hexEKi">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BxFCY7QLdZF38emNjzVMtN">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-Se2MogT6EZwg4q72biq2BL" type="date">
          12 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-S1LwifF2ZnKCrXxtMyYp16">
          Anslag till ny resa kastar sig öfver litteraturen i vagnarne
          och huru man till och rörlig materiel med i brist på bättre studerar
          anslagen om »middagsmåltider under
        </note>
        <note xml:id="i-aD5Rkdhuv5RnLB5BQUH9Z">
          vid statens
        </note>
        <u xml:id="i-Y1QcspuYetMAKtgnUmJFFE" prev="i-XgcKryyU1kVjyQBBXxfHtr" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-XW55hZVhRxN8Twhj6Cg45q">
          <seg xml:id="i-D7ba15LXLTub5qaScUKiQy">
            trafikerade jervägar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SjdKdH8QPao7vXhVJbm5ya">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-XW55hZVhRxN8Twhj6Cg45q" prev="i-Y1QcspuYetMAKtgnUmJFFE" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-4FgPzbnpqUAMqLcHnPeCXK">
          <seg xml:id="i-VCLWkegWvzGCs6DA5zm8T1">
            resan». Huru mycket mera praktiskt skulle det då ej vara att
            hafva dessa upplysningar och råd anbragta inne i vagnarne, förutsatt
            att man vill, att allmänheten skall taga del af dem? Vi skola
            hoppas, att de från väntsalarne, der de icke läsas, snart må flyttas
            in i vagnarne, der de kunde vara af nytta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4FgPzbnpqUAMqLcHnPeCXK" prev="i-XW55hZVhRxN8Twhj6Cg45q" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-Tmdvt5gN1NHCbErMYfeS2p">
          <seg xml:id="i-TCPZ6ZaFBh9LPfsTc2Jyr">
            Doktor Englunds föreskrifter äro mycket noggranna rörande försigtighetsåtgärder,
            som böra vidtagas, såsom det heter, »först och främst af alla
            lungsigtiga och hostande — men derjemte i tilllämpliga delar af
            alla menniskor». Redogörelsen för dessa försigtighetsåtgärder
            börjar med: »Utspotta aldrig inomhus upphostningar och saliv annorstädes
            än i ett särskildt spottkärl, hvari ständigt bör hållas ett litet
            lager smittdödande vätska.» Spottlådor hafva också med exempel
            hemtadt från Skåne—Hallands jernväg, anbragts å snälltågen på
            statsbanorna, men åtminstone på åtskilliga blandade tåg liksom
            på godstågen finnas ännu inga spottlådor. Om man inser, att de
            passagerare, som åka på dessa tåg, icke spotta eller att det icke
            gör så mycket, om de spotta, vet jag icke.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tmdvt5gN1NHCbErMYfeS2p" prev="i-4FgPzbnpqUAMqLcHnPeCXK" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-Mh8Z2m2d5wLf8gWve5Deyh">
          <seg xml:id="i-9SUhsNKaJWeXzXgjGsDVAz">
            Det är en mycket ömtålig punkt att föra spottningen' på tal i
            ett land, der spottandet blifvit en nationalvana. I hvilket offentligt
            rum som helst, och hvår helst vi kasta våra blickar, finna vi
            denna nationalsed praktiseras. Jag antar, det icke finnes någon
            af kammarens ledamöter, som undgått göra denna observation. I
            kyrkor, i skolor, i teatrar och matsalar idkas denna sport. Svenskarne
            hafva hittills icke kunnat förmås låta bli att spotta, men icke
            vore det derför ogrannlaga af jernvägsstyrelsen, om den ville
            försöka bibringa allmänheten i jernvägens egna vagnar eller stationer
            en bättre uppfattning i detta afseende? Enligt ett »Amerikabref»
            i Eira 1897 finnes i New-York en lag, enligt hvilken allmänheten
            förbjudes att spotta i spårvagnar, och brott häremot straffas
            med böter upp till 100 dollars. &gt;»Och&gt;», heter det, »förseelser
            beifras med stränghet och kraft, och der ej böter förmå inverka
            på de tredskande, tillämpas fängelsestraff.» Vidare upplyses i
            detta bref, att uti Springfield, en stad i Massachusetts, utfärdats
            »en polisförordning, förbjudande vid vite spottning å stadens
            trattoarer, samt att uti nästan hela Amerika dylikt numera är
            förbjudet i spårvagnar», men, anmärkes det, »man kunde tagit steget
            fullt ut och förbjudit all spottning på gatorna också». Hvad gatorna
            i vårt. land beträffar, behöfva vi dock icke bekymra oss derom,
            ty der hafva gatsoparne ju välvilliga medhjelpare i det täcka
            könet, som med sina långa kjolar sopa åtminstone trottoarerna
            ganska grundligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mh8Z2m2d5wLf8gWve5Deyh" prev="i-Tmdvt5gN1NHCbErMYfeS2p" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-4BREX4xVcbYbPKtS1WJ41n">
          <seg xml:id="i-Fa4AmZxsKHZcc1Bv74ozAp">
            Jag innehar åtskilliga tidningsurklipp, innehållande förhoppningar
            om att åtminstone jernvägsstyrelsen måtte taga ett antiexpektorationsförbud
            i öfvervägande, äfvensom ett urklipp ur en Stockholmstidning,
            deri anhålles, att styrelsen måtte på ett mera tillfredsställande
            sätt ordna befordringen af sjuka resande på väg till
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RcupHaZ7R1ZsKMSztgURVx" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 13 — N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-4BREX4xVcbYbPKtS1WJ41n" prev="i-Mh8Z2m2d5wLf8gWve5Deyh" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q">
          <seg xml:id="i-JRNmGJCr1qzdJCUKsunHfh">
            lungsotssanatorierna i Norrland. Det omnämnes der, hurusom två
            Anslag till ny lungsigtiga i sista stadiet af sjukdomen för någon
            tid sedan rest i en rörlig a sofkupé, som om dagarne användes
            till damkupé, hvilken i följd af trafikerade sin inredning icke
            utan största svårighet kunde desinficieras, och jernvägar. så
            vidare! (Forts.) Till min kännedom har kommit, att jernvägsstyrelsen
            nyligen öfverlemnat två bitar af kupémattor, hvaraf den ena behandlad
            med formalin, till, som jag tror, professor Almqvist för att denne
            skulle derå anställa bakteriologiska undersökningar. Då man ännu
            någon tid måste afbida utgången af undersökningen, ber jag dock
            få påpeka att, äfven om några baciller icke kunna påvisas, deraf
            ingalunda framgår, att mattorna ej innehållit baciller. Man måste
            nemligen komma i håg, att faran för smitta vid difteri, skarlakansfeber,
            tyfoidfeber, de kontagiösa hudsjukdomarne, tuberkulos m. m. beror
            på baciller, som, när få de befinna sig i lugn, länge kunna fortlefva
            och vid lämpligt tillfälle öfverföras på en för sjukdomen mottaglig
            individ, men derest de störas, derest bakteriologen vid infångandet
            är oförsigtig, kan han lätt råka att aflifva dessa stundom så
            ömtåliga och nyckfulla organismer. Så länge man icke kan påvisa
            bacill-lik genom direkta undersökningar, utan endast den vid inympningen
            på försöksdjuret lefvande bacillen, kan icke ett negativt resultat
            af undersökningen bevisa annat än att bakteriologen ej funnit
            några baciller, men för visso icke att sådana ej funnits å det
            undersökta föremålet, fast de möjligen omkommit på vägen till
            laboratoriet. Ehuru mycket vore att tillägga i hvad jag blott
            antydningsvis här kunnat beröra, vågar jag icke längre trötta
            kammaren. Jag ber blott att få sluta med en ödmjuk anhållan, att,
            derest något beaktansvärdt funnits i hvad jag anfört, icke blott
            jernvägsstyrelsen utan äfven herr statsrådet och chefen för civildepartementet
            måtte deråt skänka sin uppmärksamhet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LaL1ChsFL4MDA9G1w6HJhw" type="speaker">
          Herr statsrådet von Krusenstjerna:
        </note>
        <note xml:id="i-J4zdAnociqMs8dSmzQR1FB">
          Endast en upplysning för att visa, att hvad den siste talaren
          yttrat angående 1:a klass biljetter å våra jernvägar, huru intressant
          det än må hafva varit ur historisk synpunkt, dock nu mer icke
          eger aktualitetens intresse. Enligt hvad chefen för statens jernvägar
          meddelat mig har nemligen för några dagar sedan af jernvägsstyrelsen
          beslutits ett cirkulär, hvari föreskrifves, att till alla tåg
          å statens jernvägar, som medföra 1:a klass vagnar, må biljetter
          till 1:a klass köpas jemväl från eller till hvilken mellanstation
          som helst, under förutsättning att utrymme finnes i vagnarne.
        </note>
        <note xml:id="i-7iysRRE1vVZFdTQBXVhouJ" type="speaker">
          Herr Sandberg:
        </note>
        <u who="i-XR2oVxSMgrpcHqDqNW2bkk" xml:id="i-XgfsgyhxUKfaCUEooDjZcx" next="i-FaPgxAvWEtfAdmMG2EWtSF">
          <seg xml:id="i-WZE9r2hNrY2aH8yRCTtFfc">
            Om en enskild person skulle fatta beslut ” om verkställande af
            åtskilliga större arbeten utan att på förhand göra sig reda för,
            på hvad sätt medlen till deras utförande skulle anskaffas, så
            betviflar jag högeligen, att man i allmänhet skulle
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SHnjMLEfpNMcMHxTkWqPfK">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-EUbLGuHtG2Uaqr4XX5c2WU" type="date">
          14 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-FaPgxAvWEtfAdmMG2EWtSF" prev="i-XgfsgyhxUKfaCUEooDjZcx" who="i-XR2oVxSMgrpcHqDqNW2bkk" next="i-awC4xydVhYhH9J7McJfpj">
          <seg xml:id="i-HQTjyG7SWk4aAajgj1wp3r">
            Anslag till ny högt uppskatta en sådan persons klokhet och förstånd.
            Något rörlig materiel dylikt synes mig dock vara å bane, då statsutskottet
            i den nu före-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FJ8BSWGUKRhQH3gdzcdXgN">
          vid statens
        </note>
        <note xml:id="i-4nqHm8u4N8k2ys16c3E9L5">
          trafikerade jernvägar.
        </note>
        <note xml:id="i-8wb74Zd7PWJn4CzePJ279W">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-D376hMd1hSHcWcG8S2HLFZ">
          dragna punkten tillstyrkt Riksdagen att till anskaffande af ny
          rörlig materiel vid statens jernvägar bevilja ett belopp af 5,590,000
          kronor och i de två följande punkterna likaledes tillstyrkt Riksdagen
          att till fortsättande af statsbanorna i Norrland bevilja sammanlagdt
          5,000,000 kronor, men utskottet vid alla dessa punkter fogat det
          tillägget, att utskottet komme att framdeles afgifva yttrande
          angående sättet för de tillstyrkta beloppens anskaffande. Under
          de icke få riksdagar, jag bevistat, har alltid, när sådana framställningar
          förekommit, att sättet för de behöfliga medlens tillvägabringande
          skulle framdeles föreslås, detta betydt, att medlen skulle anskaffas
          genom upplåning. Jag hemställer dock till kammarens ledamöter,
          med hvilka underliga tankar och bedröfliga känslor ett förslag
          om upplåning nu skulle upptagas i vårt land, då allmänheten vet,
          att vi hafva ett öfverskott af 21 millioner. Enligt min öfvertygelse
          kommer statsutskottet sannolikt att också ytterligare tillstyrka
          ett anslag af 5 å 6 millioner till jernvägen i Bohus län och Örebro—Krylbo-banan,
          hvilka medel antagligen äfvenledes skola anskaffas genom upplåning.
          Användandet af så mycket penningar till jernvägsbyggnader försvaras
          alltid dermed, att jernvägar ju äro produktiva. Huru dermed kan
          hänga tillsammans skall jag tillåta mig att påvisa genom att uppläsa
          en del af ett yttrande af vår så högt aktade och djupt saknade
          vice talman kapten Casparsson, och hoppas jag, att kammarens ledamöter
          skola vara villiga att under fem minuter lyssna till denna röst
          ur grafven.
        </note>
        <note xml:id="i-C8cwGZzFo14WQ3BEavesd7">
          » Enligt den senast utgifna jernvägsstatistiken utgöra statsbanorna
          i Sverige 3,269 kilometer, af hvilka på Norrland falla icke mindre
          än 1,635 kilometer eller 50 procent, under det att Norrlands folkmängd
          uppgår till icke fullt 16 procent af rikets hela folkmängd. Man
          kan då icke säga, att Norrland, i fråga om jernvägar, har blifvit
          styfmoderligt behandladt, då dertill kommer, att denna del af
          landet i industrielt eller — för att begagna ett nytt, af statsutskottet
          användt ord — »kulturelt» hänseende är det minst framstående.
          Huru har då det ekonomiska resultatet varit af banorna i öfre
          Norrland? Sträckan Vännäs—Boden har i medeltal under åren 1893—1895
          lemnat en inkomst af — 0,57 procent. Sträckan Vännäs— Långsele
          har under 1891—1895 lemnat en brist på 1,14 procent och sträckan
          Mellansele—Örnsköldsvik en brist på 0,41 procent. Sträckan Bräcke—
          Sollefteå har åren 1886—90 visat en brist af 0,01 procent. Under
          det sista qvinqvenniet har denna brist ökats till 0,86 procent.
          Ser man nu på nettoinkomsten per bankilometer — då jag använder
          uttrycket »nettoinkomst», ber jag herrarne icke tro, att jag ironiserar,
          ty jag använder samma uttryck, som användes i jernvägsstatistiken
          — så lemnade banan Vännäs—Boden åren 1893— 95 en nettoinkomst
          af — 253 kronor per bankilometer och banan Vännäs—Långsele under
          åren 1891—1895 en inkomst af — 712
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KKsTS9C8xMufX5ucWkSmSg" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 15 — N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-awC4xydVhYhH9J7McJfpj" prev="i-FaPgxAvWEtfAdmMG2EWtSF" who="i-XR2oVxSMgrpcHqDqNW2bkk" next="i-RyyaSpw7eYT212M1hCHkYj">
          <seg xml:id="i-AQD2R9xBqiPX5efQQ3w5rm">
            kronor per bankilometer och bandelen Bräcke— Sollefteå under
            samma Anslag till ny tid en nettoinkomst af — 672 kronor per bankilometer
            och banan ”örlig materiel Mellansel —Örnsköldsvik en nettoinkomst
            af — 262 kronor per bantrafikerade kilometer. Beräknar man hvad
            denna brist å de olika linierna jernvägar. utgör för hela bansträckningen,
            kommer man till en brist i medel- = (Forts.) tal årligen af sammanlagdt
            327,881 kronor. Hvad har nu anläggningskostnaden varit för dessa
            banor? Jag har efter jernvägsstyrelsens statistik uttagit denna,
            och med inräknande af kostnaden för den rörliga materielen uppgår
            sammanlagda kostnaden för sträckan Vännäs—Boden, Långsele— Vännäs,
            Mellansele—Örnsköldsvik samt Bräcke— Sollefteå till 30,633,278
            kronor. Det är sant, att en del af dessa banor har anlagts icke
            med upplånta medel, utan med uppkomna öfverskott, men jag tror,
            att man är fullt berättigad, att, då staten fortfarande gör upplåningar,
            beräkna den ränta staten får betala för dessa lån. Beräknar man
            denna ränta efter 3'/, procent, så uppkommer en årlig utgift för
            staten af 1,072,155 kronor. Lägges dertill den årliga brist, som
            trafiken förorsakat, så får man en summa af 1,400,036 kronor.
            Jag tror att om hälften, ja, fjerdedelen af denna summa årligen
            användts på afdikningar i Norrland, på skogsskötselns befrämjande
            m. m., så skulle ett bättre ekonomiskt resultat åstadkommits.
            Man skall här invända: &gt;hvad som förloras har man igen i ökad
            trafik på bansträckorna i nedre Norrland.» Huru förhåller det
            sig dermed? Jag skall börja vid riksgränsen. Storlien—Östersund
            lemnade åren 1881—85 en behållning af 0,36 procent. Under följande
            femårsperioden steg denna till 0,76 procent och under de sista
            åren, d. v. s. från 1891—1895, har den fallit till 0,56 procent.
            Banan Östersund—Torpshammar lemnade åren 1878—1880 en behållning
            af 1,09 procent, som under de följande åren steg till 1,39 procent,
            men under 5-årsperioden 1886—1890 sjönk till 0,30 procent och
            under de sista fem åren har den fallit till 0,08 procent. Sträckan
            Torpshammar— Sundsvall skulle man tro lemnat ett bättre resultat.
            Den gaf åren 1886—90 1,57 procent, men under sista 3-årsperioden,
            1891—1895, 0,70 procent. Sträckan Ånge—Bollnäs lemnade under åren
            1881—1885 en behållning af 0,82 procent, som föll under de följande
            5 åren till 0,62 procent, och under den sista 5-årsperioden har
            behållningen för denna bana gått ned till 0,12 procent. Till och
            med sträckan Bollnäs—Storvik, som under 3-årsperioden 1881—85
            lemnade en behållning af 1,88 procent, har sedermera under de
            två följande 5-årsperioderna nedgått till 0,83 procent. Jag frågar
            då: är icke detta ett briljant resultat? Och det kallar man då
            att skuldsätta sig för ”produktiva ändamål». Jag öfvergår nu till
            en annan sida af saken. Det är kändt och beklagadt, att vårt forcerade
            jernvägsbyggande i mycket hög grad drager arbetskrafter från jordbruksnäringen.
            De arbetare, som vant sig vid arbetet med jernvägsbyggande och
            dermed följande
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TrVEp3BZeCSfC5bCtap1Bq">
          N:o 1ä.
        </note>
        <note xml:id="i-BrwqXLdvKMCZBtCxe9fQPs" type="date">
          16 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-SF1PPJSVWNj5ifjprEfQHA">
          Anslag till ny högre aflöning, vilja ingalunda återvända till
          jordbruksarbetet och
        </note>
        <u xml:id="i-RyyaSpw7eYT212M1hCHkYj" prev="i-awC4xydVhYhH9J7McJfpj" who="i-XR2oVxSMgrpcHqDqNW2bkk" next="i-HivyF5f6PGgd735iuose2E">
          <seg xml:id="i-DXEG6LDjqo4e11CgBiU1ND">
            rörlig materiel
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5qrkxZiFz5cEYoCCp25B5u">
          vid statens trafikerade jernvägar.
        </note>
        <note xml:id="i-EpVmhDZhjsy9QGGTy37wSr">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-HivyF5f6PGgd735iuose2E" prev="i-RyyaSpw7eYT212M1hCHkYj" who="i-XR2oVxSMgrpcHqDqNW2bkk" next="i-LZSynwVWSEHtk4ocosZ56S">
          <seg xml:id="i-LNuTQfWNqGYwKvzuFX8APV">
            nöja sig icke med den aflöning jordbrukaren kan betala. Min öfvertygelse
            är, att det skydd, som jag och mina meningsfränder åsyftat att
            genom tullen å spannmål förskaffa åt jordbruket, helt och hållet
            paralyseras genom de på detta sätt så orimligt stegrade arbetsprisen.
            |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LZSynwVWSEHtk4ocosZ56S" prev="i-HivyF5f6PGgd735iuose2E" who="i-XR2oVxSMgrpcHqDqNW2bkk" next="i-QmkSaWJT8ipWuuS5Xr6FyR">
          <seg xml:id="i-6s7zjVMnMZSm2o8eS42Z95">
            Enligt min mening eger nu för tiden en synnerligen stark täflan
            rum mellan Sverige och Norge i fråga om jernvägsbyggande, rustningar
            och skuldsättning. Denna täflan, om den också i ett hänseende
            härleder sig från de unionella striderna, befinner sig dock lyckligtvis
            för närvarande i ett sådant skede, att den icke kan föranleda
            till nya dylika strider, enär det ju står hvartdera landets representation
            fritt att bevilja hur stora anslag som helst till rustningar och
            jernvägar och att med all önskad hastighet fortsätta den glada
            och ljufliga färden utför skuldsättningens sluttande plan. Men
            hvarthän detta kommer att leda för en stat likaväl som för den
            enskilde, derpå hafva vi varnande exempel i förhållandena i Portugal
            och Grekland. När en stat icke kan längre sjelf reda sina affärer,
            då är det andra, som åtager sig detta — till hvad gagn för staten
            lemnar jag derhän. En stat likaväl som en enskild, som kommer
            i ekonomiskt beroende, kan visserligen till en tid skenbart behålla
            sin sjelfständighet, men när det ekonomiska oberoendet är förloradt,
            torde det icke vara mycket bevändt med hvarken den politiska eller
            den personliga sjelfständigheten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QmkSaWJT8ipWuuS5Xr6FyR" prev="i-LZSynwVWSEHtk4ocosZ56S" who="i-XR2oVxSMgrpcHqDqNW2bkk">
          <seg xml:id="i-2yNzyWKUEHrmrpf5haMeds">
            Jag är ingalunda någon principiel motståndare till vare sig rustningar
            eller jernvägar, men jag vill icke vara med om att för dessa ändamål
            bevilja större anslag, än vi kunna åstadkomma inom landet. Emellertid,
            väl inseende att det icke kan vara till minsta gagn att framställa
            något yrkande mot ett enigt statsutskott, har jag yttrat hvad
            jag nu framhållit endast för att offentligen fritaga mig från
            all andel i ansvaret för det, enligt mitt förmenande, för fosterlandet
            olycksbringande beslut, som kammaren nu går att fatta, och har
            jag, herr grefve och talman, intet yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8nuiZYKKVm7cerSS9e6oaa" type="speaker">
          Herr Fränckel:
        </note>
        <u who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" xml:id="i-HuSRhEPebbrfHH3Y2sPnGp" next="i-H86rS3NgLy1SdwAd97MHjf">
          <seg xml:id="i-VYXEBaQdP8cxfTnPv7jK6g">
            Jag är uppkallad af den ärade talaren på hallandsbänken, som
            yttrade sig om arrangementerna å statsbanorna. Jag skall icke
            följa honom i afseende å inredningen af och hygienen i vagnarne,
            ty det synes mig att, huru intressant den frågan än kan vara,
            Första Kammaren dock icke är rätt forum för att behandla detaljer
            om jernvägsmaterielens konstruktion. Icke heller skall jag följa
            honom i afseende å de bakteriologiska undersökningar, hvilka han
            anstälde i fråga om, huruvida våra vagnar äro helsovådliga eller
            icke. Äfven den saken synes mig snarare böra utgöra föremål för
            debatt på annat håll. Men hvad som uppkallat mig var den första
            delen af hans anförande, deri han berörde en vigtig taxefråga,
            nemligen huruvida det varit klokt att såsom skett indraga första
            klassens vagnar i allmänhet på sta-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7y2prJK2N1nVuqZUf7j6CQ" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. | 17 N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-TqKjDABvX63Aaez3GxUGGz">
          tens tåg och endast undantagsvis låta sådana medfölja tågen.
          — Anslag till ny
        </note>
        <u xml:id="i-H86rS3NgLy1SdwAd97MHjf" prev="i-HuSRhEPebbrfHH3Y2sPnGp" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-DCWC2PCHB3tm5e48aje72D">
          <seg xml:id="i-XrFag3MHMqJLbRA1tAKBKu">
            Han nämnde 1888 års taxekomité, och han antydde, att dess be-rörlig
            materiel
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QT9rRWmdRN3MRoShUFJzPZ">
          tänkande utgjort första uppslaget till att i denna fråga vidtagits
          vid statens ja Oroa Z 5 . 5 frafikerade
        </note>
        <u xml:id="i-DCWC2PCHB3tm5e48aje72D" prev="i-H86rS3NgLy1SdwAd97MHjf" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-ErrYTiWqKuCH1fuBj61GtC">
          <seg xml:id="i-A3HgCRaXUikS3DQVgtJYNg">
            någon åtgärd. Emellertid ber jag få erinra, att, redan innan
            detta jernvägar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UPts69hu3pUtSpzvwckGkW">
          betänkande afgafs, jernvägsstyrelsen med uppmärksamhet följt
          den (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-ErrYTiWqKuCH1fuBj61GtC" prev="i-DCWC2PCHB3tm5e48aje72D" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-HNU6kctaZbHdBNW8ebK4kF">
          <seg xml:id="i-9WMp6DRJ1tC9F2fimjyVcU">
            rörelse, som i de flesta länder redan uppstått i syfte att inskränka
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4RBMkLh34x7dWoE2mFwve2">
          antalet vagnsklasser i tågen. Denna fråga utgör för jernvägarne
        </note>
        <u xml:id="i-HNU6kctaZbHdBNW8ebK4kF" prev="i-ErrYTiWqKuCH1fuBj61GtC" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-D9KngHFQsxPAR3yrgtwaX4">
          <seg xml:id="i-YBd8yqz4aTaX5ULfZwzTgk">
            en fråga af så stor ekonomisk betydelse, att jag icke tror, att
            den
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D9KngHFQsxPAR3yrgtwaX4" prev="i-HNU6kctaZbHdBNW8ebK4kF" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-NiarhNaqY2md1ieMC5SLsb">
          <seg xml:id="i-jdGBCQWcsqo6bbxfFegpx">
            kan underlåta att vinna afseende. Det torde vara för herrarne
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NiarhNaqY2md1ieMC5SLsb" prev="i-D9KngHFQsxPAR3yrgtwaX4" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-BnZFT2zWxD2hu1YFSPKcCr">
          <seg xml:id="i-W2phMtmJZ9C3n9tBWwrTUA">
            samtliga bekant, att den stora procent af persontrafiken, som
            färdas
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BnZFT2zWxD2hu1YFSPKcCr" prev="i-NiarhNaqY2md1ieMC5SLsb" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-SMqQa71HBfe8F28MSXFo1j">
          <seg xml:id="i-87bdfBMUiXm67eM5GVR56C">
            öfver jernvägarne, statsbanorna såväl som andra banor, är så
            öfver-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SMqQa71HBfe8F28MSXFo1j" prev="i-BnZFT2zWxD2hu1YFSPKcCr" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-6TjmXTXLVXPNCuPoKFa9TM">
          <seg xml:id="i-2hebMJNSfetnMfLv7bZNBJ">
            vägande stor i tredje klassens vagnar, att man måste anse, att
            de
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6TjmXTXLVXPNCuPoKFa9TM" prev="i-SMqQa71HBfe8F28MSXFo1j" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-9M97yezXmi8QcgXirYQHcx">
          <seg xml:id="i-7hs4HavKf74p33sVnjNjyX">
            arrangement, som skola vidtagas för den klass, som önskar större
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9M97yezXmi8QcgXirYQHcx" prev="i-6TjmXTXLVXPNCuPoKFa9TM" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-LMr8WSN3VtoFPdctnNTerQ">
          <seg xml:id="i-PaSjj8hQmDEATn4xvGoFG3">
            beqvämlighet, böra vidtagas med den största försigtighet. Så
            var
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LMr8WSN3VtoFPdctnNTerQ" prev="i-9M97yezXmi8QcgXirYQHcx" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-F4dDhyjNQecdT3J8ZvhB3o">
          <seg xml:id="i-DFJaH7BUewxhtpWuyxZHsE">
            också fallet, när statens jernvägar började sin verksamhet. Då
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F4dDhyjNQecdT3J8ZvhB3o" prev="i-LMr8WSN3VtoFPdctnNTerQ" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-L9nSFuzgfct7VhE8Z5zAT2">
          <seg xml:id="i-13FgPd3dAGgcG5pp3LE1dF">
            var meningen, att man endast skulle hafva två klasser. Men med
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L9nSFuzgfct7VhE8Z5zAT2" prev="i-F4dDhyjNQecdT3J8ZvhB3o" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-2A9sgpFsiHF3tskUVFA4rw">
          <seg xml:id="i-8cR4tkMhuCRbtw1wB37BZt">
            afseende å vårt svenska lynne och våra anspråk på stor beqväm-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2A9sgpFsiHF3tskUVFA4rw" prev="i-L9nSFuzgfct7VhE8Z5zAT2" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-AYq7JzcMVycmLJSuwXSLtM">
          <seg xml:id="i-CcFd7ABXy41N3dYPLcmfkq">
            lighet fann man sig böra inrätta tre klasser, hvarigenom man
            an-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AYq7JzcMVycmLJSuwXSLtM" prev="i-2A9sgpFsiHF3tskUVFA4rw" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-CChEeH3jAoqSZTid78FvUG">
          <seg xml:id="i-3ENpFj5LhrQd8uRD2dLGu1">
            såg sig nödgad att låta första klassens vagnar medfölja alla
            tåg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CChEeH3jAoqSZTid78FvUG" prev="i-AYq7JzcMVycmLJSuwXSLtM" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-GAiwMxMaE6i5Di1jWurzuN">
          <seg xml:id="i-NiUo6bh8u6msotWcGb2ekU">
            Men huru blef resultatet? Jo, vid den tiden, då man kommit
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GAiwMxMaE6i5Di1jWurzuN" prev="i-CChEeH3jAoqSZTid78FvUG" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-LKXKAaCsZXvbGtX4Y65odB">
          <seg xml:id="i-PFTSa1mZZ3nXaV4ttPTCRb">
            derhän, att man började tänka på att indraga första klassens
            vag-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LKXKAaCsZXvbGtX4Y65odB" prev="i-GAiwMxMaE6i5Di1jWurzuN" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-2m7VETnt65n7qwCqoEs96H">
          <seg xml:id="i-YGBjVBge3vWejzNxMdhrUk">
            nar, så hade första klassens passagerare på statsbanorna nedsjunkit
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2m7VETnt65n7qwCqoEs96H" prev="i-LKXKAaCsZXvbGtX4Y65odB" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-QKzvLGkKxdqkXvJERWRn8M">
          <seg xml:id="i-9UvKHXauGS7VKLoyYFNoxn">
            till en så låg siffra, att år 1894, då första-klass-vagnarne
            ännu '
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S9QVX5EJkDqqG7hwNR6oxz">
          användes i full utsträckning, tredje-klass-passagerarne utgjorde
          84
        </note>
        <note xml:id="i-Tcr8C6EbFYkM4379HW9Zwp">
          procent, medan andra-klass-passagerarne uppgingo till circa 15
          procent
        </note>
        <note xml:id="i-359kfeyrHg5VGhCjnwz7yg">
          af persontrafiken, första-klass-passagerarne deremot endast uppgingo
        </note>
        <note xml:id="i-W2gPxqFZzzpvzoJk6fxazU">
          till "/,, procent af hela denna trafik. Om man nu med den ut-
        </note>
        <u xml:id="i-QKzvLGkKxdqkXvJERWRn8M" prev="i-2m7VETnt65n7qwCqoEs96H" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-AmmXAavooLV2PPzvPeDm7p">
          <seg xml:id="i-D5W65Es6McQPFrgk1VawGA">
            gängspunkt, taxekomitén uppstälde, icke ansåg sig berättigad
            att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QJUdhuNjSbUXV3A7wqXwDF">
          använda statens jernvägar för lyxtåg, utan vid anordnande af
        </note>
        <u xml:id="i-AmmXAavooLV2PPzvPeDm7p" prev="i-QKzvLGkKxdqkXvJERWRn8M" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-8ByYdGK4YLryHVQSEEF9n1">
          <seg xml:id="i-FUdkvWko9JoTHZP7aoNgBj">
            statens såväl som de enskilda banorna fann sig nödsakad
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8ByYdGK4YLryHVQSEEF9n1" prev="i-AmmXAavooLV2PPzvPeDm7p" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-Fa8W4xjwNkyzjvzh8dNzaA">
          <seg xml:id="i-M8fBEKXSkWSnJE7zJ3Fhvh">
            att taga stor hänsyn till banornas rentabilitet, så var det na-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fa8W4xjwNkyzjvzh8dNzaA" prev="i-8ByYdGK4YLryHVQSEEF9n1" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-WAUBvZXsUQGkRmAqFhSUob">
          <seg xml:id="i-QoNd6eB4XsGn3kYdSCpkon">
            turligt, att taxekomitén fann sig föranlåten att med styrka framhålla
            nödvändigheten att inskränka första klassens vagnar
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WAUBvZXsUQGkRmAqFhSUob" prev="i-Fa8W4xjwNkyzjvzh8dNzaA" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-fyzizaPfGhK6SsH7Fw4Ph">
          <seg xml:id="i-H97nDd2Fcz1Kgvh63tVY5R">
            i tågen till det minsta möjliga. Och jag tror, att erfarenheten
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-fyzizaPfGhK6SsH7Fw4Ph" prev="i-WAUBvZXsUQGkRmAqFhSUob" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-YHmdWptQ6RKQsntNHJ16UR">
          <seg xml:id="i-6LJtedGRScSLNuYhRxGQVA">
            till fullo visat, att denna åtgärd var välbetänkt. Men det är
            å
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GnrNLCTrry3g4AWpoKfYvt">
          andra sidan gifvet, att, med den internationella samfärdsel svenska
        </note>
        <u xml:id="i-YHmdWptQ6RKQsntNHJ16UR" prev="i-fyzizaPfGhK6SsH7Fw4Ph" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-LAHy3f3ehg6HZGMG5hutsT">
          <seg xml:id="i-SYBdcHEtE36EbyPEAisVWk">
            jernvägarne nu hafva med utlandet, man icke kunnat helt bryta
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LAHy3f3ehg6HZGMG5hutsT" prev="i-YHmdWptQ6RKQsntNHJ16UR" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-SZ8CAbjdSqBP5eUAvBSm3S">
          <seg xml:id="i-4BtWautkoAT7wWiyMR1X4s">
            med systemet och tvinga utländingarne, då de öfvergå som passa-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SZ8CAbjdSqBP5eUAvBSm3S" prev="i-LAHy3f3ehg6HZGMG5hutsT" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-16WzFeCedoStRqMauekJWf">
          <seg xml:id="i-XX9XWmR2b9NQQrcPuEcJc1">
            gerare å våra banor, att, när de köpt genomgående biljetter,
            använda
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-16WzFeCedoStRqMauekJWf" prev="i-SZ8CAbjdSqBP5eUAvBSm3S" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-yqCTUxokxNG95Te5ZZjo7">
          <seg xml:id="i-QLFf5Vcy2WEMmVy6QKeCzA">
            en lägre klass än den, till hvilken de enligt biljetten äro berättigade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-yqCTUxokxNG95Te5ZZjo7" prev="i-16WzFeCedoStRqMauekJWf" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-5kTBght59zD7oKChniCDY9">
          <seg xml:id="i-GgTpfe3RMnmbWEoffBRaUT">
            Detta har gjort, att öfvergången till det totala borttagandet
            af förstaklass-vagnarne försvårats. Jag tror, att jernvägsstyrelsen
            gått så
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5kTBght59zD7oKChniCDY9" prev="i-yqCTUxokxNG95Te5ZZjo7" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-476PLv1VpabdM6eevtN93G">
          <seg xml:id="i-9ieuQqdxhsDCviJ6bxtp2n">
            långt som gerna möjligt. Nu har visserligen talaren påstått,
            att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JHvRsiTHC7RnsT4GbdXJYr">
          på vestkustbanan han blifvit nekad plats i första klassens vagnar,
        </note>
        <u xml:id="i-476PLv1VpabdM6eevtN93G" prev="i-5kTBght59zD7oKChniCDY9" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-6AARoY9gw1yaAQb9zVU81Y">
          <seg xml:id="i-BncPkgkGe2USgCzMqmtjTJ">
            som medföljt tåget tomma. Men jag vill fästa uppmärksamheten
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6AARoY9gw1yaAQb9zVU81Y" prev="i-476PLv1VpabdM6eevtN93G" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-KX4cGfTx2t62rj7dAYCSnj">
          <seg xml:id="i-SYKnx6XtWF15XZ1L5E42sF">
            på, att sedan någon tid tillbaka det varit möjligt äfven på denna
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KX4cGfTx2t62rj7dAYCSnj" prev="i-6AARoY9gw1yaAQb9zVU81Y" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-R9JVfH8kmhUkqHpP1Aasb1">
          <seg xml:id="i-GzWWi2bYZXKAqAkCNJNr9f">
            bana att, då plats finnes i första klassens vagn, få på mellan-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XjRtMcFD1SYBsdQ2Qo2iuJ">
          Första Kammarens Prol. 1899. N:o 15. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TSedB9fo4hTuBvpEGkgCDm">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-7NJSesgTMmHN6WSScyTcVa" type="date">
          18 | Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-R9JVfH8kmhUkqHpP1Aasb1" prev="i-KX4cGfTx2t62rj7dAYCSnj" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-B9vcs3JuFRRMKDT4fw6AYw">
          <seg xml:id="i-MhBppDB1SCt2qmLNsWwe5T">
            Anslag till ny station lösa mellangiftsbiljett, som lemnar tillträde
            till första klass. rörlig materiel ch om nu detta skulle hafva
            förvägrats talaren vid ett eller
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BzbyqFp6DiXWYSGKSTkK13">
          vid statens
        </note>
        <u xml:id="i-B9vcs3JuFRRMKDT4fw6AYw" prev="i-R9JVfH8kmhUkqHpP1Aasb1" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-Y4WMoFxi5JMPkGj9ZPTZPd">
          <seg xml:id="i-G5XwUduffRVs7gXZxLcCtH">
            trafikerade
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HbEmhVMhmRJsPWiLiWLXsM">
          jernvägar. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Y4WMoFxi5JMPkGj9ZPTZPd" prev="i-B9vcs3JuFRRMKDT4fw6AYw" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-FrfH9J5DjArKxSrCfJeC3k">
          <seg xml:id="i-4pzZTxVQVgvrd2fTMG4aW6">
            annat tillfälle, så torde derifrån till ett medgifvande, att
            första klass. biljetter finge säljas till alla tåg på alla stationer,
            vara ett långt steg. Jag har blott velat härigenom inlägga en
            protest mot att man skulle af det skäl, att denna hänsyn ännu
            måste visas mot utländingarne, återgå till det gamla systemet
            och återinföra förstaklass-vagnar obegränsadt i tågen. ”Talaren
            har sjelf berört de svårigheter, som uppkomma, om man går för
            långt. Frågan är af stor ekonomisk betydelse, och jag tror icke,
            att det skulle vara lyckligt, om från Riksdagens sida i denna,
            liksom ej heller i andra taxefrågor, någon påtryckning skedde
            på jernvägsstyrelsen, som bör få behandla dessa frågor så, som
            den hittills gjort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FrfH9J5DjArKxSrCfJeC3k" prev="i-Y4WMoFxi5JMPkGj9ZPTZPd" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG">
          <seg xml:id="i-43euuMhhCXdifHkeCtVAUj">
            Med afseende å frågans stora betydelse i ekonomiskt hänseende
            har jag velat göra detta inlägg deri. Jag har icke något annat
            yrkande att framställa än på bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TEtc8xD95Hn1KQcN5UvX27" type="speaker">
          Herr Cederberg:
        </note>
        <u who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" xml:id="i-UJaRWGRqn1LPKGkqsraT6T" next="i-KPaPbP5y9ks7zeYvGbax7A">
          <seg xml:id="i-BHCs3psuwyGc6jYHhJWTu7">
            Jag är uppkallad af det, som anfördes af herr Sandberg. Det är
            sant, att han mest begagnade sig af ord, hvilka för några år sedan
            yttrades af kammarens dåvarande vice talman, och då hans stämma
            numera tystnat, kan det icke falla mig in att vända mig mot honom.
            Men jag har dock ansett mig berättigad att vända mig mot herr
            Sandberg, som nu gjort dessa ord till sina och som här närvarande
            »nu lärer vilja stå för hvad han sagt. — Herr Sandberg vände sig
            särdeles strängt mot Norrlands jernvägsbyggnader, och han såg
            dessa såväl som statsjernvägarne i allmänhet, tror jag, från en
            synpunkt, som icke jag för min del och jag tror icke heller Riksdagen
            ser dem, nemligen ur affärssynpunkt! Staten bygger icke jernvägar
            för att göra affärer. Jernvägen är, om jag så må säga, ett redskap,
            som Riksdagen användt för att befordra framåtskridande inom de
            södra delarne af vårt land liksom inom de norra. Det är gifvet,
            att redskapen i och för sig icke behöfva gifva någon inkomst,
            för att det, som uträttas med redskapen, kan anses vara produktion.
            Jernvägsbyggandet kan således vara produktivt, äfven om jernvägarne
            i och för sig ej gifva någon inkomst. Då herr Sandberg vänder
            sig uteslutande mot Norrland i förevarande hänseende, begår han
            emellertid en orättvisa specielt mot Norrland, eller åtminstone
            glömmer han, huruledes det verkligen funnits en tid, då statsverket
            fått göra betydande pekuniära uppoffringar för jernvägar i södra
            och mellersta Sverige. Jag ber att såsom bevis härför få erinra,
            att redan innan ännu beslut fattats om jernväg i Norrland, hade
            staten i räntor och amorteringar för fonderade lån utgifvit 63
            millioner kronor, och af denna utgift måtte väl åtminstone icke
            något föranledts af jernvägar, som då ännu icke ens beslutits.
            Såsom bidrag till dessa liqvider hade visserligen influtit circa
            38 millioner från då anlagda jernbanor, men skilnaden är
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EkTJYUB1NUeYJiSyWsVXLj">
          Onsdagen -den 22 Mars. 19 — N:o 145.
        </note>
        <u xml:id="i-KPaPbP5y9ks7zeYvGbax7A" prev="i-UJaRWGRqn1LPKGkqsraT6T" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-EKaGLtu1XyMbyhCDd5mYCR">
          <seg xml:id="i-DESJLFqkFjJ4tai4KfDrbX">
            dock 25 millioner, som landet fått af skattemedel betala i räntor
            Inslag till ny och amortering, innan beslut fattats om någon stambanas
            byggande rörlig materiet i Norrland, således just för jernvägar
            i södra och mellersta Sverige. Väfkerdde Man bör dock mot sådana
            utgifter äfven väga fördelarne, jernvägar nyttan. Jag påstod nyss,
            att fördelen af jernvägarne i främsta (Forts.) rummet består deri,
            att de bidraga att utveckla kultur, handel och näringar i landet.
            Denna nytta kan i viss mån anses vara propor-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EKaGLtu1XyMbyhCDd5mYCR" prev="i-KPaPbP5y9ks7zeYvGbax7A" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-FMJm4jv2pcBTgJuAcjJZCc">
          <seg xml:id="i-5QBbfKN3ZnHR9X9bDe9QP2">
            tionel mot jernvägarnes längd, och räknar man derefter, kommer
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4Cg9ZNfDmoEcW3Ec3Ze4hj">
          man till det resultat, att statens förenämnda af skattemedel
          betalda
        </note>
        <note xml:id="i-NKX87kwnrgSTTLkrPgU6Pt">
          utgifter, innan den norrländska stambanan började byggas, uppgingo
        </note>
        <u xml:id="i-FMJm4jv2pcBTgJuAcjJZCc" prev="i-EKaGLtu1XyMbyhCDd5mYCR" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-AdRmksc8sT3FcgBvmjK53j">
          <seg xml:id="i-L1WXYXoHQudH5tJgwaMdqW">
            till kronor 48,600 per mil och år. Huru förhåller det sig då
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Kg5Yd44YoWjv8h9oDjY4E2">
          sedan norrländska stambanornas början? Jo, då har statens af
          skattemedel bestridda årsutgifter per mil af befintliga statsjern-
        </note>
        <u xml:id="i-AdRmksc8sT3FcgBvmjK53j" prev="i-FMJm4jv2pcBTgJuAcjJZCc" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-KyMxBCXYej8pmDJTwYa6CH">
          <seg xml:id="i-2VjrTBirmH6e4cuSGv5keN">
            vägar för räntor och amorteringar å de fonderade lånen undan
            för
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TzV9dXQP7qQ7SnHdsqS7L3">
          undan nedgått. År 1896 hade dessa sjunkit till 1,600 kronor från
        </note>
        <note xml:id="i-Nd4WRzoMrJRjEoxoY1xxX">
          sagda 48,600 kronor. Från år 1897 har resultatet gått öfver från
        </note>
        <u xml:id="i-KyMxBCXYej8pmDJTwYa6CH" prev="i-AdRmksc8sT3FcgBvmjK53j" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-GpHQxb4ZATtnNx2xLhATKB">
          <seg xml:id="i-Jm3AReDmLF4KnBJ9Hn5ZSn">
            utgift till inkomst, och så har förhållandet varit äfven 1898.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GpHQxb4ZATtnNx2xLhATKB" prev="i-KyMxBCXYej8pmDJTwYa6CH" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-Ldv7KB217yB1u7Tp1yc1HN">
          <seg xml:id="i-XFkPZaZxH7JGw63bxuk5PA">
            Staten gör numera således icke, enligt min öfvertygelse, någon
            uppoffring, då den bygger jernvägar. Den har tvärt om derpå
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ldv7KB217yB1u7Tp1yc1HN" prev="i-GpHQxb4ZATtnNx2xLhATKB" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-Jc5GVKcCHT5FtBCrc8C1Ch">
          <seg xml:id="i-XhhsMojRHBK1hN6X6AqZqT">
            en pekuniär vinst, förutsatt, att man räknar stambanenätet i
            dess
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jc5GVKcCHT5FtBCrc8C1Ch" prev="i-Ldv7KB217yB1u7Tp1yc1HN" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-Lbgu1Kp22THUN3zx3nuAEY">
          <seg xml:id="i-LVnb14ZekpwYrrFhL3jF9H">
            helhet, och då Norrland utan knot bar förlusten på det första
            jernvägsbyggandet i södra Sverige. torde nu denna senare landsdel
            icke
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lbgu1Kp22THUN3zx3nuAEY" prev="i-Jc5GVKcCHT5FtBCrc8C1Ch" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-DU5Dtu7BiSvJbdDYyq77QL">
          <seg xml:id="i-3gx8LrBWrDRWK9bBsKnxTG">
            ha skäl att beklaga sig, om en del af jernvägsnätet lemnar sämre
            behållning än en annan del, synnerligen då behållningen i dess
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DU5Dtu7BiSvJbdDYyq77QL" prev="i-Lbgu1Kp22THUN3zx3nuAEY" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-YCzWrUzdgCAxyvMELz3nbQ">
          <seg xml:id="i-4xNXSHNMnmjYDPSHUp1t8N">
            helhet är tillfredsställande. Herr Sandberg yttrade vidare åtskilligt
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YCzWrUzdgCAxyvMELz3nbQ" prev="i-DU5Dtu7BiSvJbdDYyq77QL" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-8XATjTDCik2e8EaanRRSdL">
          <seg xml:id="i-31CjCY7wwNsAQfoXYczM6C">
            om skuldsättning i sammanhang med jernvägars byggande, och han
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8XATjTDCik2e8EaanRRSdL" prev="i-YCzWrUzdgCAxyvMELz3nbQ" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-BdWnxaNDVdBajd669TJyEJ">
          <seg xml:id="i-EFHDrPtnkiEiapFzwPUCwZ">
            varnade för sådan skuldsättning. Ja, lånar man pengar blott för
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BdWnxaNDVdBajd669TJyEJ" prev="i-8XATjTDCik2e8EaanRRSdL" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-RFnpbsuj2N8hxUy1tBL3Fr">
          <seg xml:id="i-XmJzvR5TofbXXBkBCErqEm">
            nöjet att sätta sig i skuld, då är det nog så betänkligt, men
            den omständighet, att man har en stor skuld, betyder i och för
            sig icke,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RFnpbsuj2N8hxUy1tBL3Fr" prev="i-BdWnxaNDVdBajd669TJyEJ" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-NfFDVW1jwQ3YMK9PvZu9JR">
          <seg xml:id="i-QpTHmWnwAMh2myr3b2d5ZR">
            att den skuldsattes ställning är sämre än dens, som ingen skuld
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NfFDVW1jwQ3YMK9PvZu9JR" prev="i-RFnpbsuj2N8hxUy1tBL3Fr" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-9tiAXNe8thCR1mBUdii7dd">
          <seg xml:id="i-92ffehkE2SDivoUpDDWmkT">
            har. Denne senare kan vara alldeles utfattig, då deremot en skuld-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9tiAXNe8thCR1mBUdii7dd" prev="i-NfFDVW1jwQ3YMK9PvZu9JR" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-B2VAwwr9v75f6bfxCFURNF">
          <seg xml:id="i-EisV8mFHS6QofWcWwkRAy">
            satt kan vara t. o. m. rik, och man kan genom skuldsättning för-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B2VAwwr9v75f6bfxCFURNF" prev="i-9tiAXNe8thCR1mBUdii7dd" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-NMVPbpmz2beqMiMQtxPYY">
          <seg xml:id="i-GgCrtoFifioJSvVyhX1PW3">
            bättra sin ställning, förutsatt, att man derigenom satts i tillfälle
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NMVPbpmz2beqMiMQtxPYY" prev="i-B2VAwwr9v75f6bfxCFURNF" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-SGFVZG8FUnWk2Bbm8N3Q2q">
          <seg xml:id="i-9o19zZE6wh1Fz1ghpQiBkh">
            att förvärfva sig något, som i värde öfverstiger skuldens belopp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SGFVZG8FUnWk2Bbm8N3Q2q" prev="i-NMVPbpmz2beqMiMQtxPYY" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-Pdt8zAiTLCeNfca5oeoPGT">
          <seg xml:id="i-MAa5XgjDH4R3gDfFN7Tz6j">
            Man har i så fall trots skuldsättningen blifvit förmögnare, än
            om
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pdt8zAiTLCeNfca5oeoPGT" prev="i-SGFVZG8FUnWk2Bbm8N3Q2q" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-BL6mfJaNohuAgiTPRpvoS5">
          <seg xml:id="i-McSr5XAhMHQqHfrwUAeSXC">
            man icke skuldsatt sig. När man talar om skuldsättning, bör man
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BL6mfJaNohuAgiTPRpvoS5" prev="i-Pdt8zAiTLCeNfca5oeoPGT" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-3TZkLqwwRaLEUkMrvTGwoq">
          <seg xml:id="i-6r6cpW8vdFh3W5iavked6N">
            väl se icke endast på debet, utan äfven på kredit. — Jag kan
            slut-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XVbiDPN5otYFRoKLNjssGv">
          ligen icke underlåta att i detta sammanhang upptaga till besvarande
        </note>
        <note xml:id="i-NmV9ddU7ku6FbcRdFDmcSn">
          några ord, som herr Sandberg yttrade den 7 april 1897, då han
        </note>
        <u xml:id="i-3TZkLqwwRaLEUkMrvTGwoq" prev="i-BL6mfJaNohuAgiTPRpvoS5" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-WVcvkTi4zPwAb2ZwcxyyEs">
          <seg xml:id="i-NLyKucEk1ZhTMtKxXnN5t5">
            sade: »Vi hafva redan hunnit fram till eller åtminstone närmat
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WVcvkTi4zPwAb2ZwcxyyEs" prev="i-3TZkLqwwRaLEUkMrvTGwoq" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-SeYtURcBYaSWFr1MCdhQGa">
          <seg xml:id="i-4NH2ZMfVuDv7yRAa5xRC44">
            oss det föga eftersträfvansvärda målet att i förhållande till
            folk-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SeYtURcBYaSWFr1MCdhQGa" prev="i-WVcvkTi4zPwAb2ZwcxyyEs" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-NoDMw8zME6MK5TrRXRZxEt">
          <seg xml:id="i-88ihBiNugNNEDS7uug3Nvj">
            mängd och tillgångar hafva det största antal kilometer jernvägar,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NoDMw8zME6MK5TrRXRZxEt" prev="i-SeYtURcBYaSWFr1MCdhQGa" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-Gyp9S4AztMrAQzmULHDXxw">
          <seg xml:id="i-HAP3YiZSCQVtooBrMBpC41">
            men också den största statsskulden.» — Märk väl statsskulden.
            —
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gyp9S4AztMrAQzmULHDXxw" prev="i-NoDMw8zME6MK5TrRXRZxEt" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-YPWKGwQXZxDG1ggNp8fL84">
          <seg xml:id="i-9HFukzckF8fJ83kjhdMa84">
            Det föll mig då in att härom anställa en liten vidräkning, som
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QMwNKDh24GnnFpW75RqfEm">
          jag tecknat mig till minnes, och den stälde sig sålunda, att
          af europeiska stater jemte Amerikas förenta stater var det åtminstone
          Frankrike, som då hade den största skulden med 556 kronor per
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Bb1aUN5tsqsMaWNPYBfeMb">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-Vtxm6Tvvmm9VgXNARnRn7U" type="date">
          20 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-983Hit8q9zaX2RcXW47FAu">
          Anslag till ny person, Sverige intog då det fjortonde rummet
          med 58 kronor
        </note>
        <u xml:id="i-YPWKGwQXZxDG1ggNp8fL84" prev="i-Gyp9S4AztMrAQzmULHDXxw" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-BPuUuNTqhypwjnDHUVFh2A">
          <seg xml:id="i-3kPHzbqP5r5m7RTG3oJjof">
            rörlig materiel
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8td4Jq2wqjTYJuMSAZeBo7">
          vid statens trafikerade jernvägar.!
        </note>
        <note xml:id="i-Jh4pgTs89sE4dNb3FPiDn5">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-BPuUuNTqhypwjnDHUVFh2A" prev="i-YPWKGwQXZxDG1ggNp8fL84" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" next="i-FbnepdHEXf5xG4WReeuJZP">
          <seg xml:id="i-ScXxwazDJE96JJKdzf5Ajm">
            per person, och lägre statsskuld per person hade då endast Finland
            och Schweiz. Man kan deraf draga den slutsatsen, att man bör vara
            litet försigtig, när man hör från vissa håll bedömas svenska statsverkets
            ställning, ty den är icke så ofördelaktig, som den i regel framställes
            från kalmarbänken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FbnepdHEXf5xG4WReeuJZP" prev="i-BPuUuNTqhypwjnDHUVFh2A" who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL">
          <seg xml:id="i-AT38hrY38zcp2Ah9geCUQu">
            Jag har intet yrkande att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BzvC6top2ALUaYSZga7SbD" type="speaker">
          Herr von Möller:
        </note>
        <u who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" xml:id="i-HzUZovtDQk6e3eC6gxZwju" next="i-QwHKre47AuxvzY2DNntXTu">
          <seg xml:id="i-378efJBcEj5oWjig3a9Byh">
            Blott ett par ord med anledning af hvad som yttrades af talaren
            på stockholmsbänken, hvilken jag fruktar missförstått mig. Jag
            har icke klandrat jervägstaxekomitén, som ansett sig befogad att
            påyrka indragningar, men jernvägsstyrelsen, som bort göra ändring
            härutinnan på grund af den ökade turisttrafiken och de ökade anspråken
            på beqvämlighet. Att det med afseende härå varit ett fel att fortfara
            med de förra arrangementen, påpekade jag i slutet af mitt anförande.
            Hvarför stälde sig icke jernvägsstyrelsen till efterrättelse hvad
            komitén sagt förr än fyra år efteråt? Dessutom hade mitt yttrande
            i denna del förfallit, derest jag afvetat, att styrelsen fattat
            det af statsrådet och chefen för civildepartementet omförmälda
            beslutet, som dock torde vara af
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QwHKre47AuxvzY2DNntXTu" prev="i-HzUZovtDQk6e3eC6gxZwju" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-K7Vb9Nt1mzBtgEQ6EG8mp1">
          <seg xml:id="i-AYXksr8TVHtR3jop22vvDt">
            allra färskaste datum. Jag helsar detta med tillfredsställelse
            och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K7Vb9Nt1mzBtgEQ6EG8mp1" prev="i-QwHKre47AuxvzY2DNntXTu" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q">
          <seg xml:id="i-9PPE5qGoRNwgNbuW69un19">
            såsom bevis på den nye chefens för jernvägsstyrelsen klokhet
            och energi. Dessutom nämnde herr Fränckel något om prisskilnad
            mellan andra och första klassens biljett på vestkustbanan. Jag
            tror, att detta berodde på något misstag. Herr Fränckel lär hafva
            uppgifvit en ledamot i styrelsen som sin sagesman. Det hade varit
            lämpligare, om dylika upplysningar lemnades stationsbefälen än
            åt herr Fränckel, ty i reglementet står dock icke ett ord härom,
            ej heller har i praktiken tillämpats något dylikt, som att man
            mot prisskilnad skulle hafva rätt att begagna första klassens
            vagn under andra förhållanden än de af mig omnämnda.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Dge88KnbzqUhQ4a4a4zpuV" type="speaker">
          Herr af Burén:
        </note>
        <u who="i-3PaU5JJkcCnHdn6JLYUvSY" xml:id="i-UURrB2zWSoMcHozvWqmxAV" next="i-CsKP45dsAK32wr8u7Si4yT">
          <seg xml:id="i-W1NqdGEBcFRb5U3v218jys">
            Jag är ingalunda rädd för den statsskuid, som staten ikläder
            sig för byggandet af statens jernvägar. Jag anser denna statsskuld
            till och med nyttig för landet, för så vidt upplåningen dertill
            verkställes inom landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CsKP45dsAK32wr8u7Si4yT" prev="i-UURrB2zWSoMcHozvWqmxAV" who="i-3PaU5JJkcCnHdn6JLYUvSY" next="i-X3A8hVoa7Yq6P5Qrq5kgXQ">
          <seg xml:id="i-LQPV5WkpmJGyCcYxvGBtbP">
            Deremot anser jag det skadligt för landet, att staten för egen
            räkning och genom koncessioner för enskilda jernvägar nu forcerar
            jernvägsbyggandet inom landet så brådstörtadt, att så väl statens
            jernvägsstyrelse som enskilda jernvägsstyrelser tvingas att från
            utlandet köpa den jernvägsmateriel, som kan af lika god, om ej
            bättre, qvalitét tillverkas inom landet, emedan ett sådant oklokt
            tillvägagående måste med nödvändighet icke allenast framkalla
            ett betänkligt bakslag för vår egen industriella utveckling, utan
            äfven Kögst ofördelaktigt inverka på vår redan nu allt för hårdt
            medtagna guldkassa, hvilket framför allt staten borde undvika
            och aldrig
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LyeqkghBcGVhjVopHz8bQX" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 21 N:o 13.
        </note>
        <u xml:id="i-X3A8hVoa7Yq6P5Qrq5kgXQ" prev="i-CsKP45dsAK32wr8u7Si4yT" who="i-3PaU5JJkcCnHdn6JLYUvSY" next="i-SiFBPwFC92cGdGpkPQ62Ht">
          <seg xml:id="i-A4TnaZ6mr9tQP2K77DbqhR">
            låta förleda sig att dertill medverka eller dertill bidraga och
            ännu 4nslag till ny mindre dertill anledning gifva. rörlig materiel
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SiFBPwFC92cGdGpkPQ62Ht" prev="i-X3A8hVoa7Yq6P5Qrq5kgXQ" who="i-3PaU5JJkcCnHdn6JLYUvSY" next="i-Xw6igj8FCMKSL4Hjd4qf1d">
          <seg xml:id="i-THc1PQJ5TFkHn4uMUej9dM">
            é vid statens Jag har intet yrkande. trafikerade
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xw6igj8FCMKSL4Hjd4qf1d" prev="i-SiFBPwFC92cGdGpkPQ62Ht" who="i-3PaU5JJkcCnHdn6JLYUvSY" next="i-QMdSPkyKyYPsTyGXWrXAqs">
          <seg xml:id="i-SURG8JutgKy2oLrxd8sZEX">
            jernvägar. Herr Tamm, Hugo: Jag hade ej tänkt yttra mig i frågan,
            = (Forts.) men den siste ärade talaren gjorde en framställning,
            som skulle leda till att icke det behof, som föreligger för jernvägarne
            att få nödig materiel, skulle vara det bestämmande vid denna anskaffning,
            utan en främmande faktor — möjligheten att få materielen gjord
            vid svenska verkstäder — med risk att behofvet af materiel ej
            skulle alls blifva tillfredsstäldt. Det finnes ett argument, som
            kallas consensus omnium populorum, eller med andra ord det argument
            att, när alla äro ense om en sak, denna är rigtig. Jag frågar
            om det icke är en allmän önskan och ett allmänt kändt behof, att
            Jernvägsmaterielen måste ökas, så att den blir tillräcklig för
            behofvet. Det är sant, att behofvet nu är stort, den summa som
            begäres är hög, men Riksdagen har under många år onekligen hållit
            igen, afslagit jernvägsstyrelsens framställningar och prutat på
            Kongl. Maj:ts. Nu har behofvet trängt sig fram, så att det är
            omöjligt för trafikanterna att få sitt behof tillfredsstäldt.
            Jag vill endast nämna en siffra. Man anser, att lokomotiv kunna
            gå högst 30,000 kilometer, innan de behöfva repareras. 1893 var
            man uppe i det antal lokomotiv, som då fordrades för att följa
            den regeln, men 1898 måste jernvägsstyrelsen vara tvungen låta
            lokomotiv gå 40,000 kilometer mellan reparation. För att sänka
            siffran till det normala kilometertalet skulle det behöfvas 696
            lokomotiv eller 194 mera än som nu finnas. Jag hemställer, om
            någon af herrarne vill taga på sitt ansvar en så forcerad jernvägsdrift
            med både den fara, som ligger deri, och en så oekonomisk skötsel
            af jernvägsmaterielen, som deraf nödvändiggjorts. Man må önska
            det ena eller det andra i afseende åa materielens anskaffande
            här eller i utlandet, men det är icke tänkbart, att man får ställa
            jernvägsstyrelsen i den ställningen, att den icke något så när
            kan möta det öfver allt framträngande behofvet af transportmedel.
            Dessa skäl tala så tydligt, att jag icke hört någon, som, om han
            än haft sina betänkligheter, yrkat afslag a eller ens nedsättning
            i det föreslagna beloppet, utan jag tror, att vi kunna vara säkra
            på att detta beviljas. Det är forceradt arbete på alla svenska
            verkstäder, och det kommer att blifva forcering ännu en lång tid
            på dem alla. I sjelfva verket är det så stäldt, att staten med
            sina beställningar upptager snart sagdt alla verkstäder, och de
            enskilda jernvägarne äro tvungna att för fyllande af sina behof
            vända sig utom landet. Det är å alla håll ett så . starkt behof,
            att man måste vända sig dit, der man kan få arbetet gjordt. Man
            kan icke stanna jernvägsdriften. Jag hemställer, om undet sådana
            förhållanden jernvägsstyrelsen kan göra annat än upptaga alla
            verkstäder och, när den ändå icke kan få sitt behof tillfredsstäldt,
            då gå med sina beställningar utom landet. Jag har velat
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5dffqU9ouUV7KczMHa84Hq">
          N:o 15,
        </note>
        <note xml:id="i-GLUZeaxF491dp9hPuKiorX">
          Ansläg till ny rörlig materiel vid statens trafikerade iernvägar.
        </note>
        <note xml:id="i-VhowSMcEvfixG3A5ULatQ4">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-9GY9aj3vq1dzbJywae3VB5" type="date">
          22 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-QMdSPkyKyYPsTyGXWrXAqs" prev="i-Xw6igj8FCMKSL4Hjd4qf1d" who="i-3PaU5JJkcCnHdn6JLYUvSY">
          <seg xml:id="i-9KTHWg5FHxmsBBRHsJiwmp">
            nämna detta, då den gjorda anmärkningen grundar sig på en åsigt,
            som sammanfaller med min och troligtvis med allas önskan, att,
            allt, som möjligtvis kan göras inom landet, också bör der utföras,
            men jervägsdriften får ej hämmas, äfven om inköp utifrån måste
            ske. Att emellertid detta kan vara så nödigt, beror på förhållanden,
            öfver hvilka det icke står i vår magt att besluta.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-J2NCZkoX88BLAXXgN7anGy">
          Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-Aaoup8N2K7yKGYCdxS9YqP" type="speaker">
          Herr Sandberg:
        </note>
        <u who="i-XR2oVxSMgrpcHqDqNW2bkk" xml:id="i-5Nxia1Ji7LngnQ56b1mu6w">
          <seg xml:id="i-SQ2iX7BhAPmnP311XH8VN5">
            Endast ett par ord! Mot herr Cederbergs beräkningar vill jag
            göra den anmärkning, att han säkerligen icke inräknat hypoteksbankens
            och andra bolags skulder till utlandet. Vidare förtjenar det uppmärksammas,
            huru svaga och ringa våra tillgångar äro i jemförelse med andra
            länders. Dessutom torde det vara en väsentlig skilnad emellan
            att, som England, Frankrike och Tyskland, hafva sin statsskuld
            hufvudsakligen placerad inom eget land eller att, som vi, hafva
            upplånat medlen utomlands.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Q5TmD1Ksh2EPiw9QiwunQo" type="speaker">
          Herr Fagerholm:
        </note>
        <u who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" xml:id="i-VmB5VKSZd77mmf5tiPXcYX" next="i-QqxVKzWsEmdsSrogkMdKDV">
          <seg xml:id="i-Ts7YyqdpRT8oq5LhSK6Rzg">
            En föregående talare har nämnt, att jernvägsmaterielen är hårdt
            anlitad. Min uppfattving är, att genom en ändrad uppställning
            af jernvägstaxorna samt praktiska anordningar med vagnarne nuvarande
            materiel skulle kunna begagnas mer än hvad fallet är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QqxVKzWsEmdsSrogkMdKDV" prev="i-VmB5VKSZd77mmf5tiPXcYX" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-LXuFLgk3cG2TJSYYzpgwWp">
          <seg xml:id="i-pZSUpqJJEzVsKDfwnRYzT">
            Som exempel på huru materielen onödigtvis slites, vill jag omnämna,
            huru från min hemtrakt sändas till Maimö åtskilliga koppelvagnar
            med bjelkar, hvilka nu till följd af bristande utrymme icke lasta
            mer än omkring 8,000 kilogram, ehuru deras bärighet är 11,000
            kilogram; men med någon förändring, särskildt i fråga om stöttornas
            längd, skulle vagnarne kunna intaga full last. I Tyskland användas
            stöttor, som äro circa två fot längre än våra. Vidare är det vanligt,
            att dessa vagnar icke få någon återfrakt, utan få återvända tomma.
            Det visar sig således, att de på nedvägen till Malmö lasta 72
            procent af bärigheten och på uppvägen intet, d. v. s. att vagnarne
            på båda resorna icke frakta mer än 36 procent af hvad de kunna
            bära. Kunde de intaga full last på nedvägen, blefve det hela åtminstone
            50 procent.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LXuFLgk3cG2TJSYYzpgwWp" prev="i-QqxVKzWsEmdsSrogkMdKDV" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-6sTtpahhKaoppWg7rSYuWq">
          <seg xml:id="i-4RVhzEaEziZVwpoFwTXpC7">
            Med ledsnad har jag många gånger på statens jernvägar sett, huru
            opraktiskt jernvägsmaterielen begagnas. Jag vill blott nämna ett
            exempel på huru det kan tillgå med användandet af passagerarevagnar.
            Jag reste en gång från Nässjö till Boxholm med ett tåg, som medförde
            fyra 3:dje och två 2:dra klass vagnar. Passagerarnes antal var
            en, säger en. På min förfrågan, hvarför tåget hade så många personvagnar,
            svarades: de behöfvas en och annan gång, vid någon marknad eller
            större torgdag, och reglementet måste följas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6sTtpahhKaoppWg7rSYuWq" prev="i-LXuFLgk3cG2TJSYYzpgwWp" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-BjMyiFepraHxe4mYcqtCaG">
          <seg xml:id="i-3sUdZtVrgQfuGdxP5Dq593">
            Emellertid tror jag att, om en ändring gjordes i jernvägstaxorna,
            så att godsafsändarne nödgades lasta vagnarne till deras fulla
            bärighet, så skulle både slitningen af materielen blifva mindre
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MarAFxWBTub2iCHmWUar5G" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 23
        </note>
        <note xml:id="i-4Euzk5rzJPZBu51Eyb7qdy">
          N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-BjMyiFepraHxe4mYcqtCaG" prev="i-6sTtpahhKaoppWg7rSYuWq" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-EsfWHgTKrTNK7X1Ko94nU1">
          <seg xml:id="i-5UEemjmb7NNmfDUVSxjeUs">
            och ett färre antal vagnar behöfvas. Visserligen kan jag icke
            be- Anslag till ny
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5QaBw1Ps6xdDAB2HgktdQH">
          gära, att ett anförande af mig skall leda till rättelse härutinnan,
          rörlig material vid statens
        </note>
        <u xml:id="i-EsfWHgTKrTNK7X1Ko94nU1" prev="i-BjMyiFepraHxe4mYcqtCaG" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-VmQUQ4uY3nhc8W886vbpn2">
          <seg xml:id="i-XrVu9iNwtKANRVSSRTXKS4">
            och något yrkande kommer jag icke att framställa, men då en ;,afkerade
            komité är tillsatt för att omarbeta pensontarifferna och det jemväl
            jernvägar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VmQUQ4uY3nhc8W886vbpn2" prev="i-EsfWHgTKrTNK7X1Ko94nU1" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-7uiPqn4uBf75JyyaBLEFsa">
          <seg xml:id="i-FYSkMB2Qy4UqnFTP2tBpKH">
            torde blifva nödvändigt, att ändring samtidigt sker ifråga om
            godstärifferna, ber jag att till protokollet få lemna ett förslag
            till godstaxa för våra statsbanor, hvilket förslag är grundadt
            på de danska statsbanornas. |
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-64BpYVscx34TuYp6E1bYzo">
          I Danmark finnes icke mer än sju godsklasser, hvaremot här”
        </note>
        <u xml:id="i-7uiPqn4uBf75JyyaBLEFsa" prev="i-VmQUQ4uY3nhc8W886vbpn2" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-KcV3NMojYWWRiBhiX6BKiJ">
          <seg xml:id="i-7LVV9T2Tea9o3hPbRMUjA4">
            äro tolf, samt: a), b), c), således in alles femton. De i Danmark
            gällande tariffbestämmelserna kunna ungefärligen sammanfattas
            sålunda:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KcV3NMojYWWRiBhiX6BKiJ" prev="i-7uiPqn4uBf75JyyaBLEFsa" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-YFCNGcfSfeWpPsMUHgvmpS">
          <seg xml:id="i-JtabPrP9LHSUGDM2AUk1W4">
            Godsindelning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E974QD9ZqcE6zZfeCiBywU">
          a. Stycketarifferna, som dela sig i: Tariff I. Ilgodstariffen
          | för styck-
        </note>
        <note xml:id="i-HhR9etb61vEYYLqcu2wZyC">
          » IL Fraktgodstariffen
        </note>
        <note xml:id="i-9VyQp3oAYUGrspek7xRwCi">
          » III. Den nedsatta fraktgodstariffen) surdntn gens
        </note>
        <note xml:id="i-U8wygEWug4RwJTHyUczgeW">
          b. Vagnslasttarifferna,
        </note>
        <u xml:id="i-YFCNGcfSfeWpPsMUHgvmpS" prev="i-KcV3NMojYWWRiBhiX6BKiJ" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-Y1RQaj73Exp4HqHttUr9vc">
          <seg xml:id="i-P1XpnRSYCaRrxxrsZp5fsh">
            som dela sig i:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3bEZLFRxQHxtUobPzAo8oD">
          Tariff IV. Den allmänna vagnslasttariffen. » V, VI, VII De särskilda
          vagnslasttarifferna.
        </note>
        <note xml:id="i-5mcviffHNvvAFqQSUwxc1o">
          Fraktsatserna för hvar och en af dessa tariffklasser uträknas
          efter nedanstående skala.
        </note>
        <u xml:id="i-Y1RQaj73Exp4HqHttUr9vc" prev="i-YFCNGcfSfeWpPsMUHgvmpS" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-oNuNAtfyLHBVYBQg4wKxR">
          <seg xml:id="i-58WbJrDsdFC38gB17azdn7">
            Frakt för 100 kilogram i öre för kilometer
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-C6R2V5U3o8TyYBNhZEsfNa">
          Stycktarifferna, Vagnslasttarifferna.
        </note>
        <note xml:id="i-DYwiuZ2M7HSbcRKUhQWJ1S">
          Tariff |Tariff |Tariff |Tariff |Tariff |Tariff |Tariff I, IL.
          | ILL | IV. | V. | VI | VIL
        </note>
        <note xml:id="i-14wKQLyFN2nVU3nJhZK6Nj">
          6.—| 6.—1 6.— 0.40) 0.25! 0.20 0.25) 0.20] 0.15 0.20] 0.15) 0.13
          0.185) 0.14] 0.12
        </note>
        <note xml:id="i-Hsz9pHbbm7TcpXvC6asHqZ">
          Konstant ..........ssserseressaes ers oer sor sen) OO: 1ö.—]|
          12.— För hvar och en af de första 100 kil.| 1.5 | 0.70] 0.6
        </note>
        <note xml:id="i-UUMGU5sKk2P6ma3yS53q7R">
          &gt; &gt;» &gt;» » » &gt;» nästa 100 » | 1.00) 0.50] 0.4 &gt; » » » » 100 »
          1 0.70! 0.40] 0.3 2 » » » &gt;» 000 » I 0.50] 0.80] 0.2
        </note>
        <note xml:id="i-5RSDKxUy4zL7yXD8gTxoue">
          LITT?
        </note>
        <note xml:id="i-KETxGnrhTDwheG8d4JueRk">
          » &gt; » 2 &gt; » » &gt;» »alla följande...... 0.40] 0.20] 0.15 0.12]
          0.12] 0.11
        </note>
        <note xml:id="i-D1QUQDz9y7ThmB2WBvxFbY">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-R5ZrEjuvE2zzD3ViLq4AVS">
          N:o 15;
        </note>
        <note xml:id="i-S4b1nqxAHMss4i7J534PJJ">
          Anslag till ny rörlig materiel vid statens trafikerade jernvägar.
        </note>
        <note xml:id="i-LY9rDYKHrE1NP8537neoCA">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-FsiMfwjZWxU1bCjsfKDPbZ" type="date">
          24 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-U3UV1QUuRrPJrf4X8sbAYD">
          a. Stycketarifferna. I. Efter Tariff I. Ilgodstariffen för styckesändningar.
          Minsta afgiften för ilgods utgör 50 öre.
        </note>
        <note xml:id="i-6BqWeQwGLiP9upsBQT9BLp">
          Tariff II. Fraktgodstariffer för styckesändningar. Styckegods,
          för så vidt icke tariff III kommer till användning.
        </note>
        <note xml:id="i-9an7A9KXGG5jUbL3MuJFsX">
          Tariff III. Den nedsatta fraktgodstariffen för styckesändningar.
          Styckegods, för så vidt sändningens vigt utgör minst 250 kilogram,
          eller att det betalas för denna vigt, och godset hänföres till
          någon af de varusorter, som i hela vagnslaster befordras efter
          de särskilda vagnslasttarifferna. För skrymmande gods 50 &amp;« förhöjning.
        </note>
        <note xml:id="i-6qLovEcfDDNTBBTysxqJkD">
          I b. Vagnslasttarifferna. Tariff 4, ' Den allmänna vagnslasttariffen
        </note>
        <note xml:id="i-L8kJQx4iFRWQXZ5pc32UGd">
          befordras allt gods, som sändes i hela vagnslaster, så vida de
          icke särskildt äro hänförda under någon af tarifferna 5, 6 och
          7.
        </note>
        <note xml:id="i-VcVjsGqdPdjxMM2vgK2PWr">
          II efter Den särskilda vagnslasttariffen Tarif 5
        </note>
        <u xml:id="i-oNuNAtfyLHBVYBQg4wKxR" prev="i-Y1RQaj73Exp4HqHttUr9vc" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-PdKE1MUAmVCf6byszBJWHq">
          <seg xml:id="i-R99yLVFaGYJW4uWjZxaAz6">
            befordras följande gods, när det sändes i hela vagnslaster, hvaraf
            nämnes:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LzzkDwG6o1YE41HXrpUMN8">
          Bly, Bränvin på fat, Buteljer, Fläsk, Grönsaker, Frö, Jernoch
          Stålvaror, Kött, Papper och dermed prisjemförliga varor.
        </note>
        <note xml:id="i-VxC3RM96jpWSGcWjv1kRsT">
          III efter | Den särskilda vagnslasttariffen = Tariff 6
        </note>
        <u xml:id="i-PdKE1MUAmVCf6byszBJWHq" prev="i-oNuNAtfyLHBVYBQg4wKxR" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-5LiNTs8NABgSiayZdsSqu8">
          <seg xml:id="i-QDvqdDYqTgYzEJre72tg6w">
            befordras följande gods, när det sändes i hela vagnslaster, hvaraf
            nämnes:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L5Hcm8CwQqv8V2tFLLpaK">
          Foderämnen, Gödningsämnen, Spanmål, Rotfrukter, Trämassa och
          Trävaror, Soda och dermed jemförliga varor.
        </note>
        <note xml:id="i-Y36sbufuam25KJscEk4J3K">
          IV efter : Den särskilda vagnslasttariffen Tariff '7
        </note>
        <note xml:id="i-Xm8QpRABG3QCd41LdyXdRB">
          befordras följande gods, när det sändes i hela vagnslaster: Is,
          Jord, Kalk, Kalksten, Stenkol, Muroch Taktegel, äfven eldfast,
          och dermed jemförliga varor.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5dKaLhX9Vp8L3mikNXXDG8" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. | 25 — N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-YEmiUCQMYynLGG6Qyuhny7">
          Tarifferna 4, 5, 6, 7 användas, då minst 5,000 kilogram sändas
          Anslag till ny å hvarje vagn, dock så,att på vagnar med 10,000
          kilograms bärvigt "rörlig materier och deröfver beräknas frakten
          efter minst 10,000 kilogram. Då i Ekeaa en vagn sändas minst 10,000
          kilogram, lemnas 10 2» rabatt af jernvägar. fraktbeloppet. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-RGRj9cqFZXRBEA8iD1Ktrf">
          Slutligen vill jag nämna, att i Danmark befordras mindre paket
          af intill 15 kilograms vigt utan fraktsedel mellan alla stationer,
          hållplatser och biljettförsäljningsställen, då de äro försedda
          med ett 20-öres statsbanefrimärke för hvarje påbörjadt 5 kilogram
          af deras vigt.
        </note>
        <u xml:id="i-5LiNTs8NABgSiayZdsSqu8" prev="i-PdKE1MUAmVCf6byszBJWHq" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-JcveHfzffMBtkr2VWT3dYs">
          <seg xml:id="i-P6CruWci8MzK8eXpk6FwYJ">
            Det synes mig, som om denna enkla anordning med frimärkespaket
            borde kunna införas äfven här i Sverige, ehuruväl, med hänsyn
            till de större afstånden, afgiften här borde sättas något högre,
            t. ex. till 30 öre per 5 kilogram.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RNtVjwQ21qZNmEKMv3xxKr">
          Öfverläggningen förklarades härmed slutad, hvarefter kammaren
          biföll utskottets i förevarande punkt gjorda hemställan. |
        </note>
        <note xml:id="i-6sWaLX67PvfTvf4CQtEaS6">
          Punkterna IV och V.
        </note>
        <note xml:id="i-YSMZ7LhtwbAMydgr1TVXrz">
          Hvad utskottet hemstält bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-UVxxNpHmw2GEtDfHBADRtm">
          Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
          den 18 och 21 innevarande mars bordlagda memorial n:o 33, i anledning
          af kamrarnes skiljaktiga beslut i vissa frågor rörande anslagen
          under riksstatens fjerde hufvudtitel.
        </note>
        <note xml:id="i-W3vuA7PpmVyB7LXog7Y5q4">
          Punkten I. Sammanjemkningsförslag oo ANg. omorga- Herr Falk,
          Helmer: Kammarens ledamöter torde väl förstå, ”nisation af
        </note>
        <u xml:id="i-JcveHfzffMBtkr2VWT3dYs" prev="i-5LiNTs8NABgSiayZdsSqu8" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-PPAU4mPbM7ZY2yhzsRWcQR">
          <seg xml:id="i-7D8d2syZV9iim9wcXBf1bk">
            att jag från min ståndpunkt icke kan låta detta betänkande passera
            arméns cen-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PPAU4mPbM7ZY2yhzsRWcQR" prev="i-JcveHfzffMBtkr2VWT3dYs" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-ShmAfDUf3fWoduiE4Yxanq">
          <seg xml:id="i-NpSLG4dU4Uw8erMeMG2Q7k">
            utan att säga några ord, men jag lofvar att blifva mycket kort.
            trala styrelse. Det var ju att vänta, att den majoritet i statsutskottet,
            som”
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Aqhz4ihugAEFnGsvH4FYdJ">
          bestämt dess utlåtande angående den kongl. propositionen om
        </note>
        <note xml:id="i-PyTwa5dFfVbULdGHf48HFq">
          ändrad organisation af arméförvaltningen, skulle, sedan kamrarne
        </note>
        <u xml:id="i-ShmAfDUf3fWoduiE4Yxanq" prev="i-PPAU4mPbM7ZY2yhzsRWcQR" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-EnWdkG3emEicHUSVghb8wb">
          <seg xml:id="i-M95CPbKYSff2TqNEMz1wDB">
            stannat i olika beslut, begagna sin röstöfvervigt för att åstad-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EnWdkG3emEicHUSVghb8wb" prev="i-ShmAfDUf3fWoduiE4Yxanq" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-G6gxnDm8HjdP3svaB1VMZy">
          <seg xml:id="i-322tukBus4d2MLFQ8jkr9R">
            komma ett sammanjemkningsförslag. Ett sådant föreligger nu
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G6gxnDm8HjdP3svaB1VMZy" prev="i-EnWdkG3emEicHUSVghb8wb" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-JSoxMbj6nL8DixaDBzeDSK">
          <seg xml:id="i-BAXcztWnLTDWXu4JJA9EPi">
            också här — enligt mitt förmenande ett mycket underligt doku-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Bgr3Y36TuP1bpA6okYHGkb">
          ment. Såsom herrarne erinra sig, fäste Andra Kammaren vid sitt
        </note>
        <note xml:id="i-9EJ3J82NrC7rDyLHMMnYdG">
          bifall till Kongl. Maj:ts proposition det »vilkor, att sättet
          för ären-
        </note>
        <u xml:id="i-JSoxMbj6nL8DixaDBzeDSK" prev="i-G6gxnDm8HjdP3svaB1VMZy" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-4o97WBVHm74c9He8xME9gt">
          <seg xml:id="i-C3byA5NsGuPr9uSnCH5XdD">
            denas behandling inom de olika styrelserna så ordnades, att det
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BcwPsJ3zUmrKkosZtfJPkH">
          uti allt, som icke hänfördes till det militärtekniska, blefve
          kolle-
        </note>
        <note xml:id="i-47Zh2oYqocYZzebyHkSJY7">
          gialt, med delaktighet i beslutanderätten tillagd styrelsens
          samtliga
        </note>
        <note xml:id="i-AJhABC21hTZwMyG8f5n8dM">
          i öfverläggningen deltagande ledamöter». Andra Kammarens vilkor,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-C2WAYkS1LtgdG7jeTZHjyR">
          N:o 1ä.
        </note>
        <note xml:id="i-VkNf2KsXPgT92U6i2y5Twe">
          Sammanjemkningsförslag ang. omorganisation af arméns centrala
          styrelse.
        </note>
        <note xml:id="i-LDddSfY7BF3MH653zP1dKA">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-CyJHHxpfqpnyoZWkLTDjHj" type="date">
          26 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-4o97WBVHm74c9He8xME9gt" prev="i-JSoxMbj6nL8DixaDBzeDSK" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-NWqzMZr5UqKkHL9KvKoi3p">
          <seg xml:id="i-Ex6Vd7CjcFi1pUjZPpPXx6">
            att arbetssättet skall varda kollegialt, är således ett mycket
            positivt vilkor. Nu föreslår utskottet, att detta positiva vilkor
            skall utbytas mot ett vilkor med en modifikation af den beskaffenhet,
            att den upphäfver hela vilkoret. I stället för det kategoriska
            »varder kbollegialt» föreslås att sätta det obestämda »i så stor
            omfattning, som lämpligen ske kan, varder kollegialt&gt;. Då frågas,
            hvem det är, som skall bedöma, hvad som här lämpligen kan ske?
            Jo, naturligtvis den, som skall bindas af vilkoret. Enligt vanligt
            språkbruk innefattar begreppet vilkor, att den, för hvilken vilkoret
            gäller, är af detsamma bunden; men här öfverlemnas det helt och
            hållet åt dens godtycke, hvilken vilkoret gäller, att bestämma
            till huru stor del han vill efterlefva detsamma eller om han skall
            ofterlefva det alls. Detta är ju rent af ett nonsens, något, som
            icke borde förekomma i en statshandling, allra minst af sådan
            vigt som den här ifrågavarande. Det är ju uppenbart, att, om utskottets
            förslag skulle blifva Riksdagens beslut, den, som skulle vara
            bunden af vilkoret, är fullkomligt oförhindrad att låta instruktionen
            för styrelserna blifva ett uttryck för de önskningsmål, som måste
            förutsättas vara det hufvudsakliga motivet till hela förslagets
            framläggande, och dessa önskningsmål gå visserligen icke i rigtning
            mot ett kollegialt samarbete inom styrelserna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NWqzMZr5UqKkHL9KvKoi3p" prev="i-4o97WBVHm74c9He8xME9gt" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo" next="i-fqf8Mmw7kP24of7B5fyNQ">
          <seg xml:id="i-UEwXFJwiwHs1qMpVqjGgwQ">
            I detta sammanhang kunde det kanske vara skäl att erinra sig
            ett yttrande, som fäldes af herr statsrådet och chefen för landtförsvarsdepartementet
            förra onsdagen under debatten i denna fråga. Han sade, att det
            kongl. förslaget afser, bland annat, att sätta chefen för landtförsvarsdepartementet
            i en nära förbindelse med centralförvaltningen samt bereda möjlighet
            för departementschefen att kunna påverka centralförvaltningen,
            så att den ledes i den rigtning, Kongl. Maj:t anser lämpligast,
            hvarjemte statsrådet slutligen tillade, att, då statsutskottet
            genom det sätt, hvarpå det formulerat sitt utlåtande, lemnat åt
            Kongl. Maj:t att pröfva, hvilka ärenden som lämpligen kunna och
            böra behandlas kollegialt, och hvilka som icke böra göra det,
            han funne sig oförhindrad tillstyrka Kongl. Maj:t att acceptera
            utskottets förslag. Om man nu i belysningen af detta yttrande
            undersöker sannolikheten af i hvad mån uti den nya instruktionen
            hänsyn skulle komma att tagas till Riksdagens önskan angående
            ett kollegialt arbetssätt, så finnes tydligen blott ringa anledning
            förmoda, att någon egentlig hänsyn dertill komme att tagas, ty
            för att »kunna påverka centralförvaltningen, så att den ledes
            i den rigtning, som Kongl. Maj:t anser lämpligast», är - ju det
            kollegiala arbetssättet ett allt för obeqvämt arbetssätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-fqf8Mmw7kP24of7B5fyNQ" prev="i-NWqzMZr5UqKkHL9KvKoi3p" who="i-MmmeadtFjSdRUyPkMZX2Xo">
          <seg xml:id="i-W7AVoaDu7JtDAZmF5UFZH6">
            Jag skulle visserligen kunna hafva mycket att tillägga, men det
            är naturligtvis onödigt att ingå i vidare detaljer, när, såsom
            kammarens ledamöter redan torde hafva sig bekant, Andra Kammaren
            med en betydlig majoritet afslagit sammanjemkningsförslaget. Och
            under sådana förhållanden bryr jag mig icke heller om att framställa
            något yrkande.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AHjEnAfEQtvFQ5eheYDGK1" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 27
        </note>
        <note xml:id="i-XzTikxRdRLSH96qLnqSmac">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-3UHWTT7LW45Q7DZPudKGzb" type="speaker">
          Herr Asker:
        </note>
        <u who="i-EEr67QoAWMXbtnP8GE84pL" xml:id="i-T3Q7kP5d6gzBsDxRqSqcs" next="i-Lqs57RCHUzoaVjKJR9faHU">
          <seg xml:id="i-TFqH5FVseMqQ2hcUcJiqEL">
            Ehuru jag till fullo instämmer med den före- Sammanjemk-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lqs57RCHUzoaVjKJR9faHU" prev="i-T3Q7kP5d6gzBsDxRqSqcs" who="i-EEr67QoAWMXbtnP8GE84pL" next="i-4AfTRBqx5Qsk4M8u4oFtPa">
          <seg xml:id="i-44hRSvCpfBggicbpZt475B">
            gående ärade talaren, torde det tillåtas mig att lägga några
            ord till hvad han i ämnet yttrat.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2EqDYTZfPRyBE29WbC5H83">
          ningsförslag ang. omorganisation af
        </note>
        <note xml:id="i-5PyhvcvmpsbgtDQHs9h2LH">
          I statsutskottets föreliggande förslag till sammanjemkning af
          arméns cenkamrarnes skiljaktiga meningar läser man redan i klämmens
          börtra!a styrelse.
        </note>
        <u xml:id="i-4AfTRBqx5Qsk4M8u4oFtPa" prev="i-Lqs57RCHUzoaVjKJR9faHU" who="i-EEr67QoAWMXbtnP8GE84pL" next="i-6rnUZcMG96qA6DNm5dbdcd">
          <seg xml:id="i-CbPvfnaKJ2ZvrkHC6wNY2d">
            jan orden: »under vilkor&gt;. Man väntar sig då ett verkligt, ett
            bindande vilkor, men då man närmare granskar detsamma och finner,
            att förslaget icke innebär annat, än att sättet för ärendenas
            behandling i de olika styrelserna skulle så ordnas, att, med uteslutande
            af de militärtekniska ärendena, det i öfrigt, i så stor omfattning
            som lämpligen ske kan, varder kollegialt, så frågar jag i likhet
            med den föregående talaren: hvem är det då, som i detta fall skall
            pröfva, hvad som lämpligen kan ske? Är det, såsom jag antager
            för gifvet, Kongl. Maj:t, så kan jag icke finna annat, än att
            Riksdagen här ställer upp ett vilkor, som sväfvar i luften, utan
            hållpunkt, utan någon som helst garanti att få detsamma förverkligadt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6rnUZcMG96qA6DNm5dbdcd" prev="i-4AfTRBqx5Qsk4M8u4oFtPa" who="i-EEr67QoAWMXbtnP8GE84pL">
          <seg xml:id="i-2GcVdTy8F27tTtT3UJTnVU">
            Skulle statsutskottet första gången frågan förelåg till behandling
            hafva framlagt ett sådant förslag till riksdagsbeslut som detta,
            tror jag för min del, att ingendera kammaren hade velat antaga
            detsamma, och jag kan derför icke tänka mig, att, när frågan nu
            skall definitivt afgöras, någondera kammaren skulle vilja vara
            med om att stipulera ett så intetsägande vilkor blott och bart
            derför, att det tillkommit på sammanjemkningens osäkra väg, .
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PcHwcEnwKGNpNqUeak9eCq">
          Med stöd häraf och då jag, redan förra gången frågan var före,
          röstade emot Kongl. Maj:ts förslag, får jag, herr grefve och talman,
          nu vördsamt yrka afslag på statsutskottets hemställan i denna
          punkt.
        </note>
        <note xml:id="i-k78bDfw2aiMXCqX3Qw9PK" type="speaker">
          Friherre von Otter:
        </note>
        <u who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" xml:id="i-9WGLQSgEyK6ckjXfd997tk">
          <seg xml:id="i-DnoYM88vLSE23XcJZgjUnr">
            Vid den utgång, frågan fått i medkammaren, kan det ju, såsom
            den siste ärade talaren framhöll, icke blifva tal om annat, än
            att detta sammanjemkningsförslag icke bör af kammaren godkännas.
            Under sådana förhållanden synes det mig nästan öfverflödigt att
            ingå i diskussion rörande det sätt, hvarpå sammanjemkningen blifvit
            utförd, men såsom ledamot i utskottet må det tillåtas mig framhålla,
            att utskottet, med en så vigtig fråga till behandling, funnit
            sig böra på den enda väg, som stått detsamma öppen, söka bereda
            ett gemensamt beslut. Det är med hänsyn härtill, som utskottets
            majoritet framstält förslaget, sådant det föreligger. För min
            del hemställer jag emellertid, herr grefve och talman, att kammaren
            måtte med afslag å sammanjemkningsförslaget således vidhålla sitt
            förut fattade beslut.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GCxCLLjehHk4vbV24DhSYq">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
          beträffande föreliggande punkt endast yrkats, att kammaren, med
          afslag å utskottets hemställan, skulle vidhålla sitt förut i ämnet
          fattade beslut. |
        </note>
        <note xml:id="i-RqjWAHS8P37uV4M4n69kLx">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-C8ZbhtW2DNkKg1Pgqo43kR">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-Uz87ojDgChokvz95JeVkq6">
          Ifrågasatt skyldighet att till taxerings-
        </note>
        <note xml:id="i-4xLyh9fk7xY7hJZsnJd3Ld">
          myndighet aflemna upp-
        </note>
        <note xml:id="i-9neWPUeXANPjMS4ARmLUXL">
          gifter ang. lifräntor.
        </note>
        <note xml:id="i-6bEbMD1aJzaZPU9MHLsvnh" type="date">
          28 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-3ikdatoVBBZMVbCVb3BSej">
          Sedermera gjorde herr talmannen propositioner, först på bifall
          till utskottets hemställan samt vidare på godkännande af nyssnämnda
          yrkande; och förklarades den senare propositionen vara med ja
          besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-Jr5RUiUFkPEphDikyUSLP2">
          Punkten 2.
        </note>
        <note xml:id="i-QFn3B9sUy3KgpNAVgVYWAr">
          Utskottets hemställan å sid. 10.
        </note>
        <note xml:id="i-8jtgJwMQ8bDiTbwRUCHP7X">
          Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-UP24E64ufHMUxjiqoDoWKe">
          Utskottets förslag till voteringsproposition.
        </note>
        <note xml:id="i-ExC1RHLNmEvaFRezW87yiz">
          Godkändes under den af utskottet gjorda förutsättning.
        </note>
        <note xml:id="i-V5Fc3UQbxq8C3RDiy1CdSa">
          Punkterna 3 och 4.
        </note>
        <note xml:id="i-QSXtNCFEdmKRHjD393v4F9">
          De föreslagna voteringspropositionerna godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-68tDn4mvS9rmaupkGTdfVy">
          Föredrogs å nyo bevillningsutskottets den 15 och 17 innevarande
          månad bordlagda betänkande n:o 19, i anledning af väckt motion
          om ändring af 14 &amp; bevillningsförordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-7ySHwZy4omWUDv9GZbgpa9" type="speaker">
          Friherre Klingspor:
        </note>
        <note xml:id="i-KNRnkG3puPXgQYZbLWd59">
          Såsom herrarne torde finna, begäres uti den af herr Hedgren inom
          Andra Kammaren väckta motionen, att bevillningsförordningen skulle
          ändras så, att rörande de hos lifränteförsäkringsbolagen köpta
          lifräntor skulle bolagen åläggas att till bevillningsberedningarna
          aflemna uppgifter för dessa lifräntors beskattning. I anledning
          af denna framställning föreslås nu, att ändring skulle ske såsom
          den kursiverade delen af utskottets kläm utvisar. Då jag reserverat
          mig mot utskottets framställning, skall jag be att få angifva
          skälen dertill.
        </note>
        <u xml:id="i-m9FfEDaJ8VKhtC26ucBCW" who="unknown" next="i-NYB9fsg5Y2MbwsjRGgZWkV">
          <seg xml:id="i-16S5iiDVNXnu6CZrQppP42">
            Till en början skall jag då något granska utskottets motivering.
            Utskottet. säger först, att pension och lifränta i allmänhet äro
            af alldeles samma natur. Detta tror jag icke obetingadt kan påstås.
            Bevillningsförordningen talar visserligen om att pensioner och
            lifräntor skola beskattas, men dermed afses sådana, som utgå från
            statsdepartement och andra embetsverk äfvensom från allmänna inrättningar
            eller stiftelser. Jag tror icke, att köpta lifräntor kunna likställas
            med sådana, som 'här afses, utan att det är något nytt, som man
            här vill införa i praxis, då man vill underlätta beskattningen
            af de förra. Enligt 8 &amp; 2 mom. c) bevillningsförordningen inrymmes
            visserligen lifränta bland de af arbete härflytande inkomsterna,
            för hvilka bevillning skall erläggas, men ovisst är, huru, enligt
            förordningen, lifräntan skall vara beskaffad för att vara beskattningsbar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Q6RsA7aqrQ6ChwE3zwecHG" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 29
        </note>
        <note xml:id="i-SjHGVe1iWt5Womn8aucAFe">
          Vidare säger utskottet: »det torde ock kunna antagas, att en-
        </note>
        <note xml:id="i-D5RzerqG4k8w36MyDUGHi3">
          N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-NYB9fsg5Y2MbwsjRGgZWkV" who="unknown" prev="i-m9FfEDaJ8VKhtC26ucBCW" next="i-JEG8yNpo19d5rLwKbQmaC9">
          <seg xml:id="i-61MY9EVdqugZuhYcDfzUWg">
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9iVrn4YcXeX51ESZXdzGsT">
          dast, den omständigheten, att inköp af lifräntor i derför inrättade
          skyldighet att
        </note>
        <u xml:id="i-JEG8yNpo19d5rLwKbQmaC9" who="unknown" prev="i-NYB9fsg5Y2MbwsjRGgZWkV" next="i-29ZajV5dqS2W8ZUYkijM1D">
          <seg xml:id="i-SDLCLb5nLEX4LvZV1wQbZS">
            anstalter först under senare årtionden kommit mera allmänt i
            bruk, varit orsak dertill, att dessa inrättningar i fråga om uppgiftsskyldighet
            ej blifvit likstälda med öfriga i 14 &amp; 2:0) b) i bevillningsförordningen
            uppräknade inrättningar.» Då nu bevillningsförordningen för så
            få år sedan, jag tror icke längre tillbaka än 1894, genomgick
            en fullständig revision, är detta påstående icke befogadt. Är
            uppgifters lemnande angående de från bolagen utbetalda lifräntorna
            öfverensstämmande med grunderna för bevillningsförordningen, är
            det all möjlig anledning att antaga, det stadgande härom under
            då varande förhållanden här inrymts. Jag tror således icke, att
            man, då bevillningsförordningen så nyligen undergått revision,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-29ZajV5dqS2W8ZUYkijM1D" who="unknown" prev="i-JEG8yNpo19d5rLwKbQmaC9" next="i-VeNhmquL76kC9eaZDeaXSv">
          <seg xml:id="i-TNxeRTshuGgnG1Q5d4E43a">
            med fog kan hänvisa dertill, att nya omständigheter under senare:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VeNhmquL76kC9eaZDeaXSv" who="unknown" prev="i-29ZajV5dqS2W8ZUYkijM1D" next="i-5ds8cpqyotAchi7cZMs6S8">
          <seg xml:id="i-HJqgW93fLTcCbQvQK1Qujo">
            årtionden tillkommit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5ds8cpqyotAchi7cZMs6S8" who="unknown" prev="i-VeNhmquL76kC9eaZDeaXSv" next="i-EhSEUvn2cWG9rVRNw3ThWx">
          <seg xml:id="i-3ei82HBmCEVzd8XUgQFGFt">
            Bevillningsutskottet säger vidare, att skyldigheten för lifränteoch
            lifförsäkringsantalter att aflemna ifrågavarande uppgifter »torde
            icke kunna anses mera betungande än den skyldighet, hvilken redan
            nu är stadgad för styrelser för aktiebolag, som sysselsätta ett
            mycket stort antal arbetare, att lemna uppgift om dessa arbetares
            inkomster;». Här finnes dock en alltför betydande skilnad. Desse
            arbetare, som bolagen hafva i sin tjenst, äro — de allra flesta
            åtminstone — bosatte inom samma eller närgränsande kommun, hvarigenom
            svårigheterna att hålla reda på och lemna uppgifter om dessa personer
            icke blifva så stora. De äro ju uppförda i bolagets böcker, och
            uppgifterna afse ju i de flesta fall icke annat än gamla och vanliga
            förhållanden. Om äfven för ett och annat bolag de skulle vara
            besvärliga, vågar jag påstå, att svårigheterna för ett försäkringsbolag
            måste blifva betydligt större. Ty de personer, som hos dem köpa
            lifräntor, bo öfver hela landet. Boningsorten är icke för bolaget
            närmare bekant, hvadan det icke heller vet, till hvilken Konungens
            befallningshafvande ifrågavarande uppgifter, som komme att utgå
            i synnerligen stort antal, skola insändas. I fråga om antalet
            anhåller jag att få lemna några uppgifter. Efter hvad jag erfarit,
            utgå för närvarande från bolaget Skandia följande årliga lifräntor:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HcRsTLy6KDLZaGb38zaeGp">
          : k berong under 500 kronor ......... till 646 personer från
          och med 500 till och med 800 kronor .. svosnssessaneeene 151 »
          » öfver 800 kronor... sve » 78 »
        </note>
        <note xml:id="i-PgjJAmiEYJJfGYrpm8JZbr">
          Motsvarande siffror för bolaget Thule äro: 301, 63 och 25. Sammandrag
          för de båda bolagen:
        </note>
        <note xml:id="i-9Dra7dYvh448Na6yEhmURD">
          lifräntor under 500 kronor uppbäras...... af 947 personer &gt; från
          och med 500 kronor till och med 800 kronor uppbäras.....i.. »
          214 &gt;» &gt; öfver 800 kronor oo eedenrsrs » 103 »
        </note>
        <note xml:id="i-3tpJK2zSdDPz9hxuym2NHC">
          summa 1,264 »
        </note>
        <note xml:id="i-KPtrZEiNHKMUsWM217B6R7">
          till taxeringsmyndighet
        </note>
        <note xml:id="i-6H3jgZLLKFWdXMoHedwAhB">
          aflemna uppgifter ang. lifräntor.
        </note>
        <note xml:id="i-5KoNu7wv9TpwRkinxSr7zL">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CC8Sf6NRpjZBUaSPV9uvNT">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-7CkpRCcbAm27U78N6WVNyM">
          Ifrågasatt skyldighet att till taxerings-
        </note>
        <note xml:id="i-7wG3SESVYuG8KEpduodSKA">
          myndighet aflemna upp-
        </note>
        <note xml:id="i-QVejxL9xeriXrmm13yS6DQ">
          gifter ang. lifräntor.
        </note>
        <note xml:id="i-UfKPiRRewu3BUep2se3eti">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-QYwYy8cLU8RKyHs7wQyiNU" type="date">
          30 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-EhSEUvn2cWG9rVRNw3ThWx" who="unknown" prev="i-5ds8cpqyotAchi7cZMs6S8" next="i-FjFVcWTAEDFVsCaLFFNW45">
          <seg xml:id="i-R4cu6pizLP9TcUsUxjB8kN">
            Dessa lifräntor äro sålunda öfvervägande smärre -belopp, afsedda
            att förskaffa lifräntetagarne en liten hjelp i deras utkomst på
            gamla dagar, och man kan sålunda i denna fråga endast i högst
            obetydlig mån tala om kapital i vanlig mening. Jag ber vidare
            få fästa uppmärksamheten derpå, att vid lifräntors beskattning
            kapitalet beskattas på ett vida kraftigare sätt än eljest, ty
            den inköpta lifräntan är ju ett kapital, som sättes till och så
            småningom uppätes, hvarunder full skatt betalas för den årliga
            utbetalningen, till dess kapitalet är förbrukadt. För att belysa
            detta förhållande, må det tillåtas mig att anföra följande exempel:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-My12pESrFPRp9UwoTA7WEi">
          För en inbetalning på en gång af kronor 1,000 erhåller en 70-årig
          man en genast börjande årlig lifränta af kronor 108.87, för hvilken
          inkomst, om den skall beskattas efter 3 procent, den årliga skatten
          alltså skulle utgöra kronor 5.44.
        </note>
        <note xml:id="i-GsRCREt25fJUdKivWGM3C">
          Om personen i fråga i stället insätter kronor 1,000 i bank, der
          han erhåller 4 procent årlig ränta, samt vid hvarje års slut från
          banken lyfter kronor 108.837, d. v. s. upplupen ränta och en del
          at kapitalet, så blifver hans kapitaltillgång vid hvarje följande
          års slut samt den beskattningsbara ränteinkomsten vid samma tider
          de belopp, som framgå af nedanstående tabell, hvarest äfven upptagits
          skattebeloppet vid hvarje års slut, beräknadt efter 5 procent
          å motsvarande ränteinkomst, samt dessutom i sista kolumnen den
          öfverbeskattning, som uppstår för hvarje år för sig, om hela lifräntan
          beräknas såsom beskattningsbar inkomst i stället för den afkomst,
          det för hvarje år resterande kapitalet lemnar efter 4 procent
          per anno.
        </note>
        <note xml:id="i-TVgCLbgxnSJD5Ga4PLu8f2">
          Årsräntaå4 95 | Årlig beskatt-| Öfverbeskatt- Käritaltillok id
          slutet af PA å återstå-|ning beräknad HäR nR Jes apitaltillgäugen:
          "vid "s:Nbes &amp; ende kapital- || efter 5 2 å beloppet betillgång.
          årsräntan. skattas. Kr. öre Kr. öre Kr. öre Kr. öre 1:stå året:
          .:ss-cee 931 |13 40 |— 2 -— 3 44 2:dra » nn 859 | 51 37 125 1
          86 3 58 I:dje » un... 785 lo2l 34 138 1 72 3 72 4:de &gt;» sum...
          707 | 55 3l |40 1 57 3 87 5te oo» omm 626 | 98 28 | 30 1 42 4
          02 o6:te » uns 543 |19 25 108 1 25 4 19 7:de » omm 456 | 05 21
          |73 1 09 4 35 8:de » su... 365 |42 18 | 24 0 91 4 53 9:de &gt;» uu...
          271 | 17 14 |62 0 73 4 71 10:de &gt;» ou... 173 | 15 10 | 85 0 54
          4 90 11:06 Om sen 71 | 21 6 198 0 35 d 09
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2hfzCytqn1JTY8Sge55HDZ" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 31
        </note>
        <u xml:id="i-FjFVcWTAEDFVsCaLFFNW45" who="unknown" prev="i-EhSEUvn2cWG9rVRNw3ThWx" next="i-Q36N3d7ZSxAC9tWf2NLuGv">
          <seg xml:id="i-EzGoCmAP72BVuiFvPtsr9B">
            Detta visar, att lifräntor icke rättvisligen böra ur beskattningssynpunkt
            behandlas på det sätt, som nu är föreslaget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q36N3d7ZSxAC9tWf2NLuGv" who="unknown" prev="i-FjFVcWTAEDFVsCaLFFNW45" next="i-ByoAqcjhw1DsAkCY3zMuK5">
          <seg xml:id="i-SaKcM3Wwd8L2TFEpq3Jmsh">
            Då Riksdagen icke velat vara med om sjelfdeklarationen, för hvars
            införande den ansåg tidpunkten ännu icke lämplig, och Riksdagen
            i allmänhet icke är benägen för att gå alltför bröstgänges till
            väga gent emot enskilde, och dessutom bevillningsberedningarnes
            ordförande hafva rättighet att begära upplysningar af enskilde
            rörande deras beskattningsbara inkomst, kan jag icke annat finna,
            än att kammaren bör, med fasthållande af den förut angifna ståndpunkten,
            anse sig tillfredsstäld med de bestämmelser, som i afseende å
            lifräntors beskattning redan finnas i bevillningsförordningen,
            och icke införa något, som utgör tillämpning af principer, hvilka
            jag för min del anser vara nya och hvilka ganska djupt ingripa
            i den enskildes rättigheter. Man kan ju ifrågasätta, att om staten
            ålägger lifförsäkringsbolagen att lemna de ifrågavarande uppgifterna,
            kommer nästa gång ordningen till bankerna att uppgifva, huru mycket
            hvarje insättare har inne, stående på deposition o. s. v. Man
            skulle ej veta, hvar det under sådana förhållanden skulle sluta.
            Jag tror, att det är rigtigare att stanna vid hvad Riksdagen förut
            i denna sak beslutit. Tillämpas förordningen såsom hittills, tror
            jag icke några större olägenheter skola uppkomma. Reservanten
            från Andra Kammaren, herr Meyer, har sagt: »genom ett bifall till
            herr Hedgrens motion skulle den princip fastslås, att enskild
            affärsidkare kan åläggas att till taxeringsmyndighet lemna uppgift
            om sådan, annan mans inkomst, om hvilken han genom sin affärsverksamhet
            erhållit kännedom, och denna princip är icke allenast alldeles
            ny, utan jemväl, enligt min mening, origtig.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ByoAqcjhw1DsAkCY3zMuK5" who="unknown" prev="i-Q36N3d7ZSxAC9tWf2NLuGv">
          <seg xml:id="i-XmRodsrnXhZ6fJuYwNGcqN">
            Jag är visserligen ensam reservant från denna kammare, men då
            frågan först behandlades, funnos många på afdelningen, hvilka
            liksom jag ansågo, att ifrågavarande motion borde afslås. Jag
            föreställer mig också, att kammaren skall visa sig hafva den uppfattning,
            som den förut i denna sak gjort gällande, och här icke införa
            nya principer. Utom dessa nu angifna betänkligheter hyser jag
            äfven för visso andra om de föreslagna ändringarnas formella beskaffenhet,
            hvarmed jag dock nu icke vill uppehålla mig. Jag yrkar emellertid,
            att kammaren måtte afslå betänkandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DbxBexUYpxa6xtcWr1k1w1" type="speaker">
          Herr Walldén:
        </note>
        <u who="i-P9bFN8SSP1kJQ1WgSreVT3" xml:id="i-T7H8GvJqYpTGSqF8NbQXed" next="i-A3mGcfNXeCU5nbYrAZryg1">
          <seg xml:id="i-gsB7ewjBHnrpgR9kbzdbN">
            Bevillningsutskottet har i sin motivering uttalat sin förmodan,
            att detta nya åläggande för lifränteanstalterna icke skulle för
            dem medföra några nämnvärda svårigheter eller olägenheter; jag
            vågar tro, att om utskottet hade varit i tillfälle att förskaffa
            sig någon närmare kännedom om, huru detta skulle komma att utfalla,
            skulle utskottet kanske hafva ändrat eller åtminstone något modifierat
            sin uppfattning. Man har redan här meddelat några siffror för
            att visa, huru det i detta afseende ställer sig för några lifförsäkringsbolag.
            Jag vill anföra några siffror rörande en lifränteanstalt, hvarom
            jag har någon kännedom, emedan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FYnPgMbUrNfkY4A35rcd8x">
          N:o 13.
        </note>
        <note xml:id="i-B1raXKpnWK3V2UKJ7c1yhq">
          Ifrågasatt skyldighet att till taxerings-
        </note>
        <note xml:id="i-E895jDNR3i5G3Jcyh4tFn1">
          myndighet aflemna upp-
        </note>
        <note xml:id="i-8hyyGywZZSM8h3kWwQL5D3">
          gifter ang. lifräntor.
        </note>
        <note xml:id="i-BSHjYmEg5fpBCphxES4smZ">
          (Forts.&gt;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Pt2yaKLbnABL5yC61hZvLz">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-H56bKDCYFn2ngxnAShKCxv">
          Ifrågasatt skyldighet att till taxerings-
        </note>
        <note xml:id="i-2Ru3xFohhdswN2EpSwhvvY">
          myndighet aflemna upp-
        </note>
        <note xml:id="i-QM6vMyeUYbFesTFd1uuDGs">
          gifter ang. lifräntor.
        </note>
        <note xml:id="i-FJFv4Tv3KXJ3V68rABvQEE">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-5TNYMntSwPKFxonnqne9r4" type="date">
          32 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-A3mGcfNXeCU5nbYrAZryg1" prev="i-T7H8GvJqYpTGSqF8NbQXed" who="i-P9bFN8SSP1kJQ1WgSreVT3" next="i-SJjxoTh6u22tXVhGCjtGSp">
          <seg xml:id="i-L6NDYKcMsKTHvhNJH1TrgL">
            jag under de senare åren varit ledamot af dess styrelse. Det
            är lifränteoch kapitalförsäkringsanstalten i Stockholm. Den 1
            januari innevarande år hade denna anstalt lifräntetagare till
            ett antal af icke mindre än 2,656. Innevarande år kommer vidare
            1844 års åldersklass att rycka upp i lifränteklassen, och säkerligen
            kommer antalet lifräntetagare vid årets slut att i rundt tal uppgå
            till 3,000. Sedan, då vi komma till de talrikare åldersklasserna
            i början af 60-talet, skall lifräntetagarnes antal växa med kanske
            1,000 å 2,000 om året. Men det är ju ett högst betydligt antal
            redan nu, 3,000, hvilka äro spridda öfver hela landet. De hafva
            ingen skyldighet att uppgifva sina bostäder eller den församling,
            inom hvilken de äro bosatte, hos anstalten, och denna behöfver
            för sitt ändamål icke veta det. Det behöfves endast, att lifräntetagaren
            sjelf eller genom ombud infinner sig för att lyfta sin ränta,
            eller också insänder han qvitto genom posten, hvarvid han uppgifver
            sin postadress, som icke nödvändigt afser en ort inom den kommun
            eller det bevillningsberedningsdistrikt, der han är bosatt. Det
            skulle således vara anstaltens uppgift att hålla reda på, hvar
            alla dessa menniskor finnas, i hvilket bevillningsberedningsdistrikt
            de äro bosatte, samt att med omsorg och uppmärksamhet så vidt
            möjligt följa deras flyttningar från den ena delen af landet till
            den andra. Detta torde vara ett åliggande, som blir rent af omöjligt
            att på ett laglydigt och tillfredsställande sätt uppfylla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SJjxoTh6u22tXVhGCjtGSp" prev="i-A3mGcfNXeCU5nbYrAZryg1" who="i-P9bFN8SSP1kJQ1WgSreVT3" next="i-6aUfnU6pPeyY4DzsZMHfc4">
          <seg xml:id="i-ZYrYwaw8RiUxirpgAoYzv">
            Dessa lifräntetagare utgöras till allra största delen af mindre
            bemedlade. Det finnes visserligen några lifräntor vid anstalten,
            som uppgå till 1,200 kronor — jag vill minnas 10 eller 12 — men
            det finnes andra lifräntor, som uppgå till 15 öre, och medeltalet
            för hela denna massa var förlidet år 103 kronor. Kammaren torde
            således finna, att det här alldeles icke handlar om några stora
            belopp, som skulle kunna blifva föremål för beskattning, och jag
            förstår icke, hvarifrån utskottet fått den uppfattningen, att,
            om också för pensioner till belopp, understigande 200 kronor,
            undantag bör med all rätt ske i afseende å uppgifters lemnande,
            detta icke borde gälla för lifräntor, och detta, ehuru, som jag
            nämnt, lifräntorna kunna uppgå till endast 15 öre och i medeltal
            ej äro större än 103 kronor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6aUfnU6pPeyY4DzsZMHfc4" prev="i-SJjxoTh6u22tXVhGCjtGSp" who="i-P9bFN8SSP1kJQ1WgSreVT3" next="i-FpEG3Adj7to6GxYBAdRr11">
          <seg xml:id="i-VixgjfoViRhh8Ymz4F8JFM">
            På grund af hvad jag nu haft äran anföra, förefaller det mig,
            som om åtgärden först och främst icke skulle kunna på ett tillfredsställande
            sätt utföras; för det andra skulle den vara alldeles onödig, ty
            dessa små belopp, som äro i fråga, kunna för beskattningsväsendet
            icke betraktas annat än såsom »quantités négligeables», till hvilka
            man icke behöfver taga hänsyn vid beskattningen, i synnerhet som
            det icke lär kunna antagas, att dessa hufvudsakligen till obemedlade
            menniskor utgående lifräntor annat än undantagsvis utgöra afsevärda
            tillskott till andra inkomster. Jag vågar således påstå, att i
            de allra flesta fall det ändamål icke komme att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Qn4YQr1cE7VLfX4sb8jLHA" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 33
        </note>
        <u xml:id="i-FpEG3Adj7to6GxYBAdRr11" prev="i-6aUfnU6pPeyY4DzsZMHfc4" who="i-P9bFN8SSP1kJQ1WgSreVT3" next="i-RXLwAVdm5KmprYjbp3jkwQ">
          <seg xml:id="i-MV96VUKTUNHcmB5VwQanT7">
            uppfyllas, för hvilket hela detta krångel och allt detta besvär
            för ränteanstalterna skulle åstadkommas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RXLwAVdm5KmprYjbp3jkwQ" prev="i-FpEG3Adj7to6GxYBAdRr11" who="i-P9bFN8SSP1kJQ1WgSreVT3">
          <seg xml:id="i-MbF43FfKDvaK93chzTQW4X">
            På grund af hvad jag anfört tager jag mig friheten instämma i
            yrkandet å afslag på utskottets framställning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PYgah9W9Cp8j9N3jrx8zoC" type="speaker">
          Herr von Ehrenheim:
        </note>
        <u who="i-C2VM46vRGtzGexbCmpfNpg" xml:id="i-MXgDcc6eyZHHw3W3rhruS3">
          <seg xml:id="i-PG4jhifTD9VMyNhapN46FH">
            I likhet med den föregående talaren anser jag, att det visserligen
            icke finnes någon anledning att i afseende på lifränta tillämpa
            hvad herr Meyer så rigtigt kallar en ny och till sin rigtighet
            tvifvelaktig princip. Den föregående talaren har ådagalagt, att
            lifräntorna till allra största delen utgå med ganska små belopp,
            så små i de flesta fall, att de, om de icke äro förenade med annan
            inkomst, falla under det beskattningsbara minimum, och det är
            alldeles otvifvelaktigt, att de personer, som i allmänhet taget
            hafva lifräntor, icke derutöfver hafva någon synnerlig inkomst,
            ty lifräntorna, som köpas med uppoffring af sjelfva kapitalet,
            tjena i de allra flesta fall till att bereda innehafvarne en måttlig
            tillökning i inkomster, som förut voro alldeles otillräckliga
            för deras behof. Det är således en i hög grad obemedlad klass,
            som man träffar genom denna beskattningsåtgärd, som är strängare
            mot lifräntorna än mot andra slag af kapitalplaceringar. Är det
            nu så, att de bolag, som sälja lifräntor, anses vara i den ställning,
            att de utan olägenhet kunna underkasta sig den ökade kostnad och
            det synnerligen stora besvär, som med den ifrågavarande åtgärden
            är förenad, så vill jag dock fästa uppmärksamheten derpå, att
            ett af dessa bolag, Skandia, under de 20 sista åren för 15 år
            haft en förlust på sin lifränterörelse af 253,517 kronor 12 öre,
            under det vinsten på de återstående 5 åren utgjort 44.703 kronor
            30 öre. Det är, såsom den förste talaren redan erinrat, verkligen
            icke något litet besvär, någon liten kostnad, som skulle läggas
            på bolagen. Det skulle blifva fråga om att meddela uppgifter,
            icke om personer i samma och närgränsande kommuner, utan om ett
            stort antal lifräntetagare, hvilka bo öfver hela riket, om hvilkas
            bostadsort man för närvarande icke har någon kännedom inom bolagen,
            ty om också ett åldersbevis måste bifogas, då man köper lifräntan,
            behöfver man sedan icke insända någon uppgift i afseende på flyttning.
            Sjelfva bestämmelsen om lifräntans beskattning är icke heller
            rätt tydlig, men då derom icke är fråga, vill jag icke vidlyftigare
            inlåta mig derpå. Jag anhåller om afslag på bevillningsutskottets
            hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-91qKkhQofneL8v2q7V5ZKr" type="speaker">
          Herr Leman:
        </note>
        <u who="i-J1ruGdADTXodS7yVsEBRzn" xml:id="i-WdSeRS4V9RS2fkntU2xsgi" next="i-TBovuqfajTYuRUsqojSZcf">
          <seg xml:id="i-7L9aj9W9LWJZQRzhFfKwJb">
            Då jag hyser precis samma åsigt, som de tre föregående talarne
            uttryckt, skulle jag kunna underlåta att begagna mig af ordet;
            men då dessa talare egentligen hafva endast i sjelfva saken vändt
            sig mot utskottet, skall jag, å min sida, från formel synpunkt
            framställa några anmärkningar; och jag vågar tro, att särskildt
            bevillningsutskottets ärade ordförande, som har så omfattande
            kännedom om bevillningsförordningens samtliga föreskrif-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VPbmuUX5Agu2QkMPadP4vu">
          Första Kammarens Prot. 1S99. N:o 15. 3
        </note>
        <note xml:id="i-LqA3ozDd1K1u9GwmDiF7zx">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-DNzoWZeuffki9oCoGx6DZH">
          Ifrågasatt skyldighet att till taxerings-
        </note>
        <note xml:id="i-VVwDwSeei4SSS37gDHUETb">
          myndighet aflemna upp-
        </note>
        <note xml:id="i-5ziPcphzjZT4e7z8VC46WQ">
          gifter ang. lifräntor.
        </note>
        <note xml:id="i-TDmR3ca9eY9MEGMqVF9UXd">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-H9P9EWdDKcDu8nDvbKUjBv">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-JAFTMWEHLViWA5ret288cX">
          Ifrågasatt skyldighet att till taxerings-
        </note>
        <u xml:id="i-TBovuqfajTYuRUsqojSZcf" prev="i-WdSeRS4V9RS2fkntU2xsgi" who="i-J1ruGdADTXodS7yVsEBRzn" next="i-9r2doz6VmdzpxtCUviH22D">
          <seg xml:id="i-L1fQh7ZqGedjD7HB9aWUr9">
            myndighet aftemna upp-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3TtiEXKFBLJZs4awQmyovH">
          gifter ang. lifräntor.
        </note>
        <note xml:id="i-VLaQo1aSS8xGbQvtcBVQFm">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-CwhJcXvruYJKQ7vk9ePv4Y" type="date">
          34 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-9r2doz6VmdzpxtCUviH22D" prev="i-TBovuqfajTYuRUsqojSZcf" who="i-J1ruGdADTXodS7yVsEBRzn" next="i-4nWzJSHyC7BzU4VwRUDYB3">
          <seg xml:id="i-ULxeQkGVexRrSQRnJB5mNG">
            ter, skall medgifva befogenheten af de anmärkningar, jag kommer
            att framställa mot utskottets förslag. .
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DkxvqvwSJgbcsFGBMTqmPi">
          I nu gällande bevillningsförordning stadgas i 8:de $ 2:a mom.:
          »Till inkomst af arbete räknas:&gt; — — — »c) pension, årligt understöd
          (gratifikation), lifränta eller undantagsförmån.» Och i 10:de
          8 stadgas vidare: »inkomst af kapital och annan inkomst af arbete
          än lön eller pension upptages med det belopp, hvartill inkomsten
          under nästföregående år uppgått.» Nu har emellertid bevillningsutskottet,
          som antagligen funnit motionen vara mycket smaklig, i hastigheten
          och, som det synes, af beqvämlighetshänsyn inflickat föreskriften
          om deklarerande af lifräntor uti 14 8 2 punkten mom. b., deruti
          stadgande meddelas om skyldighet för embetsverk m. fl. att lemna
          uppgift angående fast lön och pension. Men vid detta inflickande
          har utskottet kommit att förbise, att uti förenämnda mom. b. föreskrifves,
          att uppgifterna skola afse den hvar och en person för det löpande
          året tillkommande lön eller pension. Då nu, enligt hvad jag nyss
          visat, lifränta skall beskattas, icke för det löpande året, utan
          för det nästförflutna året, blifver det ju en uppenbar orimlighet
          att i deklarationssyfte sammankoppla lifräntor med lön och pension.
          Om deklaration af lifränta verkligen skulle ifrågakomma, vore
          det väl lämpligare att, hvad utländska anstalter beträffar, införa
          bestämmelsen härom i bevillningsförordningens 14 &amp; 2 punkt mom.
          a., der brandförsäkringsanstalterna åläggas lemna uppgift å försäkringsvärdet
          af fastighet.
        </note>
        <note xml:id="i-VdFzfsZXvrEWBXAAC7WS3W">
          Härtill kommer för öfrigt, att punkten d) i utskottets förslag
          fått en ganska olycklig formulering. Der stadgas, att af agent
          för utländskt försäkringsbolag skall lemnas uppgift »angående
          antalet försäkringar och premiebeloppet för nästföregående år
          inom agenturens område, äfvensom beloppen af utbetalda återförsäkringspremier,
          pensioner eller lifräntorv. Det stadgas alltså icke, att uppgift
          skall lemnas angående den hvar och en person tillkommande lifränta,
          utan endast att beloppen af utbetalda lifräntor skola uppgifvas.
          Om utskottets förslag skulle antagas, blefve följden alltså, att
          inländska försäkringsanstalter skulle lemna uppgift angående den
          bvar och en person för det löpande året tillkommande lifränta,
          hvaremot utländska försäkringsanstalter skulle uppgifva endast
          beloppen — i klump — för de under nästföregående år utbetalda
          lifräntor. Detta skulle ju vara ytterst inkonseqvent; men så går
          det, då man i en gammal förordning vill inflicka nyheter, som
          varit främmande för den ursprunglige lagstiftaren.
        </note>
        <u xml:id="i-4nWzJSHyC7BzU4VwRUDYB3" prev="i-9r2doz6VmdzpxtCUviH22D" who="i-J1ruGdADTXodS7yVsEBRzn" next="i-WF5ksgMqCtsQgebt4YXNYc">
          <seg xml:id="i-E4JJ26BkhvVSx67aYLpz3A">
            Redan af nu nämnda skäl finner jag det vara alldeles omöjligt
            att kunna antaga förevarande förslag. Vore jag för sjelfva saken,
            skulle jag yrka återremiss; men då jag icke kan inse lämpligheten
            af att deklarationstvång införes på en bakväg, anser jag, att
            utskottets förslag bör förkastas. Detta förslag innebär nemligen,
            såsom jag nyss erinrat, en utvidgning af den sekundära deklarationsskyldigheten;
            men denna torde icke i allt för vidsträckt grad
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MhfHSZ7UmoKJLS1VNxuujG" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 35
        </note>
        <u xml:id="i-WF5ksgMqCtsQgebt4YXNYc" prev="i-4nWzJSHyC7BzU4VwRUDYB3" who="i-J1ruGdADTXodS7yVsEBRzn" next="i-2aJSxpqJC8F8reeriYmhRY">
          <seg xml:id="i-WdbvSpijJnRxGe56Fzc2Hv">
            böra begagnas. Enligt min åsigt bör och kan man gerna utvidga
            den primära deklarationsskyldigheten, d. v. s. den, hvarigenom
            en skattskyldig sjelf ålägges uppgifva sina inkomster; men man
            bör icke, utom i nödfall, föreskrifva, att uppgifter om skattskyldiges
            inkomster skola lemnas af andra personer eller institutioner.
            Ett sadant förfarande kan, såsom en annan talare nyss påpekat,
            leda derhän, att man ålägger banker och sparbanker att lemna uppgifter
            om enskilda personers depositioner och insättningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2aJSxpqJC8F8reeriYmhRY" prev="i-WF5ksgMqCtsQgebt4YXNYc" who="i-J1ruGdADTXodS7yVsEBRzn">
          <seg xml:id="i-D2h37jUu96SRNE9YsP76be">
            På de skäl, jag nu anfört, och med anslutning till de talare,
            som förut yttrat sig i denna fråga, får jag yrka afslag å förevarande
            betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Uk6Y5DHWmH7DY6AMQBnUKS" type="speaker">
          Herr af Burén:
        </note>
        <u who="i-3PaU5JJkcCnHdn6JLYUvSY" xml:id="i-DCGXA1yR7c6PWSwG25hiJB">
          <seg xml:id="i-VCJqQPn3xFtZ2kMDJ3eEtD">
            Jag har endast begärt ordet för att fritaga mig från det beslut,
            hvartill utskottet kommit. På den afdelning inom utskottet, der
            denna fråga behandlades och der jag är placerad, var beslutet
            enhälligt för afslag å motionen; men när frågan kom in i bevillningsutskottets
            plenum, var det endast genom sin synnerligen stora öfvertalningsförmåga,
            som bevillningsutskottets ärade ordförande lyckades få förslaget
            igenom.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NGttEeuigZAPLFyMyE2SBv" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <u who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" xml:id="i-NKzduvBgyqa5swE3rWu4rk" next="i-3v23XJ4Gw3imfaYhNvChBq">
          <seg xml:id="i-Ps8LLZzdfrQGPKmcrEkKfV">
            Den ljufliga endrägt, som råder här med afseende på bevillningsutskottets
            betänkande, nödgas jag tyvärr störa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3v23XJ4Gw3imfaYhNvChBq" prev="i-NKzduvBgyqa5swE3rWu4rk" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-V2aHdsiLmQUaoaJLWzVc2b">
          <seg xml:id="i-Wwjvcu4riFCNXXGejZa8Gv">
            Jag ber då att få säga, att af de många anmärkningar, som framstälts
            mot förslaget, är det icke mer än en, som enligt min uppfattning
            är värd något afseende, och det är naturligtvis den af herr Leman
            framförda. Han har rätt i sina formella anmärkningar, och sättet
            för ärendets behandling i utskottet har föranledt, att dessa fel
            i formelt hänseende hafva insmugit sig. Men det formella är icke
            det vigtigaste, utan det är naturligtvis sjelfva saken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V2aHdsiLmQUaoaJLWzVc2b" prev="i-3v23XJ4Gw3imfaYhNvChBq" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-Q5bPQ6364Ett1zsCfRNoNV">
          <seg xml:id="i-NB2tuPxH3cAkYUseBZdGde">
            Den förste talaren yttrade, att han med kännedom om Första Kammaren
            hyste den förhoppningen, att detta förslag skulle komma att afslås,
            och detta pointerades ytterligare, då herr Leman frammanade den
            af Första Kammaren mycket litet omtyckta sjelfdeklarationen. Men
            detta är fullkomligt ovigtigt; fråga är icke derom, lika litet
            som det, såsom reservanten herr Meyer säger, är afsigten att införa
            någon nyhet. Det är helt enkelt fråga om att klargöra den skyldighet
            att lemna uppgift på personers inkomster, som redan nu åligger
            verk och inrättningar. Kammaren skall — föreställer jag mig —
            alldeles tydligt inse detta, om jag omförmäler, huru det tillgår
            i t. ex. civilstatens pensionsinrättning, hvilken, såsom för flertalet
            af kammarens ledamöter är kändt, utbetalar såväl pensioner som
            lifräntor. Med tillämpning af nu gällande bestämmelser skall styrelsen
            för civilstatens pensionsinrättning för personer, som hafva både
            pension och lifränta från nämnda ininrättning, t. ex. enkor eller
            döttrar till aflidna tjenstemän, lemna uppgift om pensionerna,
            men icke om lifräntorna. Jag vädjar till
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ViuJYo97GUKcZNGhSo11cP">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-BcPY6WiQkX7xrZXjJfMkDp">
          Ifrågasatt skyldighet att till taxerings-
        </note>
        <note xml:id="i-5YTFm1BEMLwqYTPVXyW1RZ">
          myndighet aflemna upp-
        </note>
        <note xml:id="i-FfTksrCwvu4pE18SGks96d">
          gifter ang. lifräntor.
        </note>
        <note xml:id="i-3SEDbUMv8ds34kccFP2VRe">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3DQtukkMbRzMYNMvihnPi1">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-ELhc3mhfvrYog2YcjKNXph">
          Ifrågasatt skyldighet att till taxerings-
        </note>
        <note xml:id="i-Km3mDMaFk43RGfth1TdZwQ">
          myndighet aflemna upp”
        </note>
        <note xml:id="i-T3goYzsWkNytgdfSzhGtpV">
          gifter ang. lifräntor,
        </note>
        <note xml:id="i-AuHVxZg5YdcwMUGywpFASb">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-GgjgHqkXEXtAwbjX1HbhKw" type="date">
          36 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-Q5bPQ6364Ett1zsCfRNoNV" prev="i-V2aHdsiLmQUaoaJLWzVc2b" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-8r1YQuL7z7kqdFD4nzwfQF">
          <seg xml:id="i-VbSfCXw3pgbpaNY1Aj5MgH">
            herrarne: hvad finnes det för principiel skilnad i beskattningshänseende
            mellan pension och lifränta? I hvad mån ingriper en uppgift om
            dessa inkomster i de enskildes privatförhållanden? För visso ingenting
            alls. Men påföljden är den, att om jag tänker mig en lågt aflönad
            tjenstemans enka, t. ex. en med 180 kronor i pension, skall civilstatens
            pensionsinrättning lemna uppgift om henne, men beträffande en
            bättre aflönad tjenstemans dotter, för hvilken blifvit köpt en
            lifränta på t. ex. 1,000 kronor, skall pensionsinrättningen icke
            vara skyldig att lemna uppgift. Kan detta vara rigtigt? Det är
            naturligtvis tydligt, att uppgift bör lemnas om alla de understödsbelopp,
            som utbetalas af denna kassa, och likgiltigt är, under hvilken
            titel de bokföras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8r1YQuL7z7kqdFD4nzwfQF" prev="i-Q5bPQ6364Ett1zsCfRNoNV" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-7HKyaMwLh6HUQ4Lrp7jAoA">
          <seg xml:id="i-WmT2f2Bm9kStRF7nqmbDNT">
            Nu säger man: lifränta är någonting helt annat än pension. Lifränta
            är en kapitalförbrukning. Detta är delvis rigtigt, men också delvis
            icke rigtigt, ty lifräntan är tagen på en beräknad lifslängd.
            Om denna lifslängd sammanfaller med den verkliga, då har bolaget
            sauverat kapitalet och behöfver icke betala ut mera, än de tänkt
            sig. Om lifslängden blir kortare, förtjenar bolaget; men om lifslängden
            blir längre, gör naturligtvis lifräntetagaren en vinst på bolagets
            bekostnad. Och den högt ärade talaren på uplandsbänken omnämnde
            just, att bolaget Skandia under en tid af 20 år gjort en förlust
            på lifränterörelsen af — om jag uppfattade siffran rätt — 210,000
            kronor. Och för öfrigt, mina herrar, om man skall skatta för sin
            inkomst, hvarför skall man då icke skatta för lifränta? En person,
            som lefver på sitt arbete, som förbrukar hela sin kraft i sitt
            arbete, han får det oaktadt skatta för hvarje skilling. Men hvarför
            vill man icke, att det skall lemnas uppgift på lifräntor? Jo,
            helt enkelt derför, att man icke vill, att kapitalet skall beskattas,
            eller åtminstone att man skall med lätt hand fara deröfver. Och
            så säger man: nej, låt oss icke röra dervid, det är endast småfolk,
            som har lifräntor; och dessa lifräntor gå så lågt ner som ända
            till 15 öre. Hafva de icke mera, så äro de också skattefria. men
            här gäller det lifräntor, som uppgå till beskattningsbart belopp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7HKyaMwLh6HUQ4Lrp7jAoA" prev="i-8r1YQuL7z7kqdFD4nzwfQF" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-2JvjBHF6K9QHK94N9jFJgr">
          <seg xml:id="i-GFeA1tLKGEC1AmdUpsYVuw">
            Det nämndes af den förste talaren, att det icke kan vara skäl
            att göra ändring i en bevillningsförordning, som genomgick en
            fullständig revision år 1894. Hvari denna »fullständiga revision»
            bestod, får han upplysa. Riksdagen afslog helt och hållet det
            då framlagda förslaget om ändring i bevillningsförordningen med
            undantag af några få, oväsentliga förändringar. För öfrigt tror
            jag mig — utan att gå grannlagenheten för nära, ty jag har deltagit
            i dessa arbeten — kunna säga, att hade man tänkt på den nu föreslagna
            skyldigheten år 1894, hade nog förslag framstälts om det åläggande,
            hvarom nu är fråga, och sannolikt då antagits, ty derför finnes
            mycket mera fog än de bestämmelser, som antagas om förmyndarekammares
            och god mans för tillsyn öfver förmynderskap skyldighet att lemna
            uppgifter till taxeringsnämnderna rörande
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Gjw6RaYXWk4qHDXjc7QJuT" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 37 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-2JvjBHF6K9QHK94N9jFJgr" prev="i-7HKyaMwLh6HUQ4Lrp7jAoA" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-XLmoveFo19CSm77ocgyumh">
          <seg xml:id="i-WcfNnVxu8saBTkKEYZjMqg">
            omyndiges kapital. Det är verkligen mycket mer ingripande i den
            Ifrågasatt enskildes förhållanden, ty god man för tillsyn öfver
            förmynderskap skyldighet att har ett kommunalt förtroendeuppdrag.
            Hvad är för öfrigt den ojndirher direkta beskattningen annat än
            ett ingripande i den enskildes föraftemna upphållanden. Det gäller
            att få veta, hvad han eger och förtjenar, gifter ang. och att,
            efter de uppgifter man derom kan få, bestämma beskatt- = !fräntor.
            ningen. Jag tror mig således hafva visat, att detta förslag full-
            (Forts) komligt sammanhänger med de principer, som ligga till
            grund för nu gällande bestämmelser, att det ingenting har med
            sjelfdeklarationen att göra, samt att det står i full öfverensstämmelse
            med den uppgiftsskyldighet, som för närvarande åligger verk och
            inrättningar. Nu kommer jag till den andra sidan af saken, eller
            svårigheten i utförandet till följd af det stora antalet lifräntetagare.
            Skandia har 875, Thule 389 och Lifränteoch kapitalförsäkringsanstalten
            i Stockholm 2,656 stycken — har här blifvit sagdt — som i den
            sistnämnda inrättningen beräknas snart stiga till 3,000. Skulle
            det nu vara någonting så förskräckligt att ålägga dessa stora
            bolag att lemna uppgifter härom? Huru många uppgifter om löner
            och pensioner tro herrarne, att arméns pensionskassa får lemna
            om året? Jag har icke uppgift derpå, men att det betydligt öfverstiger
            dessa siffror, derom är jag öfvertygad. De hafva minskats efter
            tillkomsten af 1897 års bevillningsförordning, men förut skulle
            uppgift lemnas för hvarje gratialist som uppbar 15, 24, 48 eller
            72 kronor om året, och samma är förhållandet i amiralitetskrigsmanskassan.
            Nu säger man, att det är så svårt att lemna dessa uppgifter, ty
            man vet icke, hvar lifräntetagarne bo, och — de kunna bo utomlands.
            För detta sistnämnda fall lemnar bevillningsförordningens 9:de
            och 12:e $$ fullt tillfredsställande föreskrifter. Der säges:
            »skyldige att utgöra inkomstbevillning äro: »svensk medborgare,
            som icke är i riket bosatt: för den inkomst, han härifrån åtnjuter»;
            och »skattskyldig taxeras för inkomst af kapital och arbete: utrikes
            boende pensionstagare: för pension från svenska statsverket eller
            allmän inrättning: der pensionen utbetalas.» Utrikes boende pensionstagare
            skulle derför likställas med lifräntetagare. Men om också en och
            annan, som bor utomlands, varder skattefri, spelar detta icke
            någon rol. MHufvudsaken är att att få en rättvis beskattning.
            Och, mina herrar, hvilken inkomst är den svåraste att komma åt?
            Jo, kapitalinkomsten. Jag kan icke förvärfva mig medel genom mitt
            arbete utan att det syns och blifver kändt. Det visar sig och
            lemnar spår efter sig i det yttre lifvet, under det att kapitalisten,
            som lyfter sina räntor, icke lemnar något spår af denna sin verksamhet.
            Det är ju tydligt, att ett behof af det föreslagna stadgandet
            gjort sig gällande, då beskattningsmyndigheterna i rikets andra
            stad ansett sig böra påpeka,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NYcCEyEoehaGmQ5LmPxfhj">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-Q6VZo7FNWUHPWgTbWTBp3u">
          Ifrågasatt skyldighet att till taxerings-
        </note>
        <note xml:id="i-2j82Q4CnTSZY3hXF7Yub9U">
          myndighet aflemna wpp-
        </note>
        <note xml:id="i-7s7weFBKDxApSxRpo8WLry">
          gifter ang. lifräntor. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-QHtF1dY2tJT2mH1JNCjoNp" type="date">
          38 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-XLmoveFo19CSm77ocgyumh" prev="i-2JvjBHF6K9QHK94N9jFJgr" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-FGaZTSpc1RwYVsoCPFad6F">
          <seg xml:id="i-JQ974aFH2zBVcBiLd767vU">
            att upplysning om en mängd lifräntetagare icke kunnat vinnas,
            utan derför vändt sig till Kongl. Maj:ts befallningshafvande i
            Göteborg med begäran om denna myndighets medverkan, hvilken dock
            icke kunnat erhållas derför, att nu gällande bestämmelser icke
            förpligtade försäkringsbolagen att lemna de fordrade uppgifterna.
            Vidare säger man: Det är så svårt att lemna uppgifterna, enär
            det icke är kändt, hvar ett stort antal lifräntetagare äro bosatta.
            Det är ju möjligt, att svårighet kan möta för en och annan; men
            om det blir föreskrifvet, att sådana uppgifter skola lemnas, går
            det för sig att, när lifräntetagarne komma med sina prestbevis,
            fråga dem: hvar bor ni? och sedan i deras konton införa namnet
            på bostaden. Lifräntorna betalas ut två äå fyra gånger om året.
            Det blir således högst fyra summor att lägga i hop. — Låtom oss
            tänka på den uppgiftsskyldighet, som redan för närvarande förefinnes.
            För att taga ett exempel: vid bolaget Atlas finnes det omkring
            1,000 arbetare, till hvilka aflöningen utbetalas hvar fjortonde
            dag, d. v. s. tjugufyra gånger om året, och dessa arbetare äro
            kringspridda i flera församlingar i Stockholm. Men det finnes
            åtskilliga industriella inrättningar, hvilkas arbetare äro spridda
            öfver hela landet. Sockerfabrikerna t. ex. hafva en lös arbetarestam
            från olika provinser, som endast under kampanjen vistas der. De
            få ut sin aflöning hvarje vecka. När året är slut, äro bolagsstyrelserna
            nödsakade att göra upp konto för hvar och en af dessa arbetare,
            utvisande, huru mycket hvar och en haft i arbetsförtjenst, och
            dessa uppgifter skola sedan fördelas landet rundt. Detta är vida
            svårare, än hvad som nu fordras af lifränteanstalterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FGaZTSpc1RwYVsoCPFad6F" prev="i-XLmoveFo19CSm77ocgyumh" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-4ci5GxajARLbwPVq3okwg5">
          <seg xml:id="i-8qsDmit9boHXbNB8iHF4L1">
            Dermed tror jag mig hafva tillbakavisat talarens på stockholmsbänken
            beskyllning mot utskottet för bristande förmåga att kunna bedöma
            saken i denna del.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4ci5GxajARLbwPVq3okwg5" prev="i-FGaZTSpc1RwYVsoCPFad6F" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7">
          <seg xml:id="i-DXBW7jK7XHnQvfNY7p4oRk">
            Jag har icke mycken förhoppning, att bevillningsutskottets hemställan
            skall vinna bifall, helst efter de formella anmärkningar, som
            blifvit framstälda. Jag tillåter mig derför hemställa, att Första
            Kammaren, i likhet med hvad som egt rum i Andra Kammaren, ville
            till utskottet återförvisa ärendet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-32SgpwpbYrjKP8CisZV32b" type="speaker">
          Herr Fränckel:
        </note>
        <u who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" xml:id="i-EYa1yiMcJTwD3xJ1XtVep6" next="i-N5zwMuU7ZwJHyWxU6XJUDv">
          <seg xml:id="i-Md6G5H3RUUt2ghSSYxFKPs">
            Till alla de goda skäl, som redan här blifvit anförda för afslag
            på detta betänkande, skall jag bedja att få anföra ännu några.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N5zwMuU7ZwJHyWxU6XJUDv" prev="i-EYa1yiMcJTwD3xJ1XtVep6" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-D36iMD9NCvovS46zbCbPBv">
          <seg xml:id="i-4QScZEfL8paP8db27opQcq">
            Det har redan af en ärad talare anmärkts, att de bolag, som syssla
            med lifränterörelse, på den icke skörda någon vinst, utan snarare
            göra förlust. Jag ber att dertill få lägga, att det finnes ett
            ganska stort lifförsäkringsbolag, som på grund af de förluster,
            som det lidit på lifränterörelsen, ansett sig böra upphöra med
            denna rörelse. Vill man nu genom en lagstiftning sådan som den
            föreslagna äfven förorsaka, att de återstående lifförsäkringsbolagen,
            som syssla med denna rörelse, skola upphöra med densamma?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D36iMD9NCvovS46zbCbPBv" prev="i-N5zwMuU7ZwJHyWxU6XJUDv" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-3EbifcbRFMnpjkxH8gREHs">
          <seg xml:id="i-P4qje6oyXQJBKq3Aa881N2">
            Det har ytterligare påvisats, att med den formulering, som här
            är
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2Uqe1ty1RZGn5C8Sfth5CN" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 39
        </note>
        <u xml:id="i-3EbifcbRFMnpjkxH8gREHs" prev="i-D36iMD9NCvovS46zbCbPBv" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-HSDJQsT4nbGNMAmK8LXWkL">
          <seg xml:id="i-6xAiYS33NGSetmQzSy12Zq">
            föreslagen, komma de utländska bolagen säkerligen att vinna favör,
            i ty att de skulle behöfva uppgifva endast lifräntornas totalbelopp.
            Hvad blir följden? Jo, att de, som önska taga lifräntor, blifva
            hänvisade att taga dem hos utländska bolag, som, om lifräntorna
            tagas direkt hos dem, icke äro underkastade tvånget att lemna
            sådana uppgifter, som här begäras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HSDJQsT4nbGNMAmK8LXWkL" prev="i-3EbifcbRFMnpjkxH8gREHs" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG">
          <seg xml:id="i-KXmmxpeZWFFw5R2ciTzxvR">
            Den ärade ordföranden i bevillningsutskottet har vidare framhållit
            en jemförelse mellan inkomsten af kapital och lifränta. Här har
            redan framhållits och jag ber att än ytterligare få betona, att
            här är icke fråga om att beskatta kapital. Den årliga utfallande
            lifräntan är faktiskt endast delvis ränta å kapital, och återstoden
            är sjelfva kapitalet, och det har icke varit bevillningsförordningens
            mening, såsom också herr Leman påpekade, att lifräntans hela belopp
            skulle beskattas. Under sådana förhållanden, och då dertill kommer,
            såsom ordföranden sjelf erkänner, att ärendet framkommit i ett
            formelt mindre tillfredsställande skick, vore det önskligt äfven
            ur principiel synpunkt, om kammaren afsloge frågan och icke återremitterade
            henne. Derigenom skulle den troligen äfven för framtiden vara
            begrafven.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AHqpgSNTL9RWxMHWN4q351" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <u who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" xml:id="i-GF4AhHp5wjHsZzudnEza92" next="i-KWPbe4eASEjZM88Jr6Wwtr">
          <seg xml:id="i-Dk3WvEqJVfwoY1uz5dJX2W">
            Det har naturligtvis för denna frågas afgörande icke den ringaste
            betydelse, huruvida lifförsäkringsbolagen hafva någon förtjenst
            eller icke på lifränterörelsen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KWPbe4eASEjZM88Jr6Wwtr" prev="i-GF4AhHp5wjHsZzudnEza92" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-DDvju6oDWaRYDzNuEANbF2">
          <seg xml:id="i-ptnFCGaZsejf6oMG4VqH4">
            Den siste talaren sade, att påföljden af den ifrågasatta lagstiftningen
            skulle blifva, att man drefve lifräntetagarne öfver till utländska
            bolag. Hvilken ändring man än vill göra, så får man här höra,
            att kapital drifves till utlandet. Så var det, när vi debatterade
            arfsskatten. Då fingo vi höra, att den fasta egendomen skulle
            ställas på aktier och att aktierna skulle gå till utlandet. Och
            när man nu vill ålägga försäkringsbolagen att lemna uppgift på
            lifräntorna, säger man, att lifräntorna skola tagas i utlandet.
            Resonnementet i ena som andra fallet är lika ovederhäftigt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UPmZ3UoxwGdDuC3Hc9JPsn">
          Den siste talarens kardinalskäl för afslag var, att om kammaren
          nu afsloge frågan, skulle den vara afgjord för denna riksdag och
          icke under densamma återkomma. Jag ber då att få upplysa, att
          frågan är ännu icke afgjord af Andra Kammaren. Om Andra Kammaren
          skulle bifalla utskottets förslag i förändrad form och kamrarne
          således stanna i olika beslut, torde derom skola gemensamt voteras.
          Frågan är således icke afgjord med att Första Kammaren nu afslår
          utskottets hemställan.
        </note>
        <u xml:id="i-DDvju6oDWaRYDzNuEANbF2" prev="i-KWPbe4eASEjZM88Jr6Wwtr" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7">
          <seg xml:id="i-YahtZ6jaC2wRkoMddFUcjV">
            Jag tillåter mig vidhålla mitt yrkande om återremiss.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LjXKYpnpZU8X8Ub6vvfRpG" type="speaker">
          Herr Leman:
        </note>
        <u who="i-J1ruGdADTXodS7yVsEBRzn" xml:id="i-G7pwxRDkfZFvcFw2qeZcnQ" next="i-NQrT5nBLEqqBb35zLmJ1R">
          <seg xml:id="i-DgxYnshzgGo8fPvypwqBN5">
            Blott några få ord med anledning af hvad ordföranden för bevillningsutskott
            anförde. Jag tillåte mig påpeka, att det icke finnes en enda punkt
            i hela bevillningsförordningen, der små inskjutna förändringar
            verka så olyckligt som i de här omhandlade paragraferna. Från
            första början har man nemligen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CsqnD5NqD5XyL279W9fgsh">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-DHKyu2nzR86ype2DmTHQwv">
          Ifrågasat skyldighet att till taxerings-
        </note>
        <note xml:id="i-SDw6pTUDZbJvmweTWTui2n">
          myndighet aflemna upp-
        </note>
        <note xml:id="i-TshUGz1oQRdnEhZrpcKp3a">
          gifter ang. lifräntor. (Forls.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-kMJtdH82uJAdbf9Q8jK23">
          N:o 15,
        </note>
        <note xml:id="i-5w5AVj5iLdE7EGpkrDpQy2">
          Ifrågasatt skyldighet att till taxerings-
        </note>
        <note xml:id="i-REwHMZ9XNDPaguDCay3SVQ">
          myndighet aflemna upp-
        </note>
        <note xml:id="i-JftnQeJzmfm2SS2w4SbrtJ">
          gifter ang. lifräntor.
        </note>
        <note xml:id="i-Le539Kf5FqsnZG4MRFdSP2">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-6JzBk6EXPsutMSwdfCWvTt">
          Ifrågasatt indring af 43 i bevillningsförordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-VPGkB6JKbVyotqBKQ9Z4pr" type="date">
          40 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-NQrT5nBLEqqBb35zLmJ1R" prev="i-G7pwxRDkfZFvcFw2qeZcnQ" who="i-J1ruGdADTXodS7yVsEBRzn" next="i-AzwLjaDhwG4RUTmJhWhU9H">
          <seg xml:id="i-DqftZtWo247Z6K25jKSunD">
            med lifränta icke menat hvad man numera menar dermed, eller hvad
            bevillningsutskottet tänkt sig och här velat komma åt. I sådant
            fall hade man säkerligen fört den bland inkomster af kapital och
            icke, såsom nu är fallet, bland inkomster af arbete. »Till inkomst
            af arbete räknas nemligen pension, årligt understöd (gratifikation,
            lifränta eller undantagsförmån). Hvad man afsett att skattlägga
            är således en med pension likstäld, genom arbete producerad lifränta,
            men icke en lifränta, som utgör afkomst af kapital. Bevillningsförordningens
            redan förut oklara och dåliga föreskrifter med hänsyn till lifränta
            hafva, enligt min åsigt, genom utskottets förslag icke vunnit
            i klarhet, utan fastmer tvärtom. Skulle en förändring åstadkommas,
            borde den göras radikal, så att lifräntan stäldes der hon bör
            stå, nemligen såsom inkomst af kapital, men icke af arbete. '
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AzwLjaDhwG4RUTmJhWhU9H" prev="i-NQrT5nBLEqqBb35zLmJ1R" who="i-J1ruGdADTXodS7yVsEBRzn">
          <seg xml:id="i-Vbu5UYzCcrUPApLSMnZHB5">
            Det är ju möjligt, att, såsom en föregående talare påpekat, Andra
            Kammaren godkänner utskottets förslag, men detta kan icke hindra
            mig att fortfarande yrka, det Första Kammaren måtte afslå detsamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SfX1mAK2ikmBXwR6jWg5n6">
          Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
          vice talmannen, som för en stund öfvertagit ledningen af förhandlingarna,
          att i afseende å förevarande betänkande yrkats, dels att det skulle
          visas åter till utskottet, dels ock att utskottets hemställan
          skulle afslås.
        </note>
        <note xml:id="i-9cX1ybD29z4iaa6jaa2uGN">
          Sedermera gjordes proposition på bifall till utskottets hemställan
          samt vidare propositioner jemlikt nyssnämnda båda yrkanden, och
          förklarades propositionen på afslag å utskottets hemställan vara
          med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-DPYqZzQe2bfw9ynVJhj2YM">
          Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande bevillningsutskottets
          den 15 och 17 i denna månad bordlagda betänkande n:o 20, i anledning
          af väckta motioner om ändring af 8 4 bevillningsförordningen.
          |
        </note>
        <note xml:id="i-3vXMnfrmTdK6WWNSL775dZ">
          Punkten 1.
        </note>
        <note xml:id="i-Wzk5saGkYjn1j59BewzMWD" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <note xml:id="i-JnTXiME95d7zevBAh262mG">
          Den motionär, som ursprungligen kom med det förslag, som nu föredragits,
          har haft tur, om det kan kallas tur att hafva fått igenom ett
          sådant förslag. Detta förslags öden och äfventyr hafva mera än
          en gång varit berörda i denna kammare. Det var en motionär från
          Andra Kammaren, som ville hafva bevillningsfrihet för s. k. backstugusittare.
          När bestämmelsen af honom formulerades, innehöll den något helt
          annat, än afsedt var, men den blef dock antagen af Riksdagen genom
          gemensam votering. Året derpå nödgades bevillningsutskottet föreslå
          Riksdagen att uti denna bestämmelse införa ett »icke», enär Riks-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LEdoszTVvzCvrKbXLYTaP" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 41 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-MkwyU1ZobPi4V87QpxU4UD" next="i-PvMjbp5fB4WyHNCCM9hdcF" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7">
          <seg xml:id="i-D4saWAX7QCv6finETkiVMo">
            dagen genom antagande af motionärens förslag hade beslutit mot-
            Ifrågasatt satsen mot hvad man velat. Nu vill man göra en på detta
            sätt ändring af 4? tillkommen lagstiftning tillfredsställande
            dermed, att man nu lapförordningen. par på densamma, i stället
            för att, hvad som vore förståndigare, = (Forts. så tillbaka till
            hvad som förut gälde och erkänna sitt fel. För min del kan jag
            ju icke hafva något annat emot det beslut, som nu kan fattas i
            den rigtning, utskottets hemställan går, än att jag för min del
            frånsäger mig all delaktighet i detsamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PvMjbp5fB4WyHNCCM9hdcF" prev="i-MkwyU1ZobPi4V87QpxU4UD" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7">
          <seg xml:id="i-XGY7fotxJyB9JUgzRM6kHS">
            Då denna fråga behandlades inom bevillningsutskottet, sökte man
            der att få en ändring på det sätt, som jag ansåg, att det bort
            ske, att nemligen taga bort den onyttiga utväxt, som kommit till
            i den ifrågavarande bestämmelsen. Men denna mening omfattades
            endast af 9 ledamöter, och vi fingo således icke majoritet inom
            utskottet; såsom reservanter hafva vi icke rätt att få proposition
            på vårt vrkande. Jag tror då, att det icke är skäl att ändra den
            nuvarande bestämmelsen, huru dålig den än är, då man icke kan
            få någon bättre i stället. Jag hemställer derför om afslag å bevillningsutskottets
            betänkande i denna punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-THmYzRBkFhiTwEPTnVxy3Q" type="speaker">
          Friherre Klingspor:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-By2Ea2iBKtU3S1Pqitciqf" next="i-HamDVVBEskCTz8Jud74dcj">
          <seg xml:id="i-Y22wX2hmCBzyH6jubnF5r">
            I olikhet med bevillningsutskottets ärade ordförande, som reserverat
            sig, skall jag bedja att få yrka bifall till detta moment.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HamDVVBEskCTz8Jud74dcj" who="unknown" prev="i-By2Ea2iBKtU3S1Pqitciqf" next="i-EaeS91cbEdov7kLTwS8888">
          <seg xml:id="i-UyoquXd5CLwPB8mXMpyB9V">
            Såsom herrarne finna och som herr Cavalli också nämnde, innehåller
            bevillningsutskottets förslag egentligen icke något nytt, utan
            endast öfversätter på ett mera tydligt språk hvad Riksdagen genom
            gemensam votering en gång beslutit. Detta moment har således funnits
            infördt i bevillningsförordningen förut, ehuru det, såsom herr
            Cavalli sade, tillkommit på ett sådant sätt, att det innehåller
            något helt annat, än hvad Riksdagen afsåg, nemligen att skaffa
            dessa så kallade backstugusittare en fördel ur beskattningssynpunkt
            genom att befria deras hus från skatt, om dess värde understege
            ett visst belopp; momentet blef nemligen så formuleradt, att det
            faktiskt kom att afse den afsöndrade jorden med åbyggnad, men
            alldeles icke inrymde enbart de byggnader, som stodo på ofri grund.
            Sedan har nog tillämpningen af detta stadgande på många ställen
            skett i enlighet med dess anda och mening och befrielsen således
            utsträckts till dessa byggnader också, men i många län har dock
            förekommit olika uppfattning af huru det skulle tillämpas. Derför
            har ock tillämpningen blifvit olika och undantagsstugor och dylikt
            faktiskt på många håll upptagits till beskattning, så fort värdet
            å desamma uppgått till ett par hundra kronor, och således icke
            blifvit fritagna, såsom meningen var. Tillägget, som gjorts i
            mom. d), innehåller endast ett förtydligande i detta hänseende
            i de två raderna: »skolande hvad i denna punkt stadgas ega tillämpning
            jemväl i det fall, att någon eger byggnad å mark, som af annan
            eges eller innehafves»; derjemte har framför ordet »innehafvare»
            insatts ordet »egare» — allt detta endast för att bevill-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KrYhFXeVWVs4cZ8WsdVSdC">
          N:o 15,
        </note>
        <note xml:id="i-7pmBmVjFwzrjDkggx6rdTd">
          Ifrågasatt indring af 43 i bevillnings- Jörordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-7UuzdA6APxptb3cvfrVeKH">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-3oCSt1oTrpnF16JNg4jVWq" type="date">
          42 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-EaeS91cbEdov7kLTwS8888" who="unknown" prev="i-HamDVVBEskCTz8Jud74dcj">
          <seg xml:id="i-DAgQVV7T3BCQ9enEo282XG">
            ningsmyndigheterna och pröfningsnämnderna icke skola komma till
            olika domslut inom olika län, allt efter som de tillämpa författningen
            strängt efter ordalydelsen eller efter dess anda. Jag tror således,
            att om vi vilja hålla på hvad Riksdagen en gång beslutit, så är
            det ur praktisk synpunkt nödvändigt att gifva den ifrågavarande
            bestämmelsen en sådan formulering, att den verkligen betyder hvad
            man ville att den skulle betyda; och ur denna synpunkt är det
            olämpligt att taga bort beskattningsfriheten för lägenhetsinnehafvare
            och lämpligt att införa den för dessa byggnader, som stå på ofri
            grund. Den enda förändring i sak, som är gjord, är i afseende
            å värdet, som skulle betinga skattefrihet. Enligt momentets gamla
            lydelse skulle detta ej få öfverstiga 500 kronor; nu har man ändrat
            detta derhän, att det ej finge uppgå till 500 kronor. Man blef
            nemligen under diskussionen om denna punkt inom utskottet ense
            derom, att beloppet var för högt tilltaget för att såsom regel
            tillämpas vid taxering af byggnader, som stode på ofri grund eller
            mindre lägenheter. Ty bevillningsmyndigheterna hafva en viss känsla
            för hvad som skall skattläggas och hvad som skall befrias. Och
            då man började tillämpningen af detta stadgande, att värdet icke
            skulle få öfverstiga 300 kronor, inträffade faktiskt, att taxeringsmyndigheterna
            höjde värdet till 600 kronor, derför att de ansågo det origtigt,
            att det skulle gå fritt för beskattning. I tillämpningen verkade
            detta stadgande sålunda faktiskt för många en skärpning; och derför
            blefvo vi, som voro med om en ändring, ense om, att formuleringen
            lämpligen borde förändras derhän, att de, som skulle betala skatt,
            borde hafva ett värde till 500 kronor, under det att värde,ej
            uppgående till 500 kronor, skulle vara fritt. När det är frågan
            om byggnader på annans mark, hvilkas innehafvare benämnas backstugusittare,
            har framhållits, att detta belopp är tillräckligt högt, derför
            att byggnader på annans mark faktiskt icke hafva annat värde,
            än de få vid bortförandet från platsen; de hafva endast det värde,
            en köpare kan betala, som ålägges bortföringsskyldighet af desamma.
            Således är värdet å dessa byggnader, vanligen afsedda till bostäder
            för egarne, i regel icke af någon solidare beskaffenhet; och derför
            anser jag, att i fall man begagnar den formulering, utskottet
            föreslagit, kommer man i praktiken rättvisa och rimlighet närmare
            än förut. Då alltså detta moment, sådant det af Riksdagen 1897
            vid gemensam votering antogs, icke bör stå qvar oförändradt, alldenstund
            det visat sig, att det varit underkastadt olika tydning och icke
            kunnat strängt tillämpas för dem, som det afsåg, synes man böra
            gifva det en sådan lydelse, att det verkligen får den betydelse,
            som man afsåg. Jag yrkar således bifall till bevillningsutskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KQo9BajLnxCqsHLkLBRLoY" type="speaker">
          Herr Dahlberg:
        </note>
        <u who="i-SRFQ7JTkXXrqFxcJQbQJKa" xml:id="i-3YnmdzuGr5Ez5gWh9bxnTg">
          <seg xml:id="i-TS2jm76ACt7PaKzLbcmJZD">
            Då jag anser förevarande fråga hafva en icke så oväsentlig betydelse
            äfven med afseende å frågan om bil-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WT5YVtaJtgQqZQxrZHQrqA" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. | 43
        </note>
        <note xml:id="i-7wJFSwcDxc4Kj5YqdSB8bw">
          dande af egna hem, beder jag för min del få framhålla, att särskildt
          för de stora industricentra i Norrland skulle en förändring af
          nu gällande bestämmelser vara olämplig, men ett förtydligande
          i den rigtning, utskottet föreslagit, deremot lämpligt; och anhåller
          jag derför att få förorda bifall till utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-SggEdz9Qs1YTxB7LCMUCjx" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <u who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" xml:id="i-NSXAqwCZvX64tSDnKK8F8T" next="i-KCRV4WfaiRfXmQf3GiBi8X">
          <seg xml:id="i-QearvLzsbLEPEpBddQL2ZT">
            Om det vore så, som den siste talaren sade, att här endast är
            fråga om att få ett förtydligande af gällande bestämmelser, så
            skulle väl icke någon motsätta sig detta, men här är fråga om
            en väsentlig ändring i sak.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KCRV4WfaiRfXmQf3GiBi8X" prev="i-NSXAqwCZvX64tSDnKK8F8T" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7">
          <seg xml:id="i-ABkNFzBGM45rWQq9j9kg5R">
            Jag gifver friherre Klingspor rätt deri, att det icke är lätt
            att få den rigtiga formen på en sådan bestämmelse, ty man är redan
            inne på en galen väg, och jag klandrar icke bevillningsutskottet
            för att det affattat bestämmelsen så, som skett, men det är fel
            deri, och många fel. Så heter det, bland annat, i betänkandet:
            »skolande hvad i denna punkt stadgas ega tillämpning jemväl i
            det fall, att någon eger byggnad å mark, som af annan eges eller
            innehafves», d. v. s. man skall vara skyldig att sätta särskildt
            taxeringsvärde å en sådan byggnad, då dess värde går öfver 500
            kronor. Är det då herrar förslagsställares mening, att om en arrendator
            är nödsakad att uppföra en byggnad å den arrenderade egendomen
            i och för dess skötsel, skall denna byggnad åsättas ett särskildt
            värde? Såsom bestämmelsen är formulerad, kan jag ej se annat,
            än att detta måste ske; men det vore hvarken rättvist eller öfverensstämmande
            med hvad bevillningsförordningen nu afser. Jag tycker, att då
            det är ett fel i $ 4 d) i sagda förordning, så är det illa, men
            värre är, om dit införas några nya.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UpMrYKqNU4QpjdkjU5oGcA">
          Jag anhåller om afslag på bevillningsutskottets hemställan i
          denna punkt. |
        </note>
        <note xml:id="i-SRFkCReBbZJhN9Jrm3VsJS" type="speaker">
          Friherre Klingspor:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-9WtABm5XZeZxn9DmRTh6vF" next="i-X8bsrCajkbCHQda4XRPEpj">
          <seg xml:id="i-6fAKuhyXaWvqJkyB5ocuSi">
            Jag vill endast i afseende å de byggnader, beträffande hvilka
            herr Cavalli säger, att det skulle blifva en oegentlighet, nämna,
            att de icke böra tagas upp särskildt. Det är emellertid fullkomligt
            faktiskt, att i Upland blifva en del hus — enligt hvad en af motionärerna
            framhållit — särskildt upptagna och taxerade, ehuru de i andra
            provinser icke upptagas. Uppfattningen af hvad som hör till egendomen
            eller icke kan vara ganska olika i tillämpningen. Derför bör det
            verkligen i detta fall göras rättvisa, så att icke ett sådant
            godtycke i tillämpningen, som för närvarande existerar, må ega
            rum. Huru ofullständig denna
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X8bsrCajkbCHQda4XRPEpj" who="unknown" prev="i-9WtABm5XZeZxn9DmRTh6vF" next="i-T4gbTB2Noh3fncgU3qHzNF">
          <seg xml:id="i-NFFijQMzgvSMbVcN4yZ6G8">
            bestämmelse är — och jag erkänner, att den är något illa tillkommen;
            jag yrkade också afslag å densamma första gången denna fråga var
            före — så vill jag dock nu, då det blir mera öfverens-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T4gbTB2Noh3fncgU3qHzNF" who="unknown" prev="i-X8bsrCajkbCHQda4XRPEpj" next="i-CNguUMGZLmoWkizk8fftwS">
          <seg xml:id="i-E11kNwxikb6Lyh1YqpkxNL">
            stämmelse i tillämpningen, ur praktisk synpunkt vara med om förslaget.
            Jag tror också att de olägenheter, som herr Cavalli omnämnde,
            icke äro af någon betydelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PxSeYBSZntSDzYbKaiA9BS">
          Vill Riksdagen upphäfva hvad den genom en gemensam vote-
        </note>
        <note xml:id="i-Sj9oYKGGSNhyrUu4ZMDbGM">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-VJxoyM1NtibmsT4YDGZHNW">
          Ifrågasatt ändring af 4 2 i bevillningsförordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-HiubGjVBjWcw5waE9EtP9m">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7aRSh4PzzYJSX3zpKLZGYQ" type="date">
          N:o 15. 44 Onsdagen den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-CNguUMGZLmoWkizk8fftwS" who="unknown" prev="i-T4gbTB2Noh3fncgU3qHzNF" next="i-U7NmDZNUtk66bB1VNbszDX">
          <seg xml:id="i-5CJYFrtDkCS1xzyXFHB5Ep">
            . Ifrågasatt ring godkänt en gång förut, så må det vara — den
            frågan före-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U7NmDZNUtk66bB1VNbszDX" who="unknown" prev="i-CNguUMGZLmoWkizk8fftwS" next="i-YXkTuFBGFdnMPYRgmRno65">
          <seg xml:id="i-SdkFSLw2Srp5YWo6WQM1sT">
            "roat ?ligger dock icke nu — men skall denna bestämmelse stå
            qvar,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YXkTuFBGFdnMPYRgmRno65" who="unknown" prev="i-U7NmDZNUtk66bB1VNbszDX">
          <seg xml:id="i-KP9XiapxnL6uYCNu7DswtN">
            förordningen. så bör den framställas så, att den i praktiken
            icke blir så afvita. (Forts.) som hittills.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CoEUpof47junTCuoG5CX8U" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <u who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" xml:id="i-E2ZcrtXNS3RKj4TXGb2Tn" next="i-8igMhPYt2QTHR4CMonMn3P">
          <seg xml:id="i-VHn8E24av1YHGwGvmUQPPf">
            Endast ett par ord. . Jag upprepar emot friherre Klingspor, att
            de olägenheter, som finnas, komma att stå qvar, men nya komma
            dertill.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VCd3HGuTaqXZKmaaqo3dsZ">
          Efter det öfverläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr
          talmannen i enlighet med de yrkanden, som derunder förekommit,
          propositioner, först på bifall till hvad utskottet i den nu föredragna
          punkten hemstält samt vidare på afslag derå, och förklarade sig
          anse den senare propositionen vara med öfvervägande ja. besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-CnKR4noW2KJJAsKHryWpaq">
          Friherre Klingspor begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
          justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-TwMYeQLqh2k8Zy8d3eDYBr">
          Den, som bifaller hvad bevillningsutskottet hemstält i punkten
          1 af sitt betänkande n:o 20, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-WAkwrbpb8Hxs5mgeXLg17N">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, afslås utskottets
          hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-GbYunnrSfoD43Ebhut856S">
          = Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna
          hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-UfYobqUMWu5YMJAAYVCQCo">
          Ja — 29;
        </note>
        <note xml:id="i-K3aR8327n7en5mmiTy4VCz">
          Nej — 64. Punkten 2.
        </note>
        <note xml:id="i-PFc1FbWzuruxBif5ZXUqxG">
          Utskottets hemställan förklarades besvarad genom kammarens: -
          beslut i afseende å punkten 1.
        </note>
        <note xml:id="i-5wQGmnYcbfCa5pHeDXu8mJ">
          Vid förnyad föredragning af bankoutskottets den 14 och 15 innevarande
          mars bordlagda memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-RYd4T3R6bBopoqdt9HXJDw">
          n:o 9, angående afskrifning af osäkra fordringar vid riksbankens
          -hufvudkontor, och
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8JTFM4L5pvj3RZMcUTSg2d" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars. 45
        </note>
        <note xml:id="i-BZUYTdyVUofB1Mt3Fy6Wsd">
          n:o 10, angående afskrifning af osäkra fordringar vid riksbankens
          kontor i Göteborg, Jönköping, Karlstad, Linköping och Luleå,
        </note>
        <note xml:id="i-CyhMEALGUJugyZL2bGkN8k">
          biföll kammaren hvad utskottet i dessa memorial hemstält.
        </note>
        <note xml:id="i-FGiVrHdL2A4udpmiF6ymTX">
          Vid förnyad föredragning af lagutskottets den 18 och 21 i denna
          månad bordlagda utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-YNzQQDwijKnNxaebHnHuL6">
          n:o 36, i anledning af väckta motioner om ändrad lydelse af 27
          kap. 10 8 byggningabalken,
        </note>
        <note xml:id="i-KTQqo2PbawG348unud86Me">
          n:o 37, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
          Maj:t angående ändrade straffbestämmelser för brott, som omförmälas
          i 18 kap. 6 och 13 $$ strafflagen, och
        </note>
        <note xml:id="i-9qwmWbBU7FXsk3AL9dTAqQ">
          n:o 38, i anledning af väckt motion om införande af straffbestämmelser
          för störande af föreningars sammankomster,
        </note>
        <note xml:id="i-8AZ8UW188H3tk1uQQBj7s">
          biföll kammaren hvad utskottet i dessa utlåtanden hemstält.
        </note>
        <note xml:id="i-DsARkSQLkWCJRCumY2FRN">
          Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den under sammanträdet
          aflemnade nådiga propositionen.
        </note>
        <u xml:id="i-8igMhPYt2QTHR4CMonMn3P" prev="i-E2ZcrtXNS3RKj4TXGb2Tn" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7">
          <seg xml:id="i-4g3oVy5mQj4rp2nVAaa4GJ">
            Justerades tio protokollsutdrag för denna dag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AqMCJRKjKAsaV7nzXbSAyE">
          På framställning af herr talmannen beslöts, att bankoutskottets
          utlåtande n:o 11 skulle uppföras främst på föredragningslistan
          till morgondagens sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-Qh4JXaA6FbwhHbqfhDPihx">
          Kammaren åtskildes kl. 2,29 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-SPSp3aWQ3FnEnoNmNdhhu">
          In fidem A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-3MNCq8MoXSNHWquqrgskHJ">
          N:o 15.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-R7VB2GverJqsdcXQmfK2bo">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-Mmx5KPUJzqRa8nZVzS7gQg" type="date">
          46 Torsdagen den 23 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-GufP6aZYhyVaMzhoFqCRuf" type="date">
          Torsdagen den 23 mars.
        </note>
        <note xml:id="i-7jeyqD4fkZhTdhaQJFbx9v">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-JY94CthCxkSnFR8wRAmSBr">
          Herr statsrådet Annerstedt aflemnade Kongl. Maj:ts nedannämnda
          nådiga propositioner till Riksdagen:
        </note>
        <note xml:id="i-Sui1fjDZHeabcqTbtezgGT">
          n:o 1, angående försäljning af kronolägenheten Nykrogen samt
          delar af förra militiebostället 1'/, mantal Erfvinge n:o 3 i Stockholms
          län;
        </note>
        <note xml:id="i-CG7ejWWCYuBxX4MmTwjviU">
          n:o 2, angående öfverlåtelse till Göteborgs stad af kronans rätt
          till viss mark i Majornas 4:de rote;
        </note>
        <note xml:id="i-JbdwHe7SzBfuPe9ekzN5pz">
          n:o 3, angående disposition af Ekolsunds bro i Upsala län m.
          m.; och
        </note>
        <note xml:id="i-UubJNxFMSiF8P6eZLXCpbS">
          n:o 4, angående ändrad lydelse af &amp; 9 mom. 1 c) tulltaxeunderrättelserna.
        </note>
        <note xml:id="i-P1GJgSvohtzwiX3zZ1v2A3">
          Vid föredragning af ett från Andra Kammaren ankommet protokollsutdrag,
          n:o 172, med delgifning af nämnda kammares beslut öfver dess tillfälliga
          utskotts utlåtande n:o 10, med anledning af väckt motion om skrifvelse
          till Kongl. Maj:t med begäran om utredning och förslag till förbättrad
          vård åt sådana sinnesslöa, hvilka icke intagas i asyler, uppfostringsanstalter
          och arbetshem, beslöt Första Kammaren hänvisa detta ärende till
          sitt tillfälliga utskott n:o 1.
        </note>
        <note xml:id="i-Ddr7GUVAB3ffB9MKQg3Bhf">
          Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
          skrifvelser till Konungen:
        </note>
        <note xml:id="i-WLxvBHi4dZ6Gp3mFMoa2UE">
          n:o 34, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition till Riksdagen
          angående åtgärder till förekommande af skogshärjning af insekten
          nunnan; och
        </note>
        <note xml:id="i-GuBCzuJrVKDipUaLoSNUou">
          2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-046.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QFcwPgxatzsrYmKyw76Fyz" type="date">
          Torsdagen den 23 Mars. 47
        </note>
        <note xml:id="i-TH3k2kduTxN78nJCDMokBQ">
          n:o 37, i anledning af Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen
          gjorda framställningar rörande statens jernvägstrafik samt angående
          'statens jernvägsbyggnader.
        </note>
        <note xml:id="i-GrKgAVfbQoMFrBupbZfnuZ">
          Upplästes och godkändes sammansatta statsoch bankoutskottets
          förslag till Riksdagens skrifvelser:
        </note>
        <note xml:id="i-PYN737p1d4DGBFYY3YLhzD">
          n:o 35, till fullmägtige i riksbanken, angående vidtagande af
          åtgärder för beredande af ökad tillgång på utländska betalningsmedel
          ; och
        </note>
        <note xml:id="i-999XpG4iHzpyak1aT9MHhm">
          n:o 36, till fullmägtige i riksgäldskontoret, i samma ämne, :
        </note>
        <note xml:id="i-Rt8hXHafL3NRfYUC2sKHKa">
          Vid föredragning af bankoutskottets under gårdagen bordlagda
          utlåtande n:o 11, med anledning af väckt motion om anvisande af
          medel för betäckande af förlust, uppkommen för entreprenörerna
          vid uppförandet af riksbankshus i Karlstad, biföll kammaren hvad
          utskottet i detta utlåtande hemstiält.
        </note>
        <note xml:id="i-TW9hxJWXwmEjAh6cnYd9WH">
          Vid förnyad föredragning af konstitutionsutskottets den 21 och
          22 i denna månad bordlagda utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-3mT3yK8A2ScfBmyB13LYPV">
          n:o 3, i anledning af väckt motion om ändring af &amp; 16 riksdagsordningen,
        </note>
        <note xml:id="i-XcPoptVkX2ToDLL3JkEEWg">
          n:o 4, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af $$ 60,
          65 och 75 riksdagsordningen, samt
        </note>
        <note xml:id="i-2s3ihPLRBs5V5GeRyDVcfU">
          n:o 5, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af &amp; 12
          riksdagsordningen,
        </note>
        <note xml:id="i-MweUVyo34MNTXNZgAZqVZ2">
          biföll kammaren hvad utskottet i dessa utlåtanden hemstält.
        </note>
        <note xml:id="i-BEfEsdqnDiXTjsrDYnPRNn">
          Vid förnyad föredragning af statsutskottets den 21 och 22 innevarande
          mars bordlagda utlåtande n:o 36, i anledning af Kongl. Maj:ts
          proposition angående anslag till bestridande af kostnaderna för
          en expedition till nordöstra Grönland för efterforskande af S.
          ÅA. Andrée och hans följeslagare, biföll kammaren hvad utskottet
          i detta utlåtande hemstält. |
        </note>
        <note xml:id="i-9VYrr3WBX1NprMDjbHMz6G">
          Föredrogs å nyo och företogs paragrafvis till afgörande statsutskottets
          den 21 och 22 innevarande månad bordlagda utlåtande
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-N2NnMxFRsnrf96CDdop2NF">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-PPLNwcQgykfBfxfZJHnAAM" type="date">
          48 Torsdagen den 23 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-CqnmQqfM886oCM7fRUdHTq">
          n:o 37, i anledning af Riksdagens år 1898 församlade revisorers
          berättelse angående verkstäld granskning af statsverkets jemte
          dertill hörande fonders tillstånd, styrelse och förvaltning under
          år 1897.
        </note>
        <note xml:id="i-SqjtguMn7LVAQoKE8eYvSt">
          §§ 1 och 2. Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-BJ1hLa6uPuUzqAojGqit8F">
          § 3. Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-2BtQZrVpWUu7zbg26sEtM4">
          § 4. Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-FycXkqjnXkg4Q2jPC9egT6">
          § 5. Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-UYXr6h3ijeT3ny55E73pnJ">
          § 6. " Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-ByQvSZbuzCPgo3wfxfnoK7">
          SS 7 och 8. Hvad utskottet hemstält bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-VQAEAtoPsd5aTv6k8ai7Q9">
          § 9. Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-KVyCVb7sDSCNn6sysagTf">
          § 10. Utskottets förslag antogs.
        </note>
        <note xml:id="i-mFnG4WGo76BzS2ZarWNLW">
          S$ 11 och 12. Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-94Y5pX65SRZryZK9jDu1wq">
          S 138: Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-J6gRZm1aJjMEyyWvuTJC8d">
          § 14. Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-DCMEL1CVi5BZNKzoa35zg">
          §S 15 och 16. Hvad utskottet hemstält bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-TncVt9E3Kyg7rHjYyrUMJw">
          § 17.
        </note>
        <note xml:id="i-L1NMEDyxSdf5pM4ZFcDQbz">
          Lades till handlingarna.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-048.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Xgxq634XLMarhi2C1jLarK" type="date">
          Torsdagen den 23 Mars. 49 &amp; 18.
        </note>
        <note xml:id="i-8VN6EQWgf9uAK3tvYTdKZA" type="speaker">
          Herr Säve:
        </note>
        <note xml:id="i-CgZuvT26qLaCvAmDkZY6Ar">
          Kammaren har nu på ett par minuter behandlat den ganska utförliga
          statsrevisionsberättelsen, men innan den afskrifves från föredragningslistan,
          tror jag dock, att ett par ord böra sägas särskildt i afseende
          å &amp; 18 i utskottsbetänkandet, den s. k. &gt;sumpen&gt;». ;
        </note>
        <note xml:id="i-UTdA1SakThQ5dEtmyxQtNu">
          I allmänhet böra vi, som haft äran att tjenstgöra såsom statsrevisorer
          under år 1898, känna oss mycket tacksamma mot statsutskottet,
          derför att utskottet i sitt betänkande så välvilligt behandlat
          en del af de anmärkningar, hvilka vi ansett oss böra framställa.
          Den större delen af våra anmärkningar har dock icke vidare berörts,
          någonting, som för öfrigt är helt naturligt, alldenstund utskottet
          haft tillgång till de från vederbörande myndigheter afgifna yttranden
          och förklaringar, hvilka tillkommit först sedan statsrevisorerna
          slutat sina arbeten, i följd hvaraf åtskilligt, som vi funnit
          anmärkningsvärdt, för utskottet icke synts anmärkningsvärdt, och
          derom är ju ingenting att säga. Men flera af dessa anmärkningar
          synas åtminstone mig hafva varit af den beskaffenhet, att de bort
          af utskottet här omnämnas, nemligen sådana, hvilka afsett utanordningar
          af utgiftsanslag, hvilka ej öfverensstämt med vederbörliga stater
          och författningar eller ock varit stridande emot innehållet i
          Riksdagens skrifvelse den 12 maj 1841. Det är väl dessa, som,
          efter hvad jag förmodar, afses i första mom. af 18 8, der det
          säges: »hvad för öfrigt blifvit af revisorerne anmäldt och erinradt
          har utskottet funnit dels vara af beskaffenhet att lämpligen böra
          tagas i öfvervägande vid behandlingen af de utgiftsanslag, revisorernes
          framställning berör» o. s. v. Jag ber dock att härvid få fästa
          uppmärksamheten på, att utskottets betänkande angående revisionsberättelsen
          är dagtecknadt den 20 mars 1899, liksom ock att utskottets motsvarande
          betänkande sistlidna år föredrogs i kamrarne först den 27 april,
          sålunda, som herrarne behagade finna, vid ganska långt avancerade
          tidpunkter under riksdagen. När nu statsutskottet antyder, att
          denna delen af revisorernas anmärkningar bör tagas i skärskådande
          och under ompröfning vid statsregleringen »vid behandlingen af
          de utgiftsanslag revisorernes framställning berörs, så kan man
          göra den anmärkning, att den ifrågavarande paragrafens stilisering
          ej är rigtigt lycklig, alldenstund kamrarne af statsregleringen
          redan hunnit slutbehandla första, andra, tredje, fjerde, sjette
          och sjunde hufvudtitlarne. Det är så dags då att med anledning
          af revisorernas berättelse fästa kammarens uppmärksamhet på den
          eller den anmärkningen vid anslagens bestämmande, och ännu betänkligare
          stälde det sig naturligtvis förlidet år.
        </note>
        <u xml:id="i-Mz1931AyNFPUvV5upTLGyJ" who="i-Cfo63qbe6LVS8fXqBpFrKy" next="i-VEWtQ7kVRZas1FqGfCeJ9h">
          <seg xml:id="i-38Vmjo4CknswdWfwDhpCyq">
            Med anledning af hvad jag nu haft äran erinra, ville jag vördsamt
            hemställa till statsutskottet, buruvida ej utskottet skulle finna
            lämpligt att för framtiden begagna en annan formulering af para-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HhReXxSfpW7RiP7XkyS2hP">
          Första Kammarens Prot. 1899. N:o 15. 4
        </note>
        <note xml:id="i-MFDJHuXuoTzGDNwGVjtSda">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-9QvkFe6RoCYAcx2NvDR7Ep">
          Ang. granskning af statsverkets förvaltning är 1897.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-049.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MGFD1WJZZHzGr352VLa814">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-Fe8Xt4SMRW4UJuR5JSM8yT">
          Ang. gramnskning af statsverkets förvaltning är 1897. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-663GC9GJh4ZfGsFcisvcsD" type="date">
          50 : Torsdagen den 23 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-VEWtQ7kVRZas1FqGfCeJ9h" who="i-Cfo63qbe6LVS8fXqBpFrKy" prev="i-Mz1931AyNFPUvV5upTLGyJ">
          <seg xml:id="i-A2bFVQxiDcbRZ3hvVB2kqk">
            grafen i fråga i stället för den gamla stereotyperade, som nu
            under så många år af utskottet användts. Någonting annat har jag
            ej att säga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-47YUG2J4j44zRCifpo9Kav" type="speaker">
          Herr Falk, Helmer:
        </note>
        <u who="i-VH9wUBG7bNFMcYkdAPTofa" xml:id="i-RE8agSyQjsjHg9VdY5G5iY" next="i-H4QRxEXDRW6qLuUtWeXoUt">
          <seg xml:id="i-5gmZFvAUZ9MxrpnNTdU1V3">
            Jag skall bedja att få instämma i nästan allt, hvad den föregående
            talaren sagt, med undantag af hvad han yttrade i fråga om tacksamhet
            mot statsutskottet. Jag anser nemligen icke, att Riksdagen har
            någon särskild anledning att tacka statsutskottet för dess behandling
            och statsrevisorernas anmärkningar hvarken nu eller under de föregående
            år, då jag deltagit i statsrevisionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H4QRxEXDRW6qLuUtWeXoUt" prev="i-RE8agSyQjsjHg9VdY5G5iY" who="i-VH9wUBG7bNFMcYkdAPTofa">
          <seg xml:id="i-VSAN8mxnsyV2PY31cpXFmN">
            Statsutskottet har nemligen ingen befogenhet att undanhålla Riksdagens
            pröfning anmärkningar, gjorda af revisorerna, men det är ej sällsynt
            att vigtiga principanmärkningar försvinna i den s. k. »sumpen»,
            och Riksdagen får följaktligen ej tillfälle att yttra sig öfver
            desamma; och likväl är det Riksdagen och ej utskottet, som det
            tillkommer att afgöra, huruvida statsrevisorernas anmärkningar
            böra föranleda till någon åtgärd. Jag begagnar detta tillfälle
            att uttala en protest mot det sätt, hvarpå utskottet nu likasom
            flera föregående år i detta fall gått till väga, ett sätt, hvilket,
            om det fortfarande skall af utskottet praktiseras, kommer att
            göra hela statsrevisionen till ett komplett gyckelspel.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EdU44wHTvP4vtWC2i1FQG2" type="speaker">
          Herr vice talmannen:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-GcVZAVus3q5NcqMnpnTf4L" next="i-6LBhR9PA1uVBKGX1gjRvrr">
          <seg xml:id="i-LvwbqWHvQkq6CwuppqqhYS">
            Dess värre börjar statsutskottet blifva vandt att få taga emot
            anmärkningar från den siste ärade talaren, så snart tillfälle
            dertill gifves. Det var ej utan, att vi senast i går fingo emottaga
            en ganska skarp anmärkning från honom, om den ock gick för fort
            förbi dem, som vederborde. Det var nemligen, då den ärade talaren,
            jag ber om ursäkt för, att jag begagnar ett så starkt uttryck,
            utslungade den beskyllningen, att man ej kunde vänta sig ett annat
            utlåtande ifrån statsutskottet uti en viss fråga, då man visste,
            att majoriteten på förhand vore gifven för frågans lösning i den
            rigtning, som blef utskottets beslut. Det är dock något närgånget
            mot en korporation, hvilken likvisst icke, efter hvad man kan
            bevisa, har låtit komma sig till last att låta annat än sakliga
            skäl vara afgörande för de ärenden, som till densamma hafva blifvit
            öfverlemnade att behandlas. Jag anhåller att i detta sammanhang
            få protestera mot denna beskyllning, likasom jag äfven protesterar
            mot den siste talarens påstående, att statsutskottet vid behandlingen
            af statsrevisorernas berättelse velat draga undan så mycket som
            möjligt från Riksdagens pröfning och skärskådan. Den ärade talaren
            och statsutskottet utgå i detta fall från olika förutsättningar.
            Han utgår från den förutsättning, att när revisorerna gjort en
            anmärkning, är det statsutskottets ovilkorliga
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6LBhR9PA1uVBKGX1gjRvrr" who="unknown" prev="i-GcVZAVus3q5NcqMnpnTf4L" next="i-GS5PCPeLGXpi9GhLcWei9V">
          <seg xml:id="i-6h2uFa8DozJZQhFJMLK1vE">
            "skyldighet att i hvarje fall bära fram densamma till Riksdagen,
            de
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GS5PCPeLGXpi9GhLcWei9V" who="unknown" prev="i-6LBhR9PA1uVBKGX1gjRvrr" next="i-FTZBuAArZbYTbw9GEyX6DU">
          <seg xml:id="i-WVQMvrB8cMXHZEPEs3sNx8">
            skäl, hvilka mot anmärkningen hafva förebragts, må vara huru
            goda som helst. Utskottet har deremot en alldeles annan uppfatt-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-050.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6veCCieanWSMmVdtGGis7m" type="date">
          Torsdagen den 23 Mars. 51 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-FTZBuAArZbYTbw9GEyX6DU" who="unknown" prev="i-GS5PCPeLGXpi9GhLcWei9V" next="i-3fgi8v1TQhuhYnqfzvfM4j">
          <seg xml:id="i-7dsm6vz5DYvy3CUpBg1jvs">
            ning. Utskottet gifver allt erkännande åt statsrevisorernas goda
            Ang. granskvilja och finner med tillfredsställelse, hurusom herrar
            revisorer år”ing af statsefter år söka intränga i förvaltningens
            detaljer, och huru de försöka vallnlna dr att föra fram till pröfning
            och öfvervägande allt hvad som icke 1897. synes dem vara i öfverensstämmelse
            med vederbörliga former, stad- = (Forts.) gar och beslut. Detta
            erkänner, som sagdt, statsutskottet; men å andra sidan anser utskottet,
            att när en anmärkning är gjord, och när densamma blifvit från
            vederbörande nöjaktigt besvarad, så långt som utskottet förstår
            att bedöma det, då är saken i och med detsamma utagerad, och då
            har det mål, hvilket med revisionen afsetts, blifvit fyldt, och
            den, som tagit del af dessa svar från vederbörande myndigheter,
            torde med tillfredsställelse hafva funnit, att de många erinringar,
            som revisorerna gjort, och det myckna arbete, som de nedlagt på
            sitt värf, visserligen icke hafva blifvit förspilda, och man må
            väl kunna säga, att om en anmärkning medför dermed afsedd påföljd,
            medför den rättelse, man afser att vinna, då må väl en revisor
            också kunna känna sig tillfredsstäld och anse sig hafva väl motsvarat
            och väl utfört det uppdrag, som blifvit honom lemnadt. Att draga
            fram med anmärkningar för anmärkningarnas skull, för att klandra
            och för att fullfölja, der icke anledning och skäl förefinnas
            att vidare drifva en anmärkning, efter som rättelse är vidtagen,
            det tror jag icke vara i öfverensstämmelse med de grunder, som
            föreligga för revisionen, och äfven torde vi bättre kunna använda
            vår tid än att upptaga densamma med öfverläggningar om redan afslutade
            frågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3fgi8v1TQhuhYnqfzvfM4j" who="unknown" prev="i-FTZBuAArZbYTbw9GEyX6DU" next="i-BreDhhA7kBMeB8mGt4sdj">
          <seg xml:id="i-KZkSbzcWD9TGB7riiestW6">
            Den siste ärade talaren sade, att han icke hade någon anledning
            att tacka utskottet, eller att Riksdagen ej hade någon anledning
            att tacka utskottet, hvarken nu eller tidigare, om jag förstod
            honom rätt. För min del ber jag att få tacka honom, för att han
            gaf mig detta tillfälle att få framföra statsutskottets uppfattning
            om dess skyldigheter i fråga om de revisionsberättelser, hvilka
            varit utskottet förelagda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BreDhhA7kBMeB8mGt4sdj" who="unknown" prev="i-3fgi8v1TQhuhYnqfzvfM4j">
          <seg xml:id="i-PTSQYHjn1BV98VTjb9ETn">
            Medan jag har ordet, skall jag bedja att, med anledning af hvad
            den förste ärade talaren yttrade, få säga, att jag med honom erkänner,
            att formuleringen af 18 8 är med hänsyn till tiden något oegentlig
            och bör måhända ändras. Den, som följt med statsutskottets arbeten,
            lär likvisst hafva funnit, att uti åtskilliga punkter hafva statsrevisorernas
            anmärkningar tagits till efterrättelse. Så är t. ex. förhållandet
            i afseende på krigsskolan, och om jag hade haft tillfälle att
            närmare tänka öfver denna sak, skulle jag nog kunnat draga fram
            flera fall, der revisorernas anmärkningar ledt till påföljder
            vid reglering utaf de stater, som legat på utskottets bord. Jag
            tror emellertid, i likhet med denne talare, att man bör kunna
            finna en lyckligare formulering af ifrågavarande paragraf, och
            jag ber derför att äfven till honom få frambära min tacksamhet,
            för att han påvisat behofvet af en ändring, som jag förmodar,
            att statsutskottet gerna skall försöka adoptera.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-051.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Qf6zMBJ476Q9UFwfJn9cgP">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-9iuts4cDduTHeDpq7GpdX8">
          Ang. granskning af statsverkets förvaltning år 1897.
        </note>
        <note xml:id="i-XVMoaiMR4H6EnadC4xmDum">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-4sjvxMTYnt6gqPuFgobY1M" type="date">
          52 Torsdagen den 23 Mars. ,
        </note>
        <note xml:id="i-VQVi97ega3WAT7sWsnfr27" type="speaker">
          Herr Falk, Helmer:
        </note>
        <u who="i-VH9wUBG7bNFMcYkdAPTofa" xml:id="i-WC33jB1jbiThZqT4ap9aqp" next="i-P4PXEMqfN8kQbVjt2S6WTZ">
          <seg xml:id="i-AdMRUqbiShN1hYj5fDXGoQ">
            Här hagla tacksamhetsbetygelser fram och tillbaka, och för min
            del borde jag kanske tacka för den tillrättavisning, som herr
            vice talmannen : bestått mig; jag torde dock hafva något skäl
            fordra, att, då han åberopat mina ord i gårdagsdebatten, han skulle
            hafva citerat dem rigtigt. Jag yttrade, att det var att vänta,
            att den majoritet inom statsutskottet, som dikterat utskottets
            utlåtande i afseende å den kongl: propositionen om -arméförvaltningens
            organisation, att samma majoritet skulle begagna sin röstöfvervigt
            för att framlägga ett sammanjemkningsförslag. Detta var hvad jag
            sade och ingenting annat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P4PXEMqfN8kQbVjt2S6WTZ" prev="i-WC33jB1jbiThZqT4ap9aqp" who="i-VH9wUBG7bNFMcYkdAPTofa" next="i-SdbB4qDQCjqbyFLcWLLMaY">
          <seg xml:id="i-Aqz72EkxvMczMhyMHjV3V4">
            Hvad slutligen sades derom, att, då utskottet funnit revisorernas
            anmärkningar förklarade, desamma icke skulle behöfva framläggas
            inför Riksdagen, kan jag för min del icke godkänna. Det är ej
            statsutskottet, som skall afgöra, hurnvida de inkomna förklaringarna
            äro tillfredsställande, utan detta tillkommer Riksdagen; i hvarje
            fall ej utskottet ensamt. Om en anmärkning af revisorerna år efter
            år upprepas, så tyder detta på, att det anmärkta förhållandet
            ej är rättadt, och så länge anmärkningen kommer igen, är det också
            statsutskottets skyldighet att framlägga den till Riksdagens pröfning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4eLRCVxrCNfjyG3TUn1fiu">
          Efter härmed slutad öfverläggning lades förevarande paragraf
          till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-42AkD5N2efXkTXr5RJevru">
          Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-6U78NXbHQg54Qvn4kXddfx">
          Första Kammarens tillfälliga utskotts utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-9BqW9AekaWpKgBcNt1X5jx">
          n:o 2, i anledning af väckt fråga om ordnande af bostadsförhållandena
          för en del af rikets fiskeribefolkning;
        </note>
        <note xml:id="i-TGiX1aTCChGMAnKnchHYKc">
          n:o 3, i anledning af väckt fråga om skrifvelse till Kongl. Maj:t
          angående bestämmelser i fråga om försäljning eller spridning af
          i lungsot afliden persons tillhörigheter; och
        </note>
        <note xml:id="i-CE4axanb2t7pGr4mwdBKAb">
          n:o 4, i anledning af väckt fråga om skrifvelse till Kongl.
        </note>
        <note xml:id="i-CN1fxLnvE4ZweToLq6t62c">
          Maj:t angående meddelande af officielt intyg rörande svensk lag
          och rättspraxis.
        </note>
        <note xml:id="i-7GskkNfHKxfBrXrMxZeZGz">
          Föredrogos och 'hänvisades till statsutskottet Kongl. Maj:ts
          denna dag aflemnade nådiga propositioner till Riksdagen:
        </note>
        <note xml:id="i-CacssVgpLkKAMmPvPseKH7">
          1:0) . angående försäljning af kronolägenheten Nykrogen samt
          delar af förra militiebostället 1'/, mantal Erfvinge n:o 3 i Stockholms
          län;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-052.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6QDEXAAJUrN3JAUVQMHbYj" type="date">
          Lördagen den 1 April. 33
        </note>
        <note xml:id="i-KJuHykTCPCnKWweosPaCGT">
          2:0) angående öfverlåtelse till Göteborgs stad af kronans rätt
          till viss mark i Majornas 4:de rote; och
        </note>
        <note xml:id="i-1zAVjVe8iuvirxsJe9tuJ">
          3:0) angående disposition af Ekolsunds bro i Upsala län m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-D38FGeQqqHhXL5HQfgP723">
          Föredrogos och hänvisades till bevillningsutskottet Kongl. Maj:ts
          under sammanträdet aflemnade nådiga proposition till Riksdagen,
          angående ändrad lydelse af $ 9 mom. 1 c) tulltaxeunderrättelserna.
        </note>
        <note xml:id="i-6iWHUqqor2kM3rsCbwuhnw">
          Upplästes följande ingifna läkareintyg:
        </note>
        <note xml:id="i-RrGLHtqHbDXDm7asm4p6zS">
          Att ledamoten af Riksdagens Första Kammare J. Kennedy på grund
          af influensa med feber är sängliggande sjuk och icke kan bevista
          Riksdagens sammanträden, intygar
        </note>
        <note xml:id="i-Njzmc2vYZPeJZMTcKwkjH">
          Stockholm den 23 mars 1899. Vicent Lundberg,
        </note>
        <u xml:id="i-SdbB4qDQCjqbyFLcWLLMaY" prev="i-P4PXEMqfN8kQbVjt2S6WTZ" who="i-VH9wUBG7bNFMcYkdAPTofa">
          <seg xml:id="i-LXsR9zHRhbpvMSSetGkzM5">
            leg. läkare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7u62Du12wsNF1pGWEQ2GmC">
          Justerades åtta protokollsutdrag för denna dag, hvarefter kammaren
          åtskildes kl. 11,38 f. m. In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-H6dhqhPafmtnCBAb976toB">
          A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-898xyh46j4vjJmQ1nhJF4T" type="date">
          Lördagen den 1 april.
        </note>
        <note xml:id="i-ULR3XfdG4zJay1TLdkHpSW">
          Kammaren sammanträdde kl. 2,30 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-VbGDLADfpwpheSmcboB5ti">
          Justerades protokollen för den 17, 18, 21, 22 och 23 nästlidne
          månad.
        </note>
        <note xml:id="i-QWGYmBRjcVmFy8534WHG8V">
          Anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-WsuKG5U6EgBgiwqp2khKmx">
          konstitutionsutskottets utlåtande n:o 6, i anledning af dels
          Kongl. Maj:ts proposition med förslag till ändrad lydelse af $$
          5
        </note>
        <note xml:id="i-F9unRUXRvNvSHRQGWvuVq8">
          Första Kammarens Prot. N:o 15. 5
        </note>
        <note xml:id="i-VSu4KxkC6YWihq11nhW9sr">
          N:o 15.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--15/prot_1899__fk__15-053.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8urR6qLLYLwKQyD5xL8qbR" type="date">
          d4 Lördagen den 1 April.
        </note>
        <note xml:id="i-DFayE64FXvLHqbpAmMtYpP">
          och 6 regeringsformen, dels väckt motion om ändringar i 88 6
          och 15 regeringsformen, dels ock inom utskottet väckt förslag
          om ändrad lydelse af 8 42 regeringsformen; äfvensom
        </note>
        <note xml:id="i-65csVMG3wiuemHwqog9D9y">
          statsutskottets utlåtanden och memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-3obpEHmBZaMmHGxju799aQ">
          n:o 38, i anledning af väckta motioner om utredning dels i fråga
          om anläggande af nya statsbanor och inköp till staten af vissa
          privatbanor, dels ock beträffande Göta kanals öfvertagande af
          statsverket;
        </note>
        <note xml:id="i-VvjquQKv9u89dPLGfFDvTx">
          n:o 38, i anledning af väckt motion om anslag till förhöjning
          af undsättningsfonden m. m.; och
        </note>
        <note xml:id="i-Jo8rp12kp7x3roTeicNQBB">
          n:o 40, om anvisande af de i regeringsformens 63 $&amp; föreskrifna
          kreditivsummor.
        </note>
        <note xml:id="i-BGiWuFXgdxZ2fjtLoqjqfX">
          Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran Första
          Kammarens tillfälliga utskotts den 23 sistlidne mars bordlagda
          utlåtanden n:is 2—4.
        </note>
        <note xml:id="i-UwT3tFeMstBifpbrBvGVE7">
          På framställning af herr talmannen beslöts, att de ärenden, som
          denna dag bordlagts första gången, skulle uppföras främst på föredragningslistan
          till nästa sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-XkPweZXVoH41JBwou4T24b">
          Kammaren åtskildes kl. 2,41 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-2tzYvwJCRdLehDyRq8f5PX">
          In fidem A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-5zXbLh2RaJnBW7g3tYwhbg">
          Stockholm, tryckt hos A. L. Normans Boktryckeri-Aktiebolag 1899.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
