<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1899--fk--27">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1899--fk--27</head>
          <docDate when="1899-05-06">1899-05-06</docDate>
          <docDate when="1899-05-08">1899-05-08</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UPWQfrgjykWajgukurnL94">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-PXTAKtAGhWDhHeULrEHGAs">
            1899. Första Kammaren. N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-X9UWhtaxTmrUkrrpvurMzt" type="date">
            Lördagen den 6 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-LrJAsvP7jSWNeXoHg6uB8V">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f£. m. Justerades protokollet för
            den 29 sistlidne månad.
          </note>
          <note xml:id="i-KpN6my2s84xrEBi65GBB2Y">
            Anmäldes och bordlades konstitutionsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-PeMN8FCv1Bkicmxis6C1xF">
            n:o 19, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t angående revision af regeringsformen, riksdagsordningen
            och tryckfrihetsförordningen; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Xeznev4Rdg1Xwz7AjYbVBH">
            n:o 20, i anledning af väckta förslag om ändrad lydelse af $$
            102 och 106 regeringsformen;
          </note>
          <note xml:id="i-E78mzjQRaJ8LpysBCTxgse">
            statsutskottets utlåtande n:o 93, i anledning af inom Riksdagen
            väckta motioner i fråga om åtgärder för beredande af möjlighet
            för mindre bemedlade att förvärfva sig egna hem;
          </note>
          <note xml:id="i-7pgewNPmMtykuykz7cfkQy">
            sammansatta statsoch lagutskottets utlåtande n:o 10, i anledning
            af Kongl. Maj:ts proposition med förslag till lag om ändrad lydelse
            af vissa paragrafer i grufvestadgan den 16 maj 1884, äfvensom
            i ämnet väckta motioner, samt
          </note>
          <note xml:id="i-7s46s6cCZ6KhWC7JdASLJA">
            Första Kammarens tillfälliga utskotts utlåtande n:o 12, i fråga
            om nedsättning i jernvägsfrakter för kalk till bergsoch jordbrukets
            behof och för landtmannaprodukter.
          </note>
          <note xml:id="i-UoNc6y2ZRH4x6qSBUnuEXq">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran statsutskottets
            under gårdagen bordlagda utlåtanden n:is 86—92, äfvensom bevillningsutskottets
            samma dag bordlagda betänkande och memorial näs 30 och 31.
          </note>
          <note xml:id="i-4DvpfBbJKgdYsuWq9qPn9G">
            Första Kammarens Prot. 1899. N:o 27. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XpTWc4PQx24HkSPacvj3UF">
            N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-KXCwE5Fu1Ai7Ex2GNTs6Jd">
            Ifrågasatt upphäfvande af gällande föreskrifter
          </note>
          <note xml:id="i-AFmhJiEDeBSezYKmnc2KGP" type="date">
            2 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-CUFSVrsCCobLmh23jijwhf">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande lagutskottets
            den 4 och 5 i denna månad bordlagda utlåtande n:o 61, i anledning
            af väckta motioner angående vissa ändringar i lagstiftningen rörande
            inteckning i fast egendom. i
          </note>
          <note xml:id="i-DV3ecLw9AeqDrs5BKWg4nd">
            Punkten 1.
          </note>
          <note xml:id="i-7Pu1Qk2dp1jd3mD25PNVcR" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792855" xml:id="i-GiFXuYsgugRbVf8Ux9fWu4" next="i-Synuriq5J8zpwBJcvhxeR8">
            <seg xml:id="i-QbhZEjFzoq1ERggiVNoPhb">
              Som kammaren behagade finna, har jag reser-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2Ygb3rxUYY4ajTeFnbaYdg">
            om inteek- Vverat mig mot utskottets hemställan under denna punkt.
          </note>
          <u xml:id="i-Synuriq5J8zpwBJcvhxeR8" prev="i-GiFXuYsgugRbVf8Ux9fWu4" who="Q5792855" next="i-HdvsYKAD7BrScidbkzPLvn">
            <seg xml:id="i-SBnE6hZoUvfQQiA6WV59Vk">
              nings förnyelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HdvsYKAD7BrScidbkzPLvn" prev="i-Synuriq5J8zpwBJcvhxeR8" who="Q5792855" next="i-PWeZUHb7g51Ug1YkeXqbt9">
            <seg xml:id="i-Ua7FTcC1KX24UbFekWPECK">
              Jag skall till en början tillåta mic att beröra en omständighet,
              som visserligen icke har direkt sammanhang med saken i fråga,
              men hvilken dock här bör föras på tal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PWeZUHb7g51Ug1YkeXqbt9" prev="i-HdvsYKAD7BrScidbkzPLvn" who="Q5792855" next="i-GHjWNbMSnmoALpmDD19vvC">
            <seg xml:id="i-YQPdQ4yxhxkZJ2gp16uLa9">
              Man har hört den anmärkningen framställas, att landtdomarne i
              regeln skulle ställa sig afvoga mot den ifrågavarande reformen,
              derför att de genom densamma skulle förlora en väsendtlig del
              af sina sportelinkomster och sålunda ådragas ekonomisk förlust.
              Jag ber att i anledning deraf få något redogöra för häradshöfdingarnes
              Tönoförmäner.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T6scnZvL4smetzSxuFAxpR">
            Vid senaste regleringen bestämdes dessa till 4,500 kronor i lön
            utom tjenstgöringspengar, hvilka, beroende på domsagornas olika
            storlek och mängden af göromål, variera emellan 200 och 3,500
            kronor per år. Vidare gjordes en beräkning öfver förvaltningskostnaderna
            i de olika domsagorna samt medeltalet af inflytande sportler,
            och der, hvarest förvaltningskostnaderna ungefärligen motsvarade
            sportlerna, gjordes ingen ändring, hvaremot i de domsagor, der
            förvaltningskostnaderna uppgingo till större belopp än sportelinkomsterna,
            vederbörande domhafvande fingo förvaltningsbidrag, medan slutligen
            i de domsagor, der sportlerna voro större än förvaltningskostnaderna,
            afdrag gjordes på tjenstgöringspengarna. Deraf följer uppenbarligen,
            att sportlerna hafva faktiskt inberäknats uti häradshöfdingarnes
            löneförmåner till bestridande af förvaltningskostnaderna. Det
            är väl sålunda tydligt, att om en reform 1 den föreslagna rigtningen
            skulle komma till stånd eller att inteckningsförnyelserna hädanefter
            skulle upphöra, borde af regeringen samtidigt framläggas förslag
            om ersättning till häradshöfdingarne för derigenom minskade löneinkomster.
            Att det för häradshöfdingarne är fullständigt likgiltigt, vare
            sig de direkt af statsmedel eller i form af sportler i detta fall
            erhålla sina inkomster, är väl också en klar sak. Men jag vill
            öfvergå till sjelfva sakfrågan.
          </note>
          <u xml:id="i-GHjWNbMSnmoALpmDD19vvC" prev="i-PWeZUHb7g51Ug1YkeXqbt9" who="Q5792855" next="i-RJZ4vyxaoTmS4nYRNvSESf">
            <seg xml:id="i-6gFfUZXgJz3HWJFtdHw8J6">
              För den föreslagna reformen hafva hufvudsakligen andragits tvenne
              skäl. Det ena, att inteckningshafvarne genom att slippa ifiån
              de tioåriga inteckningsförnyelserna skulle göra en besparing,
              och det andra, eller som jag tror kardinalskälet, att man föreställer
              sig, att om inteckningsförnyelserna toges bort, skulle man få
              lättare att belåna inteckningar direkt 1 utlandet, och särskildt
              menar man i de södra provinserna, såsom Skåne och Halland, att
              det går lättare för sig att mot billig ränta belåna en inteckning
              t. ex. i Köpenhamn än här hemma. Hvad nu det första skälet beträffar
              eller frågan om besparing, kan det väl knappast tillmätas nämnvärd
              betydelse, då kostnaden för en intecknings förnyande, eller 4
              kronor 50 öre hvart tionde år, om också summan för landet i sin
              helhet ej är obetydlig, dock för den enskilde måste anses spela
              en mycket ringa roll. Hvad åter angår den
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TfQuQk4MZ7SAD3fMY8btmi" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 3 N:o 27.
          </note>
          <u xml:id="i-RJZ4vyxaoTmS4nYRNvSESf" prev="i-GHjWNbMSnmoALpmDD19vvC" who="Q5792855" next="i-iquWMqX5Q1zzNUWDSZzpG">
            <seg xml:id="i-HkyJC7P2r8c6Gte92HMLxy">
              förhoppning man hyser, att det skulle gå lättare för sig än hittills
              att I/rågasatt få belåna inteckningar i utlandet, tror jag, att
              den måste anses ganska uephåfvande svag. Om det också i ett eller
              annat fall läte sig göra, är väl och Seek förblir dock regeln,
              att utländingen hellre lemnar lån mot allmänna "om inteckhypoteksbankens
              obligationer, hvilka i allmänhet löpa med samma nings förränta,
              och der man blott har att, med hypoteksbanken som mellannyelse.
              hand, hvart balfår klippa sina kuponger 1 stället för att bära
              upp (Forts.) räntan af enskilde. Det lärer för öfrigt ingalunda
              vara den hvart tionde år återkommande inteckningsförnyelsen, som
              utgör det verkliga hindret för placeringen i utlandet af våra
              inteckningar. Enligt utsökningslagen står utländingen vanligen
              den risk, att den intecknade fastigheten, honom ovetande, kan
              utmätas och att, om han icke blir i tillfälle att bevaka sin rätt
              vid den utmätta egendomens försäljning, denna kan slås bort till
              underpris, hvarigenom han antingen går en förlust till mötes eller
              ock, om i lyckligaste fall inteckningen har det läge, att den
              blir betäckt, han då, efter en kanske ganska rundlig tid, får
              hos Konungens befallningshafvande lyfta sina penningar. I stället
              för en fast placering af sitt kapital, nödgas han sålunda på en
              möjligen för honom obeqväm tid återtaga sitt lån. Att under sådana
              förhållanden man icke skall i ntlandet vara mycket hågad att lemna
              pengar mot våra inteckningar, är väl tydligt, och jag tror, att
              dertill äfven ej obetydligt medverkar den omständigheten, att
              belåningen i form af obligationer med hypoteksbanken som mellanhand
              ställer sig för utländingen mera tilltalande. Men om nu de ringa
              fördelar till trots, som reformen skulle hafva med sig, densamma
              skulle anses acceptabel, så skulle dock den å andra sidan medföra
              många olägenheter. Det är ju gifvet, att i samma stund, som inteckningsförnyelserna
              upphörde, skulle gravationsbevis icke vidare kunna utfärdas på
              grund af inteckningsprotokollen, enär man icke såsom hittills
              finge gå igenom endast protokollen för de tio sista åren, då inteckningarna
              ju kunna vara meddelade för många tiotal af år tillbaka. För reformens
              genomförande blefve sålunda nödvändigt, att fastighetsböckerna
              skulle få vitsord, och så är äfven förhållandet i de länder, hvarest
              inteckningsförnyelse icke ifrågakommer. Men det går ej för sig
              att genom ett penndrag dekretera, att fastighetsböckerna skola
              hafva vitsord i stället för protokollen. Såvidt jag förstår, är
              detta också en omöjlighet, såsom fastighetsböckerna nu föras hos
              oss. Man kan icke lemna den saken åt domarne på landet, som ofta
              vid tillfälliga förfall ersättas med personer, som sakna kännedom
              om de lokala förhållandena, förutan hvilken en tillförlitlig fastighetsboksföring
              ej är att påräkna, i följd af hvilket förhållande våra fastighetsböcker
              mångenstädes vimla af misstag, som göra dem omöjliga att läggas
              till grund för gravationsbevisen. Visserligen kunna de granskas
              och kollationeras, men detta är ju blott till fördel för den,
              som verkstält kollationeringen. En annan domare kan ej sätta sin
              ekonomiska välfärd på spel i förlitande på en granskning, som
              af en föregående domare verkstälts. Skulle åt fastig hetsböckerna
              kunna gifvas vitsord, måste här anordnas en särskild myndighet,
              som med erfarenhet och kontinuitet kunde handhafva desamma, på
              sätt också öfverallt i utlandet, der åt fastighetsböcker medgifvits
              vitsord, är ordnadt, och dylika myndigheter skulle då inrättas
              t. ex. en för hvarje
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Tesxku6aqhvTF3dxoooAr" type="date">
            N:o 27. 4 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-iquWMqX5Q1zzNUWDSZzpG" prev="i-RJZ4vyxaoTmS4nYRNvSESf" who="Q5792855" next="i-S6R4tw6DDjB12U1im5Rctk">
            <seg xml:id="i-XpRHBvKZXdm1dPc87oyEEB">
              Ifrågasatt län i de särskilda residensstäderna. Utgiften härför
              blefve kanske icke upphäfvande så, synnerligen stor, dock i allt
              fall ganska afsevärd. Men dertill komrefer mer den olägenheten
              för hela vår befolkning, att i stället för att såsom om inteek-
              NU de kunna vända sig direkt till sin egen domstol, så skulle
              de för nings föralla de mångtusentals fall af lagfart och inteckning,
              som förekomma inom nyelse. &gt; de olika domsagorna, nödgas begifva
              sig till eller skaffa sig ombud i (Forts.) vederbörande residensstad.
              Jag tror, att denna olägenhet skulle mer än uppväga de fördelar,
              som möjligen skulle vinnas genom en förän-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NWfP45Dv6msfkqXfErG6QL">
            dring af de nuvarande förhållandena.
          </note>
          <u xml:id="i-S6R4tw6DDjB12U1im5Rctk" prev="i-iquWMqX5Q1zzNUWDSZzpG" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-Et2A5t35ipSXRHh3iSsCsm">
              Jag tillåter mig alltså att yrka afslag på punkten i fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A43Ce1SsJVdhjVu9HVr3xP" type="speaker">
            Friherre Klingspor:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8DMBdq6Vgom4o1fBAFxn3k" next="i-M7dKDdzpfEZmgLoXgknQ5F">
            <seg xml:id="i-U8KCtjbQ5kh7a76ZgT5eYD">
              Lagutskottets ärade ordförande har stält sig som reservant i
              den föreliggande frågan och har angifvit de skäl, på hvilka han
              motsatt sig de önskningar, som varit framstälda, kan jag säga,
              från många håll, att nemligen förhållandet med dessa inteckningsförnyelser
              borde på något sätt ändras. De skäl, han framstälde emot reformen,
              syntes mig vara hufvudsakligen, om jag så får säga, sportelskäl,
              men dessa måtte väl ändå anses förhållandevis såsom ganska svaga
              för dem, hvilka, i likhet med mig, anse det vara af vigt att få
              en ändring i denna sak. Det kan nog vara rigtigt, att man här
              får tänka sig en större omstöpning af vissa förhållanden. Så t.
              ex. torde ju kunna hända, att man får göra någon åtskilnad emellan
              hvad jag skulle vilja kalla verkliga affärsinteckningar och sådana,
              hvilka egentligen tillkommit för någon tillfällig reglering, och
              saken kan ju för öfrigt och bör för öfrigt betraktas ur många
              olika synpunkter, men jag tror det i allt fall icke skulle vara
              förenadt med någon som helst olägenhet, om kammaren, i öfverensstämmelse
              med hvad lagutskottet här hemstält, beslöte en skrifvelse till
              Kongl. Maj:t, som nog skulle förstå att på ett tillfredsställande
              sätt reda ut denna fråga och derpå framkomma med ett förslag,
              som af Riksdagen skulle kunna accepteras. Äfven om icke något
              fullständigt upphäfvande af denna inteckningsförnyelse komme i
              fråga, så skulle redan det, att preskriptionstiden utsträcktes
              till 15 å 20 år, medföra en afsevärd fördel, ty litet hvar äro
              vi nog besvärade af dessa så tätt återkommande tioårsperioder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M7dKDdzpfEZmgLoXgknQ5F" who="unknown" prev="i-8DMBdq6Vgom4o1fBAFxn3k">
            <seg xml:id="i-W1URua2CFoMSJ6HPENdzoD">
              Då jag icke kan känna mig i någon mån tillfredsstäld af ett sådant
              skäl som det, att häradshöfdingarne ur sportelsynpunkt anse de
              nuvarande förhållandena böra fortfara, anhåller jag att få yrka
              bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AXirqXxFXWV3XDbkbZtYNK">
            Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr talmannen
            i enlighet med de yrkanden, som derunder förekommit, propositioner,
            först få bifall till hvad utskottet i den nu föredragna punkten
            hemstält samt vidare på afslag derå, och förklarade sig anse den
            förra propositionen, hvilken upprepades, vara med öfvervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-J17CnPV8NXmmm8R18g6SVf">
            Votering begärdes, i anledning hvaraf uppsattes, justerades och
            anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NjZCdBjXd9Jz9w1hphRGnm" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 5 N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-4BPXpZ5je3nfSbBSoLdJoi">
            Den, som bifaller hvad lagutskottet hemstält i punkten 1 af sitt
            utlåtande n:o 61, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-P2KZ9KVejKtK1xBcErQ3Te">
            Ja; Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-KbowW1XCc9XVBTKg8gts5Y">
            Nej; Vinner Nej, afslås utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-NmLoVDytcmzLDacUgVQWQa">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-QE4bocg2cKcQw22EEzRXXy">
            Ja — 471; Nej — 48. Punkten 2. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-WSXA6JPLHPmwXD9p8iYn7Y">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande lagutskottets
            Sammanden 4 och 5 innevarande maj bordlagda memorial n:o 62, i
            anledning Jemkningsaf ej mindre återremiss från Första Kammaren
            af vissa delar af det 1 öralag Ifråga utskottets utlåtande n:o
            51 framlagda förslag till lag angående ändrad delse at lydelse
            af 11 kap. rättegångsbalken, än äfven kamrarnes skiljaktiga! kap.
            rätte
          </note>
          <note xml:id="i-77AVuLJxstKwt6AUZvBMjX">
            beslut beträffande samma förslag. gångsbalken. Punkten 1. Utskottets
            hemställan bifölls. Punkten 2.
          </note>
          <note xml:id="i-FMSc9ng25VDxvLASx37GdM" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <note xml:id="i-BKeU3JCiqnsLuZrUWwKBnf">
            Som kammaren behagade erinra sig, är denna paragraf af Första
            Kammaren återremitterad, och med anledning af denna återförvisning
            har lagutskottets majoritet icke ifrågasatt någon sammanjemkning
            eller något tillmötesgående mot den mening, som under diskussionen
            i Första Kammaren uttalades, utan hemstält, att Första Kammaren
            beträffande denna paragraf måtte instämma i Andra Kammarens beslut.
            Jag tillåter mig att i detta sammanhang påpeka, att den sammanjemkning,
            som utskottet gjort emellan kamrarnes olika beslut, är, såvidt
            jag förstår, preglad af mycket ringa hänsyn till Första Kammarens
            mening. Majoriteten, som inom utskottet var kompakt, förklarade,
            att Första Kammaren kunde ju få rättighet att utbyta »mål» mot
            &gt;»sak&gt;, »utfärda» mot »gifva&gt; och få sin mening godkänd rörande
            några andra mindre betydande bestämmelser, men
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TJbUJkqMTux5351hksqTcJ">
            N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-7TzwMD47k7Sy4i3rTupbHs">
            Samman- Jjemknings-
          </note>
          <note xml:id="i-NtMNi7yNKHT8uGu2FAraE2">
            om ändrad
          </note>
          <note xml:id="i-8gyhAF7ygkCQMVCjZLjm9J" type="date">
            6 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-FYS7gxkT7KRxVbysg1moFx">
            angående sjelfva sakförhållandet höll utskottets majoritet på
            Andra Kammarens mening, och Första Kammarens mening kom alltså
            här
          </note>
          <u xml:id="i-KuW1XEHvx7trTX9mpzHXNX" next="i-9NqWL2nHAMecHUqSSuHacY" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-4tgKobBMA21yqGiF1Q9cN7">
              förslag tJ Tatt ligga betydligt under. Vid sådant förhållande
              syntes mig, att åt-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HfqnEmz7pe1GGCnSw6QCD3">
            lydelse ar mMinstone i afseende å denna paragraf något tillmötesgående
            mot den 11 kap. rätte-uppfattning, som här gjort sig gällande,
            bort visas kammaren. Jag gångsbalken. yrkar bifall till den formulering,
            som innefattas uti min vid betän-
          </note>
          <note xml:id="i-FC83uTKiJKkhjsujaqkkNZ">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-9NqWL2nHAMecHUqSSuHacY" prev="i-KuW1XEHvx7trTX9mpzHXNX" who="Q5792855" next="i-3yJTRKSPwptUGzfnJPb9Dd">
            <seg xml:id="i-4awsz5SG21xxEaGUDa1MTy">
              kandet fogade reservation, och jag skall tillåta mig att, om
              jag ock härvid kommer att upprepa något af hvad som sades i kammaren
              förra gången, få angifva några skäl för denna min åsigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3yJTRKSPwptUGzfnJPb9Dd" prev="i-9NqWL2nHAMecHUqSSuHacY" who="Q5792855" next="i-74KyAEqcVGUJ8p3F3d4Jrs">
            <seg xml:id="i-F4BnxksrzPvTx2kvwmFDxG">
              Som kammaren behagade erinra sig, är det nu sålunda stadgadt,
              att då en person vill stämma en annan, är han skyldig att göra
              detta inom en viss bestämd tid, och inom denna tid skall också
              stämningen vara vederparten behörigen delgifven. Nu föreslår Kongl.
              Maj:t, att man visserligen måste stämma inom laga tid, men att
              man icke behöfver hafva delgifvit sin motpart denna stämning inom
              föreskrifven stämningstid. Man uppställer först i flera paragrafer
              bestämda stämningsregler, men säger 1 en kommande paragraf, att
              dessa regler behöfva icke iakttagas; ty om man endast stämmer
              å sista dagen, så kommer målet att tagas upp, och äfventyret blir,
              att målet uppskjutes så lång tid, som motsvarar laga stämningstid.
              Mig förefaller ett sådant tillvägagående synnerligt oformligt
              En högt ärad talare på stockholmsbänken yttrade, att det syntes
              honom motbjudande att låta en materiel rätt falla af formella
              grunder. Detta är ju visserligen en vacker grundsats, men så länge
              vi uti en mängd fall hafva formella bestämmelser, måste den materiella
              rätten vika för den formella. Välunda föreskrifver ju lagen t.
              ex., att vad skall erläggas inom 8 dagar, i annat fall står underrättens
              dom fast. Vill man klandra förmyndareräkning, skall det ske inom
              natt och år, eljest är det för sent o. s. v. Detta kan ju vara
              ganska besvärligt, men någon tid måste väl bestämmas, och man
              må ju gerna taga till denna tid så rundlig, som skäligen erfordras.
              Men att deremot, såsom nu ifrågasättes, väl stadga viss stämningstid,
              men samtidigt uttala, att man icke behöfver iakttaga den, detta
              synes mig vara allt annat än lämpligt. Då är väl mycket enklare
              att taga bort alla bestämmelser om stämningstid och säga, att
              endast det stämmes inom preskriptionstiden, så får domstolen gifva
              svaranden anstånd att genmäla käromålet och då icke efter bostadsorten
              eller dylika fixa grunder, utan efter sakens beskaffenhet, så
              att om saken är enkel, får svaranden kort tid, är saken invecklad,
              får han lång tid på sig att afgifva svaromål. Detta skulle jag
              kunna vara med om, men icke hvad som här föreslås. Jag vågar påstå,
              att de skäl, som anförts för att ådagalägga den materiella skada,
              som, enligt hvad den nyss omnämnde ärade talaren påpekade, skulle
              kunna följa af nu gällande bestämmelser, icke förtjena något vidare
              afseende. Det är nemligen alldeles icke nu ifrågasatt eller ifrågasättes
              med den lydelse, paragrafen skulle få, att på något sätt förkorta
              preskriptionstiden, utan om en person stämmer inom behörig tid,
              kan han ju enligt båda förslagen få sitt mål upptaget. Man måste
              t. ex., om preskriptionstiden utgår i dag, såväl efter mitt som
              Kongl. Maj:ts förslag nödvändigt stämma i dag, men då man, enligt
              Kongl. Maj:ts förslag, får stämma till nästa måndag, måste man
              enligt mitt förslag stämma till
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UboUznL4nHVrguSST196T2" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 7 N:o 27.
          </note>
          <u xml:id="i-74KyAEqcVGUJ8p3F3d4Jrs" prev="i-3yJTRKSPwptUGzfnJPb9Dd" who="Q5792855" next="i-QdLfcFSihof3pUFciwh4bN">
            <seg xml:id="i-5Jmc8AhGReiiPwzFFakhDC">
              så lång tid efter denna dag, att svaranden får laglig stämningstid,
              Sammannågonting, som synes mig mycket billigt. Härigenom inskränkes
              ej jernkninge en dag i tiden för stämnings delgifvande. Jag tror
              mig sålunda ha visat, "29 fråga att det icke kunnat påvisas någon
              nämnvärd materiel förlust genom iydelse af bibehållande af lagens
              nuvarande bestämmelse, om blott käranden!1 kap. rätteiakttager,
              att han icke tager ut stämningen till tidigare dag, än att 9ångsbalken.
              svaranden får åtnjuta laga stämningstid. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QdLfcFSihof3pUFciwh4bN" prev="i-74KyAEqcVGUJ8p3F3d4Jrs" who="Q5792855" next="i-BNbDqsPcmkBrogzywsV8Dk">
            <seg xml:id="i-LYwukUnJK3GYq6vrUx1Zrq">
              I nuvarande bestämmelse om iakttagande af laga stämningstid och
              just i sammanjemkningshänseende tillåter jag mig dock hemställa
              om ett undantag, nemligen beträffande genstämning, ty då en person
              blir stämd och vill genstämma, stadgas, att tiden härför förkortas
              till hälften, och då kan ju hända, att denna tid kan blifva skäligen
              kort, synnerligast om det gäller i utlandet eller aflägset bosatta
              personer. Billigt synes då vara att modifiera denna bestämmelse
              derhän, att, om en person har genstämt, men ej hunnit iakttaga
              laga tid för genstämningens delgifvande, genkärandens talan dock
              må följa hufvudsaken, om rätten så pröfvar skäligt. Detta är,
              tillåter jag mig påpeka för kammaren, en verklig sammanjemkning
              och ett tillmötesgående, som står midt emellan det kongl. förslaget
              och den mening, som i kammaren uttalades förra gången frågan var
              före. Det är visserligen icke godt att med visshet säga hvad kammaren
              menade, då frågan återremitterades, men så vidt jag förstod diskussionen,
              låg väl under densamma ett bifall till nuvarande bestämmelser,
              och att kammaren återremitterade frågan bevisade, att kammaren
              icke ville gå in på det förslag, som då förelåg, hvilket åter
              öfverensstämmer med det beslut,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YLRKBhNHyheFApRqVLHkLk">
            Andra Kammaren fattat, och som nu framlägges till Första Kammarens
            godkännande.
          </note>
          <u xml:id="i-BNbDqsPcmkBrogzywsV8Dk" prev="i-QdLfcFSihof3pUFciwh4bN" who="Q5792855" next="i-5EuytGiHFnyZureLBUDD7Y">
            <seg xml:id="i-6Xeeam1o34Zf9fncpDJpFS">
              Jag tillåter mig sålunda yrka bifall till det förslag, som innefattas
              i min reservation. I detta sammanhang ber jag få påpeka, att genom
              ett sådant bifall vore icke möjligheten till lagens antagande
              afskuren. Paragrafen är af denna kammare återremitterad, och något
              definitivt beslut om densamma är sålunda icke af Första Kammaren
              fattadt; paragrafen kan alltså göras till föremål för förnyad
              sammanjemkning kamrarne emellan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5EuytGiHFnyZureLBUDD7Y" prev="i-BNbDqsPcmkBrogzywsV8Dk" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-QfhcdFaWKkQoXRCyWusikG">
              Man kan visserligen ställa sig ganska tveksam, huruvida det kan
              vara rigtigt att antaga en lag af denna beskaffenhet, med lösryckta
              bestämmelser delvis fran Första Kammarens beslut och delvis från
              den Andras, än i enlighet med utskottets förslag, än i enlighet
              med Kongl. Maj:ts, men jag vill dock icke för närvarande ställa
              mig på en bestämdt afvisande ståndpunkt, så länge möjlighet finnes
              att med åtminstone något så när bibehållande af den ställning,
              som Första Kammaren intagit, kunna få en sammanjemkning till stand.
              Det är derför jag tillåter mig att, under förhoppning om framtida
              tillmötesgående från Andra Kammaren, nu yrka bifall till min reservation
              i denna del.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WNd7DSM4zdB578NxCRwWVC" type="speaker">
            Herr Afzelius:
          </note>
          <u who="Q2940262" xml:id="i-W2xktFRQk6qq3zfMUJKJHq" next="i-SF4asyQufqGRXXtDgGEpb3">
            <seg xml:id="i-F7njwDKy2TiXV1avAskobt">
              Då här föreligger ett sammanjemkningsförslag, är det ju gifvet,
              att man icke kan taga ut en särskild punkt oc helt enkelt förklara,
              att den punkten icke är just sådan, som man skulle vilja hafva
              den. Ty om den ena kammaren skulle gent emot den andra göra gällande,
              att en sammanjemkning skulle ske på det sätt,
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LrymL5AtUAGaU98dRZxEGK" type="date">
            N:o 27. 8 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-SF4asyQufqGRXXtDgGEpb3" prev="i-W2xktFRQk6qq3zfMUJKJHq" who="Q2940262" next="i-VSTQxkNuneFgqNLHE3pSzF">
            <seg xml:id="i-Bg4JA9FbApi2WHAhYhCYho">
              Sammanatt den ena kammaren skulle gifva efter i allt, som den
              andra ville Jjemkningshafva på annat sätt, så blefve det icke
              en sammanjemkning, utan det f örsag tfrågaplefve ensidig eftergift.
              Sammanjemkning är ömsesidig eftergift. Jem-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VSTQxkNuneFgqNLHE3pSzF" prev="i-SF4asyQufqGRXXtDgGEpb3" who="Q2940262" next="i-5Rn81jcGqEiRQ2rG4oi1jR">
            <seg xml:id="i-9uTs3Jp3mgEoMSyGcfFsmT">
              lydelse af för jag då de eftergifter, som ifrågasatts å den ena
              och å den andra 11 kap. rättesidan, så kan jag icke finna annat,
              än att detta sammanjemkningsgångsbalken. förslag är lojalt. Det
              synes mig, som om man icke kan påstå, att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jd8Y7oaaKVTGpn1SLyEjZn">
            (Ports.) de eftergifter, som Andra Kammaren gjort, vare sig i
            antal eller uti
          </note>
          <note xml:id="i-WjimGwRN2eAhw2PtqSZHhs">
            vigt, äro underlägsna dem, som man ifrågasätter, att Första Kammaren
            nu skall göra.
          </note>
          <u xml:id="i-5Rn81jcGqEiRQ2rG4oi1jR" prev="i-VSTQxkNuneFgqNLHE3pSzF" who="Q2940262" next="i-9LnX6H4yLsTamDWZQL3tX3">
            <seg xml:id="i-8r8JxVGavtb2CBz8vR6dMu">
              Jag är emellertid den förste att medgifva, att man icke får bedöma
              denna sak rent aritmetiskt och blott räkna efter, huruvida den
              ena sidans eftergifter äro större eller flera än den andras, utan
              man måste naturligtvis så till vida pröfva hvarje fråga för sig,
              att man ser till, huruvida man i någon punkt begär någonting,
              som i och för si är orimligt, oantagligt. Detta anse reservanterna
              vara förhållandet med två punkter. Dessa båda punkter äro följande.
              I 5 8 har Andra Kammaren önskat utesluta ett stadgande, som Första
              Kammaren beslutat, nemligen att muntlig ansökning om stämning
              icke skall komma i fråga i annat fall, än när den, som begär stämningen,
              icke kan skrifva och är medellös. Detta var enligt min mening
              ett godt beslut. Genom Andra Kammarens beslut skulle detta stadgande
              försvinna. Jag anser detta icke vara lyckligt, men jag tror likväl,
              att det är omöjligt att ensamt på denna grund säga, att hela sammanjemkningsförslaget
              är oantagligt. Ty hvad är det, som genom Andra Kammarens beslut
              skulle blifva fastslaget? Jo, man vill endast bibehålla det, som
              nu gäller. Andra Kammaren vill icke, att stämning i regel skall
              begäras muntligen, utan vill endast bibehålla samma tysta möjlighet
              dertill, som nu finnes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9LnX6H4yLsTamDWZQL3tX3" prev="i-5Rn81jcGqEiRQ2rG4oi1jR" who="Q2940262" next="i-KpH8FtQgoAyXi7fid3uTTC">
            <seg xml:id="i-LaQzH3nvZLCePxn93wrhM">
              Den andra punkten — och den är vida vigtigare — är den, som herr
              Hasselrot nyss berörde, 32 8. Frågan är denna: Skall stämning,
              som icke delgifvits inom rätt tid från inställelsen, alldeles
              ogillas, eller skall saken kunna uppskjutas så, att svaranden
              får sin stämningstid, och rättegången sälunda kan fortgå? Jag
              var, då ärendet förra gången var före, af motsatt mening med herr
              Hasselrot i denna Rank och jag skall nu äfven å min sida be att
              få framlägga skälen ör min mening.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KpH8FtQgoAyXi7fid3uTTC" prev="i-9LnX6H4yLsTamDWZQL3tX3" who="Q2940262" next="i-YbybNerxgRLdFhG58KhGMa">
            <seg xml:id="i-WLKfffqay8FjEMPrmqcY2t">
              Herr Hasselrot och reservanterna vilja, att, när stämningstiden
              icke blifvit iakttagen, stämningen skall vara ogill. Hvad innebär
              nu detta, hvad medför det för följder? I de flesta fall medför
              det ingen annan följd, än att käranden måste taga ut ny stämning
              och delgifva den. på nytt. Hela fördelen är sålunda den, att man
              får två stämningar, två delgifningar, ökadt besvär och ökade kostnader.
              Skulle någon ha fördel häraf, så skulle det då vara stämningsutfärdare
              och de, som delgifva stämningar. Ingen annan, så vidt jag kan
              förstå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YbybNerxgRLdFhG58KhGMa" prev="i-KpH8FtQgoAyXi7fid3uTTC" who="Q2940262" next="i-3Kb6sQaBansaLziu2uEXyS">
            <seg xml:id="i-QE5N9PtBq5ePxxf2iYQFY8">
              Men så säger man — det har äfven nu berörts af berr Hasselrot
              — det finnes vissa fall, då detta kommer i kollision med stadganden
              om preskription eller preklusion. Det finnes fall, der lagen säger,
              att en talan skall anhängiggöras inom viss tid eller är den förlorad.
              I allmänhet innebära dylika stadganden blott, att stämningen skall
              delgifvas före en viss tid. Hvad skulle nu blifva följden, om
              herr
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-heDGdPBz6FLC77bopYGjE" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 9 N:o 27.
          </note>
          <u xml:id="i-3Kb6sQaBansaLziu2uEXyS" prev="i-YbybNerxgRLdFhG58KhGMa" who="Q2940262" next="i-Co8WNiVTaMUXpydSAHMrDj">
            <seg xml:id="i-3D4N98ZzqexwFv4XAREFY4">
              Hasselrots mening blefve gällande? En svarande, som lyckats undan-
              Sammandraga sig delgifvandet af stämningen inom rätta tiden skulle,
              vara Jemkningssäker och icke behöfva ingå i rättegång. Käranden
              vore förlustig sin/973 9 ifråga rätt. Låtom oss dock komma i håg,
              att käranden, när stämningen utdelse af togs, hade full frihet
              att begära stämning till en aflägsen tidpunkt, kap. rätte att
              få målets handläggning utsatt långt fram i tiden, att svaranden
              9ångsbalken. icke har någon rätt att sätta sig deremot och säga,
              att han hellre (Forts) vill svara förut och icke vid detta senare
              tillfälle. Käranden kan alltid begära, att målet skall utsättas
              till ett rättegångstillfälle så långt fram i tiden, att han under
              alla förhållanden hinner delgifva stämningen i rätt tid. Jag vill
              anföra ett exempel. Om en stämnin skall uttagas före utgången
              af år 1899, så har en kärande tillfälle att begära målets handläggning
              utsatt t. ex. till den 1 juli år 1900. Han begär det i stället
              utsatt redan till den 1 februari, derför att han tror och räknar
              på, att han till denna tid skall hinna behörigen delgifva stämningen.
              Finnes det då skäl för, att svaranden skall vara fri, om det visar
              sig, att käranden i detta afseende missräknat sig, så att han
              icke hunnit delgifva stämningen tillräckligt lång tid före den
              1 februari? Skall har då icke kunna begära, att målet framflyttas
              till en senare tidpunkt, t. ex. 1 mars? Hvarför skall käranden
              i detta fall ställas så illa, när han från början kunde begära
              att få målet utsatt till en ännu senare dag? Jag vill särskildt
              fästa uppmärksamheten på, att denna missräkning å kärandens sida
              kan bero på åtgöranden af svaranden sjelf. Det kan ju hända, att
              käranden anser svarandeparten vara lätt tillgänglig och derför
              begär att få målet utsatt till en tidig dag; men så försvinner
              svaranden — han far t. ex. utomlands — och kan icke anträffas.
              1 stället för att stämningstiden skulle varit åtta eller fjorton
              dagar, så inträder nu bestämmelsen i I och 10 $$ — stämningstiden
              blir 120 dagar! Käranden förlorar sålunda sin sak endast derför,
              att svaranden kanske afsigtligt håller sig undan. Kan detta väl
              kallas lyckligt och tillfredsställande? För mig åtminstone synes
              det vara något helt annat. Men så komma vi till några andra fall,
              der lagen ej bestämt preskriptionen så, att stämning skall uttagas
              inom viss tid, utan så, att talan skall utföras inom viss tid.
              Sådana fall finnas i lagen, men endast till ett obetydligt antal,
              såvidt jag känner, endast två eller tre. För sådana fall är, efter
              min uppfattning, icke denna lag tillämplig; ty der är förlusten
              af talan fäst dervid, att saken icke senast vid ett gifvet rättegångstillfälle
              behandlas, och icke dervid, att stämningen icke blifvit uttagen
              inom stadgad tid. Jag hoppas visst icke, att med hvad jag yttrat
              kunna öfvertyga mina motståndare. Jag respekterar fullkomligt
              deras uppfattning och utgifver icke min för att vara den enda
              rigtiga. Men vågar man. icke ändå påstå, att, när skäl kunna anföras
              för den uppfattning, som i förevarande paragraf tagit sig uttryck
              — samma uppfattning, som fans i Kongl. Maj:ts proposition och
              af högsta domstolen lemnades oklandrad, som lagutskottet har gillat
              och Andra Kammaren omfattat — kan man icke då våga påstå, att
              denna uppfattning icke kan vara så origtig, så omöjlig, att en
              derpå grundad bestämmelse behöfver utgöra hinder för sammanjemkningsförslagets
              antagande?
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3dU9cMXSW9cT4Ji8rtRHTU" type="date">
            N:o 27. 10 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-Co8WNiVTaMUXpydSAHMrDj" prev="i-3Kb6sQaBansaLziu2uEXyS" who="Q2940262">
            <seg xml:id="i-6M81qFTxxzy6XAuJXW2StX">
              Samman: På grund af hvad jag nu anfört, inser jag icke annat,
              än att förslag rå, detta sammanjemkningsförslag i den form, utskottet
              här framlagt det, företag iråsPär fullt acceptabelt, hvarför jag
              tillåter mig att dertill yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GDruahfM4nWpezgagY5L6r" type="speaker">
            lydelse a 1 "kaps så Herr Unger:
          </note>
          <u who="Q6219963" xml:id="i-WxSXpMMRPDYX4MqgUao5gS" next="i-2Da8uWMbPa5umw4NkafDkR">
            <seg xml:id="i-Un99EgKyAJjFSZup1zNReV">
              Den siste högt ärade talaren började sitt anförande yångsbalken.
              med att förklara, att det här hufvudsakligen vore fråga om att
              åstad-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2Da8uWMbPa5umw4NkafDkR" prev="i-WxSXpMMRPDYX4MqgUao5gS" who="Q6219963" next="i-YLwJ4BHxmAzZiAYaNzxVJE">
            <seg xml:id="i-QNTEwdoxkJozncJHHG6Fii">
              (Forts.) "komma en sammanjemkning. Sedermera medgaf han dock,
              att vi äfven hade att se till, huruvida lagen blefve tillfredsställande.
              För sin del anser ju också den ärade talaren det nu föreliggande
              förslaget vara mycket tillfredsställande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YLwJ4BHxmAzZiAYaNzxVJE" prev="i-2Da8uWMbPa5umw4NkafDkR" who="Q6219963" next="i-LXJNgvGpoRDtn2tJaqdUhQ">
            <seg xml:id="i-SMhnDphLgheCWafvoUcbKR">
              Han började med att tala om sådana mål, uti hvilka det icke vore
              fråga om preskription, och förklarade, att käranden skulle tillfogas
              lidande, om han ej finge sin stämning upptagen, för den händelse
              delgifningen skelt för sent, ty han skulle då nödgas att stämma
              om igen, och detta skulle vålla kostnader och tidsutdrägt samt
              medföra vinst endast för den, som skulle utfärda stämningen. Jag
              skall dock bedja den högt ärade talaren vara god och bemärka,
              att lösen för protokollsutdrag och dess delgifning icke medför
              mindre kostnad än ny stämning; tidsutdrägten blir äfven i båda
              fallen densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LXJNgvGpoRDtn2tJaqdUhQ" prev="i-YLwJ4BHxmAzZiAYaNzxVJE" who="Q6219963" next="i-MGHd9QtjzULFVw6gtX5NnU">
            <seg xml:id="i-RBEcbaHVFA1ho3fB9A8uew">
              Den ärade talaren erinrade derefter äfven, hurusom i andra fall,
              då viss preskriptionstid vore föreskrifven, det skulle vara bra
              hårdt för käranden, om han ej hunne att stämma inom föreskrifven
              tid. Denna hårdhet kan dock anföras äfven beträffande det fall,
              då man icke lyckas få reda på domaren, så att man kan erlägga
              vad i rätt tid, och detsamma kan andragas med afseende på all
              rätt, som går förlorad derigenom, att man försummar att iakttaga
              laga former.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MGHd9QtjzULFVw6gtX5NnU" prev="i-LXJNgvGpoRDtn2tJaqdUhQ" who="Q6219963" next="i-8cqbH7SocaAhAxmERfus9j">
            <seg xml:id="i-5Fr9ud8L8gLtBdsRyHuV1V">
              Slutligen talades äfven om de fall, då lagen säger, att saken
              skall stämmas in och fullföljas på nästa ting, hvilket blifvit
              bestämdt i vederpartens intresse. I ett af dessa fall vore fråga
              om att söka återvinning, då käranden vunnit saken och fått tredskodom,
              och ett annat fall afsåge, när käranden försummat sin talan samt
              finge stämma om igen och fullfölja sin talan vid nästa ting, vid
              äfventyr att svaranden blefve för hans käromål fri. Denna bestämmelse
              är träffad, för att svaranden icke skall blifva onödigt trakasserad
              och för att saken en gång skall blifva slut. Nu förmenar emellertid
              justitierådet Afzelius, att denna lag icke skulle hafva tillämpning
              på dessa fall. Jag kan dock för min del icke se, att ordalagen
              gifva anledning till annan tolkning, än att lagen skall vara tillämplig
              äfven i förevarande fall. Den ärade talaren menar visst, att den
              icke skulle vara tillämplig, derför att det står, att talan skall
              fullföljas, men den fullföljes ju ock, då stämningen är för sent
              delgifven. Jag skulle vilja vädja till den ärade talaren sjelf,
              om han verkligen anser, att ordalagen uti lagen kunna gifva anledning
              till en sådan tolkning, som han väl knappast sjelf vill försvara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8cqbH7SocaAhAxmERfus9j" prev="i-MGHd9QtjzULFVw6gtX5NnU" who="Q6219963">
            <seg xml:id="i-F9MgcoMW4sFuhydMUqdjKT">
              På grund af hvad jag nu haft äran anföra skall jag be att få
              yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NC2GAmJYUGHpAuunUvR3K5" type="speaker">
            Herr Afzelius:
          </note>
          <u who="Q2940262" xml:id="i-AG4oyqryQE6XH5WuJbXUp1" next="i-VvFjGvNNi4n2Kat6endPiD">
            <seg xml:id="i-7DDZR1E6QKCANpYkPBuwgm">
              Jag skall endast be att få nämna ett par ord i afseende på den
              här åberopade jemförelsen mellan att iakttaga tiden för vad eller
              för revision å ena sidan och stämningstid å den andra.
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6dnJstx5FYHS4R87mW7zqa" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 11 N:o 27.
          </note>
          <u xml:id="i-VvFjGvNNi4n2Kat6endPiD" prev="i-AG4oyqryQE6XH5WuJbXUp1" who="Q2940262" next="i-T6528KWVCaiqkxFF13YRcP">
            <seg xml:id="i-Cqm4NizcdWWD5L58ggLEiY">
              Härvidlag råder den stora skilnaden, att parten i förra fallet
              icke har Sammanrätt att välja mellan olika tider, utan att vad
              måste erläggas och revi- Jemknings sionsskilling ingifvas sist
              på en alldeles bestämd dag, under det att/0rslag ifråga man åter
              1 förevarande fall kan välja mellan att få målet utsatt t. ex.
              delse af till 1 januari, 1 februari, 1 mars 0. s. v., blott man
              tager ut stäm-11 kap. rätte ningen och delger den inom viss tid.
              Hvad jag yrkat i den materiella 9ångsbalken. rättens intresse
              är ju det, att käranden icke skall blifva sämre stäld (Forts.
              derför, att han har begagnat sin valfrihet och valt den 1 februari
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T6528KWVCaiqkxFF13YRcP" prev="i-VvFjGvNNi4n2Kat6endPiD" who="Q2940262" next="i-3eKiuTZsfSd3xyXrV9hqSn">
            <seg xml:id="i-MRq6nfiQrzjkFPjcx5Lnuj">
              stället för den 1 mars. Det är den stora skilnaden emellan dessa
              fall,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3eKiuTZsfSd3xyXrV9hqSn" prev="i-T6528KWVCaiqkxFF13YRcP" who="Q2940262">
            <seg xml:id="i-BePrMbLJtYS3QcX5MUPAzT">
              att det finnes valfrihet i det ena, men icke i det andra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PZCt78PqRhiCxga3Lkf9mF" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792855" xml:id="i-HrQmMM9i9wKEbtnyAKs9Ju" next="i-SKow6odWXMhbS16Pe7ryb1">
            <seg xml:id="i-DhZVD3q9Htpymyx3XVVUWX">
              I motsats till den siste ärade talaren tror jag för min del,
              att jemförelsen angående revisionsskilling och erläggande af vad
              går för sig i detta sammanhang. Det är nemligen så, att lika visst
              som revisionsskilling skall erläggas på viss dag, lika visst skall
              stämning inom viss dag delgifvas, och det är derpå hela frågan
              hänger. Att man sedan kan begära att få målet utsatt till en tidigare
              eller en senare dag, är en bisak, som härvidlag icke har någon
              verklig betydelse. Jag ber äfven att få upprepa hvad den näst
              föregående talaren yttrat angående den ökade kostnad, som talaren
              på stockholmsbänken trodde skulle åsamkas käranden derigenom,
              att han nödgades taga ut ny stämning i stället för att helt enkelt
              få målet uppskjutet. För ny stämning uppbäres ju endast två kronor,
              då deremot ett protokollsutdrag i allmänhet kostar minst tre kronor.
              Uppskofvet blir ju i båda fallen detsamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SKow6odWXMhbS16Pe7ryb1" prev="i-HrQmMM9i9wKEbtnyAKs9Ju" who="Q5792855" next="i-2k2DXvHu8qctCoekz1fisq">
            <seg xml:id="i-X4pY2Jph1SsoibpNP995Mp">
              I detta sammanhang kan jag icke underlåta att påminna om en punkt
              i Kongl. Maj:ts förslag, hvilken i redaktionelt hänseende synes
              mig vara mindre tillfredsställande. Det står nemligen, att målet
              skall utsättas till annan dag »sålunda, att svaranden den honom
              tillkommande stämningstid tillgodonjuter». Jag vågar nu uttala
              den uppfattning, att stämningstid icke kan finnas, efter det att
              stämning är delgifven. Detta är på sätt och vis en småsak, men
              det synes mig dock vara äfventyrligt att antaga en formulering,
              som strider emot vanligt språkbruk, och såvidt jag kan förstå,
              kan man icke tala om någon vidare stämningstid, sedan stämning
              delgifvits, men väl om tid, som motsvarar laga stämningstid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2k2DXvHu8qctCoekz1fisq" prev="i-SKow6odWXMhbS16Pe7ryb1" who="Q5792855" next="i-9Hy2bcevBhZ6RYnsqTGcqN">
            <seg xml:id="i-PygBR8aPhJdEXxxYfCpTsK">
              Förhållandet är, som den förste ärade talaren sade, att man skall
              göra sammanjemkning och icke eftergifter. Ja, det visar sig bäst,
              huru olika uppfattning och huru olika syn på tingen man får, allt
              efter den olika ståndpunkt i sakligt hänseende, man intager. Efter
              min uppfattning innebär detta sammanjemkningsförslag den fordran,
              att vår kammare skall göra eftergifter i snart sagdt allting,
              och man tänker icke alls på att dela lika mellan båda kamrarne,
              utan fordrar blott eftergifter af den Första Kammaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9Hy2bcevBhZ6RYnsqTGcqN" prev="i-2k2DXvHu8qctCoekz1fisq" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-BFYV7gDsgHTLZjd4FryweM">
              Jag tror för öfrigt, att vinsten af detta lagförslags antagande
              icke är så stor, att man, för att ernå denna vinst, bör eftergifva
              den ställning, Första Kammaren förut intagit, i all synnerhet
              som utsigten att derefter få en verklig sammanjemkning till stånd
              icke bör anses vara förfallen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UCiCURvEzpJoQ44f7wCahF" type="date">
            N:o 27. 12 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-2ky4vx4Bt6CKzUM3Z3Jk56" type="speaker">
            Samman- Herr af Burén:
          </note>
          <u who="Q5590180" xml:id="i-WbsVFzGxex1wZ5KJbb13kf">
            <seg xml:id="i-5UjE1kKCLun8jwxh3bfx6y">
              Då icke några andra än jurister yttrat sig i förare msnadenna
              fråga, torde det kanske vara skäl, att någon, som icke är lagörslag
              i/rå9akarl, uttalar sin mening i föreliggande ämne. Jag har den
              uppfattning,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TAQmHAXwwPkq5HsufM9Rsa">
            lydelse af att det föreliggande förslaget är till fördel och
            nytta för de rätts- 11 kap. rättesökande, och vill derför med
            min röst bidraga till förslagets framgång. gångsbalken.
          </note>
          <note xml:id="i-JocuraCK14Az4DQXoZ4ZTg">
            (Fors.) Efter det öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade
            herr talmannen, att i afseende på föreliggande punkt yrkats, dels
            att utskottets hemställan skulle bifallas, dels ock, af herr Hasselrot,
            att kammaren skulle bifalla det förslag, som innefattades i punkten
            1 af hans vid memorialet fogade reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-9JgNMq6bqtNNne5WxHvspN">
            Sedermera gjorde herr talmannen propositioner i enlighet med
            dessa rkanden och förklarade sig anse propositionen på bifall
            till det af ene Hasselrot framstälda förslaget vara med öfvervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-3Em3Lu3SJo6DqzwD7r1b3b">
            Votering begärdes, i anledning hvaraf uppsattes, justerades och
            anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-DogBUnMtWCyL3cQwMmv8Nm">
            Den, som bifaller hvad lagutskottet hemstält i punkten 2 af sitt
            memorial n:o 62, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-EZkfmheSAHMEzutrHH4mWk">
            Jas Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-7UrY2tGsCwepQm1dUHUEjH">
            Vinner Nej, bifalles det förslag, som innefattas i punkten 1
            af herr Hasselrots vid memorialet fogade reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-Nyr2usPJLCX2TtuYV1VVMC">
            Vid slutet af den häröfver anstälda omröstning befunnos rösterna
            hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-Dun8rB7LFmdv48Tk8gKqoR">
            Ja — 12; Nej — 35. Punkterna 3—05. Lades till handlingarna. Punkten
            6.
          </note>
          <note xml:id="i-bUF96xrjMqVsbaEKCJmdd">
            Utskottets hemställan i afseende å 5 $ uf det ifrågavarande lagförslaget.
          </note>
          <note xml:id="i-LTCsGS8UqtqFztNTyVpzfd" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792855" xml:id="i-Qvt4ydgb4nAbjXjo9Nu2kU" next="i-YVsXoioiZkgxriL2kMCkP3">
            <seg xml:id="i-TuEYnS7FHyeNYMEGnu6H5S">
              Enligt mitt förmenande innehåller denna paragref en af de vigtigaste
              bestämmelser, som finnas i nu föreliggande lagförslag, och då
              jag, för min del, anser den formulering, som lagutskottet gifvit
              åt densamma, icke vara tillfredsställande, så tillåter jag mig
              yrka, att Första Kammaren vidhåller sitt i denna del förut fattade
              beslut.
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SDLEf37S1mwYQxCFrS4kT1" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 13 N:o 27.
          </note>
          <u xml:id="i-YVsXoioiZkgxriL2kMCkP3" prev="i-Qvt4ydgb4nAbjXjo9Nu2kU" who="Q5792855" next="i-YUHjcxjg9mRw99LFf2dFv3">
            <seg xml:id="i-75FgQfDri1YExYJG22J9KX">
              Såsom kammaren behagade finna, uttalar lagutskottet i sin moti-
              Sammanvering den uppfattning, att den nuvarande lagen skulle vara
              sådan, Jem kninge att man skulle få begära stämning vare sig muntligen
              eller skriftligen 3, BE och att sålunda käranden 1 detta fall
              hade valfrihet. Min uppfattning delse af är icke alldeles denna,
              och med anledning deraf har jag också reser- = 11 kap. verat mig
              emot utskottets motivering. Nuvarande lagbestämmelse är: rättegångs-
              »vill man till annan kära; då eger domaren gifva skriftlig stämning;
              = ?2/sen. och nämne han deri käranden och saken, så ock å hvad
              ort och dag (forts) den bör till svars komma som stämd är». Det
              synes mig, att denna bestämmelse bör så tolkas, och den har äfven
              så tolkats, att domaren dervidlag haft en viss frihet att pröfva,
              huruvida ansökning om stämning bör muntligen eller skriftligen
              göras. Afven om min uppfattning i detta fall är origtig, och jag
              säger som den ärade talaren på stockholmsbänken, att man vid tolkning
              af lag sällan kan med visshet säga, om en uppfattning är rigtig
              eller origtig, så vågar jag dock påstå, att om också hittills
              valfriheten i fråga om muntlig eller skriftlig stämning varit
              obegränsad, så synes det mig vara en anakronism att fixera en
              sådan bestämmelse, som kanske var lämplig år 1734, i en lag, som
              skall börja att tillimpas år 1900. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YUHjcxjg9mRw99LFf2dFv3" prev="i-YVsXoioiZkgxriL2kMCkP3" who="Q5792855" next="i-CyvaFhtwsQZSePe1YzeouC">
            <seg xml:id="i-P6nUACr5VQQmvTV1ticDKQ">
              I vårt land, der skrifkunnigheten står främst i hela verlden,
              bör man väl icke i en lag, som skall utgöra början och grundval
              till en ny rättegangsordning, fixera den muntliga stämningen,
              såsom varande den, som i regel skall kunna användas. Jag tror
              detta vara synnerligen origtigt, och högsta domstolen gjorde också
              anmärkning emot detta och föreslog just den bestämmelse, som är
              af Första Kammaren beslutad. Förra gangen godkändes här i kammaren,
              att rätten till muntlig stämning skulle inskränkas till dem, som
              voro fattiga och icke kunna skrifva. I vårt land kan den, som
              icke är fattig, med största lätthet få en stämning skrifven, utan
              att han behöfver anlita domaren. Nu vill jag säga, att hittills
              har icke detta muntliga stämningssätt användts i någon väsentligare
              mån. Men kommer denna bestämmelse in i den nya lagen och blir
              en parternas rättighet, så är det min öfvertygelse, att de flesta
              skola komma att begagna sig af denna rätt. Nu säga visserligen
              mina motståndare, att det icke blir annorlunda än hittills. De
              tro och hoppas, att parterna sjelfva skola skrifva sina stämningar
              nu som förr. På denna tro vågar jag, för min del, ingenting bygga
              med den erfarenhet, jag har om värt folk. Får man veta, att man
              får sina stämningar gratis skrifna, så kommer man nog att begagna
              sig deraf. Särskildt komma i de domsagor, der domarena äro kända
              såsom vänliga och tillmötesgående mot allmänheten, domarena att
              få skrifva alla stämningar. Men jag vågar på det bestämdaste försäkra,
              att det icke är det besvär, som häraf följer, som jag fäster mig
              vid. Den, som känner de förhållanden, hvari en landtdomare står
              till folket, vet också, att de timmar om dagen äro många, som
              domaren i regel använder för att gifva allmänheten råd och upplysningar.
              Och om detta arbete äfven i ej obetydlig mån ökades genom skrifning
              af stämningar, så skulle detta ej vara så farligt. Men den domare,
              som har uppsatt en stämning, kommer lätteligen i en synnerligen
              äfventyrlig och obehaglig ställning vid målets handläggning, hvilket
              jag för min del ytterst ogerna vill under-
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GogSHwKTUDamTBLcuLF9s1">
            N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-Y3573UfRkog2YLxL8MydQ9">
            Samman- Jjemknings-
          </note>
          <note xml:id="i-Qz8kyn21si4TcevjmWpmfc" type="date">
            14 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-CyvaFhtwsQZSePe1YzeouC" prev="i-YUHjcxjg9mRw99LFf2dFv3" who="Q5792855" next="i-8YYae8wrJ5eSTXbhMSgn5Y">
            <seg xml:id="i-EisvxqccQQZVSsSFX9xF6G">
              kasta mig. Ett faktum är, att man nästan aldrig hör en kärande,
              som kan utreda sin sak rigtigt. Han ser den ganska ensidigt, och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8YYae8wrJ5eSTXbhMSgn5Y" prev="i-CyvaFhtwsQZSePe1YzeouC" who="Q5792855" next="i-XzMfJbMTysC1w5D9z3AfVi">
            <seg xml:id="i-AkhHbyEN8hPBCbsAHRkQZ5">
              örslag i Srågåmed bästa vilja i verlden ser han den icke från
              svarandens stånd-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RhvQ3jmY5oU55hjL5e9Vub">
            om ändrad lydelse af 11 kap.
          </note>
          <note xml:id="i-G8t4CWKFPpGBrJD64KaX8">
            rättegångsbalken. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-XzMfJbMTysC1w5D9z3AfVi" prev="i-8YYae8wrJ5eSTXbhMSgn5Y" who="Q5792855" next="i-XC1zN8VFZmtqjAzoZYaFaR">
            <seg xml:id="i-Em1MYUZu7CGAZxzr6DLpRJ">
              punkt. Detta gör, att stämningen ofta blir origtigt affattad,
              och förutsättningarna blifva origtiga och ofullständiga, då käranden
              icke kan eller vill reda ut, huru det verkligen förhåller sig.
              Men, säger man, et gör ju ingentiug, han får skylla sig sjelf;
              han har ju sjelf varit vållande dertill. — Jo, det gör, enligt
              mitt förmenande, högst betydligt vid målets handläggning. Skulle
              det visa sig, att yrkandena i stämningen äro felaktiga eller ofullständiga
              i ett eller annat fall, så säger säkerligen käranden: »det har
              häradshöfdingen skrifvit, ej menade jag det». För domaren, som
              handlägger målet, blir förhållandet ytterst obehagligt; på honom
              faller alltid åtminstone skenet af ett misstag. Det kan ej vara
              rätt att försätta domaren i en sådan ställning; han bör stå öfver
              parterna, alldeles opartisk och utan det minsta sken af att ha
              hjelpt eller skadat den ena eller den andra parten. Jag tror icke,
              att det finnes någon enda underdomare i denna kammare, som icke
              känner den mycket allvarsamma betydelsen af denna fråga för hans
              ställning och verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XC1zN8VFZmtqjAzoZYaFaR" prev="i-XzMfJbMTysC1w5D9z3AfVi" who="Q5792855" next="i-7XvS1zrHJG6w9xsQCAsssE">
            <seg xml:id="i-Qm3cAXWvMYcfxLjsD4A2ok">
              Den, som å tout prix vill hafva fram denna lag, bryr sig emellertid
              icke om de olägenheter, i hvilka vi underdomare komma; det få
              vi finna oss uti, säger man, endast man får fram lagen. Jag tillåter
              mig dock säga, att så vigtigt är det icke att få fram denna söndertrasade
              lag under nuvarande förhållanden, att man icke utan eftergifter
              gerna kan hålla på, hvad som är erkändt rigtigt. Äfven våra motståndare
              erkänna ju, att hvad kammaren förra gången beslöt är bättre, än
              hvad nu föreslås att antaga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7XvS1zrHJG6w9xsQCAsssE" prev="i-XC1zN8VFZmtqjAzoZYaFaR" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-HFzv7BcrSeD9KE8ah6r3F3">
              Jag tillåter mig hemställa, att Första Kammaren behagade vidhålla
              sitt förut fattade beslut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SjG8e2Q7jnkQ73wgJcaTt3" type="speaker">
            Herr Leman:
          </note>
          <u who="Q5945805" xml:id="i-48AyifNrt1eLgbLkoRrrPF" next="i-DmGonAukHk8ufWVbu5sQAZ">
            <seg xml:id="i-CFZar42W8eubcANJgMf67M">
              Emot den auktoritet, som tillkommer lagutskottets ordförande,
              skall jag tillåta mig anföra en annan auktoritet, nemligen nya
              lagberedningen, som i fråga om stämningsansökning yttrar: »för
              närvarande möter ej i lag något hinder för kärandepart att göra
              denna framställning muntligen». Jag kan för öfrigt åberopa en
              här närvarande landtdomare, som meddelat mig, att han utfärdat
              hundratals muntliga stämningar. Genom den lydelse, som i sammanjemkningsförslaget
              gifvits åt 5 $, ändras intet i nu gällande bestämmelser. Den uttalade
              farhågan för en plötslig omhvälfning i gällande lag är alltså
              fullständigt grundlös.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DmGonAukHk8ufWVbu5sQAZ" prev="i-48AyifNrt1eLgbLkoRrrPF" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-P2XhhVxVsgBsSp7t1p27cx">
              Mot den framstälda anmärkningen, att i ett land, der skrifkunnigheten
              är så stor som i Sverige, den ifrågasatta bestämmelsen icke vore
              behöflig, får jag erinra, att hänsyn måste tagas icke till den
              rent mekaniska skrifkunnigheten att skrifva bokstäfver och ord,
              utan till den bristande förmågan hos käranden att kunna uppsätta
              en stämningsansökan. De stämningar, som af domarena uppsättas,
              pläga för öfrigt vara de mest kortfattade, man kan tänka sig.
              De upptaga vanligtvis ingenting annat än domstolen, svaranden
              samt saken, och hvar och en, som sett dylika stämningar, torde
              kunna vitsorda, att de omfatta endast några få rader. Formuläret
              lyder som oftast så här: »Den och
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9zSthJHeCbRrzzyy3G5eot" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 15 N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-4mx1Xrm239t6vdy2oFVhBA">
            den stämmes till den och den domstolen för att genmäla den och
            dens Samman: påstående om utfående af så och så mycket&gt;, eller
            dylikt. Jag tror, jemknings att herrar landtdomare i denna sak
            alldeles för mycket uppjagat sin/?7!2g ifråga fantasi. Vid en
            lugnare pröfning af förhållandena torde äfven de iydelse af komma
            att inse, att det gamla kommer att orubbadt qvarstå, samt att
            11 kap. i utskottets förslag, till hvilket jag yrkar bifall, intet
            nytt blifvit rättegångs ifrågasatt. balisen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WiEQWXeQJLn2BkxK5WmETj" type="speaker">
            Herr Rudebeck:
          </note>
          <u who="Q6082628" xml:id="i-FB3aH2tauhpgbXdmgv5mXC" next="i-FqCARee4MsdtpDJa6WKuPa">
            <seg xml:id="i-MyCB5iCC5rGkuSJB1y2Lsr">
              Jag kan icke neka till, att det är obehagligt för en landtdomare
              att yttra sig i denna fråga. Af föregående talare har det med
              större eller mindre tydlighet antydts, att frågan berör domarens
              privata intresse med afseende å dels honom tillkommande sportler,
              dels hans större eller mindre besvär vid utfärdande af stämningar.
              Jag skulle fördenskull helst afstå från talan, men då jag i det
              ämne, föreliggande lagförslag berör, har och bör hafva någon erfarenhet,
              tycker jag å andra sidan mig vara skyldig min ställning såsom
              domare och det intresse, jag i denna egenskap bör hafva för den
              rättsökande allmänhetens fördelar, att säga oförtydbart min mening,
              äfven med risk att mina skäl misstydas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FqCARee4MsdtpDJa6WKuPa" prev="i-FB3aH2tauhpgbXdmgv5mXC" who="Q6082628" next="i-7zGB6kvZQFsEjyk9DVZVPU">
            <seg xml:id="i-RuSWh3jsUNCwaik44sFhzV">
              Den siste ärade talaren yttrade, att det var en uppjagad fantasi
              hos landtdomarena, då de förestälde sig, att med det nu föreslagna
              stadgandet afsevärda svårigheter skulle vid tillämpningen uppstå.
              Jag tror icke detta beror på någon uppjagad fantasi. Jag tror
              tvärtom, att landtdomare med längre tids erfarenhet ovilkorligen
              skola finna grundade skäl för den mening, att det förslag till
              nu förevarande paragrafs lydelse, som antogs af Första Kammaren
              förra gången denna fråga var före, har ett högst väsentligt företräde
              framför lydelsen i det nu framlagda sammanjemkningsförslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7zGB6kvZQFsEjyk9DVZVPU" prev="i-FqCARee4MsdtpDJa6WKuPa" who="Q6082628" next="i-2GS9bNZCrGiCLAhwoHjxCW">
            <seg xml:id="i-5S38vz6kR3oeqmAhPc9idE">
              Det är sant, att redan nu förekommer någon gång begäran, att
              domaren skall skrifva ansökan till stämningar, och ingen domare
              lärer väl vara så ogen, att, i obetydliga mål och då parten är
              fattig, han vägrar att härutinnan tillmötesgå; derom torde icke
              skäl till tvifvel förefinnas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2GS9bNZCrGiCLAhwoHjxCW" prev="i-7zGB6kvZQFsEjyk9DVZVPU" who="Q6082628" next="i-Hu1bYz5FGzfR5jND4Ri52B">
            <seg xml:id="i-HmiZZ9TTn9RQWdJe2ExEf1">
              Men i vidlyftiga mål är förhållandet annorlunda, och den föregående
              talarens påstående, att det är så ofantligt enkelt att skrifva
              en stämningsansökning, måste betydligt modifieras. Jag skall taga
              ett exempel från min domsaga. Målet rörde en tvist angående afverkning
              af skog. Tvisten berodde på olika meningar angående råskilnaden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HrGgjoSNTPcwHNFRttB2vE">
            Flere landtmätare hade efter undersökning å marken kommit till
            skilda resultat angående råliniens rätta sträckning. Om domaren
            då på kärandepartens begäran om stämning varit skyldig uppsätta
            särskild ansökning, hade han måst taga del af partens alla handlingar
            i saken och, såvidt möjligt var, af dem och af partens egna uppgifter
            bilda sig en uppfattning om målet, innan han uppsatte ansökningen
            och meddelade stämningsresolutionen. Emellertid befans, då mälet
            förekom vid domstolen och svaranden yttrat sig i saken, att sakförhållandet,
            sådant det i ansökningen framstäldes, var alldeles origtigt. På
            svarandens framhållande häraf hade käranden för visso då åberopat,
            att häradshöfdingen skrifvit stämningsansökningen. Det exempel,
            jag nu gifvit, öfverensstämmer med ett förhållande i verkligheten,
            der en af rättens
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LAhy5Moc4dhmDsNZbrfLyy">
            N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-86i9kPusGyGWa9Lk1DD2Cy">
            Samman:- Jemknings
          </note>
          <note xml:id="i-Aaw6ZzEAWYHx9G4iNCbYm7">
            förslag i fråga om ändrad
          </note>
          <note xml:id="i-4asoTGzXgdmGkns2CaBFXf" type="date">
            16 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-8eLhdSn2SDngbZPy9LUQgQ">
            ledamöter, en mycket ansedd och dugande man, var den, som skrifvit
            stämningsansökningen och dervid blifvit vilseledd af kärandens
            uppgifter, och fann han sig skyldig meddela, huru vid ansökningens
            upp-
          </note>
          <u xml:id="i-Hu1bYz5FGzfR5jND4Ri52B" prev="i-2GS9bNZCrGiCLAhwoHjxCW" who="Q6082628" next="i-CA5wuyzkRjPT6mx2nY7JgQ">
            <seg xml:id="i-QK4F4NFV7xrzVWiaUQFaEB">
              lydelse af Sättande tillgått, enär han kände det obehagligt att
              hafva uppsatt denna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WeTNfYceUfn9LX7X7a49zD">
            11 kap. rättegångsbalken. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-CA5wuyzkRjPT6mx2nY7JgQ" prev="i-Hu1bYz5FGzfR5jND4Ri52B" who="Q6082628" next="i-UNgMhXmABLcXj8uDFCMwfJ">
            <seg xml:id="i-SsAZU4v2ab3kc17rMkrvXX">
              vilseledande ansökning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UNgMhXmABLcXj8uDFCMwfJ" prev="i-CA5wuyzkRjPT6mx2nY7JgQ" who="Q6082628" next="i-AmGnUsxrpY5jg38wqESkCH">
            <seg xml:id="i-KQyKXWzQUGHTzaQ5qZRECh">
              Ett liknande förhållande kan inträffa för domaren, och att emot
              honom i sittande rätt, låt vara utan fog, den anmärkning kan förekomma,
              att han, framstält partens talan på orätt sätt, är enligt min
              mening högst ofördelaktigt med hänsyn till domarens ställning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AmGnUsxrpY5jg38wqESkCH" prev="i-UNgMhXmABLcXj8uDFCMwfJ" who="Q6082628" next="i-TcSVAsANy3qjp69fzMqstX">
            <seg xml:id="i-EwYArTXmVGEqRtgUioePna">
              Jag vill härmed visa, att de betänkligheter, jag hyser mot ovilkorlig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TcSVAsANy3qjp69fzMqstX" prev="i-AmGnUsxrpY5jg38wqESkCH" who="Q6082628" next="i-BuWqacKZEHYj2wcUttRUYa">
            <seg xml:id="i-YajNwhE3joKVLnjMLKjKuY">
              - skyldighet för domaren att, när helst så fordras, uppsätta
              ansökning
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BuWqacKZEHYj2wcUttRUYa" prev="i-TcSVAsANy3qjp69fzMqstX" who="Q6082628" next="i-7cUgn6TcifUH1knEAh8GXy">
            <seg xml:id="i-QBXJYrCK1pz7WEFrDYA8FY">
              om stämning, icke »bero på en uppjagad fantasi».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7cUgn6TcifUH1knEAh8GXy" prev="i-BuWqacKZEHYj2wcUttRUYa" who="Q6082628" next="i-82fGfRwmVZyw7RMYbxexfv">
            <seg xml:id="i-QxuepJWS5mTza45d141WHi">
              Dessutom kan jag icke underlåta att uttala den uppfattning, att
              domaren bör från första början, om jag så må uttrycka mig, stå
              utom målet. Han bör icke taga någon befattning dermed förr än
              han kommer i domstolen och der genom utredning får sätta sig in
              uti såväl den ena som den andra partens förhållande till saken.
              Han bör icke vara den, som uppsätter den handling, hvarpå den
              ena parten stödjer sin rätt, och hvilken handling utgör grunden
              för en blifvande rättegång, och domarenas skyldighet med afseende
              å stämnings utfärdande torde enligt min mening inskränkas till
              utfärdande af stämningsresolutionen, d. v. s. föreläggandet för
              svaranden att vid rätten komma stillstädes och svara. Uppsättandet
              af en ansökning om stämning i en vigtig och invecklad sak kräfver
              ett arbete, som tillhör en sakförare, men icke den, som skall
              döma i saken. Har domaren uppsatt stämningsansökningen i ett dylikt
              mål, befarar lätt svaranden, att domaren icke är fullkomligt fri
              från förutfattad mening, då han vid domstolen företager målet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-82fGfRwmVZyw7RMYbxexfv" prev="i-7cUgn6TcifUH1knEAh8GXy" who="Q6082628" next="i-NnwcSxHEhv82qiXduRKAm8">
            <seg xml:id="i-QdE5yQVMEJf3fCupt5XCSq">
              I obetydliga mål blir förhållandet annorlunda, och i det stadgande,
              som kammaren en gång antagit, finnes föreskrifvet, att stämningsansöknings
              uppsättande af domaren ej kan fordras i andra fall, än då en kärande,
              som är medellös, förklarar sig ej kunna sjelf uppsätta ansökningen.
              I större och mera betydande mål förekommer det sällan, om ens
              någonsin, att parten är så medellös, att han ej har tillgång att
              anlita skrifbiträde mot särskild ersättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NnwcSxHEhv82qiXduRKAm8" prev="i-82fGfRwmVZyw7RMYbxexfv" who="Q6082628">
            <seg xml:id="i-5ah7D3sCWZB2CrQLhfNYnz">
              För min del anser jag denna bestämmelse vara af synnerligen stor
              vigt och betydelse, och jag kan derför icke annat än instämma
              i hvad lagutskottets ordförande yrkade, nemligen att paragrafen
              måtte få den lydelse, som den fick, då kammaren förra gången beslöti
              denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ALzg19bjELZyyjHk8MXasB" type="speaker">
            Herr Trygger:
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-3gHXq6y4RSTt2kaPkJ5ffW" next="i-A154Pd1Y8YF5zTtHkyvjfp">
            <seg xml:id="i-Dn1rRCHEQkGJhq7L8u2h76">
              Min ståndpunkt vis-å-vis detta förslag är ju bekant på grund
              af mitt yttrande, då förslaget första gången här var före. Emellertid,
              då kammaren beslöt den gången att antaga lagen med vissa modifikationer,
              ansåg jag min skyldighet i utskottet vara att försöka sammanjemka
              de båda kamrarnes beslut. Det har jag nu gjort i det sammanjemkningsförslag,
              som här föreligger, och som utskottets majoritet varit med om.
              Jag kan icke tänka mig möjligheten af att, när kammaren har jemkat
              i så många andra punkter, detta lagförslag skulle falla på den
              punkt, som nu är i fråga, der förslaget endast återgifver den
              gällande rätten. Det förefaller mig åtminstone
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AiZtV2ED9f2LB5QpEr1tvj" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 17 N:o 27.
          </note>
          <u xml:id="i-A154Pd1Y8YF5zTtHkyvjfp" prev="i-3gHXq6y4RSTt2kaPkJ5ffW" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-7QtZreST2QhHKuJ8xRndK3">
              bra egendomligt, att, när kamrarne i alla vigtigare punkter kunnat
              Sammankomma öfverens, Första Kammaren icke skulle kunna gifva
              med sig i jåereningg denna punkt, der den föreslagna lagen endast
              återgifver den gamla. önalag tfråga Ett faktum är det nemligen,
              som icke af någon med skäl kan delse af bestridas, att enligt
              gällande rätt man såväl skriftligen som muntligen 11 kap. kan
              begära stämning. Och det gäller icke blott i fråga om stämningar,
              ”éftegångsutan när helst det i lagen icke finnes stadgadt, om
              formen för en anpen sökan skall vara skriftlig eller muntlig,
              kan man välja hvilkendera (Forts) som helst. Jag vill fästa uppmärksamheten
              på, att i utsökningslagen finnas åtskilliga stadganden om ansökningar.
              Ibland står det, att de + skola göras skriftligen, men stundom
              finnes ingenting bestämdt, och det betyder, att man då kan välja
              hvilkendera formen som helst, den muntliga eller den skriftliga,
              för sin ansökan. Så är det också med afseende å stämningsansökan.
              För min del skall jag långt ifrån sörja, om hela förslaget faller,
              ty jag anser det icke vara af den beskaffenhet, att det bör blifva
              lag, men att det skall falla på denna punkt, det anser jag icke
              rimligt. Jag har intet yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YQJuZ759oAt1VVczWJXUfH" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <note xml:id="i-73xtYDYJLJxMDkFGjdDBt7">
            Endast ett par ord med anledning af hvad den föregående talaren
            yttrade.
          </note>
          <u xml:id="i-YLANKQ3dXQNW4WtpN7VArJ" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-XtRdsvP9Vx3rX5GtPgB8cw">
              Han påstod alldeles definitivt och bestämdt, att det föreslagna
              lagstadgandet är öfverensstämmande med nu gällande rätt. Jag tog
              mig friheten, då jag förut hade ordet, yttra, att detta icke var
              min uppfattning, och jag tillåter mig vidhålla detta. Olika uppfattningar
              kunna finnas härom, men min uppfattning — och fleres med mig —
              är, att det är en verklig förändring i den gällande rätten, som
              här är ifragasatt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PFNBw9b54sf8CcKCT4Tn9e" type="speaker">
            Herr Alin:
          </note>
          <u who="Q2485795" xml:id="i-N6q9iG2ykudhLzRzNuLst1" next="i-Vtt1NaxmXC8koxkCJ2hTdZ">
            <seg xml:id="i-9m1ohmywb2YHjH5hzStSRQ">
              Jag har aldrig förut gjort mig skyldig till att yttra mig i en
              lagstiftningsfråga af denna beskaffenhet, och derför torde det
              ursäktas mig, om jag nu gör det, så mycket hellre som ju hvarje
              ledamot af kammaren har sin del i ansvaret för de beslut, som
              fattas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vtt1NaxmXC8koxkCJ2hTdZ" prev="i-N6q9iG2ykudhLzRzNuLst1" who="Q2485795" next="i-FtNk6hVmQZQmqah7KHN2X">
            <seg xml:id="i-PjfTvRkPpWVw3CqeeUcNKh">
              Jag ber, med anledning af hvad den näst föregående talaren yttrade
              om det nu ifrågavarande förslaget såsom en produkt af sammanjemkning,
              att få säga, att det är visserligen sant, att det är utskottets
              skyldighet att »söka att de olika meningarne, så vidt möjligt
              är, sammanjemka»; men deraf följer, enligt mitt förmenande, alldeles
              icke att man, derför att man enligt sin skyldighet i utskottet
              gjort hvad man kunnat för att få ett sammanjemkningsförslag till
              stand, skall vara bunden i realiteten, då frågan kommer till afgörande
              i kammaren, och ännu mera fri är naturligtvis kammarens ställning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FtNk6hVmQZQmqah7KHN2X" prev="i-Vtt1NaxmXC8koxkCJ2hTdZ" who="Q2485795" next="i-SFcAk92XZexfM5PefQatQ3">
            <seg xml:id="i-3RbsBjrhxo4N4ywmyUm4Rz">
              Jag vill för öfrigt med afseende på denna sak helt kort säga,
              att det är så många da meningar och åsigter, som framträdt under
              denna frågas behandling, under den förberedande behandlingen,
              i utskottet, i kamrarne, mellan kamrarne, vid sammanjemkningen
              och nu slutligen här vid afgörandet, att jag åtminstone för min
              del icke är på något sätt mogen för att afgöra denna sak, och
              jag undrar, om icke detsamma kan sägas om flere i kammaren. Jag
              tror icke heller, att det skulle vålla någon synnerlig skada,
              i fall man finge vänta på denna reform ett år, hvar-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HFPdwjm4HUSnnnit1Nr3u3">
            Första Kammarens Prot. 1899. N:o 27. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4EdGvxHctYxjGRfWb3xWcL">
            N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-YULG3o7t8BSs3fx2bkKx58">
            Samman- Jemknings-
          </note>
          <note xml:id="i-8oWXChn5bfSu3uT72AZ63E" type="date">
            18 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-SFcAk92XZexfM5PefQatQ3" prev="i-FtNk6hVmQZQmqah7KHN2X" who="Q2485795" next="i-C9NrHuyath48wAShHfGWcv">
            <seg xml:id="i-EeFcLUyQQtT5a8YfLG4UAH">
              emot det kanske vore nyttigt, att de olika meningarne finge tid
              att komma hvarandra närmare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C9NrHuyath48wAShHfGWcv" prev="i-SFcAk92XZexfM5PefQatQ3" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-X2x2nj4WT5JYw2AfNWywwo">
              förslagrifråga Jag tager mig friheten att i likhet med utskottets
              ordförande yrka,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WFftabgJZZ2yQXu8g4ZFSt">
            om ändrad
          </note>
          <note xml:id="i-EcHqJjmM4vhPAFcdcF4Xxc">
            lydelse af att kammaren måtte vidhålla sitt förra beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-NAcfBMifQPxnbpYnzyPStV">
            11 kap. rättegångsbalken. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9chgC1NQXCk1wcyQ4n3FE3" type="speaker">
            Herr Hedenstierna:
          </note>
          <u who="Q5795659" xml:id="i-3yxoNFZUa4DaqFGAXDq2tM" next="i-SamU4GAe4NHjYQpb3taNsS">
            <seg xml:id="i-CkFqJPVyuQaD4MP4ZmczX2">
              Jag står bland reservanterna och anser mig derför skyldig att
              här yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SamU4GAe4NHjYQpb3taNsS" prev="i-3yxoNFZUa4DaqFGAXDq2tM" who="Q5795659" next="i-7b154neWhToX2LZEz5R3qK">
            <seg xml:id="i-PxYpDTNwLks4AmRQgTK51M">
              Då man skall skrifva en ny lag, är det väl icke vanligt, att
              man håller på det gamla, utan man söker så vidt möjligt fastslå
              den praxis, som under en längre följd af år så småningom utvecklat
              sig och som icke har oskäl med sig. Denna praxis, att stämningsansökningen
              öfvergått från att vara muntlig till skriftlig, har utvecklats
              under de 170 är, som förflutit sedan 1734 års lag skrefs. Vi veta
              alla, att när 1734 års lag tillkom, var förmågan att på papperet
              fästa sina tankar icke synnerligen utvecklad i vårt land. Det
              var då naturligt, att den muntliga stämningsansökningen hufvudsakligen
              skulle förekomma, och att domaren måste hjelpa parterna att få
              sina yrkanden nedskrifna. Men snart nöjde sig icke allmänheten
              med de kort affattade stämningarna, som blott innehöllo yrkandena
              och icke lemnade svaranden någon närmare upplysning hvad han skulle
              svara på, när han kom inför domstolen. Detta sätt har derför öfvergifvits,
              och den skriftliga stämningsansökningen blifvit regel. Jag har
              nu sysslat med domarevärf i 40 år — deraf 20 såsom ordinarie domare
              — men under hela denna tid har jag icke författat 50 stämningsansökningar,
              och dock är jag i min domsaga ensam stämningsutfärdare med biträde
              af länsmännen. Jag har nemligen icke hegagnat mig af min rätt
              att förordna andra personer härtill.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7b154neWhToX2LZEz5R3qK" prev="i-SamU4GAe4NHjYQpb3taNsS" who="Q5795659" next="i-R9HDEu6eLHBaCCzXdopGkg">
            <seg xml:id="i-LX32JYJ9bhDECZDYHrYbN7">
              Det bör göras klart, att domaren icke ens till skenet får verkställa
              något arbete, som kan anses innebära något som är till fördel
              för endast den ena parten. Från svarandens synpunkt blifver domaren
              på sätt och vis ett rättegångsbiträde åt käranden, om han, på
              grund af muntliga uppgifter eller till och med de skriftliga handlingar,
              som kunna af käranden ensidigt åberopas, författar den stämning,
              som skall ligga till grund för käromålet, och den fruktan kommer
              ofta att uttalas, att domaren i förtid satt sig in i kärandens
              uppfattning och fått en förutfattad origtig mening. Olämpligheten
              af detta har redan framhållits af annan talare, och jag kan icke
              underlåta att instämma häri. Litet hvar kan tänka sig, 1 hvilken
              ställning domaren kommer, om han skrifver stämningen och sätter
              sitt namn derunder, men sedan, på grund af helt andra sakförhållanden,
              som komma i dagen, nödgas förklara, att allt hvad han i den grundläggande
              stämningen skrifvit är origtigt. Hvilket anseende hos den stora
              allmänheten skall en domare få, som skrifver den ena dagen ett
              och den andra dagen ett annat? Jag påstår, att det är orätt att
              sätta domaren i en sådan ställning. Nu kan man ju säga, att domaren
              icke behöfver sätta sig in i fakta för att skrifva en stämning,
              utan att stämningen kan i korthet lyda så, att på ansökning af
              den eller den stämmes den eller den med yrkande att utgifva så
              eller så mycket eller dylikt. Men om stämningen icke innehåller
              mera än detta, så kan svarandeparten icke för sin beredelse till
              svaromål vara nöjd med blott stämningstid: han får ju icke
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-61MmbMZsi9qUG9MuQ7ou5K" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 19 N:o 27.
          </note>
          <u xml:id="i-R9HDEu6eLHBaCCzXdopGkg" prev="i-7b154neWhToX2LZEz5R3qK" who="Q5795659">
            <seg xml:id="i-Du3wgMyJu78o8KJ7hHCZK9">
              veta, hvarpå kärandens anspråk grunda sig, och har icke baft
              tid att Sammanbereda sig att behörigen utföra sin talan. Derför
              måste grunden klart Jemkningsangifvas i stämningen, och detta
              torde icke möta några svårigheter, 75/29 råga då allmänheten numera
              lätt kan få sina stämningsansökningar skrifna. delse af Det finnes
              nemligen icke någon trakt i vårt land, der det icke är god 11
              kap. tillgång på fullt sakkunniga personer, som mot en ringa ersättning
              ”ättegångsskrifva stämningsansökningar. Vid sådant förhållande
              kan jag icke = ?2lken. finna något skäl för att, när man stiftar
              en ny lag, bibehålla de prin- (Förta.) ciper, som voro gällande
              år 1734, och dermed förbundna olägenheter endast af hänsyn till
              andras uppfattning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Xu2njPZ3dUm14B2MvkRbxC">
            Jag yrkar bifall till reservationen och afslag å utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-8Gb7doUnbCjc7T69GKJBqY">
            Efter härmed slutad öfverlägning yttrade herr talmannen, att
            derunder yrkats dels bifall till utskottets 1 förevarande punkt
            gjorda hemställan i afseende å 5 8 af det ifrågavarande lagförslaget,
            dels ock att kammaren, med afslag å samma hemställan, skulle vidhålla
            sitt förut fattade beslut angående paragrafens lydelse.
          </note>
          <note xml:id="i-4AFchvtpMHhjMVdjbC4PEQ">
            Sedermera gjordes propositioner i enlighet med dessa yrkanden,
            och förklarades propositionen på bifall till utskottets hemställan
            vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-7JseCoy39iTTSkuo92gszg">
            Votering begärdes, i anledning hvaraf uppsattes, justerades och
            anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-FYEeUvkm1YPzY6Bd6L3LXz">
            Den, som bifaller hvad lagutskottet i punkten 6 af memorialet
            n:o 62 hemstält i afseende å 5 $ af det ifrågavarande lagförslaget,
            röstar
          </note>
          <note xml:id="i-GnBQnVEpzXVJLFo4fzELWp">
            Jag Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-EuRoVEaKRvbCKMPNdjiNRU">
            Vinner Nej, afslår kammaren utskottets hemställan och vidhåller
            sitt förut fattade beslut angående paragrafens lydelse.
          </note>
          <note xml:id="i-GwmwkMD1whQ6T54MzDff8G">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-EcN5y724aY41cjBkPyYu3Q">
            Ja — 58; Nej — 42.
          </note>
          <note xml:id="i-BTFzkNGScjwTZepKKxCmeK">
            Utskottets hemställan i afsénnde å 35 $ af det ifrågavarande
            lagförslaget.
          </note>
          <note xml:id="i-P4oB74LMYxbiMA5sxkkcES">
            Bifölls. Punkten 7. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P52MrqDDxzEYbZDGvdG4r8">
            N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-39o7iMyhf7mkPht7EMXc7y" type="date">
            20 Lördagen den 6 Maj. Punkten 8.
          </note>
          <note xml:id="i-h22ZESPUqoFiKurDsPST9">
            Lades till handlingarna. Punkten 9. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-AbwKs4jkyVTshsymZFK65w">
            Vid förnyad föredragning af konstitutionsutskottets den 3 och
            4 innevarande månad bordlagda utlåtande n:o 13, i anledning af
            väckt motion om ändrad lydelse af 88 38 och 105 regeringsformen
            samt 8 38 riksdagsordningen, biföll kammaren hvad utskottet i
            detta utlåtande hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-LXNqfqWMBnysQ3zgzc6osz">
            Ang. ändrade Föredrogs å nyo konstitutionsutskottets den 3 och
            4 i denna måbestämmelser nad bordlagda utlåtande n:o 14, i anledning
            af väckta motioner, af-
          </note>
          <note xml:id="i-DqyNvHJPgQqeouvXM5rdRh">
            i fråga om valrätt till &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-GKLTzoJCYvXKx9QVn5ESyZ">
            seende förändrade bestämmelser i fråga om vilkoren för valrätt
            till
          </note>
          <note xml:id="i-Vd4e8Cc6KwQzufTinAzBc6">
            Riksdagens Riksdagens Andra Kammare.
          </note>
          <note xml:id="i-AD5vrWsztSQ911Pae3gQYG">
            Andra Kammare.
          </note>
          <note xml:id="i-5EzCftAsvHhmWGUTG15yVu" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <u who="Q6240664" xml:id="i-Lv7UFQEVKHB4UvrZ6HsMfV" next="i-27TPKpFocULAzENFRsmQpu">
            <seg xml:id="i-XpapJysnk8Wp4oaF1EpA8F">
              Då förra året våra tidningar meddelade oss, att en petition,
              undertecknad af 400,000 personer, hade framburits till Konungen
              i syfte att föreslå Kongl. Maj:t att för Riksdagen framlägga förslag
              om ändrad rösträtt, så mottogs denna underrättelse af allmänheten
              på ett sätt, som väl kunde synas icke stå i något rigtigt förhållande
              till denna s. k. »storartade opinionsyttring» och som ju borde
              hafva fordrats af de 400,000 namnen och hästlassen af papper.
              Hvad var det, som gjorde, att man skänkte så liten uppmärksamhet
              åt denna opinionsyttring? För min del har jag gjort mig denna
              fråga; och på frågan har jag gifvit mig det svaret, att anledningen
              till den likgiltighet, som allmänheten visat för denna petition,
              ligger deri, att den var grundad på ett bedrägeri. Den brast iinre
              sanning ; och brist i sanning, det vill säga precis detsamma som
              »ett lik i lasten»; der det finnes, säger sjömannen, der får man
              icke en lycklig resa, der når man aldrig fram. På samma sätt gick
              det med petitionen; man nådde icke målet, derför att den icke
              var grundad på sanning. Det, som sades i petitionen, var något
              annat än hvad som var meningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-27TPKpFocULAzENFRsmQpu" prev="i-Lv7UFQEVKHB4UvrZ6HsMfV" who="Q6240664" next="i-6fYqbCYFMNCkW9PXoMwyk4">
            <seg xml:id="i-4HjdAqto1J6aRPLkKo1Eue">
              När jag sagt detta, är jag skyldig att framlägga bevis, och jag
              skall göra det. Hela den stora agitationen var grundad på dess
              apphofsmäns, 1 deras nu föreliggande motion återljudande påstående
              om personlighetens betydelse, om den allmänna rösträttens egenskap
              af att vara en allmänt mensklig rättighet, som borde tillhöra
              hvarje samhällsmedlem, hvarje personlighet inom samhället. Ja,
              det der låter ju höra sig — jag tror för min del icke, att så
              är, men om det varit motionärernas öfvertygelse, så hade denna
              öfvertygelse likväl kräft beaktande. Men, mina herrar, det var
              endast ett sken, deras öfvertygelse var icke sådan, och det ser
              man tydligt och klart deraf, att petitionen icke rigtat sig på
              någon personlighetens rätt; halfva antalet
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XXqWqFv99sKsXr1etF9gXi" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 21 N:o 27.
          </note>
          <u xml:id="i-6fYqbCYFMNCkW9PXoMwyk4" prev="i-27TPKpFocULAzENFRsmQpu" who="Q6240664" next="i-SgujDzhbm6wpZE8z3SFEjc">
            <seg xml:id="i-UFXz6yh6d5TH3MGBWNRzVr">
              eller litet mera af personligheter inom samhället var alldeles
              totalt4ng. ändrade lemnadt derhän; det talades icke om, det begärdes
              icke, det framhölls bestämmelser icke att qvinnan skulle hafva
              någon rösträtt. Och dock, hon är väl” öga til samhällsmedlem så
              väl som mannen, personlighet så väl som mannen! Riksdagens Då
              man talar om allmänt menskliga rättigheter — hon är väl men- Andra
              niska så väl som mannen, hon skall väl hafva samma menskliga rättig-
              Kammare. heter som han! Detta förbiseende visar ju alldeles otvetydigt,
              att hela (Forts.) den grund, från hvilken petitionärerna utgingo,
              var icke den rätta grunden, den var ett svepskäl, ett bedrägeri.
              Öm det hade varit rättvisan, man talat för, om det hade varit
              personlighetens rätt, man velat förfäkta, då skulle man väl icke
              hafva glömt dessa gvinnor, som t. ex. kunna vara akademiska lärare
              inom den rättsvetenskapliga fakulteten, som tagit doktorsgrad
              inom den filosofiska fakulteten, som verka såsom läkare och skriftställare,
              som sköta undervisningen i både högre och lägre stadier inom samhällets
              bildningsanstalter, dessa qvinnor, som egnat sig åt köpmansyrket
              eller andra näringar, som ega och förvalta till och med stora
              possessioner, ja, som på alla håll inom samhället visa oss, att
              de äro handlingskraftiga personligheter så väl som männen och
              som, om man blott gifver dem utrymme, mägta utveckla sig i lika
              hög grad som männen. Nej, alla dessa lemnar man utom räkningen.
              Men sambhällets väl beror på att den, som hugger dessas ved eller
              putsar deras skor, får rösträtt! Det är uppenbart, att kälet är
              ett svepskäl; man måste söka hvad man afser med petitionen på
              annat håll, och det hållet är mycket lätt att upptäcka. Ty, som
              vi alla veta, utgör »den bildade klassen&gt; en mycket ringa del,
              jemförd med den obildade, och den ekonomiskt väl utrustade delen
              af samhället en ringa del, jemförd med det stora flertalet, som
              icke är ekonomiskt väl utrustadt. När man nu på det anförda sättet
              häfdar &gt;personlighetens&gt; rätt, så är det alldeles påtagligt, att
              det dock i grunden icke är en fråga om rätt, utan om magt. Det
              är fråga om att underklassen, som är numeriskt öfverlägsen, skall
              göras till öfverklass, och denna till underklass. Det är således
              helt enkelt en omhvälfning af förhållandena, som man afser att
              vinna i rättvisans, i menniskorättens namn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SgujDzhbm6wpZE8z3SFEjc" prev="i-6fYqbCYFMNCkW9PXoMwyk4" who="Q6240664" next="i-WPWDK4K71NAPmYgCUEoVFW">
            <seg xml:id="i-8E2XYL8pJ6wDkdrcMnfXHf">
              Nu veta vi alla, att det icke är så lätt att komma upp bland
              de för tillfället magtegandes led. Det kräfver ett svårt och strängt
              och tidsödande arbete, som alla icke hafva förmåga eller tillfälle
              att underkasta sig. Samhället behöfver för upprätthållandet och
              den vidare utvecklingen af sambhällsbyggnaden, samhällsorganisationen,
              som är en produkt af årtusendens sträfvanden, den behöfver, säger
              jag, taga i anspråk en del af den stora massan, den stora mängden,
              en del, som särskildt är utbildad härför. Jag ber att man nu icke
              i detta mitt yttrande söker inlägga den mening, att detta bildningsarbete
              skulle vara inskränkt till de s. k. obildade klassernas medlemmar.
              Nej, visst icke; detta bildningsarbete kräfves äfven hvad angår
              de bildade klasserna, särskildt beträffande de bildade klassernas
              barn. Ty från början äro vi alla, rika eller fattiga, höga eller
              låga, lika obildade. Det kräfves ett genomgående och mångårigt
              arbete för att äfven af den bildade mannens barn göra en bildad
              man. På alldeles samma vis behöfves det ett mångårigt och sträfsamt
              arbete för att af den obildade
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V1bKnkKDp4n65fra73Xhqy" type="date">
            N:o 27. 22 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-WPWDK4K71NAPmYgCUEoVFW" prev="i-SgujDzhbm6wpZE8z3SFEjc" who="Q6240664" next="i-XCHKF61h8BqrcCa98eFtzd">
            <seg xml:id="i-JSw3F7aEqBV22Ytww4pfUw">
              Ang. ändrademannens barn göra en bildad man. Men i den mån så
              sker — och bestämmelser vi veta ju, att i vårt lyckliga land alla
              portar äro öppna för dem, som rd fr vilja och kunna gå den vägen
              — i den mån så sker, har staten, Riksdagens Såsom frukt af detta
              arbete på individerna, en flock, ur hvilken den Andra kan rekrytera
              sitt behof af personligheter, på hvilkas axlar den i Kammare.
              främsta rummet kan lägga samhällets uppgifter med hänsyn till
              dess (Forts.) fortsatta utveckling. Att nu med ett penndrag införa
              en sådan ordning som den, att — sedan man väl utfört det arbete,
              som kräfves för att bilda ifrågavarande krafter, så nödvändiga
              för ett lyckligt handhafvande af samhällets angelägenheter, säga
              åt desse: »Nu betyden I intet! Desse andra, som af skilda anledningar
              icke kunnat eller velat förskaffa sig den nödiga kompetensen,
              desse andra skola nu ensamt ega
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XCHKF61h8BqrcCa98eFtzd" prev="i-WPWDK4K71NAPmYgCUEoVFW" who="Q6240664" next="i-Xu7kBoow5npPhVB2Z88h5J">
            <seg xml:id="i-TLo8mJKLwrK3bxjeAwRaJv">
              magten» — det vore väl det mest orimliga i verlden!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xu7kBoow5npPhVB2Z88h5J" prev="i-XCHKF61h8BqrcCa98eFtzd" who="Q6240664" next="i-JGjpcMitgyjnRhxvoEA2zX">
            <seg xml:id="i-NPMXhaCjDZJLWMDB28oBPH">
              Vill ett samhälle, utan att drifvas af särskild önskan att räcka
              socialdemokratien medlen i händerna för dess magtsträfvande, vill
              ett samhälle lemna åt hvar man den rösträtt, hvarom här är fråga,
              så måste det naturligtvis derförut vidtaga sådana åtgärder, att
              denna mängd också är personligen kompetent att utöfva de vigtiga
              funktioner, som med nödvändighet måste af magtinnehafvarne kräfvas.
              Såsom svensk vill jag med stolthet och glädje säga, att ingen
              skall våga bestrida, det ju icke vårt land oaflåtligt försökt
              komma längre och längre fram mot detta mål; vi veta hvad folkbildning
              betyder och vi göra hvad vi kunna för att allt vidare främja den.
              Vi stå ju i delta afseende främst bland de bildade nationerna.
              I det stycket behöfva vi icke anklaga oss. Men så långt hafva
              vi ju dock ännu icke hunnit, att den stora mängden i vårt land
              kan sägas innehafva de kompetensvilkor, som måste kräfvas för
              den, som skall omhänderhafva samhällets vigtigaste angelägenheter.
              Det må vara att beklaga — men det är dock något, som jag tror
              icke rättvisligen må kunna läggas oss till last; det kräfver längre
              tid och större ansträngningar än hvad vi hittills haft möjlighet
              att åstadkomma. Vi stå dock främst på vägen ditåt — och det må
              vara oss beröm nog!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JGjpcMitgyjnRhxvoEA2zX" prev="i-Xu7kBoow5npPhVB2Z88h5J" who="Q6240664" next="i-Sgod65aMKJ9VeeaLiez7uv">
            <seg xml:id="i-B2nSE7JHeQpVqAc7PLiLnx">
              Nu möter man oss med den vanliga anklagelsen: I ären magtinnehafvarne,
              &gt;»beati possidentes&gt;. I viljen icke lemma från eder magten, icke
              ens någon del deraf! För min enskilda del har jag dock icke något
              emot att vi lemna från oss »någon del» af magten. Men Jag vill
              icke vara med om reformer, som blott omkasta förhållandena, som
              göra »öfverklass»&gt; till »underklass»&gt;, taga magten från dem, som
              äro hvar i sin mån bildade för att handhafva den, och lägga den
              till dem, som icke äro det och som derför endast skulle komma
              i den ställningen, att de finge tjenstgöra såsom verktyg för andras
              magtutöfning. Men om en sådan reform, som åt de rösträttslöse
              gåfve en proportionel del af magten, vill jag gerna vara med.
              Det har förut ansetts, att detta skulle kunna åstadkommas genom
              en sänkning af strecket. Jag har förut på detta rum talat för
              en sådan åtgärd. Det var då icke fråga om en stor sänkning deraf
              — då hade jag ej varit med derom — utan om en mindre; förslag
              i samma rigtning föreligger ju äfven nu bland reservationerna.
              Men, såsom herrarne veta, betecknas dylika förslag numera såsom
              tillhörande en öfvervunnen ståndpunkt. De, som fordra allmän rösträtt,
              nöja sig icke med mindre!
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9bcWcFHjYRFwTYBCziaKMt" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 23
          </note>
          <note xml:id="i-Dpy4qx59F8qX7yx2urt2iv">
            N:o 27.
          </note>
          <u xml:id="i-Sgod65aMKJ9VeeaLiez7uv" prev="i-JGjpcMitgyjnRhxvoEA2zX" who="Q6240664" next="i-6uroJszySTjADovEVeQpbQ">
            <seg xml:id="i-3WavZNA18A7fiuaQdkPWgT">
              De vilja icke ha någon sänkning. Och vill någon icke hafva en
              gåfva,4Ang. ändrade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6uroJszySTjADovEVeQpbQ" prev="i-Sgod65aMKJ9VeeaLiez7uv" who="Q6240664" next="i-BdReQVTC9DzdZu5QojtGca">
            <seg xml:id="i-GhXMgSEkqnnPynKyqfCcpw">
              må mar ju utan vidare taga gåfvan tillbaka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BdReQVTC9DzdZu5QojtGca" prev="i-6uroJszySTjADovEVeQpbQ" who="Q6240664" next="i-JyE8zQ1Wh6Ra2KK4HRP4mR">
            <seg xml:id="i-6N1z3EBD9LWP4THXUf4iCL">
              Men är då hvarje utväg stängd för att kunna tillmötesgå deras
              kraf, som enligt min öfvertygelse böra få icke allt, men något?
              I en af reservationerna har jag med tillfredsställelse funnit
              en tankegång, vid hvilken jag gerna dröjt, det är i herr Boöthii
              reservation. Han säger i denna, att »fördelen med det fria statsskicket
              är just, att folket i så stor utsträckning som möjligt får medverka
              till och derigenom blir intresseradt för statsändamålets realiserande».
              Det är fullkomligt sant; jag instämmer till fullo med honom. Så
              fortsätter han: »Det låter Sig ej förneka, att kroppsarbetarnes
              klass i vår tid och i vårt land nått en förut okänd utveckling.»
              Han påpekar vidare, att deras arbetsresultat i hög grad ökats.
              Han nämner också, »att genom folkskoleväsendet, föreläsningskurser
              o. d. deras bildningsnivå stigit, nykterhetssträfvandet, fortsätter
              han, har höjt deras sedliga ståndpunkt; deras föreningsväsende
              af olika beskaffenhet innebär ett slags sjelfstyrelse, som, äfven
              den, onekligen kan verka politiskt uppfostrande, och slutligen
              hafva de djupa lagren börjat få den föreställningen, att de genom
              det politiska strecket ställas så att säga utom samhället — en
              uppfattning hvilken, om också oberättigad, är egnad att försvaga
              den för ett sundt samhällslif så nödvändiga solidaritetskänslan.&gt;
              Jag anser allt detta vara fullkomligt rigtigt och rätt sagdt;
              och derför att jag instämmer häri, instämmer jag också i den slutsats,
              till hvilken han kommer, då han begär, det Riksdagen måtte i skrifvelse
              anhålla, att Kongl. Maj:t täcktes taga i öfvervägande lämpligheten
              af att rösträtten vid val till Riksdagens Andra Kammare utsträckes
              i förbindelse med att sådana bestämmelser gifvas, att denna rösträtt
              kommer att utöfvas enligt graderad skala, samt att Kongl. Maj:t,
              sedan en fullständig utredning egt rum så väl angående denna fråga,
              som ock angående andra förutsättningar och garantier, under hvilka
              den politiska rösträtten må kunna utsträckas, ville till Riksdagen
              inkomma med det förslag, hvartill en sådan utredning kan föranleda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JyE8zQ1Wh6Ra2KK4HRP4mR" prev="i-BdReQVTC9DzdZu5QojtGca" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-G9jdVn9qkKbVoUsYB6t61a">
              Till denna reservation ber jag af dessa skäl att få yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8uZheYxE7iugM9WDRyFibt" type="speaker">
            Herr Dahlberg:
          </note>
          <u who="Q5615201" xml:id="i-FykXcg5uteQn32TXo1KuUN" next="i-Ctj3LSGPkRZ5mQFAMDRJMD">
            <seg xml:id="i-2LQfAnya3WoFqDF6QJoRYD">
              Det var icke från början min mening att yttra mig i denna fråga,
              men jag kan likväl icke underlåta att fästa uppmärksamhet på en
              uppgift, som förekommer i utskottets betänkande och som förefaller
              mig missledande. Utskottet har fäst uppmärksamheten vid att särskildt
              i de större städerna en del af de nu röstberättigade — och en
              ganska stor del — uraktlåta att betala sina utskylder i rätt tid,
              och utskottet drager deraf den slutsatsen, att då så många af
              de redan nu röstberättigade på detta sätt uraktlåta att fullgöra
              de skyldigheter, som medföra berättigande att utöfva rösträtt,
              så är följaktligen icke behofvet för andra så stort att erhålla
              denna valrätt. Jag ber med anledning häraf få fästa uppmärksamheten
              på, att det näppeligen är berättigadt att efter förhållanden,
              som äro rådande i de större städerna — der helt naturligt af flera
              skäl ett tillfälligt tryck kan hindra rätt många att ordentligt
              fullgöra sina skyldigheter i detta hänseende —, draga slutsatser,
              som gälla för hela landet. Jag är för-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-STjAgHQWKvK4ZthuRGHgAX">
            bestämmelser
          </note>
          <note xml:id="i-BPqfaYtQYUr2kn7ffx7arz">
            i fråga om valrätt till Riksdagens Andra Kammare.
          </note>
          <note xml:id="i-SGE5uEFEgXmDZXUtRZf2Jx">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DNgxfAQ3qwATmv4d66VqMJ">
            N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-7VVKJ2ZBX7C66GLwjBCfZD" type="date">
            24 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-3SLitwn6hMbawWjbUTPG59">
            Ang. ändradevånad öfver att konstitutionsutskottet velat vid
            sitt betänkande fästa
          </note>
          <note xml:id="i-2RewLjqPy9M7rGvd3cK39A">
            bestämmelser i fråga om
          </note>
          <note xml:id="i-N43behiW5o3xXdDfC8gACH">
            valrätt till
          </note>
          <u xml:id="i-Ctj3LSGPkRZ5mQFAMDRJMD" prev="i-FykXcg5uteQn32TXo1KuUN" who="Q5615201" next="i-EFrcpxb2imqyvAGvPuaGQk">
            <seg xml:id="i-GqDwnzRcosdyxSmRNyUx8S">
              en dylik argumentation. Jag har erfarenhet från den ort, der
              jag är boende och der en ganska stor och talrik såväl jordbrukande
              som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EFrcpxb2imqyvAGvPuaGQk" prev="i-Ctj3LSGPkRZ5mQFAMDRJMD" who="Q5615201" next="i-Dg5ghjBPgCtNA8hvHoEemD">
            <seg xml:id="i-CrvQhfnJfzizsCjguniaSf">
              Riksdagens arbetsbefolkning är sysselsatt; och vågar påstå, att
              denna befolkning,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S8oth56QVRdpUeRNC3qXnS">
            Andra Kammare.
          </note>
          <note xml:id="i-AszP8ex5kbj498AwBz2LU">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Dg5ghjBPgCtNA8hvHoEemD" prev="i-EFrcpxb2imqyvAGvPuaGQk" who="Q5615201" next="i-G3GRrymh2H5opGYdUhzfN4">
            <seg xml:id="i-RXAY2JcpZwnhdTsXD7gPD5">
              äfven i detta afseende mönstergill i allmänhet, mycket ordentligt
              fullgöra sina skyldigheter till såväl stat som kommun. Jag finner
              således utskottets argumentation icke blott egendomlig utan äfven
              vilseledande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G3GRrymh2H5opGYdUhzfN4" prev="i-Dg5ghjBPgCtNA8hvHoEemD" who="Q5615201">
            <seg xml:id="i-F6bNuiSmAAiyHGdxqYRVCc">
              Vid en så glest besatt kammare inser jag likväl, att ett yrkande
              icke skall leda till något resultat. Jag framställer heller icke
              något sådant, utan har blott velat anföra detta till protokollet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EbDvvZDFyHvcWUHpAqd3Yc" type="speaker">
            Herr Alin:
          </note>
          <u who="Q2485795" xml:id="i-K9qMoi6kaCMEvafDch5Jcg" next="i-ARjWVWR33J8Dw7PrHtHXx3">
            <seg xml:id="i-5AFAMH9boNb5uBYhkd2tHz">
              Gent emot den siste ärade talarens yttrande får jag säga, att
              jag icke rätt fattar, hvad han menar med att konstitutionsutskottet
              kommit med en vilseledande uppgift. De siffror, som här anförts,
              äro ovederläggliga, och de slutsatser konstitutionsutskottet dragit
              deraf synas mig icke vara något att anmärka emot. Det faktum,
              som anförts, är att på många håll, särskildt inom städerna, det
              är en mängd, som försumma att begagna sig af den rätt till rösträtt,
              som de skulle hafva, i det att de icke inbetala de obetydliga
              belopp af utskylder, som de hafva att betala för att få utöfva
              denna rösträtt. Detta bevisar. ju ovedersägligen, att det stora
              intresse, som påstås finnas för rösträttens utöfvande, 1 många
              fall icke är nog stort för att öfvervinna de små svårigheter,
              som ställa sig emot rösträttens begagnande. Hvad som kan amärkas
              mot denna tankegång, har jag svårt att fatta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ARjWVWR33J8Dw7PrHtHXx3" prev="i-K9qMoi6kaCMEvafDch5Jcg" who="Q2485795" next="i-KbZGKgQj2yobD7aEuVm9yN">
            <seg xml:id="i-CdRZ23H1c4dN8BNASu7jAb">
              Hvad angår den reservation, som framstälts af herr Boöthius och
              till hvilken yrkande om bifall blifvit gjordt, så föranleder mig
              detta yrkande att här säga några ord. Hvad som synes mig alldeles
              gifvet är, att om vi skola göra någon ändring i gällande rösträttsbestämmelser
              i syfte af rösträttens utsträckning, så är det den af herr Boöthius
              antydda vägen man bör gå och icke den, som anvisas af de andra
              reservationerna, i det att denna sistnämnda kan, så vidt jag begriper,
              icke medföra annat än försämring af de nuvarande förhållandena.
              Men tager man en rösträttsutvidgning af den omfattning, som ett
              dylikt förslag som herr Boöthius” skulle medföra, då kan man ju
              i sammanhang dermed erhålla sådana garantier, att faran icke skulle
              blifva alltför stor. Utan att nu vilja närmare inlåta mig på frågan,
              huruvida man bör slå in på den af herr Boöthius anvisade vägen,
              vill jag med afseende på hans reservation säga, att jag gerna
              skulle hafva sett, om argumentationen i slutet deraf hade stått
              i närmare öfverensstämmelse med argumentationen i dess början,
              i det att de exempel, som reservanten anfört för att visa, huru
              systemet skulle tillämpas, äro sådana, att jag icke kan föreställa
              mig, att, om man skulle stanna vid detta, en sådan utsträckning
              af rösträtten, som han tänkt sig, skulle kunna tillåtas. Redan
              detta skulle för mig vara ett afgörande skäl att icke gå med på
              reservationen, men det finnes äfven andra, och bland dessa är
              detta ett. En graderad skala på den politiska rösträttens område
              är i vårt land visserligen icke någon nyhet. Långt derifrån: ända
              till 1866 valdes ju borgareoch bondeståndets ledamöter med tillämpning
              af en dylik skala. Öch med afseende å den kommu-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CvyW6Ls7Wd41nFGZWZYTBc" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 25 N:o 27.
          </note>
          <u xml:id="i-KbZGKgQj2yobD7aEuVm9yN" prev="i-ARjWVWR33J8Dw7PrHtHXx3" who="Q2485795" next="i-ELEJh1ZjZTssaSiPvJbYCE">
            <seg xml:id="i-AgBiipDopMDJWxVWuay4p1">
              nala rösträtten hafva vi fortfarande en graderad skala. Men jag
              fruk-Ang. ändrade tar, att vi efter 1866 i vårt land så vuxit
              fast vid tanken att vid de bestämmelser val, som kär äro i fråga,
              det skall vara lika rösträtt för alla, som deri fSrägR Fal deltaga,
              att jag tror, att man behöfver någon tid, innan man öfver- Riksdagens
              vinner denna föreställning så pass mycket, att tiden är mogen
              att Andra begära en utredning af Kongl. Maj:t på den ifrågavarande
              basen. Kammare. Jag tror, att opinionen behöfver beredas i fråga
              om möjligheten och (Forts.) lämpligheten af att införa ett system,
              grundadt på införandet af allmän rösträtt och upphäfvandet af
              lika rösträtt, hvilket sistnämnda är det enda vilkor, hvarunder
              man skulle kunna tänka sig någon möjlighet att kunna gå in på
              det förra. Nu kan väl sägas, att en dylik beredelse just skulle
              vinna genom en officiel utredning. Ja väl, men redan innan en
              dylik utredning begäres, synes det mig som om allmänna meningen
              bör vara mera beredd för mottagandet af ett sådant - system, än
              den nu är, ty eljest fruktar jag, att en sådan skrifvelse som
              den ifrågasatta icke skulle blifva något annat än ett uppslag
              till en utvidgning af rösträtten, som hade det felet att vara
              blott en utvidgning, och derigenom blefve ett steg på vägen till
              allmän rösträtt utan nödiga garantier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ELEJh1ZjZTssaSiPvJbYCE" prev="i-KbZGKgQj2yobD7aEuVm9yN" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-PZQAjuXdGHnba3bJ1XgZpy">
              Redan på grund af hvad jag nu anfört kan jag icke sluta mig till
              det yrkande, som den nu ifrågavarande reservationen innehåller,
              utan hemställer jag om bifall till utskottets framställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E81MHoMjt8WdwLgTVMVUUk" type="speaker">
            Friherre Åkerhielm, Gustaf:
          </note>
          <note xml:id="i-6xTiXsqmXRQE93YZMP64HQ">
            På sätt kammaren varit i tillfälle att inhemta af utskottets
            betinkande, synes deraf, att jag på grund af bruten helsa icke
            haft tillfälle att fullständigt öfvervara det ifrågavarande ärendets
            behandling i utskottet. Betänkandet är derför underskrifvet af
            utskottets vice ordförande, som slutbehandlat ärendet.
          </note>
          <u xml:id="i-5uxmLPZSHtyrJuwPWjxob1" who="Q52964" next="i-Bkhs6gMnatbHgV2YATsAcJ">
            <seg xml:id="i-RB4WEscq3dhunhZh2XtKun">
              Jag skall ej tillåta mig ingå hvarken på den af utskottet anförda
              motiveringen i dess helhet, eller på försvar för den ena eller
              den andra punkten deraf, men jag har ansett mig skyldig att hafva
              bildat mig ett bestämdt omdöme om värdet af de olika förslag,
              som föreligga, till ändring af nu gällande bestämmelser angående
              den politiska rösträtten. För mig har dervid ett enda åskådningssätt
              varit bestämmande och afgörande. Jag har sett och ser frågan på
              samma sätt, som tillförene en gång vår främste då lefvande statsman
              i Konungens råd antydt vara hans uppfattning, att nemligen det
              i vårt land allt-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bkhs6gMnatbHgV2YATsAcJ" who="Q52964" prev="i-5uxmLPZSHtyrJuwPWjxob1" next="i-MA6W5fo85iyewGmSX5xgZZ">
            <seg xml:id="i-2u4DJqoL31fayQ67SGcYYo">
              jemt fallande värdet af penningen — penningen, hvilken ju är
              den enda mätaren af medborgerliga rättigheter i vårt statsskick
              — haft
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MA6W5fo85iyewGmSX5xgZZ" who="Q52964" prev="i-Bkhs6gMnatbHgV2YATsAcJ" next="i-DtEQ5UDAYonTQXk3f1XCyr">
            <seg xml:id="i-EHceMzswHupPy19y9Y2Lz">
              det med sig, att de siffror, som uppstäldes 1865, då hade helt
              andra värden än nu, 1899, och att således redan nu faktiskt en
              ganska afsevärd utsträckning af rösträtten egt rum, derigenom
              att strecket till följd af penningens förändrade värde flyttats
              och tillträdet till att utöfva svenska medborgerliga rättigheter
              lättats. Jag har ansett att denna lugna, jemnt fortgående och
              fredliga utveckling är lycklig. Det kan väl knappast falla någon
              in att med hänsyn till penningvärdets fall nu söka återföra statsskicket
              till hvad det afsåg, då det infördes, utan hvar och en torde nu
              inse, att hvad som skett varit till fördel för statsskicket i
              dess helhet. Då framställer sig frågan: är det icke nog att under
              nuvarande förhållanden låta den jemna ut-
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7DB8DTMqaSA4Fo4UfKbu2i" type="date">
            N:o 27. 26 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-DtEQ5UDAYonTQXk3f1XCyr" who="Q52964" prev="i-MA6W5fo85iyewGmSX5xgZZ" next="i-XgEnq22B45Pvbb5h1kBvUj">
            <seg xml:id="i-5NoSaHby8vPWRzmvnnhcLq">
              Ang. ändradevecklingen under ett sådant statsskick, som 1865
              infördes, få fortgå bestämmelser och visa sina resultat? Är detta
              icke bättre än att genom reformer, värda an genom beslut om den
              eller den hastiga förändringen, den eller den Riksdagens Skrankans
              fall, komma in i ett statsskick, hvilket, på sätt den förste Andra
              talaren utvecklat, endast skulle innebära ett utbyte af de'i statens
              Kammare. värf bildade männen mot andra ersättningstrupper, som
              icke hunnit (Forts) den mognad, som handhafvandet af statens angelägenheter
              kräfver. Derför tror jag tiden icke är inne att gå in på, jag
              vill icke kalla det en revolution, utan en reform, en till äfventyrs
              allt för hårdt genomförd reform. Nej, låt den lugna, naturliga
              utvecklingen, som går i den rätta rigtningen och som tillför allt
              flera till valurnorna, fortgå! Jag föredrager en sådan utveckling
              framför alla reformer,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KgoYb5HKFuEBwfMC9nWpkM">
            streckets flyttning eller andra.
          </note>
          <u xml:id="i-XgEnq22B45Pvbb5h1kBvUj" who="Q52964" prev="i-DtEQ5UDAYonTQXk3f1XCyr" next="i-MJAFHTE7hoc51iYaGcAFSu">
            <seg xml:id="i-LQu6sX4wYNs58VJvJAsMq1">
              Möjligen kan en sådan utväg tillgripas, då den finnes nödig och
              nyttig, men jag tror, att i detta ögonblick ingen kan bevisa att
              den är, såsom grundlagen säger, fullt nödig och nyttig. Jag är
              derför beredd att ansluta mig till utskottets hemställan och yrkar
              bifall till densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q7E4JPZ2YtEngEigYhdEd5">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr talmannen
            i enlighet med de yrkanden, som derunder framstälts, propositioner,
            först på bifall till hvad utskottet i nu föredragna utlåtande
            hemstält, samt vidare derpå, att kammaren, med afslag å utskottets
            hemställan, skulle antaga det förslag, som innefattades i den
            af herr Boäöthius vid utlåtandet afgifna reservation; och förklarades
            den förra propositionen, hvilken upprepades, vara med öfvervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-YN3DQu1un5zd9y3jCM7fhU">
            Herr talmannen tillkännagaf, att anslag utfärdats till sammanträdets
            fortsättande kl. 7 på aftonen.
          </note>
          <note xml:id="i-JRs87jgjg4GcjXs24nKoJK">
            Vid förnyad föredragning af konstitutionsutskottets den 3 och
            4 innevarande maj bordlagda utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-8cEHtrF8soZtirRUv1F4U8">
            n:o 15, i anledning af väckta motioner om ändring af gällande
            bestämmelser rörande behandlingen af ministeriella ärenden;
          </note>
          <note xml:id="i-6wRqq1N1hxE8qZKCtc4gSG">
            n:o 16, i anledning af väckta motioner om ändring af gällande
            grundlagsbestämmelser om behandlingen af kommandomål;
          </note>
          <note xml:id="i-4aw1ZCPwfkYRLZ2MrYJmZT">
            n:o 17, i anledning af väckt motion om ändring af 8 13 regeringsformen;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-HfSiDDqta1Fq9TYHpGrng1">
            n:o 18, i anledning af väckt motion om ändring af 8 15 regeringsformen,
            biföll kammaren hvad utskottet i dessa utlåtanden hemstält.
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V95bMgDwkKZasSbZHjcs7i" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. "27 :0 27.
          </note>
          <note xml:id="i-7aZCUNS7xg8tMtgWM9tL24">
            Vid förnyad föredragning af statsutskottets den 3 och 4 innevarande
            månad bordlagda utlåtanden och memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-V9u1HENmCMTeY8fgDbnB9z">
            n:o 83, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående arreudefri
            upplåtelse till Jönköpings läns fångvårdsförening af förra militiebostället
            !/, mantal Långanäs n:o 1 i nämnda län;
          </note>
          <note xml:id="i-7YxvsQCYYt6EXNj3XM6yTi">
            n:o 84, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående disposition
            af kronolägenheten Halmstads slottsjord samt en inom Riksdagen
            i samma ämne väckt motion; och
          </note>
          <note xml:id="i-ECYeGfaQsaampKeYEtgMtf">
            n:o 85, med förslag till åtskilliga stadganden, som böra införas
            i det nya reglementet för riksgäldskontoret,
          </note>
          <note xml:id="i-H4QETaRi5f7qgHoqyPxNqn">
            biföll kammaren hvad utskottet i dessa betänkanden hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-C7fU5h2K1cMnx1LTzufAst">
            Vid förnyad föredragning af sammansatta statsoch bankoutskottets
            den 3 och 4 i denna månad bordlagda utlåtande och memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-JrUMVFKZdqXMn2vq2N1KWD">
            n:o 8, i anledning af väckt motion om bemyndigande för riksgäldskontoret
            att i vissa fall till riksbanken öfverlemna svenska statsobligationer;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-GYkuZYvihJLtL5vrbuPkfs">
            n:o 9, angående anvisande af ersättning till utskottes kansli,
            biföll kammaren hvad utskottet i dessa betänkanden hemstält.
          </note>
          <u xml:id="i-MJAFHTE7hoc51iYaGcAFSu" who="Q52964" prev="i-XgEnq22B45Pvbb5h1kBvUj" next="i-VXbwwHGG1YfkAgkkRyRA6C">
            <seg xml:id="i-LjpabqSMcDAn4aPzXQvWqY">
              o
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QspJutnqhdEquNquLofKrp">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande lagutskottets
            den 3 och 4 innevarande månad bordlagda utlåtande n:o 58, 1 anledning
            af väckta motioner angående ändringar i gällande lagstiftning
            om väghållningsbesvärets utgörande.
          </note>
          <note xml:id="i-6KBqzdixBAWsQuTPx3UEbs">
            Punkterna 1 och 2. Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-4D4FirxVnxncb95zApu2dZ">
            Punkten 3. Ifrågasatta ändringar i Mom. a). lagstiftningen om
            väg- Herr Hasselrot: Den mening torde vara temligen allmän 1 vårt
            hållnings-
          </note>
          <u xml:id="i-VXbwwHGG1YfkAgkkRyRA6C" who="Q52964" prev="i-MJAFHTE7hoc51iYaGcAFSu" next="i-Hbzow5fWbqpu53GuUf4ieN">
            <seg xml:id="i-N9ffHzg7Ai5J9HDqYxQP3f">
              besvärets ut-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hbzow5fWbqpu53GuUf4ieN" who="Q52964" prev="i-VXbwwHGG1YfkAgkkRyRA6C" next="i-LNBcFbSvDcCcUu69hQq6SW">
            <seg xml:id="i-7Wc9bj89SPHNpXCRaLUcbH">
              land och särskildt inom Riksdagens båda kamrar, att den nu gällande
              ”görande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LNBcFbSvDcCcUu69hQq6SW" who="Q52964" prev="i-Hbzow5fWbqpu53GuUf4ieN" next="i-F4V7z2BqFcDh1DWCKuUTyt">
            <seg xml:id="i-NERQMnbQFenzagGi9GsVyn">
              väglagen tarfvar en omfattande revision, och de förslag i sådan
              rigtning, som vid föregående riksdagar framkommit, hafva undanskjutits
              allenast på grund deraf att man först ville vinna en närmare kännedom
              om väglagens verkningar, innan man skred till en omarbetning af
              densamma. Tiden har nu synts mig och många andra vara inne för
              vidtagande af en sådan omarbetning af lagen och, derest förslag
              härom förelegat, skulle jag för min del visserligen hafva deråt
              gifvit mitt understöd. Nu föreligga emellertid icke några motioner
              om en allmän revision af väglagen, utan endast om partiella ändringar
              deri, och min uppfattning är, att, om vi nu skulle börja göra
              ändringar i
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FVrdr8eU3Q9cjQZbbwKAF7" type="date">
            N:o 27. 28 Lördagen den 6 Moj.
          </note>
          <u xml:id="i-F4V7z2BqFcDh1DWCKuUTyt" who="Q52964" prev="i-LNBcFbSvDcCcUu69hQq6SW">
            <seg xml:id="i-5HYhxPwpinxHh5p1ocGg5R">
              Ifrågasatta vissa delar af denna lag, derigenom skulle undanskjutas
              den enligt ändringar i min tanke väl behöfliga revisionen och
              kanske äfven försvåras dess [0 SS ning nslutliga verkställande.
              Det är af sådan anledning, som reservanterna hållnings- Stält
              sig afvisande gent emot lagutskottets positiva förslag i detta
              bebesvärets uttänkande. Hvad särskildt beträffar det nu föredragna
              mom. a), så är görande. jag för min personliga del en vän af den
              förändring, som deri före- (Forts.) slagits, ehuru jag mer än
              väl vet, att majoritetens uppfattning i denna kammare är en helt
              annan. Oaktadt denna min personliga mening tillåter jag mig emellertid
              att på nu anförda grunder yrka afslag å utskottets femsklan i
              mom. a).
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-mCopxSEHcvcqi1GxgCvgA">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr vice talmannen,
            som för en stund öfvertagit ledningen af förhandlingarna, att
            beträffande förevarande moment endast yrkats, att hvad utskottet
            hemstält skulle afslås.
          </note>
          <note xml:id="i-Mt8VbPaZ1LNnAaz4d16J9o">
            Härefter gjordes propositioner, först på bifall till utskottets
            hemställan samt vidare på afslag derå, och förklarades den senare
            propositionen vara med ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-BWdCzVPB8M12isXiBt4icj">
            Mom. db).
          </note>
          <note xml:id="i-VmqkXd6Qxsgss38G9MNiar" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <note xml:id="i-H1ctVpfiADgs5mDAheo7jt">
            På de grunder jag anfört vid mom. a) tillåter jag mig att yrka
            afslag såväl på mom. b) som på mom. c), d), e) och f).
          </note>
          <note xml:id="i-5SCAmepP3awE1KdKsS5GaB">
            Öfverläggningen förklarades härmed slutad, hvarefter utskottets
            i nu föredragna moment gjorda hemställan afslogs.
          </note>
          <note xml:id="i-5FMByJ5WyESj93JMecwNve">
            Mom. c—f). .
          </note>
          <note xml:id="i-FLUqrjB616NeEKekuftJW6">
            Hvad utskottet hemstält afslogs. Punkten 4.
          </note>
          <note xml:id="i-MSSodbSr9TFnrrz1ZBXvUS">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-CzTrqfvwYH88UC7ebys79j">
            Vid förnyad föredragning af lagutskottets den 3 och 4 i denna
            månad bordlagda utlåtande n:o 59, i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition med förslag till kungörelse om ändrad lydelse af 8
            8 i lagen angående köttbesigtning och slagthus den 22 december
            1897, biföll kammaren hvad utskottet i detta utlåtande hemstält.
          </note>
          <u xml:id="i-FJcG9Xg7UeSJcTbAQ6vNcD" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-E3HfRCd4i5jKpFEmikBiet">
              o
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3EaZuob995F6Xp4G2MpLry">
            Om ändrade Föredrogs å nyo lagutskottets den 3 och 4 innevarande
            maj bordföreskrifter lagda utlåtande n:o 60, i anledning af väckta
            motioner om skrifvelse angående för till Kongl. Maj:t angående
            förändrade föreskrifter rörande förvaltningen ”Omyndiges 2f Omyndiges
            egendom.
          </note>
          <note xml:id="i-QSJEMKDXg1MLbJEANuWeR6">
            egendom.
          </note>
          <note xml:id="i-VGq8gartrGjNpJ2qiZDD16">
            Punkten 1.
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2ZM32ywqFQ4cKhPQV8MtUc" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 29 N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-3Ji5z1ZTMc5G7v7y4DGHyL" type="speaker">
            Friherre Klingspor:
          </note>
          <note xml:id="i-37C7n61BfL3wz1usueuUSf">
            I motioner, som jag och två ledamöter i Om ändrade Andra Kammaren
            vid denna riksdag väckt, har, såsom kammaren beören för hagade
            finna, framstälts det önskningsmål, att genom regeringens för-valtningen
            af sorg måtte för Riksdagen framläggas förslag till en lag, åsyftande
            mera omyndiges betryggande föreskrifter rörande förvaltningen
            af omyndiges lösa egenegendom. dom. Våra förslag hafva emellertid
            blifvit af lagutskottet afstyrkta, (Forts.) och jag skall be att
            få något närmare granska utskottets motivering för detta afstyrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-8WYZisaEii6ouaVSzidYuP">
            Till en början säger utskottet å sid. 26 i betänkandet, att erfarenheten
            gifver vid handen, »att de omyndiges tillgångar i regel förvaltas
            på ett tillfredsställande sätt och att det endast i ganska sällsynta
            undantagsfall förekommer, att de omyndige genom förmyndarens åtgöranden
            få vidkännas förlust af eller större minskning uti sina tillgångar».
            I detta afseende vågar jag dock erinra om, att redan på 1600-talet
            synnerligen kraftigt framhällits i riksförsamlingen, att särskilda
            åtgärder maste vidtagas för att skydda omyndiges tillgångar, hvilket
            hade till följd, att i slutet af samma århundrade upprättades
            en förmyndarekammare i Stockholm, hvilken ännu funktionerar. Denna
            förmyndarekammare afser dock endast omyndige inom Stockholm, hvarför
            dess inrättande ingalunda kunnat vara till fyllest. Framställningar
            angående behofvet af ytterligare åtgärder till skydd för omyndiges
            tillgångar och verksam kontroll å förvaltningen deraf hafva också
            mångfaldiga gånger blifvit väckta inom Riksdagen, liksom på senare
            tider vid adelsmötet. Den nuvarande justitieombudsmannen har likaledes
            i en för en del år sedan utgifven skrift närmare belyst denna
            fråga och såsom synnerligen trängande framhållit krafvet på skarpare
            kontroll öfver förmyndarnes förvaltning. Hvad utskottet yttrat
            torde således icke kunna öfvertyga om att ej något behof skulle
            förefinnas af åtgärder i det i motionerna angifna syfte.
          </note>
          <u xml:id="i-VLNCJSeaxiVUQ6Cp8LT6bf" who="unknown" next="i-94c2GDtuvDjBJY7hjrB8Y5">
            <seg xml:id="i-GWGc6ggoor1bgPh6Fikaup">
              Vidare yttrar utskottet, att de garantier mot förmyndares missbruk
              af sin förvaltningsrätt, dem vår lag stadgat, skulle ega, der
              de rätt användas, en ganska hög grad af effektivitet. Ja väl,
              men förhållandet är just det, att nu gällande lag i detta afseende
              icke är sådan, att den kan användas på ett sätt, som åstadkommer
              effektivitet, och den omständigheten, att utskottet kunnat nyttja
              uttrycket »der de rätt användas», vittnar bäst om de svårigheter,
              som här förefinnas. Motionärernas mening har naturligtvis varit,
              att kontrollen å förmyndareförvaltningen skulle ordnas så, att
              den nuvarande godtyckligheten och osäkerheten på detta område
              undvikes. Nu finnes icke något allmänt forum, der förmyndare hafva
              skyldighet att redovisa för sina förmynderskap, utan granskningen
              utöfvas i allmänhet af enskilda personer, utsedda af kommunerna.
              Åtminstone då det gäller mera betydande tillgångar kan från dessa
              granskningsmäns sida svårligen utöfvas någon skarpare kontroll,
              dels derför att de i regel ej ega nödig sakkunskap och dels derför
              att det är en grannlaga och kinkig sak att affordra vederbörande
              förmyndare mera noggranna redovisningar för de förvaltade medlen,
              då sådant lätteligen tydes såsom ett misstroende mot förmyndaren.
              Då lagen sålunda ej bestämmer ovilkorlig skyldighet för förmyndare
              att i sammanhang med årsräkningarnes aflemnande till
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TMTYPuGaD2Hes6zVNgLAMR" type="date">
            N:o 27. 30 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-GBQmuP1TahG9iBBoFZWNLf">
            Om ändrade gode männen verkligen redovisa för myndlingarnes säkerhetshandlingar,
            föreskrifter visar detta tillräckligt, buru ofullständiga nu gällande
            föreskrifter äro. angående för- Likaledes yttrar utskottet: »Den
            granskningsrätt, som enligt 10 8 valtningen af. c . 3 SE 2 : :
            omyndiges 1 lagen angående tillsyn å förmyndares förvaltning af
            omyndigs egenegendom. dom tillkommer gode männen, innefattar äfven
            rätt att infordra de (Forts.) omyndig tillhörande värdehandlingar,
            och enligt 11 $ i sagda lag ega gode männen befogenhet och skyldighet
            att hos rätten för vederbörlig åtgärd göra anmälan, så snart till
            deras kännedom komma omständigheter, som häntyda, att förmyndare
            ej rätteligen förvaltar den omyndiges egendom eller af annan orsak
            ej är lämplig att förmynderskapet förestå». Till bemötande af
            denna uppfattning har jag redan i min motion åpekat, hurusom omyndiges
            medel emellertid i allt fall vore synnerligen svagt skyddade,
            då nemligen skäligen antagas kunde, att vid de flesta tillfällen,
            när misstanke mot förmyndares vederhäftighet föranledde avmälan
            från gode männens sida, förmyndarens affärsställning redan vore
            sådan, att någon verklig säkerbet icke af honom kunde vinnas,
            hvartill komme att den tidsutdrägt, som måste inträda innan domstolens
            beslut kan erhållas, ytterligare försvårade möjligheten af effektiva
            åtärder.
          </note>
          <u xml:id="i-94c2GDtuvDjBJY7hjrB8Y5" who="unknown" prev="i-VLNCJSeaxiVUQ6Cp8LT6bf" next="i-F2JvSA9vtbdftQ2mNRsExU">
            <seg xml:id="i-HshmmDoUDQ3Rqy3zAKXTAx">
              5 Utskottet fortsätter sedan: »Att fall förekomma, då förluster
              för myndlingar inträffa, är obestridligt, men utom det att dessa
              fall — såsom redan anmärkts — höra till sällsyntheterna, hafva
              de tvifvelsutan, der de inträffat, haft sin grund icke så mycket
              i någon den nu gällande lagstiftningens bristfällighet som i vederbörandes
              underlåtenhet att så, som sig bör, tillämpa dess bestämmelser».
              Jag vågar dock mot utskottet påstå, att fallen visst icke äro
              så sällsynta. Det lämpar sig ju icke att offentligen framställa
              de fall, som kommit till ens kännedom, men jag tror att litet
              hvar har erfarenhet om sådana, och i många fall, exempelvis sådana,
              der en far utöfvat förmynderskapet för sin son, kommer sakförhållandet
              aldrig till allmänhetens kännedom, derför att myndlingen af naturliga
              skäl drager sig för att vidtaga några åtgärder mot förmyndaren;
              hade emellertid föreskrifter funnits, hvarigenom förmyndarens
              förvaltning varit på ett betryggande sätt kontrollerad, skulle
              denne aldrig haft tillfälle att, såsom mången gång kanske skett
              mot hans egen önskan, förstöra myndlingens tillgångar, och myndlingen
              ej blifva försatt i den svåra ställningen att nödgas besluta sig
              för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F2JvSA9vtbdftQ2mNRsExU" who="unknown" prev="i-94c2GDtuvDjBJY7hjrB8Y5" next="i-Bc6XYuUsyffKhT6M7uAySe">
            <seg xml:id="i-JbJLqcSphv4Wcz63gsmVWu">
              huruvida han skall anklaga en nära anförvandt eller ej.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bc6XYuUsyffKhT6M7uAySe" who="unknown" prev="i-F2JvSA9vtbdftQ2mNRsExU" next="i-X5pcinYz7a1j7QduFNTmp7">
            <seg xml:id="i-81689Nk53WkUVkoDdJsm3y">
              Så yttrar utskottet vidare: »Ehuru utskottet sålunda håller före,
              att de beträffande vården af omyndigs egendom nu gällande bestämmelser,
              hvilka hos oss nationelt utvecklat sig och särskildt äro afpassade
              efter våra förhållanden, äro, i stort sedt, tillfredsställande,
              skulle naturligtvis utskottet ej hafva något att invända mot dessa
              bestämmelsers kompletterande och förändring i syfte af ökad trygghet
              för de omyndige, för så vidt detta kunde åvägabringas utan att
              olägenheter i andra afseenden uppkomme»&gt;.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X5pcinYz7a1j7QduFNTmp7" who="unknown" prev="i-Bc6XYuUsyffKhT6M7uAySe" next="i-2Yy4eD2Qo8TokNhQtt2jKe">
            <seg xml:id="i-DVm7mpXp9h45CtxyGxtBbE">
              Detta är ju ändå ett medgifvande af utskottet, och jag tror icke
              att de åtgärder, som här blifvit ifrågasatta för erhållande af
              en skarpare kontroll å förmyndarnes förvaltning, skulle kunna
              medföra några farliga olägenheter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-bHaDBaeh3956YMJhSR6SB">
            Vidare anmärker utskottet, att, om förvaltningen af omyndiges
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RjuDnMTqXHF3nwqb4qCkjt" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 31 N:o 27.
          </note>
          <u xml:id="i-2Yy4eD2Qo8TokNhQtt2jKe" who="unknown" prev="i-X5pcinYz7a1j7QduFNTmp7" next="i-5Y4amm3A9WJWH1KEYnJDDi">
            <seg xml:id="i-SaSsWabLBHYpTix2tvCYtM">
              medel öfvertoges af offentlig myndighet, följden häraf skulle
              blifva, att Om ändrade räntan å medlen blir lägre och skulle ytterligare
              sänkas derigenom att föreskrifter de omyndige finge sjelfva vidkännas
              kostnaderna för förvaltningen. men up Det är nu visserligen sant,
              att under särskilda gynsamma förhållanden omyndiges en enskild
              person med full handlingsfrihet skall kunna disponera en egendom.
              förmögenhet på fördelaktigare sätt än en offentlig institution,
              som i = (Forts.) sin verksamhet är bunden af vissa former, men
              det finnes dock ingenting, som hindrar att, om en sådan förvaltande
              institution inrättas, sådana bestämmelser gifvas, hvarigenom det
              lemnas beroende på vederbörandes egen önskan, till exempel då
              förmögenheten är mera betydande, att anlita institutionen eller
              ej. Om sådant sker, återstår ju visserligen möjligheten att i
              ett eller annat fall den omyndige ändå får lägre ränta, än eljest
              skulle varit fallet, men jag bestrider, att detta kan här väga
              något i sak, ty alltid är det väl vida vigtigare för den, som
              något eger, att hans förmögenhet bevaras åt honom, om än räntan
              blir låg, än att han får högre räntesats, men äfventyrar hela
              kapitalet och sålunda måhända förlorar de fördelar, besittningen
              af detta kapital kunnat bereda honom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5Y4amm3A9WJWH1KEYnJDDi" who="unknown" prev="i-2Yy4eD2Qo8TokNhQtt2jKe" next="i-4E7MNXwh4Adx4UAG1qdxUE">
            <seg xml:id="i-TVZLWUP1YmDwhoWsUtoikf">
              Utskottet talar också om det besvär, den föreslagna anordningen
              skulle tillskynda förmyndarne. Det är ju gifvet, att derigenom
              skulle orsakas dem något besvär, men jag kan ej tänka mig annat
              än att förmyndarne gerna skola underkasta sig det i alla händelser
              obetydliga besvär, som medföres af en lagstiftning sådan som motionärerna
              föreslagit, då denna länder myndlingarna till gagn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4E7MNXwh4Adx4UAG1qdxUE" who="unknown" prev="i-5Y4amm3A9WJWH1KEYnJDDi" next="i-MVX938o1Tq8q7dPt8rREs5">
            <seg xml:id="i-C8EDhLRDqJXpArFQ9R4Lt5">
              Vidare säger utskottet, att stora svårigheter skulle uppstå,
              då omyndiges tillgångar vore insatta i affärsföretag och måste
              derur uttagas för att sättas under offentlig förvaltning. Det
              tillhör dock detaljbestämmelserna att afgöra, huru i sådana fall
              myndlingarnas andelar skulle utbrytas, och jag tror ej, att denna
              sak behöfver här beröras i vidare mån, än att det enligt min uppfattning
              icke bör möta svårighet att i detta ämne gifva sådana bestämmelser,
              att skada förekommes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MVX938o1Tq8q7dPt8rREs5" who="unknown" prev="i-4E7MNXwh4Adx4UAG1qdxUE" next="i-Rny5k8JPXXHeXgiSLwvDLD">
            <seg xml:id="i-J4up2dfLFkmAsWYZ7kkF1L">
              Slutligen anmärker utskottet, att behofvet af en lagstiftning,
              hvarigenom tilltälle beredes att i offentlig myndighets vård anförtro
              omyndiges lösa egendom, icke skulle vara synnerligen framträdande.
              Detta är samma sak som utskottet redan förut sagt, och från utskottets
              sida är det helt och hållet obevisadt, att något sädant behof
              ej skulle finnas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D39ypLnmecixg6gy5en3oX">
            Mot utskottets hemställan, grundad på de skäl jag nu genomgått,
            har reservation afgifvits af herrar Husberg och Ohlsson, hvilka
            funnit anledning af föreliggande motioner att tillstyrka Riksdagen
            att i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det täcktes Kongl.
            Maj:t taga i öfvervägande, huruvida icke mera betryggande föreskrifter
            rörande förvaltningen af omyndiges tillgångar (i kontanta medel
            och värdehandlingar) kunde ernås, samt i sådant fall låta utarbeta
            och för Riksdagen framlägga förslag 1 ämnet.
          </note>
          <u xml:id="i-Rny5k8JPXXHeXgiSLwvDLD" who="unknown" prev="i-MVX938o1Tq8q7dPt8rREs5" next="i-YWLw778gCwjuFfeA9xt8gF">
            <seg xml:id="i-RsmCo6GojEGLbCPRuDfe81">
              Jag föreställer mig, att ingen bör kunna hafva något att invända
              mot en så allmänt hållen reservation, då det gäller en så god
              sak som att skaffa mera betryggande bestämmelser rörande förvaltning
              af omyndiges medel. Då förslag i ämnet kommer från regeringen,
              har man ju alltid tillfälle att pröfva, om detaljbestämmelserna
              i ett eller annat afseende skulle gå för långt, och får jag derför
              på grund af hvad jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WBQRKcAWNMZETD8Ut9fgSr">
            N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-GD3yNodhro87RrPP58cPco" type="date">
            32 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-YWLw778gCwjuFfeA9xt8gF" who="unknown" prev="i-Rny5k8JPXXHeXgiSLwvDLD">
            <seg xml:id="i-Na1cBStP13d2yW1W5Cifu2">
              o
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DVcLUBV8Cv39j5oE3xZFkq">
            Om ändrade anfört yrka, att kammaren med afslag å utskottets
            hemställan måtte
          </note>
          <note xml:id="i-8dsTHHHNuL3CJT445jzh1f">
            föreskrifter bifalla den nämnda reservationen. angående för-
          </note>
          <note xml:id="i-KzGhnuxiY1nEBtZKNT9yfN">
            valtningen af omyndiges egendom.
          </note>
          <note xml:id="i-NQq1JFh2Pttndm5i1mB5Zr">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WE6nRPxZ5tQTsHjnaUQdNM" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <note xml:id="i-MMcei5rhHN9giEiGM8aM6z">
            Som kammarens ledamöter torde finna af utskottets betänkande,
            då det är underskrifvet af utskottets vice ordförande och icke
            af mig, har jag ej deltagit i detta ärendes behandhandling 1 utskottet,
            och jag kan således icke ingå i något svaromål för utskottets
            af motionären 1 denna kammare klandrade motivering. Då jag emellertid
            är ense med utskottet om det slut, hvartill utskottet kommit,
            ber jag att få yrka bifall dertill och att för detta yrkande få
            framlägga några skäl. .
          </note>
          <u xml:id="i-B8Qk5tEv4oeBkh3i2ehUp2" next="i-TN5Ea8iAA8gPNyrxt94fLw" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-AxnS1N6qp2qrGmzKZDaPnd">
              Jag ställer mig härvid helt och hållet på ståndpunkten af hvad
              som här är praktiskt, och jag skall söka bevisa, att sådana bestämmelser,
              som af motionärerna föreslagits, skulle vara till ringa gagn,
              men ofta medföra stora olägenheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TN5Ea8iAA8gPNyrxt94fLw" prev="i-B8Qk5tEv4oeBkh3i2ehUp2" who="Q5792855" next="i-TSG5pVENDTLqcZbSJ33D85">
            <seg xml:id="i-CDt8nCoxq9oe6cjDHyicEn">
              Förhållandet är icke i vårt land, och i synnerhet ej på landsbygden,
              som i en del andra länder, att arffallna förmögenheter i någon
              betydligare grad utgöras af värdepapper, kontanter, obligationer,
              aktier o.s.v. I de fall, då så är händelsen, kan icke nekas, att
              omyndiges lotter i sådana förmögenheter kunde och borde ställas
              under allmän förvaltning. Men i vårt land är regeln, att en familjefader
              lefver af sin rörelse, sitt jordbruk, sitt handtverk eller sin
              industri, och jag hemställer till herrarnes erfarenhet, huru det
              i vanliga fall skulle gå, om vid ena makens frånfälle dennes andel
              i boet ovilkorligen måste tagas ut och ställas under allmän förvaltning,
              så att den efterlefvande maken finge sköta affären bäst han kunde
              med blott sin lott. Jag påstår, att ett sådant förhållande skulle
              ofta leda till ruin och alltid medföra svårigheter. Och det är
              i känslan häraf, som särskildt våra landtmän alltid motsatt sig
              sådana förslag som de af motionärerna väckta. En sådan lag skulle
              enligt mitt omdöme i alla kretsar af vårt land med undantag blott
              för ett litet fåtal medföra oberäkneliga svårigheter och ofta
              stora förluster.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TSG5pVENDTLqcZbSJ33D85" prev="i-TN5Ea8iAA8gPNyrxt94fLw" who="Q5792855" next="i-4xbJzT7vTpMQBavVRAhkLS">
            <seg xml:id="i-AmYxE4nT1xWqxZiC9PXBRB">
              I motsats till den föregående talaren vågar jag ock påstå, att
              de nuvarande förhållandena i vårt land beträffande förvaltningen
              af omyndiges medel icke äro så klandervärda. Den författning,
              som härom gäller, är temligen ny, och det är nog icke så, att
              dess tillämpning på många orter är slapp. Min erfarenhet och många
              andras, hvilka jag åtsport i ämnet, är tvärtom, att den tillämpas
              samvetsgrant, och der detta sker, lemnar lagen enligt mitt förmenande
              så goda garantier för förvaltningen, som de kunna vara. Det är
              också ett faktum, att de förluster, som myndlingar lida på sina
              förmyndare, äro försvinnande små i jemförelse med antalen förmynderskap.
              Jag har visserligen hört talas om sådana fall; när de förekomma,
              talas derom vidt och bredt; men till exempel i den domsaga, jag
              förestår, der förmynderskapen uppgå till mellan två och tre tusen,
              har under de många år jag varit der, mig veterligen, icke inträffat
              mer än ett enda fall, der omyndig gjort förlust på förmyndaren.
              Jag talade i ämnet med en ledamot 1 rätten i en af Sveriges större.
              städer, och han sade mig, att under den långa tid han tjenstgjort
              derstädes, icke inträffat någon sådan förlust.
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3eDyQ1Mfn6y2m1QkJ1caBC" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 33 N:o 27.
          </note>
          <u xml:id="i-4xbJzT7vTpMQBavVRAhkLS" prev="i-TSG5pVENDTLqcZbSJ33D85" who="Q5792855" next="i-3fHbsquBwcqSnUk4QJHEed">
            <seg xml:id="i-TYaubsPzAjwhmuMpWf9onf">
              Skall man gå in på en lagstiftning, som är egnad att i så hög
              Om ändrade grad försvåra vilkoren för familjerna i vårt land genom
              att undanföreskrifter rycka för dem en väsentlig del af deras
              tillgångar, så måste väl första” gående för: 4 s ä 3 . valtningen
              af visas, och detta icke med teoretiska skäl utan praktiskt, att
              de nuomyndiges varande förhållandena gifva anledning till klagomål.
              Jag tror icke, egendom. att det kan lyckas att bevisa detta, utan
              att tvärtom dessa förhållan- = (Forts.) den hos oss äro goda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3fHbsquBwcqSnUk4QJHEed" prev="i-4xbJzT7vTpMQBavVRAhkLS" who="Q5792855" next="i-USUKABdASuE1Zd6VpDHLFv">
            <seg xml:id="i-HhfJPu7FsXLKh2AC54JTTx">
              Utskottet framhåller såsom ett biskäl, att, om man tager ut de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-USUKABdASuE1Zd6VpDHLFv" prev="i-3fHbsquBwcqSnUk4QJHEed" who="Q5792855" next="i-MrZAHpY3meNtM6WJhoxyNW">
            <seg xml:id="i-Geh8LnexGQCJAS1UeyYyCZ">
              omyndiges medel och sätter dem under offentlig förvaltning, medlen
              komma att gifva mindre ränta. Det är nog sant, såsom föregående
              talaren häremot anmärkte, att det är bättre att få mindre ränta
              och bevara kapitalet än att få hög ränta och förlora kapitalet,
              men det är ännu bättre att få högre ränta, då ingen risk finnes
              för kapitalet. Jag har hört mångfaldiga gånger klagomål öfver
              Stockholms förmyndarekammare, derför att räntan der är så minimal.
              Och det är gifvet att så skall vara. Förmyndarekammaren har icke
              något särskildt intresse att söka skaffa hög ränta, utan förvaltar
              medlen på det sätt, som är beqvämast. Nu hafva förmyndarne åtminstone
              tillfälle att sätta in myndlingarnes medel i säkra företag, såsom
              banker, der ansvarigheten är solidarisk, och räntan följer då
              de vanliga vexlingarna, är högre somliga år och lägre andra. Jag
              tror derför, att de omyndige beredas större fördelar med den nuvarande
              lagstiftningen, än den af motionärerna begärda skulle medföra
              för dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MrZAHpY3meNtM6WJhoxyNW" prev="i-USUKABdASuE1Zd6VpDHLFv" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-AehGFvBxkGgaVAHSyBq7jb">
              Af dessa praktiska skäl och då jag anser, att Riksdagen icke
              bör hos Kongl. Maj:t begära utredningar i oträngda mål, ber jag
              att få yrka bifall till lagutskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2thPNjvnSbiaYa9WbLSpC2" type="speaker">
            Herr vice talmannen:
          </note>
          <note xml:id="i-AogPYRJaQpnqjs141xQBEn">
            Då bifall blifvit yrkadt till den vid utskottets betänkande fogade
            reservationen, men denna afser ej allenast den nu föredragna punkten
            1:o, utan äfven punkterna 2:o och 3:0, komma dessa båda sistnämnda
            punkter att nu uppläsas.
          </note>
          <note xml:id="i-9YpkvpecxxmoBbDZFjwFuw">
            Härpå föredrogos Punkterna 2 och 3.
          </note>
          <note xml:id="i-SHjSY12G3GNH1L9K6QKsRD" type="speaker">
            Grefve Lewenhaupt:
          </note>
          <u who="Q5949053" xml:id="i-PaHC2Xt7LpKjbgb7WPi7Kj" next="i-6MLXCDArtbNZnoU4ZDecVr">
            <seg xml:id="i-83UgbGHjEHiuAkmWgzUmQH">
              Jag kan icke gilla den siste talarens yttrande, att det blott
              skulle vara i ett försvinnande fåtal fall, som omyndige gjort
              förluster till följd af bristande kontroll å förmyndarnes förvaltning.
              Jag undrar tvärtom, om icke sådana fall på många håll rätt ofta
              förekommit, ehuru de icke blifvit offentligen omtalade. Sådan
              är åtminstone den erfarenhet jag har; jag känner åtskilliga fall,
              der såväl större som mindre summor för omyndige gått förlorade
              till följd af bristande kontroll å förvaltningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6MLXCDArtbNZnoU4ZDecVr" prev="i-PaHC2Xt7LpKjbgb7WPi7Kj" who="Q5949053" next="i-MJEfcWj8yyXkTaGvr5U1as">
            <seg xml:id="i-Y19DkjDcVpqT8WEapwQUEM">
              Vidare får jag nämna, att jag icke heller kan gilla den motivering,
              som utskottet anfört. Utskottet har särskildt fäst sig vid att
              gode männen kunna, så snart till deras kännedom komma omständigheter,
              som häntyda, att förmyndare ej rätteligen förvalta den omyndiges
              egendom eller af annan orsak ej är lämplig att förmynderskapet
              förestå, hos rätten för vederbörlig åtgärd anmäla förhållandet.
              Det är
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5dxw32e6jgSJaQtatf7S6Q">
            Första Kammarens Prot. 1899. N:o 27. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-99UCgrUW7eYByqUyTcLZNo">
            N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-BujtXT2AE47HsiPTNLeypR" type="date">
            34 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-MJEfcWj8yyXkTaGvr5U1as" prev="i-6MLXCDArtbNZnoU4ZDecVr" who="Q5949053" next="i-S8UDL72fZY7mbsFtAVjW2z">
            <seg xml:id="i-Hv8A9YB3mZtmkSJREFFSUr">
              Om ändrade möjligt, att lagen innehåller bestämda föreskrifter
              härom, men jag skulle
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4LKTWjeY5wHMnep7td6Y5X">
            föreskrifter angående för-. valtningen af
          </note>
          <note xml:id="i-XCVGeeNrM1H5sFGBAwGFCA">
            omyndiges egendom. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-S8UDL72fZY7mbsFtAVjW2z" prev="i-MJEfcWj8yyXkTaGvr5U1as" who="Q5949053" next="i-URMja6oBQUxSq2jJaq8tgH">
            <seg xml:id="i-CTjJFu2oRuXsRHNoYY4LzU">
              antaga, att erfarenheten visat, att de icke alltid tillämpas.
              Åtminstone i våra större domsagor är det för öfrigt icke möjligt
              för rätten att känna alla de personer, som blifva förordnade till
              förmyndare. Dels på grund af att domstolen sålunda saknar kännedom
              om förmyndarne och dels derför att man naturligen till följd af
              personliga relationer i det längsta drager sig för att göra anmälningar
              mot förmyndare, är det ej heller att undra på, om det ej ofta
              inträffar, att åtgärder af rätten vidtagas mot förmyndare. Här
              i Stockholm är inrättad en förmyndarekammare, som öfvervakar förvaltningen
              af de omyndiges egendom, och derför är här i detta afseende allt
              väl bestäldt. I våra större städer torde också kontrollen öfver
              förmyndarnes förvaltning i allmänhet utöfvas på ett tillfredsställande
              sätt. På landsbygden är deremot i detta afseende rådande ett sämre
              förhållande. Der ser man ofta, att personer, som förordnas att
              vara förmyndare och gode män, icke äro lämpliga för befattningen;
              jag har sjelf många gånger sett exempel på att till gode män blifvit
              valda personer, som icke varit fullt qvalificerade, och derför
              händer det ofta nog, att gode männen lemna utan anmärkning förmyndareräkningar,
              som äro af mycket besynnerligt slag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XYRN7FXV2TNYDyiZNbpqaP">
            Lagen om förmyndares förvaltning och den kontroll gode män ha
            att utöfva deröfver är teoretiskt i mångt och mycket god, men
            kontroll att den efterlefves saknas; detta borde åligga statsmagten
            genom sina organer, det är den praktiska sidan af saken, som fattas
            och bör fyllas.
          </note>
          <u xml:id="i-URMja6oBQUxSq2jJaq8tgH" prev="i-S8UDL72fZY7mbsFtAVjW2z" who="Q5949053" next="i-W5vkhXoT4fJbuenLpXbh7u">
            <seg xml:id="i-UnjU8G9bHq5q1KZvNZDB4">
              Jag vill icke längre uppehålla kammarens tid, men jag anser alldeles
              tydligt, att något bör göras för att åstadkomma en verksammare
              kontroll å förmyndarnes förvaltning. Jag instämmer derför i allt
              väsentligt med reservationen, dock skulle jag önska, att den föreslagna
              skrifvelsen till Kongl. Maj:t blott kommer att innehålla följande:
              »det täcktes Kongl. Maj:t taga i öfvervägande, huruvida icke mera
              betryggande föreskrifter rörande förvaltningen af omyndiges tillgångar
              kunde ernås, samt 1 sådant fall låta utarbeta och för Riksdagen
              framlägga förslag 1 ämnet». Jag skulle således önska, att de i
              reservationen inskjutna orden »i kontanta medel och värdehandlingar»
              måtte utgå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W5vkhXoT4fJbuenLpXbh7u" prev="i-URMja6oBQUxSq2jJaq8tgH" who="Q5949053">
            <seg xml:id="i-GkidfZsq44veaDjmkAdGpZ">
              På grund af hvad jag nu anfört får jag yrka bifall till reservationen
              med den af mig föreslagna förändringen deri.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A8MTo2FKBV1ybiaAG44SpA" type="speaker">
            Herr Björnstjerna:
          </note>
          <u who="Q4355601" xml:id="i-TFeKkYkEh1whPeyJ6CTNjX" next="i-T3NuYnMYP869BKpLwTLoN8">
            <seg xml:id="i-HwuWTs5FhQZqMCn1PBaTPF">
              Det skulle vara önskligt, att det förhölle sig så som utskottets
              ordförande nyss framhållit, nemligen att de fall äro mycket sällsynta,
              när omyndiges tillgångar förspillas genom bristande kontroll öfver
              förmyndare. Men jag fruktar, att dessa fall äro mycket talrikare,
              än han föreställer sig, och jag tror, att de flesta af oss hafva
              kännedom om ett eller annat sådant fall. Kan något göras för att
              undvika detta, bör man väl vidtaga någon åtgärd för målets vinnande,
              och att verkligen behof häraf förefinnes, torde man kunna sluta
              deraf, att så många motioner blifvit väckta i denna fråga — vid
              denna riksdag icke mindre än tre. Det hör väl icke vara omöjligt
              att hitta på någon lämplig lagstiftning, då man i våra grannländer
              har sådana lagar, som synas verka på ett tillfredsställande sätt.
              Flere
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6pBk3FiJZz4hafStEhFPBX" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 35 N:o 27.
          </note>
          <u xml:id="i-T3NuYnMYP869BKpLwTLoN8" prev="i-TFeKkYkEh1whPeyJ6CTNjX" who="Q4355601">
            <seg xml:id="i-CowLhgSJ7Qn76VkDLFFdL4">
              justitieombudsmän, den ene efter den andre, hafva förordat förslag
              i Om ändrade denna rigtning, och jag ber att endast få uppläsa
              ett yttrande af den föreskrifter angående förnuvaraude justitieombudsmannen,
              infördt i Upsala universitets årsskrift yaiuningen af 13883, i
              hvilket han säger: omyndiges &gt; Vill samhället, hvilket måste vara
              dess oeftergifliga pligt, gifva egendom. de omyndige en fullkomlig
              trygghet att få behålla sina egodelar, är (Forts. det nödvändigt,
              att detsamma ikläder sig skyldighet att svara för de förluster,
              som vid förvaltningen kunna uppkomma. Förbinder sig samhället,
              vare sig staten eller kommunen, till en sådan ansvarighet, lärer
              väl deraf med nödvändighet följa, att staten eller kommunen också
              öfvertager sjelfva förvaltningen, hvadan tanken att råda bot emot
              bristerna endast genom skärpta kontroller får öfvergifvas. Frågan
              blir då denna: bör staten eller bör kommunen förvalta den omyndiges
              egendom och garantera densamma? Vi tro det vara rigtigast, att
              staten sjelf åtager sig denna sak. Vore det endast fråga om förvaltning,
              kunde kommunen måhända vara lämplig att ombesörja denna; men om
              med förvaltningen måste förenas ansvarsskyldighet, blir bördan
              för tung att skäligen kunna läggas på vare sig de större eller
              mindre kommunerna, hvilka måste anses mindre egnade att hvar inom
              sitt område ansvara för möjliga förluster, än staten att bära
              alla riskerna för hela riket.» Jag tror mig icke kunna afgöra,
              hvilketdera sättet är lämpligast, eller om något annat bättre
              sätt kan påvisas, men den reservation, som af herrar Husberg och
              Ohlsson afgifvits, tycker jag vara så moderat och gifva tillfälle
              åt Kongl. Maj:t att gå i hvilken rigtning, som kan finnas lämpligast,
              att jag ber att få instämma med dem, som yrkat bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MD5mDtKfm6K4vZSDYGj39i" type="speaker">
            Herr Trygger:
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-VaGvvWWrD2rAvyLNoHfh4U" next="i-RxoGycNtAd9C5jJbx3FcuA">
            <seg xml:id="i-3rVXpkXKa8PtxZnF5WbE9a">
              Jag har varit med bland majoriteten 1 lagutskottet, då utskottet
              afstyrkte dessa motioner. Deremot har jag icke sett motiveringen
              förrän 1 dag, och kan således icke ingå 1 besvarande af de anmärkningar,
              som gjorts mot densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RxoGycNtAd9C5jJbx3FcuA" prev="i-VaGvvWWrD2rAvyLNoHfh4U" who="Q53633" next="i-R65xXDrrjfVEVGx1KSaFE6">
            <seg xml:id="i-4teVhqSVjDesXckNJCHpWC">
              Det är sant, att man skulle kunna taga fram ett eller annat fall,
              då omyndig förlorat sina medel, på grund at att förmyndaren vårdslösat
              eller rent af förskingrat dem. "Man de utgöra väl icke tillräcklig
              anledning, dessa enstaka fall, till att ändra en lagstiftning,
              som 1 det stora hela visat sig tillfredsställande, och det vågar
              jag påstå, att den nuvarande lagstiftningen har gjort. Jag tror,
              att de omyndige hafva mycken nytta af att förmyndarne förvalta
              deras medel. För myndaren har på grund deraf känt sig stå den
              omyndige och hans ekonomi närmare, och hafva den omyndiges medel
              icke räckt till, har förmyndaren ofta skjutit till af egna medel.
              Tagas nu dessa medel från förmyndaren och skickas upp ”till en
              kassa, så kommer sannolikt förmyndaren att icke bry sig om den
              omyndige. Ser man följaktligen på nassan af omyndige, tror jag,
              att de skulle lida betydligt af den systemförändring, hvarpå alla
              motionerna gå ut. Vilja emellertid föräldrar skydda sina barn
              mot möjligheten, att deras medel skola blifva förskingrade af
              förmyndaren, kunna de i särskildt testamente eller handling bestämma
              till förmyndare någon person, som de kunna lita på.
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TjxAvXaAaCzKxg9ZgBW556">
            N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-3NWtCUfkxawuBYRmcEhHeB">
            Om ändrade
          </note>
          <note xml:id="i-14j37PZvg1y8AWqytuVpVX" type="date">
            36 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-R65xXDrrjfVEVGx1KSaFE6" prev="i-RxoGycNtAd9C5jJbx3FcuA" who="Q53633" next="i-5RXVW9GGGRwwjdPxUdf9NG">
            <seg xml:id="i-W45SjHHpMdzsRNcrpsLQZF">
              Det är sant, att denna idé om en stor kassa kan spåras långt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UXKwb6QSzJ3oLD155kn4gN">
            föreskrifter tillbaka i tiden. Carl XII utfärdade ett påbud,
            att de omyndiges
          </note>
          <note xml:id="i-JZ5qxNojJTsHGraLnCGZCn">
            angående förvaltningen af
          </note>
          <u xml:id="i-5RXVW9GGGRwwjdPxUdf9NG" prev="i-R65xXDrrjfVEVGx1KSaFE6" who="Q53633" next="i-NWscKTuyL9DTNQ7euPJPW4">
            <seg xml:id="i-HbR3Gqx2TE15pie2uPSEmw">
              medel skulle skickas till Stockholm för att läggas i en stor
              kassa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NWscKTuyL9DTNQ7euPJPW4" prev="i-5RXVW9GGGRwwjdPxUdf9NG" who="Q53633" next="i-LHxWXLqvLaCRa4eLQayFCq">
            <seg xml:id="i-9rN8GSpceQmk2b9P9wMtMB">
              omyndiges Hvarför? Jo, för att användas till kriget. Så skedde
              också, och en
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5j2qL8dAvu1Kq2EMMA6VuA">
            egendom. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-LHxWXLqvLaCRa4eLQayFCq" prev="i-NWscKTuyL9DTNQ7euPJPW4" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-QAGwwgdiexhJu2g6PoYpR8">
              stor del af de omyndige fingo säkerligen aldrig dessa medel tillbaka.
              Jag tror icke, att det vore fördelaktigt att hafva en stor kassa,
              som toge hand om alla förmyndaremedel, ty man kan tänka sig situationer,
              då denna kassa skulle kunna behöfva tagas i anspråk för landets
              vigtigaste intressen. Det är visserligen bra, öfver hufvud taget,
              att vid kritiska tillfällen hafva så många och stora kassor som
              möjligt, innehållande första klassens papper, men om det vore
              lyckligt för de omyndige, vågar jag sätta i fråga. Jag anhåller
              om bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-tDNypcQmXVpb3ywdCT4NA" type="speaker">
            Herr Berg, Lars:
          </note>
          <u who="Q5571280" xml:id="i-RuVH1UvVhgAHD1VR43yusF" next="i-preMqwRFTY81Qa5aYweC9">
            <seg xml:id="i-PB3mRuSprEmqx36EFMk8mC">
              Jag skall endast med några ord bemöta hvad den siste talaren
              sade om att den nuvarande lagen icke har ledt till förskingring
              eller förlust af myndlings gods. Det verkliga förhållandet är
              enligt min erfarenhet det motsatta, enär det tvärtom inträffar
              mycket ofta, att myndlingars gods går förloradt till följd af
              bristande redovisning från förmyndare. Oförklarlig synes mig okunnigheten
              härom hos både utskottet och nämnde talare vara, då exemplen härpå
              stundligen visa sig, och då följderna af den bristande kontrollen
              för icke länge sedan framträdt till och med bland denna kammares
              ledamöter och föranledt både förmyndarens och de anförtrodda medlens
              uppseendeväckande undergång. Att detta icke ofta kommer till domarens
              eller häradsrättens officiella kännedom, är helt naturligt, ty
              det gäller förhållandet mellan barn och föräldrar och mellan äldre
              och yngre skyldemän, och dem kan myndlingen icke gerna tänkas
              hvarken vilja eller förmås att draga inför rätta. Således i nationalekonomiskt
              hänseende föranledas stora kapitalförluster deraf, att icke noggrannare
              kontroll utöfvas å redovisningen, att den nuvarande lagens efterlefnad
              på landsbygden är ganska ofullständig och i bästa fall endast
              leder till en formell räkenskapsgranskning, hvarför jag således
              är öfvertygad, att någonting bör göras i den föreslagna rigtningen.
              Det är ju icke fråga om att upprätta någon stor förmyndarekassa,
              utan endast att ställa förmyndaren under offentlig kontroll och
              att förmå honom att skilja emellan egna och myndlingens medel,
              och när detta visat sig möjligt i andra länder, är det nog också
              möjligt hos oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-preMqwRFTY81Qa5aYweC9" prev="i-RuVH1UvVhgAHD1VR43yusF" who="Q5571280" next="i-5g7JGPFBf1ZCFEmu6VUAoS">
            <seg xml:id="i-XZWsF3LAdtUqx41GCyU5ER">
              Den svarta' målning, som åtskilliga talare hafva gjort öfver
              olägenheten för sterbhus att vara skyldigt att lemna säkerhet
              för omyndigs medel, är också mycket öfverdrifven, ty öfver allt,
              der det är fråga om fastigheter, behöfves det icke något annat
              än att äflemna inteckningar, och detta kan icke för sterbhus medföra
              någon svårighet; och i öfriga fall lär”det icke heller vara svårt
              att, der medel finnas i boet, ställa den säkerhet, som kan anses
              skälig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5g7JGPFBf1ZCFEmu6VUAoS" prev="i-preMqwRFTY81Qa5aYweC9" who="Q5571280" next="i-Ddcmg1Sq7nK8ZcAMzE9tkg">
            <seg xml:id="i-TZzAGtjGyh797eShP3bNG3">
              Jag får på grund häraf på det lifligaste tillstyrka bifall till
              re-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ddcmg1Sq7nK8ZcAMzE9tkg" prev="i-5g7JGPFBf1ZCFEmu6VUAoS" who="Q5571280">
            <seg xml:id="i-4YyZvgjzZUU7AZvvo8F7tv">
              servationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VpHZUj5SkR7ys7gF9guWFD" type="speaker">
            Herr Sandberg:
          </note>
          <u who="Q6091861" xml:id="i-Y1ov226LuLD9hCh7X9GFAx" next="i-JCLqxd4H9agWgw5YEBk8dN">
            <seg xml:id="i-AY9Cv8QhnNy4cZM9EPdZC8">
              Då jag af egen erfarenhet känner icke få fall, der nu gällande
              lagstiftning visat sig otillräcklig för att hindra sam-
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CzZum9hukxvPsQMW1wgyyn" type="date">
            Lördagen den 6 Maj. 37 N:o 27.
          </note>
          <u xml:id="i-JCLqxd4H9agWgw5YEBk8dN" prev="i-Y1ov226LuLD9hCh7X9GFAx" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-U6BrDw4fZpgLf4SgNEdEt4">
              vetslösa, fattiga förmyndare från förskingrande af omyndiges
              omhänder- Om ändrade hafvande medel, förenar jag mig med de herrar,
              som yrkat bifall till föreskrifter reservationen. Dermed vill
              jag icke hafva sagt, att omyndiges medelsyjininger ar böra förenas
              i en kassa här 1 Stockholm. Frågan gäller här en utomyndiges redning,
              huru man på ett bättre sätt skall kunna skydda omyndiges egendom.
              medel. Att det skydd myndigheterna nu gifva i sådant afseende
              icke = (Forts.) är tillräckligt, deraf har jag en bitter erfarenhet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LcUeq1PTuh3rbqy767nZHC" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792855" xml:id="i-4YsUfkozEnGydRpqUdzBcA" next="i-LSAbMdMAXaoFn2THAuShui">
            <seg xml:id="i-93rp8amd1aBk73VHoNT2u5">
              Ett missförstånd har gjort sig gällande i flere talares yttranden
              i anledning af hvad jag sade i mitt första anförande. Åtminstone
              ville jag icke påstå, att dessa fall af förlust icke finnas, men
              de utgöra enligt min erfarenhet ett försvinnande litet antal i
              förhållande till det hela. Jag vidhåller, att denna uppfattning
              är rigtig, ty man bör tänka derpå, att bland alla hundratusentals
              förmynderskap i vårt land man blott jemförelsevis sällan får höra
              talas om förlust, som uppkommit på berörda sätt. Afven om dessa
              belopp läggas tillsammans, torde summan icke blifva stor. Jag
              har nyss erhållit uppgifter från en stor affärsbyrå i Göteborg,
              hvilka äro belysande. Denna firma har bland annat till sysselsättning
              att kassera in förmyndaremedel från i utlandet vistande personer,
              som uppnått myndig ålder, och har under denna sin verksamhet alltsedan
              1870-talet verkstält mer än 700 dylika inkasseringar, men endast
              i ett enda fall under alla dessa år bar redovisning uteblifvit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LSAbMdMAXaoFn2THAuShui" prev="i-4YsUfkozEnGydRpqUdzBcA" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-QGjP2eehpf79CYaGm5c1C2">
              Det sades nyss, att familjens ekonomi icke skulle vållas svårigheter
              genom ställandet af säkerhet för kontanta medel. Jo, så är dock
              förhållandet, ty i hvarje fall är åtminstone krediten minskad
              med motsvarande belopp. Då kontanta medel insättas i den stora
              kassan, såsom här föreslagits, är rörelsekapital äfven borta.
              Man drifver dock hvarken industri eller jordbruk utan förlagskapital.
              Insättas barnens kontanta medel att utgöra säkerhet för innebafvande
              förmyndaremedel, minskas förlagskapitalet, och familjens ekonomiska
              svårigheter ökas. Detta är ett faktum, och sådana förhållanden
              innebära en fara för vårt land, hvilket i afseende på kapitaltillgång
              icke är likstäldt med flera andra kulturländer. Hos hos lefver
              man i regel af sitt arbete; här finnas icke i större mängd samlade
              förmögenheter såsom i andra länder, hvilket gör, att hvad som
              der kan lämpa sig att stadga om förmyndarekammare icke duger hos
              oss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3Ebo2WhuDdLynNFBa1HAei">
            Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr vice
            talmannen, att i afseende på nu föredragna tre punkter yrkats,
            dels att hvad utskottet hemstält skulle bifallas, dels, af herr
            Björnstjerna, att kammaren, med afslag å utskottets hemställan,
            skulle godkänna det förslag, som innefattades i den vid utlåtandet
            afgifna reservation, dels ock, af grefve Lewenhaupt, att kammaren,
            med afslag å hvad utskottet hemstält, skulle antaga det förslag,
            nyssnämnda reservation utvisade, dock med uteslutande af deri
            förekommande orden »i kontanta medel och värdehandlingar&gt;.
          </note>
          <note xml:id="i-2wKFJompm6fhM8ucNfVG5r">
            Härefter gjordeherr vice talmannen propositioner jemlikt dessa
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AwNsaZdVgBEKHPwtK8eCRo">
            N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-Kt88qksmUn3UvvfRyyThvk" type="date">
            38 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-PVqUWCyGmEens56vf6C6Ye">
            yrkanden och förklarade sig anse propositionen på bifall till
            utskottets hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-WDsvhwh43Zvp9uC7beqFSL">
            Votering begärdes, i anledning hvaraf, och sedan till kontraproposition
            dervid antagits bifall till det af herr Björnstjerna framstälda
            yrkandet, uppsattes, justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-WRxqNug175ZntyFvL1SFYr">
            Den, som bifaller hvad lagutskottet hemstält i sitt utlåtande
            n:o 60, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-PFTPEz8ydrNHU5SFYvDoq3">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-FzdrpGVmzsg6V93hSygPEe">
            Vinner Nej, afslås utskottets hemställan och bifalles det förslag,
            som innefattas i den vid utlåtandet afgifna reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-HV8VHNjbak7tP16i7uJQbF">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-S13dBNJ7Q4evKpWftyFWAt">
            Ja — 55; Nej — 38.
          </note>
          <note xml:id="i-Qauw6yrggBb1NU6RX1ujkv">
            Vid förnyad föredragning af Första Kammarens den 3 och 4 i denna
            månad bordlagda utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-GvD33wyRu6zQk4gU27DidL">
            n:o 10, i anledning af väckt fråga om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t beträffande befrielse för fattigvårdsstyrelse i gränskommun
            från befattningen med fortskaffande af från grannlanden hitförpassade
            arbetsföre, men nödstälde svenske undersåtar; och
          </note>
          <note xml:id="i-BzbrhzCb86AZHw8SGjt6nR">
            n:o 11, med anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t angående åtgärder för säkrare förvaring af de under pastors
            uppsigt varande arkivalier,
          </note>
          <note xml:id="i-7Ernczuk87eN6Vs8dLrkMZ">
            biföll kammaren hvad utskottet i dessa utlåtanden hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-5iU9g3L2J8uKzqoGpzjYxD">
            Vid förnyad föredragning af bankoutskottets den 2 och 3 innevarande
            maj bordlagda memorial n:o 14, angående instruktion för nästa
            Riksdags bankoutskott, biföll kammaren hvad utskottet i detta
            memorial hemstält.
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-44MP2WPzNp3qEtRmDsRDi5" type="date">
            Lördagen den 6 Mej. 39 N:o 27.
          </note>
          <note xml:id="i-EhaSQdVMHq42MHJapm6Np1">
            Upplästes till justering Riksdagens kanslis förslag till Riksdagens
            Skrifvelseskrifvelse, n:o 84, till Konungen, angående inrättande
            vid fullständiga förslag ang. och allmänna läroverk af en utaf
            viss kompetens åtföljd afgångsexamen ångöesamen för lärjangar
            i 15—16-års-åldern m. m. för lärjungar i 15—16-års-
          </note>
          <note xml:id="i-JgAPDwsKu7jB1w93vPPhV3" type="speaker">
            Herr Alin:
          </note>
          <note xml:id="i-TY58xuLUb4nXdCRZHJcDXY">
            Uti det här föredragna skrifvelseförslaget heter detéåldern m.
            m. bland annat:
          </note>
          <u xml:id="i-9fGSpHB2jzGoJ2d7wxW8jy" next="i-8S4y5r95s5PPmyaRoQBNYw" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-SQAqzBXB79cvE8rsmoAuu8">
              »Särskildt har Riksdagen ej kunnat underlåta att taga i öfvervägande
              det af motionärerna i samband med reformförslagen framstälda yrkandet,
              att början af undervisningen i latin skulle framflyttas till nedre
              sjette klassen. För en sådan anordning synes i främsta rummet
              tala den förmån, som skulle ligga deri, att man finge en enhetlig
              nederskola, och deri att man kunde för lärjungarne och deras målsmän
              framflytta valet af studierigtning till en tid, då anlagen träda
              mera tydligt fram. En annan förmån skulle, enligt hvad motionärerna
              framhållit, vara den, att de främmande språken på skolans mellanstudium
              (= 4:de och 5:te klasserna) icke skulle så tätt på hvarandra inträda,
              som nu är fallet. Slutligen skulle äfven genom latinundervisningens
              framskjutande till 6:te klassen en besparing i utgifter vinnas,
              hvarigenom till god del medel skulle kunna erhållas till inrättande
              af den nya afslutningsklassen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8S4y5r95s5PPmyaRoQBNYw" prev="i-9fGSpHB2jzGoJ2d7wxW8jy" who="Q2485795" next="i-FUQkaAsfRVrobGoC4kDmRc">
            <seg xml:id="i-EVvGRaKra817FMmWLacgXC">
              Beträffande latinstudiets betydelse i våra dagar har, såsom det
              synes Riksdagen, icke utan skäl framhållits, att detsamma numera
              icke kan, förutom för några få undantagsfall, afse latinets användande
              i tal och skrift, utan endast att kunna tillgodogöra sig innehållet
              hos latinske författare. Det har då satts i fråga, om icke, för
              vinnande af den del af detta mål, som kan och bör tillkomma allmänna
              läroverken, en fyraårig kurs kunde vara tillräcklig, särskildt
              om hänsyn tages dertill, att genom den föreslagna afgångsexamen
              vid konfirmationsåldern med deraf följande kompetens ett stort
              antal för gymnasialstudier mindre lämpliga lärjungar utan tvifvel
              skulle dragas ifrån sådana studier och alltså latinklasserna erhålla
              ett bättre urval af lärjungar. En vigtig omständighet att beakta
              har ock ansetts vara, att med den utveckling i ;sprakligt hänseende,
              lärjungen på gymnasialstadiet vunnit, latinet der skulle kunna
              läsas på ett helt annat och mera fruktbärande sätt än på ett lägre
              stadium.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FUQkaAsfRVrobGoC4kDmRc" prev="i-8S4y5r95s5PPmyaRoQBNYw" who="Q2485795" next="i-L8Zt5bRi6ramWrh2L2fvpD">
            <seg xml:id="i-8dCMC5tUNtXnVW8PY6PKMN">
              I anledning af detta uttalande, som lärer vara hemtadt ur utskottens
              utlåtanden, ber jag att få påpeka, att hela frågan om latinets
              uppflyttning till nedre 6:te klassen var i denna kammare under
              debatten åsidolagd, och kammaren har således i denna sak enligt
              min mening icke uttalat sig. Jag skulle i följd deraf kunna vara
              benägen att göra invändning emot ifrågavarande skrifvelse; men
              efter det nyss upplästa kommer följande stycke:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8AG7k9nykNybXSWwFVbENw">
            » Emellertid hafva inom Riksdagen dels betänkligheter mot latinets
            uppflyttning till sjette klassen uttalats och modifikationsförslag
            satts i fråga, dels ock å andra sidan en bestämd åsigt om denna
            uppflyttnings lämplighet och nytta gjort sig gällande. Vid sådant
            förhållande anser Riksdagen, att åt en blifvande utredning bör
            öfverlemnas att föreslå bästa sättet för nämnda frågas lösning.»
          </note>
          <u xml:id="i-L8Zt5bRi6ramWrh2L2fvpD" prev="i-FUQkaAsfRVrobGoC4kDmRc" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-5PYt6v2K5CeJJExYkiv7Kg">
              Då detta synes vara af beskaffenhet att taga bort det intrycket,
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-chaXnS51uqKdpr7Z451Gi" type="date">
            N:o 27. 40 Lördagen den 6 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-9sNwa68vMqfSDEdoLN4jpr">
            Skrifovelsee att Riksdagens uppfattning i frågan vore den, som
            ligger i föregående förslag a ad PaSSuS, och angifver, såsom jag
            tror det rigtigt bör angifvas, att Riksgångsexamen JAGEN med afseende
            på de olika meningar, som inom Riksdagen för lärjungarframträdt
            och gjort sig gällande, icke vill göra ett uttalande i denna i
            15—16-års fråga, hvarigenom skulle afses att gifva Kongl. Maj:t
            en ledning i åldern m. m.fråga om den rigtning, hvari ett kommande
            förslag till läroverkens
          </note>
          <note xml:id="i-QeuDm9B3b4cJSBuvjyq5xu">
            (Forts.) omorganisation skall gå, så skall jag icke i anledning
            af detta skrifvelseförslag göra något yrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-MsyP2QhJ47SrTfd27gcdVX" type="speaker">
            Herr Anderson, Albert:
          </note>
          <note xml:id="i-Y8Mn1hZtR8THtQzygnVNgh">
            Då den föregående talaren icke framstält något yrkande, kunde
            det vara öfverflödigt att jag uppträder; jag får likväl anhålla
            att få fästa kammarens uppmärksamhet derpå, att det ofta icke
            är så lätt att uppställa skrifvelser i ärenden, som af tillfälliga
            utskott behandlats; den ena kammarens tillfälliga utskott har
            haft en motivering, det andra en annan. Beträffande de af talaren
            först upplästa tvenne stycken, som återfinnas i Första Kammarens
            tillfälliga utskotts utlåtande sid. 20 och 21, förekomma de äfven
            alldeles lika lydande uti Andra Kammarens utskottsutlåtande, och
            kanslideputerade hafva derför ansett sig icke kunna underlåta
            att upptaga dessa båda stycken i motiveringen. Sedermera hafva
            kamrarne likasom utskotten skilt sig åt; Första Kammaren uttalade
            betänkligheter i fråga om latinets uppflyttning, Andra Kammaren
            åter yttrade sig bestämdt för en sådan. För att låta hvardera
            kammarens uppfattning framträda i skrifvelsen, hafva kanslideputerade
            infört den sista meningen, som äfven af den föregående talaren
            påpekades, och hvari frambhålles, att å ena sidan betänkligheter
            framstälts mot latinets uppflyttning och äå den andra bestämdt
            påståtts, att en sådan uppflyttning borde ega rum, och tror jag
            icke att någon försummelse i fråga om denna skrifvelses affattning
            med skäl kan förebrås kanslideputerade.
          </note>
          <note xml:id="i-4d268iUV9BkZnvKjDdBn4i" type="speaker">
            Herr Alin:
          </note>
          <u who="Q2485795" xml:id="i-3XD9uCj6bBkJqYARiy8KTq">
            <seg xml:id="i-7u2BktGPUKK6UQkidwnmBD">
              Jag anhåller endast att med anledning af den siste talarens yttrande
              få framhålla, att min afsigt alldeles icke varit att framställa
              klander emot herrar kanslideputerade, som jag tror i denna sak
              hafva gjort allt hvad de kunnat göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XzHVJwt8cgMqRroYToqMV8">
            Efter härmed slutad öfverläggning godkändes det föreliggande
            skrifvelseförslaget. :
          </note>
          <note xml:id="i-QjmS6ESLXmFcywHtPNjJX8">
            Anmäldes och bordlades lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-51brZPQo5yhavjftWQKFNV">
            n:o 63, i anledning af väckta motioner om ändring i vissa delar
            af lagen angående hemmansklyfning, egostyckning och jordafsöndring
            samt om ändring af 6 $ lagfartslagen; och
          </note>
          <note xml:id="i-EU1Y4SUDha6CQgs5FgrPQ5">
            n:o 64, i anledning af väckta motioner angående ändring i vissa
            delar af dels förordningen om kommunalstyrelse på landet, dels
            förordningen om kommunalstyrelse i stad och dels förordningen
            om kommunalstyrelse i Stockholm.
          </note>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BLkPHW4ZhPbnhHvLd8pQti" type="date">
            Måndagen den 8 Maj. 41
          </note>
          <note xml:id="i-MVPyMdZsuMJuK3YV7amoZv">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Fosser från och
            med den 3 i denna månad till riksdagens slut.
          </note>
          <note xml:id="i-SzdELwrVu6D2WgEZdk7AbG">
            Justerades nio protokollsutdrag för detta sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-NBrDgVse725XHwozqYuTUn">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att de ärenden, som
            under dagen bordlagts första gången, skulle sättas främst på föredragningslistan
            till nästa sammanträde;
          </note>
          <note xml:id="i-M5qfSuhSN2z9KnFY6SECjp">
            hvarjemte kammaren, likades på hemställan af herr talmannen,
            medgaf, att de anslag, som utfärdats till nu pågående sammanträdes
            fortsättande på aftonen, finge nedtagas.
          </note>
          <note xml:id="i-JqFvEgGRmFSgMrRKT9BVmi">
            Kammaren åtskildes kl. 2,38 e. m. In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-AT23JEJg2nUT6GrmJdX5qE" type="date">
            Måndagen den 8 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-NrSvM4Asu7MNpxKAq9H5G9">
            Kammaren sammanträdde kl. 2,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-ENsnLknpoYWRNcFB5zN3jy">
            Justerades protokollet för den 1 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-HXfYmwG26R9BPSaY5KAL3U">
            Anmäldes och bordlades lagutskottets utlåtande n:o 65, i anledning
            af väckta motioner angående ändringar i gällande lagstiftning
            rörande fattigvården.
          </note>
          <note xml:id="i-95m3k2bBoWupDWJK2xxHRB">
            Upplästes och godkändes bankoutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelser:
          </note>
          <note xml:id="i-WPQkDwz48gcmpWk2V3pDEJ">
            n:o 88, till Konungen, med reglemente för riksbankens styrelse
            och förvaltning; samt
          </note>
          <note xml:id="i-SzFZQng3YPpTR5cGSjFoTL">
            n:o 89, till fullmägtige i riksbanken, med öfverlemnande af bankoreglemeutet.
          </note>
          <note xml:id="i-XDjvF7Q6qumhG1X7ToAjYK">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag till Riksdagens
            skrifvelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-8bLsvL2usGAwzmFZDbRa8x">
            n:o 85, i fråga om inrättande af förlikningsoch skiljenämnder
            i tvister mellan arbetare och arbetsgifvare;
          </note>
          <note xml:id="i-AvnhF8ZuZqx2HvzQT69mdH">
            n:o 86, angående förändrad uppställning af den s. k. lilla almanackan
            och införande i almanackan af ny namnlängd; samt
          </note>
          <note xml:id="i-8DfftyPGQHMFFhWzUjBRAr">
            Första Kammarens Prot. N:o 27. 4
          </note>
          <note xml:id="i-UQYCHRaxZH1fcZ4yEDVmVG">
            N:o 27:
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1899--fk--27/prot_1899__fk__27-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AxY3fqwKop2ws3ZuMaEaty">
            » N:o 2.
          </note>
          <note xml:id="i-YLXU6dwxDf6d4qcTdmQvMy" type="date">
            42 Måndagen den 8 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-GZCGzfPigLBkrXpjkqeNYE">
            n:o 87, angående utredning och förslag till förbättrad vård åt
            sådana sinnesslöa, hvilka icke intagas i uppfostringsanstalter
            och arbetshem.
          </note>
          <note xml:id="i-B294ShVo2CSZc3gaqC1Kzh">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran följande
            den 6 innevarande maj bordlagda ärenden, nemligen: konstitutionsutskottets
            utlåtanden n:is 19 och 20, statsutskottets utlåtande n:o 93, sammansatta
            statsoch lagutskottets utlåtande n:o 10, lagutskottets utlåtanden
            n:is 63 och 64, äfvensom Första Kammarens tillfälliga utskotts
            utlåtande n:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-QQX9vU9vNuSZ8C4NDxZMi1">
            Justerades två protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-HRGzZHpwaApBSFZBRGYdo6">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herrar Dickson och
            Lindgren från och med morgondagen till riksdagens slut.
          </note>
          <note xml:id="i-KAyU3gVdNLrdHsbEadmesb" type="speaker">
            Herr vice talmannen erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-4wLNocznY2zPKC85k6eX5A">
            Jag tillåter mig hemställa, att på föredragningslistan för morgondagens
            plenum främst bland två gånger bordlagda ärenden uppföres sammansatta
            statsoch lagutskottets utlåtande n:o 10, i anledning af Kongl
            Maj:ts proposition med förslag till lag om ändrad lydelse af vissa
            paragrafer i grufvestadgan den 16 maj 1884, äfvensom i ämnet väckta
            motioner, samt att derefter uppföras statsutskottets utlåtande
            n:o 86 och följande ärenden till och med bevillningsutskottets
            utlåtande n:o 31 i den ordning de upptagas i föredragningslistan
            och slutligen konstitutionssutskottets utlåtanden n:is 19 och
            20, statsutskottets utlåtande n:o 93, lagutskottets utlåtanden
            n:is 63 och 64 samt tillfälliga utskottets utlåtande n:o 12.
          </note>
          <note xml:id="i-NRUUvtPoGbgfNMXKSv6nD6">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-J3jWg7CjPHy2nD8gWpRp5c">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att lagutskottets
            utlåtande n:o 65 skulle sättas främst på föredragningslistan till
            morgondagens sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-7AEm89Uycnk9QmprqWL45m">
            Kammaren åtskildes kl. 2,42 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LJurcAWEs2CGpFD1tw9ts7">
            In fidem ÅA. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-CvSNtgbYitd4P8f9JRxE8c">
            Stockholm, Ivar Heggströms boktryckeri, 1899,
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
