<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1885--fk--15">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1885--fk--15</head>
        <docDate when="1885-03-11">1885-03-11</docDate>
        <docDate when="1885-03-21">1885-03-21</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NKjLKQXtcg2eWa86MagJ4N">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1885. Första Kammaren. — N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-FnobjgLamY18FRSVZJpu2M">
          Tisdagen den 10 Mars. Kammaren sammanträdde kl. 2,30 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-2hsAXzCpLPurpJYv5Unxks">
          Anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-YKWXGLn19fmDHgP14waQwX">
          Konstitutions-Utskottets Memorial N:o 2, angående fullbordad
          granskning af de i statsrådet förda protokoll; äfvensom
        </note>
        <note xml:id="i-PH1y3xkQkEvFxyumg8WCNa">
          Stats-Utskottets Utlåtande N:o 13, angående regleringen af utgifterna
          under riksstatens sjunde hufvudtitel.
        </note>
        <note xml:id="i-61e46ykyhe3tjgNEDhhR4D">
          Föredrogos och hänvisades till Stats-Utskottet Kongl. Maj:ts
          den 7 i denna månad bordlagda propositioner till Riksdagen:
        </note>
        <note xml:id="i-DrZiNTDnUU9Kg7gFawqiD4">
          1:o) angående vissa eftergifter från statens sida i fråga om
          det åt Hjelmarens och Qvismarens sjösänkningsbolag af staten beviljade
          låneunderstöd å 2,000,000 kronor;
        </note>
        <note xml:id="i-SdkHiv3ng59snHjjmAQnYe">
          2:0) angående förklarande att, då staten öfvertager de af nuvarande
          landshöfdingar, mot afdrag å lön, innehafvande boställgjordar,
          staten jemväl öfvertager vissa derå befintliga åbyggnader; samt
        </note>
        <note xml:id="i-VPDZRfbLbToL7ZYZHgRfHi">
          3:0) angående inlösen af skattefrälseräntor, kronotionde, som
          innehafves under enskild eganderätt, samt arbetseller hofveriskyldighet
          till skattesåld kronoegendom.
        </note>
        <note xml:id="i-Crv2uBJQ8V9x7uGq6b1m89">
          Föredrogs och hänvisades till Lag-Utskottet Kongl. Maj:ts den
          7 innevarande Mars bordlagda proposition till Riksdagen, angående
          vissa nya bestämmelser i afseende å mått och vigt.
        </note>
        <note xml:id="i-ENoKUhrxiQFNo6FFCiutf7">
          Första Kammarens Prot. 1885. N:o 15. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-61xvnmNXfrtpq4nAcYTgip" type="date">
          N:o 15. 2 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-YMkjU9PVefvZCvXagzpeiN">
          Föredrogos och hänvisades till Stats-Utskottet Kongl. Maj:ts
          den 7 i denna månad bordlagda propositioner till Riksdagen:
        </note>
        <note xml:id="i-4VckjgpK3Xsx8ZwrTZtSoM">
          1:0) angående anslag till restauration af Upsala domkyrka; och
        </note>
        <note xml:id="i-RXvirVp4HZw3d1tJFReaoh">
          2:0) angående anslag till restauration af Skara domkyrka;
        </note>
        <note xml:id="i-MFruMYnanZKg2XL3uihpz7">
          Föredrogs, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran free
          Viskottets den 7 innevarande Mars bordlagda Utlåtande :o 20.
        </note>
        <note xml:id="i-QVLv6gPn8tABMpfyXqieFn">
          Justerades två protokollsutdrag för detta sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-5353D5deKTrvT9iNH8xqWn">
          På framställning af Herr Grefven och Talmannen beslöts, att på
          föredragningslistan till nästa sammanträde skulle sättas främst
          de denna dag första gången bordlagda ärendena och sist Stats-
          Utskottets Utlåtande N:o 20.
        </note>
        <note xml:id="i-TT4daVsP4oEuoRU3EaZQiE">
          Kammaren åtskildes kl. 2,35 e. m. In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-B6x6o4nkWwUTNa7QfhZfAt">
          A. von Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-HefG7Tymkc6UCMqhPq4Yeu" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-4f23zf9JRj5Pa7uoCX5nvP">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-KWd1HaqntCsEhacPDSo24J">
          Justerades protokollet för den 4 i denna månad.
        </note>
        <note xml:id="i-CmrGS7n8rFAf2FhXcBofqy">
          Anmäldes och bordlades Konstitutions-Utskottets nedannämnda Utlåtanden:
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TNeFXuCkMTySNG2YwZZpqC" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 3
        </note>
        <note xml:id="i-JKZbGz7aA3M4WVSM2Jr7Bo">
          N:o 3, i anledning af väckt motion om rätt för myndig prins af
          det Kongl. huset att deltaga i Kamrarnes öfverläggningar; och
        </note>
        <note xml:id="i-TxTgZ1M1EE1cMH2AiETawc">
          N:o 4, i anledning af väckt motion angående ändring i 60 $ Riksdagsordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-TiGZmMYSsJ4RMi7cU9Ynpv">
          Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran Konstitutions-Utskottets
          under gårdagen bordlagda Memorial N:o 2 och Stats-Utskottets samma
          dag bordlagda Utlåtande N:o 13.
        </note>
        <note xml:id="i-Aj33AjGsiaVWL68E9rckYN">
          Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande Konstitutions-Utskottets
          den 28 sistlidne Februari och den 4 innevarande Mars bordlagda
          Memorial N:o 1, med uppgift å hvilande förslag till ändringar
          i grundlagarne.
        </note>
        <note xml:id="i-QbNat4Ut4jhxEu5Wk3WAG8">
          Det från 1883 års riksdag hvilande förslaget om ändring af $$
          11, 12 och 32 Regeringsformen.
        </note>
        <note xml:id="i-EHswyGaxahXSuZVXhcuJfe" type="speaker">
          Herr Wallenberg:
        </note>
        <u who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" xml:id="i-QEKEcUPQ1RSsXnUdq2c9gP" next="i-8rBB2KU5puk8rfQFp83RE1">
          <seg xml:id="i-85JcDaTMRDWWTk5pSkjsav">
            Mångfaldiga gånger har jag, då jag väckt motioner om välgrundade
            och nödiga ändringar i grundlagarne, från Konstitutions-Utskottet
            erhållit det svar, att man borde förfara med den allra största
            försigtighet, då fråga vore om grundlagsändringar. Om den satsen
            någonsin är tillämplig, så är det väl i förevarande fall. Denna
            fråga, sådan den här föreligger, har uppstått, om jag så får uttrycka
            mig, ur den framtidstanke, att här skulle kunna inträffa, att
            en konung ginge på sidan af sina sjelfvalda rådgifvare. Något
            sådant har, så vidt till min kännedom kommit, hittills icke inträffat,
            och jag tror icke att Konstitutions-Utskottet, som varit i tillfälle
            att läsa statsrådsprotokollen och således kunnat jemföra hvad
            som i dessa protokoll antecknats med det som i verkligheten händt,
            funnit att någonsin något ärende gått på sidan om den ordning,
            enligt hvilken efter allt sundt förnuft behandlingen af ministeriella
            mål bör ega rum. Då så är förhållandet och då här icke är fråga
            om annat än att i paragrafen särskildt nämna statsministern, anser
            jag det vara otänkbart, att någonsin Konungen, som har rättighet
            att tillsätta sin egen sekond, skulle drifva någon del af dessa
            vigtiga förhandlingar med utlandet med utrikesministern ensam
            och kanske någon mera förtrogen af statsrådets ledamöter, att
            jag icke kan inse, att man för denna fara skulle behöfva vidtaga
            en grundlagsändring. Då dertill kommer, att dessa förhandlingar
            väsentligen försvåras, ju flera personer som om desamma få kännedom
            under frågans behandling och innan den vigtiga frågan uppstår
            att säga ja eller nej i en riksvigtig angelägenhet, som rör hela
            riket eller båda de förenade rikena gent emot utlandet, så är
            det icke för mycket begärdt, att kännedomen om dessa förhandlingar
            begränsas till
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PZXYLLywENEqP2XYc6YtYM">
          N:o 15,
        </note>
        <note xml:id="i-9zHYqfNA8b6UevMUhQmQHw">
          Ändring af $$ 11, 12 och 32 Regerings-
        </note>
        <u xml:id="i-8rBB2KU5puk8rfQFp83RE1" prev="i-QEKEcUPQ1RSsXnUdq2c9gP" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-AiVrN7bFDF8VKEz1JBcLad">
          <seg xml:id="i-MUstous9sJWi9ua5A9VomC">
            formen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9AhiYYtZk7quQVVibLgBaT">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-KbzsybeooRT3EaSoDx3w1G" type="date">
          4 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-9LYSaPUSjo9kJVYtRGHTYG">
          Ändring af5$ minsta möjliga antal personer. Herrarne erinre sig
          hvad skalden
        </note>
        <note xml:id="i-CHzYMz8miM5rBcnQKF932T">
          11, 12 och 32
        </note>
        <note xml:id="i-F4oU9hS4wBgLHLTszBx5pr">
          Regeringsformen. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-AiVrN7bFDF8VKEz1JBcLad" prev="i-8rBB2KU5puk8rfQFp83RE1" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt">
          <seg xml:id="i-RpmV322cGZcZFvXV8jimef">
            säger: "Hvad trenne veta, hela verlden vet.” Nu hafva vi redan
            kanske en för mycket, som deltager i dessa ministeriella mål,
            och likväl vill Konstitutions-Utskottet sätta dit ytterligare
            en fjerde, hvarigenom skulle uppkomma ett större antal och en
            större offentlighet eller åtminstone större möjlighet att hvad
            som är under behandling i förtid yppas. HSlutligen vill jag erinra
            om, att man i en fråga sådan som denna måste tänka på det grannlaga
            förhållandet till brödrariket och de framställningar, som inom
            svenska Riksdagen gjorts, att äfven brödrarikets statsrådsledamöter
            skola deltaga i förhandlingarna, innan någon klarhet kan vinnas
            och fråga om någon bestämd framställning å båda rikenas vägnar
            göras. Jag är fullt säker på och tror mig med visshet veta, hvad
            utan tvifvel Konstitutions-Utskottet icke kan förneka, att ingenting
            å begge rikenas vägnar företagits i förhållandet med främmande
            makter, innan den statsminister, som i Norge står vid Konungens
            sida, derom vidtalats. Under sådana förhållanden och då detta,
            som nu föreslagits, icke är annat än en början till vidgad offentlighet
            i saker, som böra med varsamhet och grannlagenhet behandlas, anhåller
            jag att Herr Talmannen ville framställa proposition på afslag
            å den föreslagna grundlagsändringen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QXjQERqba4Xst8PgxYiWju" type="speaker">
          Herr Hallenborg:
        </note>
        <note xml:id="i-Ewkztb19BroBUUhaQ8WJx1">
          Då det föreliggande betänkandet icke i sig sjelft innehåller
          annat än den enkla grundlagstexten — den gällande och den föreslagna
          — torde det vara min pligt att något närmare redogöra för utvecklingen
          af denna fråga, som under 30 år tid efter annan återkommit till
          Riksdagens behandling. Jag är öfvertygad om, att de fleste af
          herrarne erinra sig en af de vigtigaste politiska tilldragelser,
          som egt rum under senaste tiden, nemligen novembertraktaten. Herrarne
          veta alla, med hvilka olika känslor denna traktat upptogs. Om
          också åtskillige af rikets invånare deri sågo början till en blifvande
          storhet för Sverige och möjligheten att i en framtid eröfra Finland
          åter, funnos åter andra, som deri sågo möjligheten till ett ödeläggande
          krig, och hos mången af den tänkande delen af nationen uppstodo
          betänkligheter mot att riket skulle kunna indragas i ett sådant
          krig genom dylika traktaters afslutande, sedan Konungen hört endast
          statsministern för utrikes ärendena och en annan af statsrådets
          ledamöter. Att sådana känslor voro ganska allmänt rådande inom
          landet, torde icke kunna förnekas, och de gåfvo sig tydligen luft
          i en motion vid 1856 års riksdag af en ledamot af Ridderskapet
          och Adeln, hvilken visserligen icke kunde misstänkas vilja inskränka
          konungamakten. Denna motion innehöll, att konungen icke borde
          få enligt 12 $ Regeringsformen ingå förbund med främmande makter,
          utan hela statsrådets hörande. Då frågan förekom till afgörande,
          föll den på de betänkligheter, som uttalades mot att gifva större
          offentlighet åt sådana frågor. — Vid 1860 års riksdag återkom
          frågan 1 en annan form. Då framstäldes nemligen förslag derom,
          att Konungen skulle få ingå afbandlingar, men icke förbund med
          främmande makter, utan hela statsrådets hörande.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-H1QJQf4B3aaNpfDdVZDpTd" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 5 N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-ShhLEiv2cwtWRibyEk4C8n">
          Vid 1862 års riksdag förföll frågan åter, dels derföre att svårighet
          Ändring af$$ mötte att uppdraga en bestämd skilnad mellan "afhandlingar"
          och /!!,, 1? och 32 "förbund" och dels på grund af föregående
          Riksdags beslut om formen revision af riksakten med Norge, då
          man nemligen ansåg, att frå- (Forts.) gan om dessa grundlagsändringar
          borde företagas i sammanhang med den beslutade revisionen af riksakten.
          Såsom herrarne erinra sig, tillsattes år 1865 en unionskomité
          af ledamöter från båda rikena, hvar för sig så qvalificerade,
          att man kunde vara fullt öfvertygad om, att någon grundlagsändring
          icke skulle på något sätt lättvindigt ega rum. Det oaktadt föreslog
          denna komité med afseende å 11 och 12 $$ Regeringsformen, att
          11 &lt; skulle blifva oförändrad, men de ministeriella målen behandlas
          i enlighet med föreskrifterna i denna paragraf och en särskild
          instruktion, upprättad år 1835, enligt hvilken norske statsministern
          skulle närvara vid behandlingen af dessa mål, samt att afhandlingar,
          förbund och traktater med främmande makter, hvarom talas i 12
          $, äfvensom andra större sådana regeringsåtgärder skulle behandlas
          af unionelt statsråd, sammansatt ar lika stort antal ledamöter
          från hvartdera riket, ett antal fullt ut så stort, som det nuvarande
          svenska statsrådet. År 1867 blef emellertid förslaget till unionsakt
          afslaget så väl af norska Storthinget, som af svenska Riksdagen.
          — År 1872 fann Konstitutions-Utskottet sig föranlåtet att hos
          Riksdagen göra framställning om ändring af 12 $ Regeringsformen.
          Om jag icke allt för mycket misstager mig, herrskade då en ganska
          stor oro inom landet 1 anledning af de händelser, som nyss timati
          utlandet, särskildt kriget mellan Frankrike och Tyskland; och
          möjligtvis rådde då hos mången den föreställningen, att ingen
          säkerhet fupnes för att icke äfven Sverige inkastades i krig.
          Utskottet föreslog då samma lydelse å paragrafen, som af nyss
          omförmälde motionär vid 1856 års riksdag föreslagits; men sedan
          i ett anförande här i denna Kammare upplysts, att derest hela
          statsrådet skulle närvara, skulle i afseende å ärenden, som rörde
          de förenade rikena, äfven norska statsrådsafdelningen vara tillstädes,
          och då vid alla sådana sammansatta statsråd den norska regeringen
          i Kristiania skulle uttala sin åsigt och det härvid förda protokoll
          komme till norska Storthingets kännedom, utan att svenska Riksdagen
          deraf skulle få del, fann Riksdagen på grund af dessa förhållanden
          skäligt att äfven då afslå Konstitutions-Utskottets framställning.
          — Vid 1877 och 1878 års riksdagar framlades förslag, alla gående
          ut på att de ministeriella målen och framför allt frågor om afhandlingar
          och förbund med främmande makter skulle behandlas, i likhet med
          andra regeringsärenden, af Konungen i statsrådet, men äfven dessa
          förslag blefvo afslagna på grund af hvarjehanda anmärkningar,
          hufvudsakligast emot redaktionen af paragraferna.
        </note>
        <u xml:id="i-KdXK9gtvsBvPFwtuDZn56a" next="i-UnEbTAE5Ku3h9cHuSCunZP" who="i-25CfCVSbvBbZNT4MaSfQuo">
          <seg xml:id="i-6MYddVgs6sfztNJmevEa74">
            Utskottet har nu sökt göra hvad det kunnat för att gå önskningarna
            fill mötes genom det nu hvilande förslaget, vid hvars uppgörande
            Utskottet tagit hänsyn till de upplysningar, som under de föregående
            debatterna inom Riksdagen i frågan lemnats, samt i väsentlig mån
            stält sig på de grundvalar, som i unionsakten föreslagits. Om
            än icke af formella skäl, på grund af förhållan-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EZkMmUZTJr866qvAaKqDV8">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-vBdvHCQNpr9yVTMz3D5AJ">
          Ändring af ss 11, 12 och 32 Reqgeringsformen. Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-YHDsPidBjQtvSwtDRtCfAt" type="date">
          6 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-UnEbTAE5Ku3h9cHuSCunZP" prev="i-KdXK9gtvsBvPFwtuDZn56a" who="i-25CfCVSbvBbZNT4MaSfQuo" next="i-QB4y2ftyfkE4V5rMtAHBiE">
          <seg xml:id="i-WJ3PWNdUwL5xC3hPimmjUU">
            det till Norge, befunnits ändamålsenligt, att hela statsrådet
            deltager i behandlingen af de ministeriella målen, har Utskottet
            likväl sökt få så många som vore möjligt att deltaga i desamma,
            hvarigenom allmänheten skall öfvertygas derom, att Konungen vid
            afgörandet af dylika mål understödjes af så många rådgifvare,
            som grundlagsenligt låter sig göra, utan att man behöfver äfventyra,
            att dessa frågor under sin behandling blifva föremål för allt
            för stor offentlighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QB4y2ftyfkE4V5rMtAHBiE" prev="i-UnEbTAE5Ku3h9cHuSCunZP" who="i-25CfCVSbvBbZNT4MaSfQuo" next="i-UH3Tu1a72paCdi4p3tsTA1">
          <seg xml:id="i-XJHuJ28XtY2n6jrPPReXt7">
            Hvad sjelfva saken beträffar, kan den ses från både formel och
            praktisk synpunkt. Jag erkänner mycket villigt, att icke några
            större olyckor egt rum under det förhållande, som för närvarande
            eger bestånd. Jag tror icke heller att tiderna äro sådana, att
            det skulle falla en konung in att vid sidan af statsministern
            ingå underhandlingar, om hvilka denne icke skulle få kännedom,
            lika litet som jag kan tänka mig, att en statsminister icke skulle
            låta sina kolleger få del af dessa beslut, som kunna för riket
            vara högst betydelsefulla. Men det oaktadt, och då meningarne
            inom landet äro lika litet delade i det afseendet, att icke något
            slags godtycke må vara i vårt land legaliseradt, anser jag att
            man bör göra allt hvad i ens förmåga står för att söka härutinnan
            lugna sinnena. Så länge den föreställningen råder, att Konungen
            på grund af nu gällande bestämmelser kan när som helst inkasta
            oss i ett farligt krig, vill man icke höra talas om ökad beväringsskyldighet
            och utsträckta beväringsöfningar, på den grund, att sådant skulle
            blifva allt för riskabelt för landets ungdom. Detta skäl, utan
            afseende på om det är verkligt eller skenbart, framdrages vid
            alla möjliga tillfällen, då härordningsfrågan kommer på förslag.
            För att häfva denna oro, som visserligen förefaller oss, hvilka
            på nära håll iakttaga förhållandena, alldeles ogrundad och obehöflig,
            men som kanske lätt nog kan uppstå hos den, som endast på långt
            håll följer regeringens och Riksdagens verksamhet och läser i
            grundlagen, att Konungen har mycket större makt, än han i sjelfva
            verket har, anser jag att det nu förevarande förslaget bör af
            Kammaren antagas, helst Riksdagen genom att förklara det hvilande
            redan i viss mån godkänt detsamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UH3Tu1a72paCdi4p3tsTA1" prev="i-QB4y2ftyfkE4V5rMtAHBiE" who="i-25CfCVSbvBbZNT4MaSfQuo" next="i-A4sJoZn3wqrJdJZTEV94EZ">
          <seg xml:id="i-Txf5ZePmqTws6wp4niSDrw">
            Hvad Konungens förmåga att kunna inleda oss i krig angår, så
            är den i högsta grad begränsad genom Regeringsformens föreskrifter.
            Först skall han, enligt både Regeringsformens och Riksaktens föreskrifter,
            höra så väl svenska som norska statsrådet. Vidare skall en fullständig
            utredning af rikets finansiella ställning göras, för att deraf
            må kunna bedömas, hvilken förmåga vi hafva att kunna föra krig.
            Konungen kan slutligen icke utskrifva några pålagor eller krigsgärder,
            ej heller göra någon utskrifning af manskap, penningar eller varor,
            eller ens skaffa lifsmedel åt trupperna, utan att betala dem utöfver
            gällande pris. Han har icke till sin disposition någonting annat
            än kreditiven, hvilka äro ganeka knappt tilltagna, och som icke
            få disponeras, det ena förrän statsrådet blifvit deröfver hördt,
            och det andra, vid infallande krig, först sedan dels statsrådet
            in pleno fått derom yttra sig och dels Riksdagen blifvit sammankallad.
            Faran för att inkastas i krig
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FHkotv2BaF1d4BeCXjTWPL" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 7 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-A4sJoZn3wqrJdJZTEV94EZ" prev="i-UH3Tu1a72paCdi4p3tsTA1" who="i-25CfCVSbvBbZNT4MaSfQuo" next="i-Gy8yv3V7R6m4f2u9XN7RvP">
          <seg xml:id="i-CnZP4NEqPsu6LYM53PiQgq">
            är således i allmänhet icke särdeles stor, i synnerhet för när-
            Ändring af $$ varande, då vår armé icke precis befinner sig i
            det skick, att',,1? och 2? någon främmande makt skulle vilja göra
            större uppoffringar för SKER att genom subsidier få oss med såsom
            allierade. Men jag säger (Forts. ännu en gång att, om än frågan
            i praktiskt afseende icke är af någon betydelse, är den det likväl,
            af de skäl jag nyss nämnde, i formelt hänseende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gy8yv3V7R6m4f2u9XN7RvP" prev="i-A4sJoZn3wqrJdJZTEV94EZ" who="i-25CfCVSbvBbZNT4MaSfQuo">
          <seg xml:id="i-4UiQqL6JP6ADk6afH74pYk">
            Herr Wallenberg nämnde, att han å sina motioner om grundlagsändringar
            af Konstitutions-Utskottet fått det svar, att man borde förfara
            med varsamhet, ty man skrifver icke lagar för ögonblicket utan
            för framtiden. Det är precis samma argument, som jag här vill
            åberopa, då frågan gäller att få lagen så affattad, att landet
            må för alltid blifva betryggadt mot den fara, man i de nu gällande
            lagbestämmelserna trott sig finna. Från denna synpunkt anhåller
            jag om bifall till det hvilande förslaget.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3vuHkQoHe3ceo5oGknNXBR" type="speaker">
          Herr vice Talmannen:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-PsjtYrAKFZ5HtfXUAn6pNh" next="i-JGasxCsHaXKyE2AXf85Pa1">
          <seg xml:id="i-WmKuu3rkE1WHb9ZpATTkJv">
            Om man också kanske kan föreställa sig, att förslaget till förändring
            af dessa grundlagsparagrafer hade sitt ursprung i en händelse,
            som numera tillhör historien, tror jag likväl att man icke nu
            bör taga sin tillflykt till historien för att förklara, hvad Konstitutions-Utskottet
            här föreslagit, och icke heller deri se en framtidstanke, som
            skulle hafva en viss likhet med en misstanke. Den föreslagna bestämmelsen
            är en alldeles naturlig följd af den utveckling vårt konstitutionella
            statsskick erhållit under de sjuttio år och derutöfver, som förflutit
            sedan det kom till stånd. Denna utveckling har gått i den rigtning,
            att allt mer och mer utvidga Konungens rådgifvares deltagande
            i de allmänna ärendenas behandling, utan att derför ingripa i
            den rätt, som grundlagen tillägger Konungen. Elfte och tolfte
            paragraferna i Regeringsformen äro ett minne från den tid, då
            de utrikes angelägenheterna ansågos mera särskildt tillhöra Konungen
            personligen, och då följaktligen i dessa ärendens behandling de
            allmänna konstitutionella grunderna icke ansågos tillämpliga.
            Den tiden är, enligt min uppfattning, numera förbi, och att icke
            ett allmännare deltagande från statsrådets sida i dessa ärendens
            behandling blifvit föreslaget, än Konstitutions-Utskottet här
            hemstält om, beror, såsom Kammaren mer än väl vet, på formella
            skäl, hvilka det för närvarande är alldeles nödvändigt att beakta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JGasxCsHaXKyE2AXf85Pa1" who="unknown" prev="i-PsjtYrAKFZ5HtfXUAn6pNh" next="i-MzusVFG5UQjZjiDUEDHc2H">
          <seg xml:id="i-DP1YhDmo96H4EtaskCULSz">
            När nu Konstitutions-Utskottet hemstält, att jemte en annan statsrådsledamot
            äfven statsministern skulle vara närvarande i det ministeriella
            statsrådet, så innebär detta just ett sådant afseende på den konstitutionella
            utvecklingen och särskildt på den ställning, som statsministern,
            såsom Konungens främste rådgifvare, fått i grundlagen och i regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MzusVFG5UQjZjiDUEDHc2H" who="unknown" prev="i-JGasxCsHaXKyE2AXf85Pa1" next="i-4LWNdGzaQnukgVH6faurSc">
          <seg xml:id="i-9MFULJc9iWJSWMmo2DQrjz">
            I denna ställning ligger, att icke något, som för riket är vigtigt,
            för honom må vara främmande, och att han är hela statsrådets representant,
            då han sitter i det ministeriella statsrådet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4LWNdGzaQnukgVH6faurSc" who="unknown" prev="i-MzusVFG5UQjZjiDUEDHc2H" next="i-WT9ZDSFXsjDtTs5Bu6oNBZ">
          <seg xml:id="i-AQ6LRr3PbwnWnQSg8ERivs">
            Deremot må jag säga, att jag icke tänkt mig honom såsom en "sekond".
            Jag har visserligen aldrig varit ombord på fartyg
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QdYcvDCazmKBhx4pTEbvcY">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-FZ5i9jpCu64Zs4nWRxyU4P">
          Ändring af $$ 11, 12 och 32 Regeringsformen. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Xx7K2eKb2d1aQFWLh9uRvX" type="date">
          8 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-WT9ZDSFXsjDtTs5Bu6oNBZ" who="unknown" prev="i-4LWNdGzaQnukgVH6faurSc" next="i-FXHZhbrhbeD7x5Kv4B2bp9">
          <seg xml:id="i-LTjsoSA2T9gut5y9uViKkj">
            i annan egenskap än af passagerare och kan således icke göra
            anspråk på att känna ordningen för fartygs förande, men efter
            hvad man sagt mig, så tiger sekonden, då chefen är uppe, hvaremot
            statsministerns skyldighet är att vid alla tillfällen uttala sin
            mening inför Konungen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FXHZhbrhbeD7x5Kv4B2bp9" who="unknown" prev="i-WT9ZDSFXsjDtTs5Bu6oNBZ" next="i-7rQTrXP34MwagNUQ8LX3hW">
          <seg xml:id="i-Qofw4eZgwhr8hqzoXtR6DX">
            Jag tror för min del icke att det vore skäl att i denna fråga
            yttra oss om hvad som kan angå brödrariket i fråga om utrikes
            ärendens behandling. Denna sak lemnas allra bäst å sido för det
            närvarande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7rQTrXP34MwagNUQ8LX3hW" who="unknown" prev="i-FXHZhbrhbeD7x5Kv4B2bp9" next="i-NqxXWp3iLrSKpgsBeAZiwX">
          <seg xml:id="i-47BQzKXH4pbAAwjPsWoa9F">
            Den förändring, som Konstitutions-Utskottet här föreslagit, har
            tillkommit efter många års pröfning, ja snart sagdt vedermödor.
            Ty Konstitutions-Utskottet har framlagt det ena förslaget efter
            det andra, hvilket på grund af formella betänkligheter icke kunnat
            vinna bifall, till dess att Utskottet slutligen här framlagt ett
            förslag, som åtminstone lyckats vinna båda Kamrarnes bifall så
            långt, att det förklarats hvilande, och för min del skulle jag
            beklaga, om icke denna fråga nu härmed kunde få en lösning, som
            är väl behöflig, och som under nuvarande förhållanden också är
            tillfredsställande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7dFZaQ6rwjQZVGQNaYpEYq">
          Jag anhåller om bifall till Konstitutions-Utskottets hemställan.
        </note>
        <u xml:id="i-NqxXWp3iLrSKpgsBeAZiwX" who="unknown" prev="i-7rQTrXP34MwagNUQ8LX3hW" next="i-4BVo9Hea9wgAsPHQxJPA2C">
          <seg xml:id="i-C9v9ukDDX7TgBvxnfVaxh8">
            Herr Wallenberg: Jag skall börja med en erinran med afseende
            å hvad Herr vice Talmannen behagade upplysa om det olämpliga i
            att kalla Herr Statsministern "sekond". Jag går gerna in derpå
            och vill då hellre kalla honom vice president; och då kanske Herr
            vice Talmannen bättre fattar hvad jag med benämningen menar, nemligen
            att statsministern står Konungen närmast och 1 Konungens frånvaro
            skall föra ordet i statsrådet. Detta är hans ställning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4BVo9Hea9wgAsPHQxJPA2C" who="unknown" prev="i-NqxXWp3iLrSKpgsBeAZiwX" next="i-V12eQwcPTSe3C8pi29VFZL">
          <seg xml:id="i-Aq8mDVy2s4yW2gVd3TeywE">
            Genom hvad i öfrigt blifvit sagdt har det icke på något sätt
            blifvit visadt, att någonting förekommit, som berättigar till
            att göra den ändring, att en person mera skulle få del af dessa
            angelägenheter under desammas beredning, så att, i stället för
            3, 4 af dem skulle få del. Det kan väl icke någon föreställa sig,
            att det kommer att stanna vid detta, utan framdeles blir det nog
            en eller två till, som skola taga del af dessa angelägenheter,
            som röra de förenade rikena. Och när man står framför en sådan
            sannolikhet, vet jag icke hvarför vi skola företaga en sådan förändring,
            då den icke är af behofvet påkallad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V12eQwcPTSe3C8pi29VFZL" who="unknown" prev="i-4BVo9Hea9wgAsPHQxJPA2C" next="i-6dTSKKSDpXa4hdDeW8cXJ4">
          <seg xml:id="i-3RUBCvQvPeydD4b15q6pV6">
            Herr Ordföranden i Konstitutions-Utskottet har haft den godheten
            att citera en mängd framställningar i detta hänseende, som alla
            blifvit afslagna. Men icke böra vi väl nu bifalla ett sådant förslag,
            derför att en mängd andra sådana blifvit afslagna. Icke heller
            kan jag inse, att denna fråga har något att göra med den väckta
            frågan om landets försvar och farhågan att antaga värnpligtslagen,
            derigenom att Konungens förmåga att inleda riket i krig skulle
            härigenom blifva på något sätt begränsad. — Ty icke är det tänkbart,
            att Konungen mindre inleder riket i krig, om han skall derom tala
            med 3 rådgifvare i stället för med 2. Han har
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6dTSKKSDpXa4hdDeW8cXJ4" who="unknown" prev="i-V12eQwcPTSe3C8pi29VFZL" next="i-F1Vijx3QMhsthotVQHskfY">
          <seg xml:id="i-ErKETKNftioEuzaVi4ycjT">
            ju rätt att välja sina rådgifvare och väljer naturligen dertill
            de
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4nY4rdWca2EQ3UTYzj8Yk4" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 9 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-F1Vijx3QMhsthotVQHskfY" who="unknown" prev="i-6dTSKKSDpXa4hdDeW8cXJ4" next="i-5tifsjNMM3jcnVW2wb6MSy">
          <seg xml:id="i-BDLVQf2iMo56qKmd7YKUmN">
            personer, som bäst öfverensstämma med hans egna åsigter. Och
            Ändring af$$
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5tifsjNMM3jcnVW2wb6MSy" who="unknown" prev="i-F1Vijx3QMhsthotVQHskfY" next="i-GCno7m6NMq2tVBEUALhwkw">
          <seg xml:id="i-Cjrpz387LXxi6kHpuZQFhd">
            för öfrigt — den konung, som i våra dagar kastar in sitt land
            ae ooh 38 ett krig utan att hafva landet med sig, får snart med
            den all- ”fI070ge
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7zhUCwgTEihr1BUfvoKsQP">
          s 8 pF o . . a 7 : ormen. männa opinionen att göra, då bevillningen
          af de för krigföringen (Forts)
        </note>
        <u xml:id="i-GCno7m6NMq2tVBEUALhwkw" who="unknown" prev="i-5tifsjNMM3jcnVW2wb6MSy" next="i-QiV6arDkW3giHbw49hKGPm">
          <seg xml:id="i-FNSpPkgoK9czQivrDvXMVJ">
            nödiga medlen kommer i fråga. Ty med det stora kreditivet för
            man sannerligen icke något långvarigt krig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QiV6arDkW3giHbw49hKGPm" who="unknown" prev="i-GCno7m6NMq2tVBEUALhwkw" next="i-TFHtuX6pgMj55xG38UWurr">
          <seg xml:id="i-C9auwfFwKH5twaxqSypvzR">
            Jag kan, för min del, icke finna, hvarför man skall vidtaga den
            nu föreslagna förändringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TFHtuX6pgMj55xG38UWurr" who="unknown" prev="i-QiV6arDkW3giHbw49hKGPm" next="i-2Cga8xUM5qGaQxv2pbruNq">
          <seg xml:id="i-2jcEneE4izXQwhPwfCJbJr">
            Den ärade ordföranden 1 Konstitutions-Utskottet har sagt, att
            af mig förut föreslagna förändringar varit onödiga; men jag har
            dock med mångfaldiga exempel visat det önskvärda i att Konstitutions-Utskottet
            ville söka bringa 65 $ Riksdagsordningen i öfverensstämmelse med
            69 8 Regeringsformen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2Cga8xUM5qGaQxv2pbruNq" who="unknown" prev="i-TFHtuX6pgMj55xG38UWurr" next="i-JcnrB2TNXjKh36QN55wm96">
          <seg xml:id="i-B1epD9c613CFtYK2Q6B25m">
            Jag tycker för min del, att man bör gå allvarsamt till väga vid
            behandlingen af grundlagsfrågor och icke göra ändringar, som hvarken
            äro nyttiga eller nödiga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JcnrB2TNXjKh36QN55wm96" who="unknown" prev="i-2Cga8xUM5qGaQxv2pbruNq">
          <seg xml:id="i-9ZpAxBcG5zjCnntdW6s136">
            Konstitutions-Utskottets ärade ordförande talade om den allmänna
            opinionen. Ja, gud bevar's, det är ju möjligt, att den kan vara
            att beakta; men det torde vara mycket svårt att få reda på hvad
            som i det fallet är den allmänna meningen. Och efter opinionen
            för dagen bör man väl icke ändra grundlagen,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PH6aPH7AnSvi4HRMJS9euK">
          Jag fortfar således med mitt yrkande om afslag å Konstitutions-Utskottets
          förevarande hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-2KL5Y6zS1iniwmFngthk1A" type="speaker">
          Friherre Klinckowström:
        </note>
        <u who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" xml:id="i-7LAUSwZARAdrorYnQVvvhC" next="i-Pp7BdivHfibc1PLmdYygC">
          <seg xml:id="i-FPuXHcAQV8nT8XAS1QdUv9">
            Jag kan icke annat än särdeles förvåna mig öfver att Herr Wallenberg
            med en sådan envishet försvarat godtyckets åsigter i denna fråga.
            Ty, mine herrar, såsom denna grundlagsparagraf hittills varit
            formulerad, har Konungen, med afseende på förbund och afhandlingar
            med främmande makter, ett godtyckligt välde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pp7BdivHfibc1PLmdYygC" prev="i-7LAUSwZARAdrorYnQVvvhC" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-QGJuakFGH5FvVQpAMnnjgY">
          <seg xml:id="i-FfVcUCpW6tpK1CDaNdK3be">
            Att vi 1 detta förslag, som Konstitutions-Utskottet framlagt,
            komma in på den rätta, lagbundna, konstitutionella vägen, lärer
            väl ingen kunna bestrida.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QGJuakFGH5FvVQpAMnnjgY" prev="i-Pp7BdivHfibc1PLmdYygC" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-LEGNuYccQhjS8qGCTdCafd">
          <seg xml:id="i-5ALgHETFNU9cgyx6yfxRo6">
            Att icke Utskottet gått så långt, som kanske mången med mig skulle
            hafva önskat, in på den lagbundna vägen, dertill kunna hafva varit
            andra orsaker, och det kan möjligen framtiden förändra till det
            bättre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LEGNuYccQhjS8qGCTdCafd" prev="i-QGJuakFGH5FvVQpAMnnjgY" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-7AT8r4YdaXd9h47EJScjzk">
          <seg xml:id="i-d5shnZnwDxFva2qhhmeZh">
            Men det vore "beklagligt, om icke Kammaren och Riksdagen nu skulle
            vilja erkänna det goda, som ligger i Konstitutions- Utskottets
            förslag och hvilket jag derför på det varmaste måste tillstyrka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7AT8r4YdaXd9h47EJScjzk" prev="i-LEGNuYccQhjS8qGCTdCafd" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-6RisjX3fNb7SLhuBGcduTJ">
          <seg xml:id="i-J74YC6dcm2UUh2qAGaGAG1">
            Men innan jag slutar, måste jag nämna några ord med afseende
            å hvad Konstitutions-Utskottets ärade ordförande anmärkte, när
            han började gå in på det militära området. Det var ganska elyckligt
            af honom att göra det, och det hade varit bättre för den sak,
            vi båda förfökta, om han det icke gjort. Herr Hallenborg sade
            sig nemligen tro, att Konungen har svårt att utan Riksdagens hörande
            begynna krig; men beklagligen är det icke så. Om Herr Hallenborg
            vill studera 13 och 14 $$ Regeringsformen, skall han finna, att
            Konungen till följd af dessa två paragrafer har mer
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Xzh6AQ7Mdxrwdzz4AiLfJG">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-LsCzCGjySyWVbXBuyFYbAf" type="date">
          10 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-6RisjX3fNb7SLhuBGcduTJ" prev="i-7AT8r4YdaXd9h47EJScjzk" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-Y1Mszs7K6zQdxwzPEswRZ3">
          <seg xml:id="i-SFmZB4EFrmSe71LT2LXfNd">
            Ändring af$$ än önsklig makt att börja krig. Det är visserligen
            sant, såsom 11, 12 och 32 Herr Hallenborg säger, att dertill fordras
            penningar; men under
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8QkNEWvBXn1onTeZcfXx6S">
          RBegeringsformen. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-AcfK2hzaCFo1hqKJcofmGF">
          ett förhållande, då det må hända kunde vara önskligt för en stor
          makt att inleda Sverige jemte sig i krig emot en annan makt, kunna
          sådana förhållanden inträffa, att subsidierna blifva så tillräckliga,
          att Kongl. Maj:t icke behöfver derför anlita några extra anslag
          af Riksdagen. Det står visserligen i 13 $ att Konungen skall sammankalla
          ett utomordentligt statsråd, der statsrådets samtlige ledamöter
          skola vara närvarande, och för dem framställa de skäl och omständigheter,
          som härvid till öfvervägande förekomma, samt att han skall äska
          devöfver deras yttranden, hvilka de hvar för sig, med den ansvarighet
          107 $ bestämmer, skola till protokollet afgifva. Men så i slutet
          af paragrafen står det: "Konungen ege derefter makt att fatta
          och utföra det beslut, som han för riket nyttigast finner"; —
          och i 14 $ heter det: "öfver rikets krigsmakt till lands och sjös
          eger Konungen högsta befälet”.
        </note>
        <u xml:id="i-Y1Mszs7K6zQdxwzPEswRZ3" prev="i-6RisjX3fNb7SLhuBGcduTJ" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-7WHdbU6cFLJFgTrxwTeA91">
          <seg xml:id="i-Le5Jj22jPSLUMf1VqmTmpa">
            Behöfver han således icke anskaffa penningar och begära medel,
            utan har han genom subsidier tillräckligt, eger han, beklagligt
            nog, i denna stund mycken makt i detta afseende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7WHdbU6cFLJFgTrxwTeA91" prev="i-Y1Mszs7K6zQdxwzPEswRZ3" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s">
          <seg xml:id="i-YQbfLowdJ79TF9L2uRJPKF">
            Med framtiden komma nog, såsom önskligt vore, förslag att göras
            om ändring i dessa paragrafer, men detta är en framtidsfråga,
            som icke hör hit. Deremot skulle jag anse det beklagligt, om icke
            Kammaren nu bifölle hvad Konstitutions-Utskottet här föreslagit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8mWX8pCEerNnFsZgLysgsZ" type="speaker">
          Herr Hallenborg:
        </note>
        <u who="i-25CfCVSbvBbZNT4MaSfQuo" xml:id="i-4awqbrjaGc4VcBv3LxaMLo" next="i-5HpsPeXFP6GM7Z4MepANWS">
          <seg xml:id="i-2i7Jq1PGYZRjAhMXiuoF2o">
            Jag vet icke om jag förlorat förmågan att uttrycka hvad jag tänker,
            eller om Friherre Klinckowström icke uppfattat hvad jag sagt,
            ty då jag så många år varit ledamot af Konstitutions-Utskottet,
            kan jag icke föreställa mig att jag skulle kunna misstänkas för
            att vara i okunnighet om hvad 13 $ Regeringsformen innehåller.
            Jag kan icke hafva sagt, att Konungen icke egde att börja krig
            utan Riksdagens hörande, men jag betonade, som jag tror fullkomligt
            tydligt, de stora svårigheter, som finnas för honom att anskaffa
            medel till förande af krig utan Riksdagens biträde. I likhet med
            Friherre Klinckowström framhöll jag, att ett krig kan föras med
            subsidier, men jag yttrade mina tvifvelsmål, att under nuvarande
            förhållanden några sådana hjelpmedel skulle kunna erbjudas, åtminstone
            icke till så stort belopp, att Konungen endast med dessa skulle
            kunna inlåta sig i ett krig. — Jag vågar alltså tro, att Friherre
            Klinckowström, som vid senaste sammanträdet på grund af sjuklighet
            ej var i Kammaren närvarande, möjligen ännu icke fullkomligt återvunnit
            sina krafter för att med vanlig uppmärksamhet följa diskussionen
            och att han på grund häraf gjort sig skyldig till en missuppfattning
            af hvad jag sagt, eljest borde han icke kunnat misstänka, att
            en ledamot af Utskottet, som under 17 riksdagar der haft sin plats,
            skulle vara okunnig om hvad 13 $ Regeringsformen innehåller.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JmA6A7vMvFDUHPFhA2atb8">
          Efter härmed slutad öfverläggning gjorde Herr Grefven och Talmannen
          enligt de derunder framstälda yrkandena propositioner,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TcLiBiQMdoG9SNEv3HWa6d" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars, 11 N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-BfwMg5qmdWw9nUQu5UyNNk">
          först på antagande af föreliggande förslag och sedan på dess
          för- Ändring af$$
        </note>
        <note xml:id="i-SmLXmFyJPhnwRosEosQLok">
          kastande, samt förklarade, efter att hafva upprepat propositionen
          143? Och 3? 3 fö , sic egeringspå förslagets antagande. sig finna
          denna proposition vara med "formen.
        </note>
        <note xml:id="i-73fisChTb1TmKDYA4dEpXF">
          öfvervägande ja besvarad. (Forts.) Herr Wallenberg begärde votering,
          i anledning hvaraf uppsat-
        </note>
        <note xml:id="i-HEfNxiQcm46xJ6i4QoiwKe">
          tes, justerades och anslogs en omröstningsproposition af följande
        </note>
        <note xml:id="i-SEtGgubcrW5WaSyyVc9Cdb">
          lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-9EzMo9xh66daEf7qi3s6t">
          Den, som antager det från 1883 års riksdag hvilande förslaget
          till ändring af $$ 11, 12 och 32 Regeringsformen, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-4fN99xmchyHDrmEmMH2bnR">
          Ja; Den, det ej vill, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-95N1Vc9D2PGfWRGbFk29MU">
          Nej; Vinner Nej, förkastas berörda förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-MdrcDz8zkfhTVCffFz7eGZ">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-EMtTgCXjGAUWy29uZL7J8W">
          Ja—93; Nej—8. De från 1884 års riksdag hvilande förslagen om
          ändring dets af $ 72 Riksdogsordningen, dels ock af $$ 15, 16
          och 18 Riksdagsord-
        </note>
        <u xml:id="i-5HpsPeXFP6GM7Z4MepANWS" prev="i-4awqbrjaGc4VcBv3LxaMLo" who="i-25CfCVSbvBbZNT4MaSfQuo">
          <seg xml:id="i-Q9ys7FgJvZ2ZMKghfJR92h">
            ningen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5DQSdpjNzyj3HPGsjhdFSS">
          Antogos.
        </note>
        <note xml:id="i-T4S6xrdmcq43jKheogEmvn">
          Föredrogs å nyo Bevillnings-Utskottets den 28 nästlidne Fe- Ifrågasatt
          bruari och den 4 innevarande Mars bordlagda Betänkande N:o 2,
          borttagande
        </note>
        <note xml:id="i-2S8xRXiU2adR1B6ZTU1Ki9">
          i anledning af väckt motion om borttagande af den Personliga
          senta Sul sjukvårdsafgiften. vårds-
        </note>
        <note xml:id="i-VVch3JFk2h5TeEeVzmh4jE" type="speaker">
          :
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-Nde2eDQo5GMRwBvQMs3xXz" next="i-Gm9jT2q9FqMWCynW6NF5gM">
          <seg xml:id="i-7DXV8Hn5uty9YHUuLrv8FL">
            afgiften. Herr Mankell: Det ärade Bevillnings-Utskottet har afstyrkt
            mitt förslag om ersättandet af den personliga sjukvårdsafgiften
            med en inkomstskatt på grunder, som icke synas mig särdeles tillfredsställande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gm9jT2q9FqMWCynW6NF5gM" who="unknown" prev="i-Nde2eDQo5GMRwBvQMs3xXz" next="i-8wMGYuw5XG7TS4vnXb13tj">
          <seg xml:id="i-UQqgCVeDBq2wQtNQ1nNzLQ">
            Då afstyrkandet emellertid varit enhälligt, skulle det föga tjena
            till att polemisera emot Utskottets motivering, hvilket, jag försäkrar
            det, är lika obehagligt för motionären som det möjligen kan vara
            för Utskottets ledamöter, om icke en tystnad från min sida skulle
            kunna tolkas såsom ett erkännande eller medgifvande
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SVgpxfQtZDdSYuFtuAvyYD">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-R3pLZ2C5NVFE5uCKs3HSYE">
          Ifrågasatt borttagande af den personliga sjukvårdsafgiften. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-XzHHVevvKLkW5WsJpLBst6" type="date">
          12 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-8wMGYuw5XG7TS4vnXb13tj" who="unknown" prev="i-Gm9jT2q9FqMWCynW6NF5gM" next="i-P1NBmMe3tWq6dYexETHC8E">
          <seg xml:id="i-9rZDyh4FGfwsSuMWn5Zvrg">
            att Utskottets motivering vore rigtig. Om jag således tillåter
            mig att med några ord bemöta denna motivering, så är det icke
            derför att jag hoppas på någon förändring med afseende på resultatet
            och ännu mindre till följd af något obehörigt rätthafveri från
            min sida, utan blott emedan jag icke vill att det i framtiden
            skall kunna påstås och i protokollet inflyta, att Utskottets motivering
            blifvit oemotsagd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P1NBmMe3tWq6dYexETHC8E" who="unknown" prev="i-8wMGYuw5XG7TS4vnXb13tj" next="i-4yLVhFVLWE32j78nqkTQ15">
          <seg xml:id="i-SQDpyj7T6ZgsHSxAXogoFp">
            Till en början ber jag då få anmärka, att Utskottet icke försökt
            bestrida eller vederlägga de skäl, som jag i min motion anfört
            för reformen; hvarken det allmänna skälet i afseende på de personliga
            afgifternas principiella orättvisa och obillighet, ej heller de
            särskilda, speciella skäl, jag framstäldt för att vederlägga skatteregleringskomiténs
            motivering för bibehållandet af de personliga sjukvårdsafgifterna.
            Jag vågar antaga, att detta skett, emedan Utskottet egentligen
            icke haft något emot dessa skäl att invända.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4yLVhFVLWE32j78nqkTQ15" who="unknown" prev="i-P1NBmMe3tWq6dYexETHC8E" next="i-6wyJg5cESyME6k8f9YxmUD">
          <seg xml:id="i-X2GFg4WNfyZPHsKjH3kMzD">
            Deremot har Utskottet anmärkt en missräkning från min sida i
            afseende å det totala beloppet af de personliga skatterna; och
            jag medger att en sådan missräkning förefunnits i följd af Svårlgheten
            att i detta afseende skaffa sig ordentliga statistiska uppgifter.
            Men jag ber dock få erinra, att, under de 7 år, som förflutit
            sedan skatteregleringskomitén gjorde sina beräkningar, befolkningen
            så tillväxt, att jag tror, att man nu kan beräkna samtliga de
            bibehållna personliga afgifterna till betydligt öfver 3 millioner.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ZVn7Tq7WQmeEMyygJsp9B">
          Utskottets kardinalskäl tyckes dock vara det, att skatteregleringskomitén
          och efter densamma 1883 års Riksdag skulle velat fastställa något
          slags system, enligt hvilket åtminstone 3 personliga afgifter
          borde fortfarande utgå, nemligen en till staten, en till landstingen
          och en till kommunerna, och att hvarje förändring i desamma skulle
          åstadkomma en rubbning i detta system.
        </note>
        <note xml:id="i-ArfnPQRtePpSZWA6Q5897g">
          Med anledning deraf ber jag få anmärka, att Utskottet bortglömt
          den 4:de af dessa afgifter, nemligen den, som ingår i regleringen
          af presterskapets aflöning och hvilken väl äfven bort höra till
          systemet.
        </note>
        <u xml:id="i-6wyJg5cESyME6k8f9YxmUD" who="unknown" prev="i-4yLVhFVLWE32j78nqkTQ15" next="i-34XzYuHu1KQEmWtf85H2Ky">
          <seg xml:id="i-17e6bDapWbujkva2eepsue">
            Emellertid vågar jag protestera emot att något sådant system
            skulle af skatteregleringskomitén vara afsedt. Nämnda komité uttalade
            sig alldeles bestämdt och principielt emot bibehållandet af alla
            personliga afgifter, men den ansåg, att den för tillfället icke
            kunde afskaffa mer än 2 af dem, hvilket kan vara förklarligt nog,
            äfven om man ej kan gilla de skäl, som af komitén anfördes för
            bibehållandet af hvarje särskild bland dem. Skulle nyssnämnda
            system verkligen förefinnas, då vore derigenom för all framtid
            en fast bom satt mot hvarje förändring i de personliga afgifterna,
            hvilket väl ej kan vara Utskottets mening!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-34XzYuHu1KQEmWtf85H2Ky" who="unknown" prev="i-6wyJg5cESyME6k8f9YxmUD" next="i-BVvkKPEibeKKZSYiykt3pJ">
          <seg xml:id="i-WtXmm2FhisB9tbpdusAnQ4">
            Utskottet säger vidare: "Det torde ingalunda kunna anses obilligt,
            att jemväl de mindre bemedlade i någon mån till kostnaderna för
            sjukvården bidraga, helst hufvudsakligen desse af densamma få
            draga fördel".
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BVvkKPEibeKKZSYiykt3pJ" who="unknown" prev="i-34XzYuHu1KQEmWtf85H2Ky" next="i-NYvYavDCWoPhv6RvC6aCD">
          <seg xml:id="i-R2q6LXLbiA671i59Y9eBAh">
            Ja, detta låter visserligen säga sig; men om man erinrar sig,
            att de mindre bemedlade, i förhållande till sin skatteförmåga,
            i allmänhet få bära en ojemförligt mycket större andel af skattebör-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-F39xVyRcARKke28cQGwZ9d" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 13
        </note>
        <u xml:id="i-NYvYavDCWoPhv6RvC6aCD" who="unknown" prev="i-BVvkKPEibeKKZSYiykt3pJ" next="i-UfjgTD9i3SM6xGym2NQRpi">
          <seg xml:id="i-Vb3N7TBH2hgYexiE8rQWPx">
            dan, än de bemedlade, så torde det icke vara obilligt om de åtminstone
            befriades från denna börda. Skälet är åtminstone icke af den naturen,
            att jag kan anse detsamma giltigt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9DVDxsk4ui6cuJQUVb5C8V">
          Vidare säger Utskottet: "Härtill kommer, att 1884 års Riksdags
          begge Kamrar utan votering afslagit en af Herr Mankell då väckt
          motion om mantalspenningarnes afskaffande, och då en personlig
          afgift, den må nu utgå för statens eller landstingens behof, är
          i sina verkningar för den skattskyldige alldeles likartad, kan
          Utskottet i detta förhållande ej finna annat än ett ytterligare
          skäl till afslag.
        </note>
        <u xml:id="i-UfjgTD9i3SM6xGym2NQRpi" who="unknown" prev="i-NYvYavDCWoPhv6RvC6aCD" next="i-8vpo3RAF9mnvQTNuD74tcH">
          <seg xml:id="i-joNXedm3ZE671fYErhXEv">
            Jag ber med anledning deraf få erinra, att den egentliga orsaken,
            hvarför 1884 års Riksdag afslog mitt förslag om mantalspenningarnes
            borttagande, var dels, såsom allmänt skäl, att man ansåg, det
            åtminstone en personlig skatt skulle bibehållas för att erinra
            de fattiga skattskyldiga om det skydd, som de åtnjuta af staten
            och kommunen, och dels, såsom mera specielt skäl, att de personliga
            afgifterna, som ingå 1 presterskapets aflöning, vore beräknade
            efter mantalspenningarne, hvarför det möjligen skulle kunna framkallas
            någon oreda, om dessa borttoges.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8vpo3RAF9mnvQTNuD74tcH" who="unknown" prev="i-UfjgTD9i3SM6xGym2NQRpi" next="i-FrsUQTLD4LbeG82NrWYN4F">
          <seg xml:id="i-J6ED7RPShcE9w5Xx2RcBh1">
            Ehuru jag för min del icke erkänner dessa skäl såsom berättigade,
            så var det åtminstone blott dessa, som då anfördes; och om de
            personliga skatterna äro likartade, så är det blott deri, att
            de samtlige äro lika orimliga och orättvisa, hvilken omständighet
            likväl ej gerna bör kunna anföras såsom skäl för deras bibehållande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FrsUQTLD4LbeG82NrWYN4F" who="unknown" prev="i-8vpo3RAF9mnvQTNuD74tcH" next="i-A9pzYPqiVRQNGLykSkpS3c">
          <seg xml:id="i-XWzZbarVfYUns8s7D6xW1N">
            Dernäst säger Utskottet, att "staten framför landstinget kan
            ur flera skattekällor få sitt bebof tillgodosedt'.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A9pzYPqiVRQNGLykSkpS3c" who="unknown" prev="i-FrsUQTLD4LbeG82NrWYN4F" next="i-W9eT4aU2zv6jTCPkwyDkrS">
          <seg xml:id="i-RN29W9hzAaLjMWMpKvFK56">
            Ja, det är visserligen sant, att staten har flera inkomstkällor;
            men jag ber få erinra, att landstingen, utom de personliga afgifterna,
            äfven hafva tillgång till den utaf mig föreslagna inkomstskatten
            och att de möjligen äfven skulle kunna erhålla en tillgång i bränvinsmedlen;
            och detta vore i sanning ett passande sätt att använda dessa medel,
            som förnämligast af de obemedlade anskaffas, i händelse någon
            större del af desamma, såsom nyligen föreslagits, komme att tilldelas
            landstingen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CNpeWhFeXrMcBybp9AJPrt">
          Slutligen säger Utskottet, att det "anser sig jemväl böra påpeka,
          att, i händelse sjukvårdsafgiften, på sätt motionären föreslagit,
          skulle utgå efter samma grunder som landstingsskatten, komme,
          så länge bevillning för jordbruksfastighet utgår med lägre procentbelopp
          än hevillning för annan fastighet och af inkomst, de olika skatteföremålen
          till äfventyrs att ej i tillbörlig proportion drabbas af denna
          afgift'".
        </note>
        <u xml:id="i-W9eT4aU2zv6jTCPkwyDkrS" who="unknown" prev="i-A9pzYPqiVRQNGLykSkpS3c" next="i-NGPmEJQPwetAowtBaBFMRv">
          <seg xml:id="i-PoMb9MMqGRtv9UcAV7voea">
            Om jag rätt fattat Utskottets mening i denna punkt, så skulle
            den vara, att s. k. "annan fastighet" skulle komma att drabbas
            af skatten 1 något högre grad än jordbruksfastighet. Men om äfven
            så blefve förhållandet, vill jag erinra, att "annan fastighet"
            öfver hufvud taget är många gånger lägre beskattad än jordbruksfastighet,
            och att det således blott vore med billigheten öfverensstämmande,
            om i detta afseende "annan fastighet" finge draga något högre
            skatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NGPmEJQPwetAowtBaBFMRv" who="unknown" prev="i-W9eT4aU2zv6jTCPkwyDkrS" next="i-3WAAyvHeMZjiE9pqBYzf27">
          <seg xml:id="i-FQdms36AFiJUrcrVR7Mhqr">
            Samtalsvis har jag hört uppgifvas ett ytterligare skäl för af-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DgK3ofnWuqLHUcrDBLsriY">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-DgFnqbnYQZhD7ev7AiD3um">
          Ifrågasatt borttagande af den personliga sjuk-
        </note>
        <u xml:id="i-3WAAyvHeMZjiE9pqBYzf27" who="unknown" prev="i-NGPmEJQPwetAowtBaBFMRv" next="i-CfVs1CocnKGv4XH8Zrzz5o">
          <seg xml:id="i-UHcLQdfJp6maqy3Gv1NgDd">
            vårdsafgiften.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3Z1mUx1VnZe9FQeAkDA8A2">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FB5Vyv1gZs6iH8BNkw2Rt4">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-NVE4nxjAMkZapRMq599hvp">
          Ifrågasatt borttagande af den personliga sjuk-
        </note>
        <note xml:id="i-HDyjwTkHyBehQ1Gd3zsGq4">
          vårdsafgiften. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-DxVAZwjXi7ZoHbFQhErGWo" type="date">
          14 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-CfVs1CocnKGv4XH8Zrzz5o" who="unknown" prev="i-3WAAyvHeMZjiE9pqBYzf27" next="i-CcCdNE92UsaC4uNagRDB1e">
          <seg xml:id="i-K1CtvN1ssTtLF7YBCxduav">
            styrkande af min motion, hvilket likväl icke blifvit intaget
            i Utskottets betänkande, men möjligtvis något skulle kunna väga,
            nemligen det att, om man nu satte inkomstskatter i stället för
            personliga, så skulle det befolkningslager, som är närmast öfver
            det, hvilket åtnjuter bevillningsafdrag, plötsligen få en betydlig
            förhöjning, som det nu ej är underkastadt. Jag erkänner, att så
            är fallet; men detta skäl är sådant, att det kan användas emot
            all inkomstskatt, så länge bevillningsafdrag finnes. Det måste
            alltid blifva fallet, att just der man sätter gränsen ett mindre
            folklager till följd af det hopp, som då sker, får en något större
            afgift än det nedanför stående lagret; men jag kan icke i denna
            omständighet se något skäl, hvarför man icke skall använda inkomstskatter.
            Dessutom är detta folklager så försvinnande litet emot den stora
            massa, som skulle få nytta af inkomstskatter, att jag anser ett
            sådant skäl sakna all betydelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CcCdNE92UsaC4uNagRDB1e" who="unknown" prev="i-CfVs1CocnKGv4XH8Zrzz5o" next="i-Mu5GDjyhQoANE96SUzg4m6">
          <seg xml:id="i-6bx6jRjAFLxAHgaaY9qDES">
            Det egentliga och hufvudsakliga skälet har Utskottet icke velat
            anföra, det nemligen att det är beqvämt för de bemedlade klasserna
            att kasta denna skattebörda af öfver 3 millioner kronor så godt
            som uteslutande på de fattiga folkklasserna. Att en sådan föreställning
            uppkommit, härflyter enligt min åsigt från den villfarelse, i
            hvilken man i allmänhet sväfvar i afseende på verkningarne af
            skattereformer. Man ser blott den närmaste verkan, eller att det
            folklager, som hittills haft för litet skatter, får mera, hvarföre
            äfven detta folklager, som vanligen utgöres af de bemedlade klasserna,
            af alla krafter spjernar emot skattejemkningar. Men man ser ej
            den aflägsnare påföljden af skattereformen, nemligen den allmänt
            ökade välmåga och rikedom, som utbreder sig inom det lättade folklagret,
            vanligtvis de stora massorna, och hvilken så småningom måste återfalla
            på de bemedlade klasserna sjelfva och göra deras rikedom ännu
            större och lättare samlad än förut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mu5GDjyhQoANE96SUzg4m6" who="unknown" prev="i-CcCdNE92UsaC4uNagRDB1e" next="i-9KsDDDKrW6dvsu7GRnPbzH">
          <seg xml:id="i-KwZtVmQ7Pi3TQhRB8Gp5Bn">
            I ett hänseende har denna ärade Kammare insett och erkänt denna
            sanning, nemligen med afseende på skyddstullarne, hvilkas afskaffande
            den städse främjat och mot hvilkas återförande den alltid upprest
            sig samt sålunda på ett värdigt sätt i denna fråga fylt sin konserverande
            uppgift. Detta måste hafva skett, emedan den i detta fall fattat
            nyttan för alla folkklasser af den beskattnings upphäfvande, som
            kallas skyddstullar, samt de välsignelserika följderna af frihandelssystemet.
            Då nu sådant skett i afseende på en skattereform, måste förefalla
            besynnerligt, att det skall vara så svårt att inse, det följderna
            af alla andra rättvisa skattejemkningar i nationalekonomiskt hänseende
            måste blifva alldeles likartade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9KsDDDKrW6dvsu7GRnPbzH" who="unknown" prev="i-Mu5GDjyhQoANE96SUzg4m6" next="i-FUi1MDBpAZg7p8d4YA6eDt">
          <seg xml:id="i-W4og5ZMgZj39onWgkCARr5">
            Det har synts mig, som om hufvudorsaken till det motstånd, jag
            rönt i afseende å de personliga skatternas afskaffande, egentligen
            härledt sig derifrån, att Riksdagen ansett sig hafva uträttat
            ett sådant storverk, när den borttog 2 af 6 utaf dessa skatter,
            att den nu kan taga sig en mycket lång hvila, liksom den förut
            icke allenast tagit sig en lika lång hvila, utan äfven ökat skattebördan
            för de fattige genom ständigt höjande af så väl tullarne som bränvinsbeskattningen.
            Jag kan för min del icke dela denna
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-58yc9gzH6jnDnuLCHvpRi3" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars, 15
        </note>
        <u xml:id="i-FUi1MDBpAZg7p8d4YA6eDt" who="unknown" prev="i-9KsDDDKrW6dvsu7GRnPbzH" next="i-U85pdRzm57TYs89ZqLtiDA">
          <seg xml:id="i-MzLmir1ETFw4rKwKBNy8Qg">
            åsigt, utan tror att det ligger fara i dröjsmålet att ej ständigt
            fortgå på skattereformernas väg. Det är blott genom skattereformer
            som den sociala frågan kan lösas, åtminstone hvad beträffar dess
            ekonomiska del. Det är blott genom skattejemkningar, som man slutligen
            kan åstadkomma en jemnare fördelning af förmögenheten och inkomsten,
            så att en hvar får behålla lika stor del af denna inkomst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U85pdRzm57TYs89ZqLtiDA" who="unknown" prev="i-FUi1MDBpAZg7p8d4YA6eDt" next="i-BJhEUXSKGSTisMqSkHv8ww">
          <seg xml:id="i-E7BqmpVjaLvp74X9ugexTf">
            Vill man icke gå den vägen, så vill man icke heller den sociala
            frågans lösning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BJhEUXSKGSTisMqSkHv8ww" who="unknown" prev="i-U85pdRzm57TYs89ZqLtiDA" next="i-VFs9y3prJtUkX7tqtEu3fb">
          <seg xml:id="i-MAEQcxD4Vh8w7Sdgg4jrTA">
            Af alla skatter äro de personliga utan tvifvel de obilligaste.
            Deras borttagande är den rätta utgångspunkten, hvarifrån man vid
            skattereformer måste utgå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VFs9y3prJtUkX7tqtEu3fb" who="unknown" prev="i-BJhEUXSKGSTisMqSkHv8ww" next="i-K1sWj6LxjxVj7JEZ7WMoT1">
          <seg xml:id="i-CBzgmE7YW79a8aBnQDGaBt">
            Vill man icke börja i den ändan, så vill man icke den sociala
            frågans lösning. Men då får man äfven bereda sig på, att dessa
            utomlands så allmänna samhällsomstörtande teorier, som lyckligtvis
            hittills varit nästan främmande för vårt lands befolkning, så
            småningom äfven bana sig väg till oss. Ty det är icke nog med
            att bevilja anslag till arbetareföreläsningar och arbetareförsäkringar,
            utan vi måste gripa oss an med skattefrågan i hela dess omfattning
            genom allvarliga reformers åvägabringande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K1sWj6LxjxVj7JEZ7WMoT1" who="unknown" prev="i-VFs9y3prJtUkX7tqtEu3fb" next="i-T97dpnY4ykNbzCk3uRtPuK">
          <seg xml:id="i-KBAoeiuMnSqoMe7q6feGyu">
            Det motstånd, jag nu emellertid tvenne gånger rönt i afseende
            på mina försök att aflyfta de obemedlade klassernas värsta skattebörda,
            har hos mig framkallat den nedslående öfvertygelsen, att åsigten
            om de personliga skatternas obillighet och himmelsskriande orättvisa
            — detta tror jag är rätta ordet — ännu icke blifvit så allmänt
            spridd, att den mognat till en så kraftig och lefvande opinion,
            att den kunnat föranleda dessa skatters afskaffande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T97dpnY4ykNbzCk3uRtPuK" who="unknown" prev="i-K1sWj6LxjxVj7JEZ7WMoT1" next="i-NVucqKdnTEfuEyx831bfKj">
          <seg xml:id="i-6ybQGTv4iH71Mv9b639hRQ">
            Det är med djup bedröfvelse man måste erkänna, att å ena sidan
            okunnigheten om vårt skatteväsens beskaffenhet hos de obemedlade
            klasserna ännu är så stor, att de med likgiltighet åse försöken
            angående de personliga skatternas afskaffande, under det att å
            andra sidan rättskänslan hos de bemedlade klasserna är så slapp,
            att de med nöje, till sin fördel, begagna sig af denna okunnighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NVucqKdnTEfuEyx831bfKj" who="unknown" prev="i-T97dpnY4ykNbzCk3uRtPuK" next="i-2XoHXgzQYmKBNaPHnAj6D7">
          <seg xml:id="i-QPEGBCxQ3acHzFKwjCD7ao">
            Jag ber om ursäkt, i fall jag må hända något för länge i denna
            angelägenhet tagit Kammarens uppmärksamhet i anspråk; men då det
            troligtvis kommer att dröja, innan jag ännu en gång upptager en
            dylik fråga, hade jag velat säga hvad jag i detta afseende haft
            på hjertat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2XoHXgzQYmKBNaPHnAj6D7" who="unknown" prev="i-NVucqKdnTEfuEyx831bfKj">
          <seg xml:id="i-U9kADejhGrrkfjjAkYTtkx">
            Under nuvarande omständigheter finner jag mer än väl, att jag
            icke har utsigt till någon framgång för mitt förslag; men jag
            anser mig dock icke kunna i sådan mån öfvergifva den goda sak,
            jag förfäktat, att jag afstår från något yrkande, utan vågar derför
            anhålla om proposition på bifall till min motion och afslag å
            Bevillnings-Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CdDQQJ4nLbtXgew4shoLUc" type="speaker">
          Herr Forssell, Hans:
        </note>
        <u who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR" xml:id="i-4K3GZUuC6w7BE78fBESjQM" next="i-YTjKXygbB3jYs7TtDfAcKn">
          <seg xml:id="i-4jh5u2q53KDNXAicc3o8Dc">
            Den föregående ärade talaren har i sitt anförande vändt sig emot
            Bevillnings-Utskottet, mindre emot hvad Utskottet i sitt betänkande
            sagt än emot hvad deticke sagt, men som han antagit varit Utskottets
            mening, då han nemligen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NFzHcZhCYgKWw6A7vpCTNj">
          N:0 15.
        </note>
        <note xml:id="i-SepMdyRbTMTpMShdym31fG">
          Ifrågasatt borttagande af den personliga sjuk-
        </note>
        <note xml:id="i-KxkV6fEFYguizBuRKWCqv">
          värdsafgiften. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-61JHhWWf7LwffFn1XCwKgT" type="date">
          N:o 15. 16 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-YTjKXygbB3jYs7TtDfAcKn" prev="i-4K3GZUuC6w7BE78fBESjQM" who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR" next="i-9ALhpSkuzSywvMDWcYMzza">
          <seg xml:id="i-UT71SY7UNLqwtVj8ioMhPi">
            Ifrågasatt sade, att det förnämsta skälet till motviljan emot
            den föreslagna borttagande förändringen naturligen vore det, att
            man ansåge det så beqvämt Saliga Sjuk att på de mindre bemedlade
            klasserna kasta den skattebörda, som vårds- — de personliga afgifterna
            tillsammans utgöra. afgiften. Denna supposition synes mig dock
            vara både oberättigad och (Forts.) — orättvis. Oberättigad, derför
            att i Utskottets betänkande dock icke finnes en skymt af en sådan
            tankegång; och orättvis emot denna Kammare, hvilken tillsammans
            med Andra Kammaren för 2 år sedan bidrog till de högst väsentliga
            nedsättningar i de personliga afgifterna, hvilka då genomfördes.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9ALhpSkuzSywvMDWcYMzza" prev="i-YTjKXygbB3jYs7TtDfAcKn" who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR" next="i-5b2UYQbSKqY15NRaW63j4V">
          <seg xml:id="i-TX1E5FiAhMVJhb24yeBPdy">
            Hvad nu särskildt den personliga sjukvårdsafgiften beträffar
            så vill jag till hvad Utskottet i detta afseende sagt tillägga,
            att om i allmänhet en skatts skälighet kan 1 någon mån mätas efter
            den nytta, som vederbörande skattdragande hafva af den inrättning,
            för hvars upprätthållande skatten utgår, så är väl sjukvårdsafgiften
            den af de personliga skatterna, som allra sist borde ifrågakomma
            till borttagande. Ty denna afgift utgår för en inrättning, som
            ovedersägligen i främsta rummet, för att icke säga uteslutande,
            kommer de mindre bemedlade klasserna till godo.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5b2UYQbSKqY15NRaW63j4V" prev="i-9ALhpSkuzSywvMDWcYMzza" who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR" next="i-2QAvCD7pTgrVs7MfWhDjrn">
          <seg xml:id="i-SAaj24vqjNNwpsZtxSYRSc">
            Andra länder, och särskildt Tyskland, der nu senast så ofantligt
            stora och genomgripande lagstiftningsåtgärder vidtagits till förmån
            för de mindre bemedlade klasserna, hafva på ett helt annat sätt
            beskattat kroppsarbetarne just för sjukvården. I Tyskland ålägges,
            till exempel, kroppsarbetaren för sjukvårdskassorna en obligatorisk
            afgift, som kan uppgå ända till 2 procent af hans inkomst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2QAvCD7pTgrVs7MfWhDjrn" prev="i-5b2UYQbSKqY15NRaW63j4V" who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR" next="i-2sYYxUojCx6N7dJ414Gw3Y">
          <seg xml:id="i-HwQhvPsTG7CmGRsyGMPFp7">
            Såsom herrarne finna, är detta något helt annat än den ringa
            och knappt nämnvärda afgift, som här är 1 fråga och som dessutom
            träffar icke allenast kroppsarbetaren utan äfven andra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2sYYxUojCx6N7dJ414Gw3Y" prev="i-2QAvCD7pTgrVs7MfWhDjrn" who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR">
          <seg xml:id="i-5WGsQJTpdMqvn8perzxyHv">
            Vid sådant förhållande synes det mig såsom om Kammaren med godt
            samvete och utan att utsätta sig för beskyllniugen för någon obehörig
            ovilja emot dessa klasser kunde bifalla Utskottets nemställan,
            hvarpå jag vördsamt anhåller om proposition.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FQjY1WD2LREoWWxsLYy122" type="speaker">
          Herr Casparsson:
        </note>
        <u who="i-EFGMikwqApUMCA86eB1wGu" xml:id="i-VWwvEmJ4Yv58vu5atHf68H" next="i-LGC7tpTgpQZL6zH1VeN6LE">
          <seg xml:id="i-CHhBY8VGBgQngxTaDwg21o">
            Efter den föregående ärade talarens anförande kunde jag gerna
            hafva afstått från ordet, om jag icke haft två anledningar att
            i frågan uppträda. Den ena är den, att den ärade motionären i
            sin motivering ingått i en lätt polemik mot dem, som vid nästlidet
            års riksdag tviflade på hans uppgifter angående de personliga
            skatternas totaibelopp. Den andra anledningen är, att dessa skatter,
            som i fjor af motionären ansågos vara ett "upprörande våld”, nu
            af honom upphöjts till "en himmelsskriande orättvisa".
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LGC7tpTgpQZL6zH1VeN6LE" prev="i-VWwvEmJ4Yv58vu5atHf68H" who="i-EFGMikwqApUMCA86eB1wGu" next="i-124figK8ezAV67jzWHS3Az">
          <seg xml:id="i-LtZREsFhCEhp48XNUzSi9G">
            Hvad nu sifferuppgifterna beträffar, har Utskottet redan framlagt,
            att motionärens beräkningar icke fullkomligt hålla stånd, och,
            så vidt jag uppfattade, medgaf han sjelf att dessa uppgifter icke
            voro fullt rigtiga. Jag ber att få tillägga, hvad jag ock i fjor
            omnämnde, att "afgifterna till presterskapet" utgöra ersättning
            för de sportler presterna förut uppburo för tillfälliga förrättningar,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JdGUy53mkZhTeWdRM4Rhxj" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 17 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-124figK8ezAV67jzWHS3Az" prev="i-LGC7tpTgpQZL6zH1VeN6LE" who="i-EFGMikwqApUMCA86eB1wGu" next="i-5nNRySsP2LM9Vjq3JoUFUs">
          <seg xml:id="i-Cr22hxeDy7qMGc4STBFNHe">
            såsom bröllop, barndop, begrafningar o. s. v., så att jag tror
            icke, Ifrågasatt att de hafva karakteren af skatter i egentlig
            mening. borttagande
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5nNRySsP2LM9Vjq3JoUFUs" prev="i-124figK8ezAV67jzWHS3Az" who="i-EFGMikwqApUMCA86eB1wGu" next="i-KG332kRH1VRpgoPB6kLu6h">
          <seg xml:id="i-5nqnATxdPxFkdZQ9SkBUKa">
            För att sedan hålla mig till motionärens principiella betänkde
            sek ligheter emot dessa skatter, så säger han i sin motion, att
            äfven — pirde skatteregleringskomitén erkände den personliga skatten
            "såsom &lt;afgiften. den råaste af alla skatteformer, hvilken tillhörde
            staternas barn- (Forts.) dom".
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KG332kRH1VRpgoPB6kLu6h" prev="i-5nNRySsP2LM9Vjq3JoUFUs" who="i-EFGMikwqApUMCA86eB1wGu" next="i-HkVAhCg5VHuAKX5vyWr5hq">
          <seg xml:id="i-WvVt2CzUiqY4VnsbuZidBP">
            Ja, att denna skatt är mycket gammal, medger jag gerna; och att
            den således kan anses tillhöra staternas barndom, då i allmänhet
            alla skatteformer äro mer eller mindre råa, jemförda med senare
            utvecklingsskeden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HkVAhCg5VHuAKX5vyWr5hq" prev="i-KG332kRH1VRpgoPB6kLu6h" who="i-EFGMikwqApUMCA86eB1wGu" next="i-Wz2c2uaiPJgR5jTCj91kYR">
          <seg xml:id="i-Gw837PzawuNpps93BNHM2A">
            Men dermed må man dock icke tro, att denna skatt ej ännu qvarstår
            i ganska avancerade samhällen. Jag tror motionären icke skall
            kunna tillvita mig någon partiskhet, då jag i detta hänseende
            anför våra mest demokratiska samhällen, den stora transatlantiska
            republiken och Franska republiken. — Uti Nordamerikas Förenta
            stater finnas nemligen ifrågavarande personliga skatter, som i
            en stat, Massachussets, uppgå ända till 2 dollars, eller nära
            8 kronor; och det är dock något hvassare än hvad vi hafva.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-45FKWzi35MqKBKSnysKYdm">
          Uti den franska republiken finnas ännu de personliga skatterna
          qvar i samma tillstånd, som då de tillkommo vid den första republikens
          införande. Genom lagen af den 26 Fructidor år VI bestämdes den
          personliga afgiften i Frankrike till värdet af 3 arbetsdagar,
          hvilket värde sedan bestämdes af de lokala auktoriteterna i de
          olika departementen, så att det kunde vexla emellan 30 centimes
          och 1 franc 50 centimes, hvadan skatten för det närvarande utgår
          med från 1 francs 50 centimes till 4 francs 50 centimes.
        </note>
        <u xml:id="i-Wz2c2uaiPJgR5jTCj91kYR" prev="i-HkVAhCg5VHuAKX5vyWr5hq" who="i-EFGMikwqApUMCA86eB1wGu" next="i-Gp5duzN8XZo8sTmmKqsFwy">
          <seg xml:id="i-76Ga152A3nHuPCana5nevc">
            Den ärade motionären säger också i sin motion, att något försvar
            för en skatt sådan som denna icke heller torde vara möjligt. Jag
            skall visst ej tillåta mig att mot en person med hans statsekonomiska
            insigter ingå i något försvar för dessa skatter; men jag skall
            i det afseendet bedja få åberopa en auktoritet, som han torde
            väl känna och erkänna, nemligen Leroy-Beaulieu, hvilken i sitt
            arbete "Traité de la science des finances” yttrar sig på följande
            sätt: Denna skatt är förnuftig till sin princip och låter sig
            väl försvara, hvad än åtskilliga författare må deremot invända,
            under det vilkor likväl, att den är måttlig och att den icke är
            den enda skatteformen. Då hvarje medborgare åtnjuter statens beskydd
            och i viss mån drager fördel af samhällets existens, är det ingen
            orättvisa att af hvarje landets invånare utkräfva en direkt skatt".
            — Och han tillägger sedan: "Det skulle icke vara mera anspråksfullt
            att år 1879 fordra en personlig skatt af 5 francs utaf hvarje
            myndig fransman, än det var 1792 att uttaga en skatt, vexlande
            emellan 1,50 och 4,50 francs”. — Detta är hans åsigt; och då jag
            antager att motionären på grund af hvad han här uppgifvit ämnar
            återkomma med motioner angående de personliga skatternas borttagande,
            har jag icke tvekat att, för min del, lemna detta lilla bidrag
            till frågans belysning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Gp3t449THrNb7Jmei2t5Yp">
          Första Kammarens Prot. 1885. N:o 15. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-wN1fgy82FkGeAqJoB2aeE" type="date">
          N:o 15. 18 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-Gp5duzN8XZo8sTmmKqsFwy" prev="i-Wz2c2uaiPJgR5jTCj91kYR" who="i-EFGMikwqApUMCA86eB1wGu" next="i-NkKdUb2wBWMSAjwK3392yU">
          <seg xml:id="i-EPvpXzGFqFbWy9inHgT7zk">
            Ifrågasatt Jag anhåller om proposition på bifall till Utskottets
            hemborttagande ställan. af den personliga sjuk- . vårds- Herr
            Mankell: Om jag rätt förstod den förste ärade talaren, afgiften.
            som näst efter mig hade ordet, gaf han mig så rätt, som jag nå-
            (Forts.) gonsin kunnat önska. Han yttrade nemligen, att man i
            Tyskland under Bismarcks eegid föreslagit en inkomstskatt af två
            procent till sjukvårdskassors bildande. Att sätta inkomstskatt
            i stället för personlig afgift, var just det jag påyrkade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NkKdUb2wBWMSAjwK3392yU" prev="i-Gp5duzN8XZo8sTmmKqsFwy" who="i-EFGMikwqApUMCA86eB1wGu" next="i-PHNQ5fR4ewyTpEFZmXxZBd">
          <seg xml:id="i-P7aBST9v9nLzM9fnuGMbBG">
            Det skäl, som den näst efter honom kommande talaren anförde,
            nemligen att 1 åtskilliga andra länder personliga skatter skulle
            finnas qvar, kan jag icke inse hafva någon gällande kraft mot
            principen om dessa skatters orättvisa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PHNQ5fR4ewyTpEFZmXxZBd" prev="i-NkKdUb2wBWMSAjwK3392yU" who="i-EFGMikwqApUMCA86eB1wGu" next="i-BMMacpqxBNN9XD6P1XEGL5">
          <seg xml:id="i-Lec6ZjFeqzSbdSDi4WUc9r">
            Den ärade talaren trodde, att jag skulle blifva så häpen öfver
            hvad han anförde ur Beaulieu's arbete, att jag derigenom skulle
            bringas till tystnad. Men jag vill derpå svara, att äfven jag
            läst ganska mycket af denne författare, men icke alls instämmer
            i hans åsigter i afseende på de personliga skatterna; och jag
            tror verkligen icke heller, att många af Kammarens ledamöter gilla
            dem, emedan de i flera hänseenden framställa principer, som häri
            Sverige redan äro underkända, såsom de ock från flera håll blifvit
            det i Frankrike.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BMMacpqxBNN9XD6P1XEGL5" prev="i-PHNQ5fR4ewyTpEFZmXxZBd" who="i-EFGMikwqApUMCA86eB1wGu">
          <seg xml:id="i-rQSJGKSt21EjaFh3bUKwX">
            Att Frankrike är en republik innebär alldeles icke någon borgen
            för att man i detta land icke kan misstaga sig i beskattningsväg.
            Detta visar sig bäst, då man lagt skyddstullar på spanmål — något
            som vi må hoppas här i Sverige icke skall komma till stånd.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-R783Ekq3QRtc5vqsCNa6zE" type="speaker">
          Herr Forssell, Hans:
        </note>
        <u who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR" xml:id="i-NV4h6wm8xFBJwgJZ1nNuyR">
          <seg xml:id="i-EMvx5Je9Dr6pft6QmFiSqy">
            Endast i förbigående vill jag upplysa den ärade talaren, att
            hvad som här nyss af mig yttrades icke afsåg den inkomstskatt
            som är lagd på all inkomst i åtskilliga tyska stater. Om inkomstskatterna
            i de olika staterna har jag icke yttrat ett ord, utan om den genom
            rikslagstiftning specielt fabriksarbetarne ålagda obligatoriska
            afgift till obligatoriska sjukvårdskassor; en lagstiftning, som
            jag icke på något sätt vill försvara eller berömma, men jag har
            anfört den såsom bevis på huru man i andra länder, just för det
            speciella ändamålet att åstadkomma en bättre sjukvård, belastar
            den, som skall blifva föremål för denna sjukvård, med afgifter,
            som äro oändligt mycket högre än de, som för sådant ändamål uttagas
            i vårt samhälle.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DPYJ44m2a8PRbJjBDZNQrM" type="speaker">
          Herr Anderson, Albert:
        </note>
        <note xml:id="i-XeUWdXogA1njSGatbLpNyf">
          1 den uppgift, som på grund af skatteregleringskomiténs utredning
          lemnats af motionären angående beloppet af de personliga skatterna,
          förekommer äfven, att afgifterna till presterskapets aflöning
          utgöra ett belopp af 869,735 kronor. Detta belopp omfattar äfven
          sådana afgifter, som utgå af en viss klass, som egentligen står
          öfver kroppsarbetarne och tillika utgår efter matlag. Om man frånräknar
          dessa afgifter med 344.000 kronor, kommer summan af rent personliga
          skatter att ytterligare reduceras. Om de nuvarande personliga
          skatterna,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6Boeg53nuXTYSCBqiBYqGi" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars, 19 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-PETGTTpDwBcX6hRQQF6pXm" next="i-ATCAn4P47eG8juGJfWKNt2" who="i-XGcmQkRYP2reGmaum7rqxm">
          <seg xml:id="i-4FrFPCXDsM57UUn4NR7WBd">
            mantalspenningarne, sjukvårdsafgiften och folkskoleafgiften,
            kunde Ifrågasatt sägas vara betungande för arbetarne, skulle jag
            för min del gerna borttagande vara med om att minska dem. De utgöra
            tillsammans för el sonliga sjuk man högst 1 krona 40 öre och för
            en qvinna högst 70 öre. Jag = vårdsföreställer mig, att detta
            belopp icke uppgår till mer än högst &lt;afgiften. '/2 procent af
            den årsinkomst en arbetare kan hafva, och då han &lt; (Forts) dessutom
            icke deltager i de skatter, som utgå efter fyrk, kunna de personliga
            afgifterna icke vara för honom betungande. Jag föreställer mig
            också, att det för arbetaren skall kännas angenämt att få erlägga
            en skatt direkt till staten. Han känner derigenom sin Pg såsom
            samhällsmedlem bättre, än han annars skulle göra det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ATCAn4P47eG8juGJfWKNt2" prev="i-PETGTTpDwBcX6hRQQF6pXm" who="i-XGcmQkRYP2reGmaum7rqxm">
          <seg xml:id="i-54k5Sezr61TG7QjrjfDLoH">
            På denna grund yrkar jag att Kammaren behagade bifalla Utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N4VnjNDcLTE2HEPEaHELLj">
          Efter härmed slutad öfverläggning gjordes, enligt de der under
          framstälda yrkandena propositioner, först på bifall till hvad
          Utskottet i förevarande betänkande hemstält och sedan på afslag
          derå och bifall till den i ämnet väckta motionen, hvarefter propositionen
          på bifall till Utskottets hemställan förnyades och förklarades
          vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-LbXK6kQvnWXUUomH9XbRHN">
          Föredrogs å nyo Första Kammarens Tillfälliga Utskotts den Förbud
          att 28 sistlidne Februari och den 4 innevarande Mars bordlagda
          Ut- Ra ER SETT låtande N:o 4, i anledning af Herr Rääfs motion
          angående tillägg Pfjäder " till jagtstadgan. |
        </note>
        <note xml:id="i-LWvv8n1i8VS8ahentbFWt7" type="speaker">
          Herr Rääf:
        </note>
        <u who="i-8cB9HzwUC3zBvWCxe32vRE" xml:id="i-Dfbnn5WKLzxmavoMABsk5U" next="i-FpsWTea7MQhrpQEW747qwq">
          <seg xml:id="i-EuxFLEA1PkENwVuKZUcf2k">
            Ehuru jag naturligtvis icke kunde förutsätta, att ett förslag
            af så obetydlig vigt skulle med något allmännare intresse omfattas,
            hade jag dock hoppats, att åtminstone någon ledamot af Utskottet
            skulle känna till de af mig påpekade förhållanden och på grund
            deraf och af intresse för skyddande af ett af våra ädlaste villebråd
            lemnat mig sitt understöd. Då emellertid så icke varit förhållandet,
            tillåter jag mig icke att här göra något yrkande, men vill endast
            beträffande Utskottets motivering göra ett par anmärkningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FpsWTea7MQhrpQEW747qwq" prev="i-Dfbnn5WKLzxmavoMABsk5U" who="i-8cB9HzwUC3zBvWCxe32vRE" next="i-UPz7xULrXSftfBhC7ySWaD">
          <seg xml:id="i-X6DcWVZYv263p8ngbMRgyA">
            Utskottet säger: "att dessa förbud städse hafva gält all jagt
            å nämnda djur under en på förhand bestämd tid för att befordra
            dessas tillökning. Deremot hafva dylika förbud aldrig berört sättet
            för matnyttigt villebråds fällande. Afven är nödigt påakta, att,
            der Kongl. Maj:t i jagtstadgan föreskrifvit förbud mot vissa sätt
            att utöfva jagt på, dessa beröra sådana jagtsätt, hvilka för menniskor
            eller husdjur kunna vara lifsfarliga eller eljest menliga". Jag
            ber då att få påpeka, att i gällande jagtstadga meddelas förbud
            att jaga elg under skidlöpning. Detta kan väl icke hänföras till
            de sätt, som för menniskor och husdjur äro farliga. Likaledes
            förbjudes utsättande af finare giller, som icke heller äro i sådant
            afseende skadliga. I slutet af betänkandet talar Utskottet om
            ett
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UoUPL3e1RAaD3JXA7snFeA" type="date">
          N:o 15. 20 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-UPz7xULrXSftfBhC7ySWaD" prev="i-FpsWTea7MQhrpQEW747qwq" who="i-8cB9HzwUC3zBvWCxe32vRE" next="i-Fi3YsPqPcrhe1we1dY8cgL">
          <seg xml:id="i-FpsPwVbjvgdeW2nKpdEazk">
            Förbud att förödande jagtsätt, som snarare borde förbjudas, nemligen
            skjutandet vid 01083 BLLEr af orre på lock. Såsom hvar och en,som
            något satt sig in i dessa Wiktadea förhållanden, måste erkänna,
            kan detta med afseende på förödelsen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fi3YsPqPcrhe1we1dY8cgL" prev="i-UPz7xULrXSftfBhC7ySWaD" who="i-8cB9HzwUC3zBvWCxe32vRE">
          <seg xml:id="i-MvqZY6EVd8NTG82bjEkoTc">
            (Forts) icke jemföras med tjäderskytte med bloss. Dessa tre skäl
            har jag ej kunnat gilla, utan ber att min afvikande mening jemte
            skälen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Po1AmuRNqPJuxNUgPqhusg">
          dertill till protokollet få anföra.
        </note>
        <note xml:id="i-B5q5ggdpBDw3CTdydUEBzG" type="speaker">
          Grefve Strömfelt:
        </note>
        <u who="i-E2fxcEquh7ZcaAQQXdYz4F" xml:id="i-UE6pmAnP11nwK4i24eAMFu" next="i-EreEwc3D3Mo8dpESS1L9Xw">
          <seg xml:id="i-QEKwK9v9qXfoFKAn4VxLV7">
            Då motionären sjelf icke gjorde något yrkande, torde det tillåtas
            en annan medlem af Kammaren att understödja syftet med hans motion
            och framställa yrkande på bifall till densamma. Jag får säga,
            att det förekommit mig högst egendomligt att se, huru litet Utskottets
            ledamöter måtte vara bevandrade i det ämne, öfver hvilket de här
            lemnat utlåtande. Utskottet jemför "skjutande af orre på lock"
            med "skytte af tjäder för bloss", och kallar dem båda förödande.
            Förhållandet är helt annorlunda. Först och främst är det ingalunda
            för orrjagt egendomligt att "skjuta på lock". Det är ett jagtsätt,
            som begagnas öfver hela landet om hösten, icke allenast för orre,
            utan äfven för tjäder och hjerpe, i all sådan skogsmark, der hönshund
            icke kan användas, och 1 synnerhet i s. k. storskog, och, ehuru
            gammal jägare, vet jag icke något annat sätt att på sådan mark
            under denna tid af året göra sig till godo detta nyttiga villebråd.
            Vidare är denna jagt bevisligen itke jemförlig med den af motionären
            framhållna, hvad förödelsen beträffar, och det är icke heller
            af sådan anledning, hvilket Utskottet förmenar, som jagtvänner
            någon gång uttalat sitt ogillande deraf, utan blott derför att
            den sker på ett sätt, som för känslan hos mången är motbjudande.
            En orrkull ödes aldrig ut genom att skjuta på lock. Har den varit
            utsatt en eller annan gång för att lockas, svarar icke någon af
            kullen vidare, och dessutom är det endast en mycket kort tid af
            året, som man kan begagna detta jagtsätt, nemligen från den tillåtna
            tidens början, den 15 Augusti, till början af September. Sedan
            blifva ungarne utvuxna och derefter går icke längre fogeln på
            lock. Således kan detta sätt att skjuta fogel endast begagnas
            viss ina året och är icke jemförligt med det af motionären framhållna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EreEwc3D3Mo8dpESS1L9Xw" prev="i-UE6pmAnP11nwK4i24eAMFu" who="i-E2fxcEquh7ZcaAQQXdYz4F" next="i-UNfpFihvdLN4uF4DATocXD">
          <seg xml:id="i-5PGcwpJJJvXVKr6EWF4uFi">
            Detta tillgår vanligen på så sätt, att bonddrängen om hösten,
            då solen går ned, står på något bögt liggande ställe i skogen
            och hör efter hvar tjädern slår till. När han fått reda och tagit
            märke på denna trakt, går han hem och äter qvällsvard i godan
            ro. Sedan tager han några andra personer med sig till platsen,
            tänder bloss och fängslar dermed tjäderns uppmärksamhet så, att
            om han blott iakttager den regeln att alltid skjuta den nedersta
            fogeln först, plockar han utan svårighet ned så många djur som
            finnas. Detta förödande fångstsätt är ett oskick, som bör stäfjas.
            Tjädern är ett af de mest matnyttiga villebråd, som finnas i våra
            skogar, och förekommer dessutom relativt sparsamt. Det torde då
            vara skäl att icke underkänna värdet af ett försök att åt detta
            villebråd skaffa behöfligt skydd. Ett af jagtstadgans ända-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CWuCXCMDnKF23fY4zvYBp5" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 21 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-UNfpFihvdLN4uF4DATocXD" prev="i-EreEwc3D3Mo8dpESS1L9Xw" who="i-E2fxcEquh7ZcaAQQXdYz4F" next="i-GUSxoqBhCxTUh9wRYyQCjP">
          <seg xml:id="i-5NqwouGBXXFwsVoYghZ1w1">
            mål är utan tvifvel att vårda det vilda, så att det må tillväxa
            och Förbud att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DZV8DpyqWYc7G5ENJdj3Qc">
          icke utödas. vid bloss eller Motionären har begärt en skrifvelse
          till Kongl. Maj:t, och jag Ri
        </note>
        <u xml:id="i-GUSxoqBhCxTUh9wRYyQCjP" prev="i-UNfpFihvdLN4uF4DATocXD" who="i-E2fxcEquh7ZcaAQQXdYz4F" next="i-6dXsJ4nLEoo858DwFvydEa">
          <seg xml:id="i-JVFZeyNDw9Zvx9HwbugpRk">
            kan icke fatta att en sådan skrifvelse skulle vara mindre befogad
            «&lt; (Forts.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NMum8uHqraY5UroEBTTn2">
          eller mindre grannlaga, då Riksdagen genom densamma hos Kongl.
        </note>
        <note xml:id="i-8JAW89P8QUCxFGcSvh6M7j">
          Maj:t anhåller att Kongl. Maj:t ville tillse, huru vida icke
          förbud
        </note>
        <u xml:id="i-6dXsJ4nLEoo858DwFvydEa" prev="i-GUSxoqBhCxTUh9wRYyQCjP" who="i-E2fxcEquh7ZcaAQQXdYz4F" next="i-EUWuLQ5o1Br1dakonzGgCG">
          <seg xml:id="i-7nkAAaTsdT9nyGjjBgWys7">
            mot ett verkligt utrotningskrig kunde i jagtstadgan inflyta.
            Jag
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-K57vH4qFX6gzwDMVzCkk9s">
          yrkar bifall till motionen och afslag å Utskottets betänkande,
        </note>
        <u xml:id="i-EUWuLQ5o1Br1dakonzGgCG" prev="i-6dXsJ4nLEoo858DwFvydEa" who="i-E2fxcEquh7ZcaAQQXdYz4F" next="i-Lm7Eiz3FZNwmLhVYJPHm9P">
          <seg xml:id="i-B6k4ZggAoatPhV49dN87sZ">
            hvilket yrkande jag hade hoppats att motionären sjelf skulle
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lm7Eiz3FZNwmLhVYJPHm9P" prev="i-EUWuLQ5o1Br1dakonzGgCG" who="i-E2fxcEquh7ZcaAQQXdYz4F">
          <seg xml:id="i-8jVypcLSYgMT2P2tKoeuBA">
            framställa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QS8eJiXu5eEjoQEAYgr25G" type="speaker">
          Herr Carlheim-Gyllensköld, Theodor:
        </note>
        <u who="i-4qePhdpKAR6QdbQahetn8o" xml:id="i-Wt6MxVAQWc6epUtsQkNYoQ" next="i-4FkrTxaKDg3b1i9UX3JEyu">
          <seg xml:id="i-12fFErqApWUc66E481NJQJ">
            Med anledning af den siste talarens yttrande, att jagten af orre
            på lock icke skulle vara förödande, tager jag mig friheten bestrida
            rigtigheten häraf, då det tvärt om genom åtskilligas erfarenhet
            är styrkt, att den är särdeles förödande, och att just hela kullar
            dermed kunna bortplockas. Kan hända förhållandet är annorlunda
            i större skogstrakter, derför att detta sätt der misslyckas, men
            att det är förödande, framgår deraf, att, om en hel kull borttages,
            såsom det sker på moar vid skjutande på lock, äfven möjligheten
            till orrstammens förökande är undanröjd. Då man vet att hönkycklingarne
            skola blifva 3 å 4 år gamla, innan de ligga ut kull, så går denna
            tillökning alltid långsamt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4FkrTxaKDg3b1i9UX3JEyu" prev="i-Wt6MxVAQWc6epUtsQkNYoQ" who="i-4qePhdpKAR6QdbQahetn8o">
          <seg xml:id="i-NL5gsCtpXKy7SDPodFYB8h">
            Hvad beträffar sjelfva motionen, får jag, i motsats till den
            siste stränge talaren, yrka bifall till Utskottets hemställan.
            Jag gör det utom af andra skäl på den grund, att efter mitt förmenande
            Riksdagen bör så mycket som möjligt undvika att besvära Kongl.
            Maj:t med underdåniga framställningar i andra ekonomiska ärenden
            än sådana, som angå Jandet i dess helhet. Det är för Utskottet
            bevisadt, att tjäderskytte vid bloss icke utöfvas i stora trakter
            af landet, och jag hemställer då, om det kan vara skäl att i praktiken
            utföra motionärens till syftet välvilliga förslag på ett sätt,
            som enligt Utskottets mening icke är fullt lämpligt. Utskottet
            har dessutom påpekat, att för jagtvännerna det åsyftade ändamålet
            i större eller mindre kretsar kan vinnas på annat sätt än genom
            att vända sig till Riksdagen. Jag tror, att om man anlitar detta
            sätt, äro de myndigheter och korporationer så många, som kunna
            göra framställning i ämnet till Kongl. Maj:t, så att för den ort,
            der ett dylikt skydd är af behofvet påkalladt, icke skall blifva
            någon svårighet att få det till stånd.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Mg9T818fq1n7gshDvBLfRF">
          På dessa grunder får jag anhålla om bifall till Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-TNHs19LhUrpaLe6VaL9nVv" type="speaker">
          Herr Stjernspetz:
        </note>
        <u who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV" xml:id="i-8LADAYQYwjQjkWjarrDysi" next="i-VE3Pj16Qi35oNHKnND9EwA">
          <seg xml:id="i-Q964TcxsNL5FqW9ksAWWFm">
            Som ledamot af det Tillfälliga Utskott, som behandlat föreliggande
            fråga, ber jag få yttra några ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VE3Pj16Qi35oNHKnND9EwA" prev="i-8LADAYQYwjQjkWjarrDysi" who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV" next="i-N6UndDkPEzpdp5snTSXr2X">
          <seg xml:id="i-8BEABBNPuR3312t4xoqvYb">
            För att kunna understödja denna motion, måste man väl först göra
            klart för sig, huru vida verkligen tillgången på det ifrågavarande
            villebrådet minskats i vårt land eller icke, ty endast deraf kan
            behofvet att på något sätt skydda villebrådet framstå. Motionären
            har emellertid icke påstått något sådant. Den dagliga
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Vs9zoJhwZZBTr53kZy8U7F">
          N:o 13.
        </note>
        <u xml:id="i-N6UndDkPEzpdp5snTSXr2X" prev="i-VE3Pj16Qi35oNHKnND9EwA" who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV" next="i-H3FDgUBCdqAwCtehenzC5W">
          <seg xml:id="i-RtLTowjzjHPBC9Ep2td3Gn">
            Förbud att vid bloss eller lyktor skjuta
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FBj4jzdP6MkZP9G7xqicka">
          tjäder. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7DU7VFzqXxoHe62BEt5cXM" type="date">
          22 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-H3FDgUBCdqAwCtehenzC5W" prev="i-N6UndDkPEzpdp5snTSXr2X" who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV" next="i-7WTwtf2R3A5nkQyGBrexrh">
          <seg xml:id="i-8U6sqo7mRBVuXzPFCqGPxM">
            erfarenheten öfver hela landet och rapporter från jägeribetjeningen
            gifva tvärt om till känna, att vårt förnämsta villebråd, såsom
            elg, tjäder och rådjur, på senare tider icke obetydligt ökats.
            Hvad tjäder specielt angår, veta vi att på trakter, der den icke
            funnits på 20, 30 år, börjar den återkomma. Då således något verkligt
            behof icke kunnat framhållas och icke heller anförts som skäl
            för den föreslagna åtgärden, anser jag detta ensamt tillräckligt
            för att afslå motionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7WTwtf2R3A5nkQyGBrexrh" prev="i-H3FDgUBCdqAwCtehenzC5W" who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV" next="i-3wnwr1XPicEJBDgBdQDBHd">
          <seg xml:id="i-FQ5eELJvA2vX69qLGG59ph">
            Men äfven om man blott på grund af personliga tycken skulle vilja
            ändra jagtlagarne, vore den af motionären anvisade vägen bestämdt
            icke den rätta. Statens lagstiftning på detta område har hittills
            gått ut på att inskränka tiden för Jagtens bedrifvande, hvilket
            visat sig vara ett säkert och verksamt medel för att öka tillgången
            på vildt, såsom t. ex. förhållandet med moripan utvisar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3wnwr1XPicEJBDgBdQDBHd" prev="i-7WTwtf2R3A5nkQyGBrexrh" who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV" next="i-CgzobJmtcpVMpKANCQgCGW">
          <seg xml:id="i-h3HGBmjRWu6K928MuCQAb">
            Men nu säger man, att denna jagt skulle vara för känslan motbjudande.
            Det måtte då vara för Jägarekänslan, i det man icke får jaga och
            plåga djuret en längre tid, innan man fäller det. Ty denna jagt
            med bloss är just sådan som Grefve Strömfelt nyss nämde: en bonddräng
            kan gå ut en qvällsstund och möjligen taga reda på, hvar tjädern
            slår till — det var väl det, som ej tilltalade Grefve Strömfelt,
            att detta kan ske utan tillhjelp af en väl dresserad rapphönshund
            eller något annat dyrbarare sätt — och sålunda kan den mindre
            jordbrukaren göra sig till godo det villebråd, som finnes på hans
            egen jagtmark. Man ser tydligen, att Grefve Strömfelt helst såge
            att dessa mindre väl försedda jägare icke kunde fälla villebrådet,
            utan lemnade det till dem, som hade bättre redskap samt också
            mer nöje uti att på ett plågsamt sätt fälla det. Men jag får här
            vid lag fästa Grefve Strömfelts uppmärksamhet på, att han derigenom
            kunde komma i kollision med djurskyddsföreningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CgzobJmtcpVMpKANCQgCGW" prev="i-3wnwr1XPicEJBDgBdQDBHd" who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV" next="i-DeG2T5agwYgGjcViZHwnTK">
          <seg xml:id="i-PLTQo9YiPpqVLNeSvQyLKV">
            För öfrigt vill jag säga, att jagten med bloss icke är så orimligt
            lätt som Grefve Strömfelt föreställer sig, minst i de stora skogar,
            der tjädern mest uppehåller sig. Det är icke så lätt att om qvällen,
            då man på långt håll hört hvar han slår till, taga reda på hvar
            han fins, och man måste veta trädet, der han sitter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DeG2T5agwYgGjcViZHwnTK" prev="i-CgzobJmtcpVMpKANCQgCGW" who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV" next="i-7sBj4ikmfjRxHacsz6N1zR">
          <seg xml:id="i-9PMTW2JENnfj97gdE93RJJ">
            Då sålunda den i motionen föreslagna åtgärden icke är af behofvet
            påkallad, och då detta sätt att göra sig till godo det villebråd,
            som finnes på egarens jagtmark, är ett af de enklaste, minst plågsamma
            och lämpligaste, förstår jag icke, hvarför man skulle lagstifta
            derutinnan. Hvad elgen beträffar; är det en betydlig skilnad här
            vid lag. De vintrar, då det faller mycken snö, vore han alldeles
            till spillo gifven, om han fick jagas på skidor. På det sättet
            skulle han inom kort vara alldeles utrotad, och han har också
            på åtskilliga ställen blifvit det. Talande skäl hafva sålunda
            funnits för att förbjuda detta jagtsätt. Huru vida detta förbud
            verkligen kan rättfärdigas inför de grundsatser, på hvilka vår
            lagstiftning i allmänhet är byggd, det torde vara ovisst. Det
            är ett starkt ingrepp i jagträtten, som väl också är en eganderätt.
            Jag anser, att en lagstiftare går väl långt, när han åstadkommer
            ett sådant förbud, och jag tror icke att man bör följa detta exempel
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-U27gukCxUdqXJt8Mk2GSzm" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 23 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-7sBj4ikmfjRxHacsz6N1zR" prev="i-DeG2T5agwYgGjcViZHwnTK" who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV">
          <seg xml:id="i-Nhu8bat9xodJC1qMaPWcuj">
            och ytterligare taga ett steg i samma rigtning och sålunda utsträcka
            Förbud att dylik lagstiftning till annat villebråd. Ty, mine herrar!
            man ginge vid Dloss oller då tillbaka till medeltiden. Motionen
            är också icke något annat ? tjäder nn än en gengångare från länge
            sedan förflutna tider, och jag tviflar (Forts. på, att denna Kammare
            skall kunna antaga en så reaktionär lag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MWqL5DzeDaah4VzfBT53kx">
          På dessa grunder får jag anhålla om bifall till Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-7vZzo8NFpNMKxgvj8mDkhu" type="speaker">
          Grefve Strömfelt:
        </note>
        <u who="i-E2fxcEquh7ZcaAQQXdYz4F" xml:id="i-44PJG7YyaTV4HntZyHJcDn" next="i-BiYXU9RcPc93bVhu1PSp22">
          <seg xml:id="i-A2XCJkQuCHu85pQbGvC6jL">
            Hvad först den ärade talaren och utskottsledamoten beträffar,
            anmärkte han, att om man skall besvära Kongl. Maj:t med en skrifvelse,
            bör det vara i en fråga, som bevisligen rör hela landet, men att
            den nu föreslagna åtgärden skulle endast röra en del deraf. Jag
            tror att det är just i denna "bevisning", som så väl han som Utskottet
            brustit, och man torde vara skyldig ådagalägga sådan, innan man
            drager bestämda slutsatser. Frågan gäller hela landet, ty tjäderskytte
            vid bloss begagnas lika mycket i Norrland som 1 södra och mellersta
            delarne af Sverige; det begagnas öfver allt, der det finnes stora
            skogar. WBåledes är det anförda icke något skäl, som bör hindra
            Kammaren att fatta beslut i öfverensstämmelse med motionärens
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BiYXU9RcPc93bVhu1PSp22" prev="i-44PJG7YyaTV4HntZyHJcDn" who="i-E2fxcEquh7ZcaAQQXdYz4F" next="i-JnwhnTewQtGnoC89Kt92u9">
          <seg xml:id="i-jH1PkFKe5oajcDaWfHPrZ">
            Hvad den siste ärade talaren beträffar, skulle det förvåna mig,
            om jag talat så sakta, att han ej kunnat höra och uppfatta mina
            ord. Hvad jag sagt är, att tjäderskytte för bloss är ett af de
            mest förödande jagtsätt, ty man kan lätt skjuta ned en hel kull.
            Om något för känslan upprörande deri har jag icke talat ett enda
            ord. Hvad djurskyddsföreningen och annat dylikt, hvarmed talaren
            trakterat oss, har med saken att göra, kan jag icke begripa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JnwhnTewQtGnoC89Kt92u9" prev="i-BiYXU9RcPc93bVhu1PSp22" who="i-E2fxcEquh7ZcaAQQXdYz4F" next="i-KRHbMR4Z5PHDRNjGavy23Y">
          <seg xml:id="i-MCLGK31gG4md241vDvFLD3">
            På tal om orrjagten deremot nämnde jag, att åtskilliga jagtvänner
            hafva afsky för att skjuta orre "på lock", icke derför att det
            skulle vara ett så förödande jagtsätt, utan derför att de tycka
            det vara för känslan motbjudande att, sedan man stött och sprängt
            en orrkull, efterhärma ungens läte, locka till sig hönan och fälla
            henne samt derefter upprepa samma tillvägagående med ungarne.
            Det är det jag sagt. Jag har aldrig talat om något för känslan
            upprörande 1 tjäderskytte för bloss. Tvärtom är detta skytte icke
            möjligt, utan att man skjuter rätt, så att tjädern dör på fläcken.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-J3i9V5KjXzQqxXzQv7hA67">
          Jag fortfar i mitt yrkande om bifall till motionen och afslag
          på Utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-K795wSYd9jgXH7mnXTxULN">
          Efter härmed slutad öfverläggning gjorde Herr Grefven och Talmannen
          enligt de derunder framstälda yrkandena propositioner, först på
          bifall till hvad Utskottet i förevarande utlåtande hemstält och
          vidare på afslag derå och bifall till den i ämnet väckta motionen,
          samt förklarade, efter att hafva förnyat propositionen på bifall
          till Utskottets hemställan, sig anse denna proposition vara med
          öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-2uAUaGYWZMmNRzrmF8K8h5">
          Flere ledamöter begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
          justerades och anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6oaAoTLdJqNydPsu2G6RMd">
          N:o 15. Förbud att
        </note>
        <note xml:id="i-RMeEPPFv4fwSoTL6WmSPhL">
          24 Onsdagen den 11 Mars, Den, som bifaller Första Kammarens Tillfälliga
          Utskotte
        </note>
        <note xml:id="i-7G21QydhHzR1qy6xLYGSRA">
          vid bloss eller Utlåtande N:o 4, röstar
        </note>
        <u xml:id="i-KRHbMR4Z5PHDRNjGavy23Y" prev="i-JnwhnTewQtGnoC89Kt92u9" who="i-E2fxcEquh7ZcaAQQXdYz4F" next="i-RtXg3mrdkaYfhfryrR2sXe">
          <seg xml:id="i-3FcP7RLPH6vV3wcLmMrotP">
            lyktor skjuta
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CgcWF3JGrHN1VYJMXWgQDS">
          tjäder. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-KCaiP1N1RFsJG8qtMQHT4Q">
          Angående rättigheten till bete på ohägnad skogsmark.
        </note>
        <note xml:id="i-58aSL94wu6HpaediYdqJXN">
          Ja; Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-QswyiTPPX2AjoL5jn8h5xt">
          Vinner Nej, afslås utlåtandet och bifalles den i ämnet väckta
          motionen. ”
        </note>
        <note xml:id="i-TBfXKyvTrTEocELjysHDQ4">
          Den, det ej vill, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-NgHSNCKpFy8FGUn6ctpQo7">
          Omröstning företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
        </note>
        <u xml:id="i-RtXg3mrdkaYfhfryrR2sXe" prev="i-KRHbMR4Z5PHDRNjGavy23Y" who="i-E2fxcEquh7ZcaAQQXdYz4F">
          <seg xml:id="i-D562u7S4PDxx7fR2CR9YDS">
            utfallit sålunda: Ja—42;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S2bTTjswEuannPsKJeM77v">
          Nej —43.
        </note>
        <note xml:id="i-4yU2q3f5U5k6z5Ygj2VVhb">
          Jemlikt stadgandet i 3 mom. af 63 paragrafen i Riksdagsordningen
          skulle detta beslut genom utdrag af protokollet delgifvas Medkammaren.
        </note>
        <note xml:id="i-U9y98BQVT7LM4ABe4JPeun">
          Föredrogos å nyo Första Kammarens Tillfälliga Utskotts den 28
          nästlidne Februari och den 4 innevarande Mars bordlagda Utlåtande
          N:o 5, i anledning af väckt motion om aflåtande till Kongl. Maj:t
          af skrifvelse i fråga om inskränkning af rättigheten att låta
          nötboskap beta på ohägnad skogsmark, som anses vara till gemensamt
          mulbete upplåten.
        </note>
        <note xml:id="i-K5jQmeV45kVCDUY8U3qpPJ" type="speaker">
          Herr Nyström:
        </note>
        <note xml:id="i-MQbwp4gjoVN9GhKr2UgnPo">
          Då den ifrågasatta inskränkningen af betesrätten efter mitt förmenande
          svårligen synes kunna genomföras med någon utsigt till fördel
          för åtminstone norra hälften af Sverige, är jag tvungen att yttra
          några ord till försvar för min åsigt. Såsom Utskottets betänkande
          utvisar, väcktes år 1874 en motion om införande af bestämmelser
          i stängselstadgan derom, att undantag skulle göras angående betesrätten
          på mark, som i ty fall är gemensam. Detta undantag skulle gälla
          nötboskap. Riksdagen beslöt dock att aflåta en skrifvelse, som
          endast afsåg får och getter. Beslutet gick då till landstingens
          hörande öfver den underdåniga framställningen, och af alla landstingen
          var det 19, som gingo in på förbudet mot betande af getter, medan
          endast 6 gingo in på förbudet i dess helhet, och 8,som yrkade
          på dess inskränkning till vissa delar af sommaren. Kongl. Maj:t
          utfärdade då den 28 Januari 1876 en förordning, i mer eller mindre
          mån inskränkande betesrätten i 19 län. Nu är att märka, att bland
          dessa saknas 3 norrländska län, och att Norrbottens län, som endast
          ingick på inskränkning för getter, aldrig efterföljt detta förbud.
          Således är det mer än halfva Sveriges område, der man icke gått
          in på någon inskränkning för getter eller åtminstone icke ansett
          sig hafva någon fördel deraf. Nu skulle vi gå till Kongl. Maj:t
          med en ny
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-U8ZbfJmh6n5kxonMpGXvBV" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars, 25
        </note>
        <u xml:id="i-GEGwMJG5MVj2UoL2gPqAqK" next="i-WysRWBGjDnewXnNgP5akAY" who="i-NFdqatonfRsGCESVshuU5V">
          <seg xml:id="i-YQcj6jmZcicjKm6QWzAoSw">
            framställning om att åtta år efter det den förra förordningen
            antogs införa inskränkningar med afseende på nötboskap. Det tror
            jag vore utan något ändamål, och förslaget kan aldrig komma att
            antagas af något landsting i de nordliga länen. Orsaken dertill
            är, ibland annat, såsom också Riksdagen 1874 antog, att ändamålet
            skulle föranleda mycket ökad stängselskyldighet och åstadkomma
            förödelse i skogen i vida högre grad än en oförhindrad betesrätt,
            derigenom att man blefve tvungen att hålla stängsel omkring de
            i allmänhet mycket långa skiftena. Den andra orsaken är, att betesrätten
            icke skulle kunna utöfvas på de flesta ställen i Norrland, då
            skiftena ligga om hvarandra öfver allt. Då ofta inträffar, att
            mindre hemmansegare hafva 2 å 3 spridda skiften hvardera, och
            de icke hafva råd att bekosta vallning, så måste betet vara gemensamt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WysRWBGjDnewXnNgP5akAY" prev="i-GEGwMJG5MVj2UoL2gPqAqK" who="i-NFdqatonfRsGCESVshuU5V">
          <seg xml:id="i-JQU7tAhod662ZTVn3WgpFg">
            Jag anser derför, att, då dessa förhållanden äro rådande i Norrland
            och troligen äfven i allmänhet i södra orterna, detta förslag
            om en underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t icke för närvarande
            torde böra bifallas, utan yrkar jag afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TXxqJ1tkLxnqqgxBuZfwzG" type="speaker">
          Herr Stjernspetz:
        </note>
        <u who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV" xml:id="i-J57VVsPtauUhQGHysRHBq7" next="i-VLaFxcJmDYM4osgKHR6cjZ">
          <seg xml:id="i-LJDNzecUdEb78X1RkNYaf4">
            Jag vill fästa Kammarens uppmärksamhet derpå, att den skada,
            som nötboskapen kan göra på den unga växande skogen, är högst
            betydlig. Det är väl kändt att, då nötboskapen utsläppes i skogen
            under den tid, då furuplantornas skott skjuta fram, hvilket i
            mellersta Sverige inträffar omkring medlet af Juni månad, beta
            kreaturen gerna af dessa skott, hvarigenom skogens återväxt i
            högst betydlig grad hindras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VLaFxcJmDYM4osgKHR6cjZ" prev="i-J57VVsPtauUhQGHysRHBq7" who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV" next="i-7RXwaopLivY2U7wA92HhR6">
          <seg xml:id="i-knr4atxfouf2hgV4DC7Ua">
            Af egen erfarenbet har jag äfven funnit och kan intyga, att det
            dröjer ända till 30 å 40 år, innan skogsplantorna i dylika fall
            åter vuxit fullt upp; men icke nog dermed, skogsplantorna blifva
            dessutom glesa, krokiga och taga lätt röta i framtiden. Detta
            är icke någon obetydlighet, ty, om vi besinna, att skogsafverkningen
            1 mellersta Sverige vanligen sker med åttio å hundra års långa
            återväxttider, så uppkommer en minskning i skogens afkastning
            af allra minst en tredjedel eller ungefär 30 procent. Då skogen
            intager ett så vigtigt rum för vår jernhandtering, våra sågverk
            och vår export på utlandet, bör man finna, att det här icke är
            fråga om en så obetydlig sak.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7RXwaopLivY2U7wA92HhR6" prev="i-VLaFxcJmDYM4osgKHR6cjZ" who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV" next="i-CTeucRUrScjEDDGK1uTioQ">
          <seg xml:id="i-5b2ZVLNFF2GcHttiUeMvwx">
            Jag vill äfven fästa uppmärksamheten på, att man mycket sträfvat
            för att ålägga skogsegarne att åter plantera efter skedd afverkning.
            Inom Riksdagen hafva många förslag framstälts i denna rigtning,
            och det föreligger äfven vid innevarande riksdag en sådan motion
            (N:o 73 inom Andra Kammaren). Men är det väl rimligt att stifta
            en sådan lag, då jag har en annan lag, som alldeles upphäfver
            verkningarne af den, i det den upplåter samma skogsmark till sköfling
            af min grannes kreatur. Jag har också erfarenhet i detta hänseende
            och har planterat skog flera år å rad på ett och samma fall, men
            icke fått se en planta, hvarför jag måst öfvergifva försöket,
            så länge en mängd kreatur der hållit till. Att skadan både för
            den enskilde och staten för framtiden är betydlig, torde häraf
            böra framgå.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DyKc8aLBLSdbRuQXNnhXzR">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-WCAepdm2A9grWbwA2s1sap">
          Angående rättigheten till bete på ohägnad skogsmark, (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JoM1yWxAS1JzZmQLmMFdKH">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-Sh7qgQ9NtxMnDWSCdpAQmc">
          Angående rättigheten till bete på ohägnad skogsmark. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Hy7jUmzSbSqFmgtbLUFLjh" type="date">
          26 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-CTeucRUrScjEDDGK1uTioQ" prev="i-7RXwaopLivY2U7wA92HhR6" who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV" next="i-8cYYsenVcTjMmDBwQ9awc4">
          <seg xml:id="i-HYsLnYDcjFWFvyXPcvdNeZ">
            En annan fråga är, om någon kan hafva skada af en sådan inskränkning
            i betesrätten, som jag ifrågasatt. Utan afseende härå torde skogens
            egare 1 främsta rummet böra kunna hafva anspråk på skydd för sin
            skogsmark och för det arbete, han nedlägger å densamma. Men äfven
            de, som tillgodogöra sig skogsbetena, komma att hafva nytta af
            en dylik inskränkning. Vid alla rationella jordbruk böra nemligen
            kreaturen väl fodras. Godt bete finnes icke tidigt om våren, allra
            minst å skogsmark. Om man derför hindrar det tidiga betandet å
            skogsmark, blir betet betydligt rikare den öfriga delen af sommaren
            och således värdefullt för kreaturen. Som det nu går till, är
            förhållandet ett helt annat. Nu kappas man om hvem, som först
            skall få beta bort de små efter snösmältningen uppspirande grässtråna,
            och det blir aldrig något godt bete, ty gräset får icke tid att
            rota sig. Af detta skäl är det i de betandes eget intresse, att
            skogsmarken fredas till närmare midten af sommaren. Ånnu ett annat
            skäl finnes, och det är, att om man nu vill skydda sin skogsmark,
            måste man utestänga sin grannes kreatur helt och hållet, hvilket
            man visserligen eger rätt till. Men då skulle äfven de små jordbrukarne
            mista fördelarne af detta skogsbete, på samma gång skogsegaren
            finge vidkännas onödiga kostnader för stängslens uppförande. Om
            nu denna lag ginge igenom, så funnes det icke något skäl för egarne
            att inbhägna sina skogsmarker. De stängsel, som redan finnas,
            kunde mycket väl till och med få ruttna ned eller borttagas, i
            fall betesrätten inskränktes tills efter 'det årsskotten nått
            sin utveckling. Det är erkändt af våra skogstjenstemän och bekräftas
            äfven af erfarenheten, att en skogsmark, som betas sedan årsskotten
            vuxit upp, har verklig fördel deraf. Gvräset blir af kreaturen
            afbetadt, och derigenom kunna fröen sedan på vintern rota sig
            och bidraga till en tätare återväxt. Detta är erkändt af de flesta
            skogsegare. Nötboskapen skadar då icke de små plantorna, ty de
            innehålla ganska snart så mycket terpentin och kåda, att de icke
            blifva begärliga, hvaremot de under de dagar, då de skjuta upp,
            äro mycket smakliga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8cYYsenVcTjMmDBwQ9awc4" prev="i-CTeucRUrScjEDDGK1uTioQ" who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV">
          <seg xml:id="i-K8rCktb3N71m7QfmoLJecb">
            Hvad den siste ärade talaren beträffar, så har han alltid mycket
            varmt förordat Norrlands intressen. Detta vill jag icke förtänka
            honom, men att det skulle gå så långt, att han vill hindra det
            öfriga landet från att stifta för sig nyttiga lagar, det trodde
            jag verkligen icke, och derom kan jag icke vara med. För öfrigt
            vill jag fästa Herr Nyströms uppmärksamket derpå, att, såsom förslaget
            nu föreligger, det icke behöfver blifva någon ändring i de trakter
            af vårt land, der dess fördelar icke inses eller icke äro af behofvet
            påkallade. Jag medgifver, att förhållandena kunna vara så i Norrland,
            att skadan der må hända kan vara obetydlig, och att det på det
            stora hela icke synes om kreaturen der beta å skogsmarken hela
            året, om så skulle vara, men i fråga om den öfriga delen af riket,
            skulle jag hoppas och tro, att Kammaren icke derför afslår en
            fråga sådan som denna, hvilken icke är annat än en utveckling
            af hvad som för åtta å nio år sedan beslutits.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3p4Cy54VRif3DBE38WeMKK" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 27
        </note>
        <note xml:id="i-PeVfGJ9KyyUHpTqBoMRQet">
          Jag anhåller på grund häraf om bifall till Utskottets föreliggande
          förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-NCQV7uQ6Yv5JtTnRUfQaZw" type="speaker">
          Grefve Strömfelt:
        </note>
        <u who="i-E2fxcEquh7ZcaAQQXdYz4F" xml:id="i-BjnFHuV3zBxGbX3u5wPf6v" next="i-Q9MaBygVK6e9c4TyvRYfk">
          <seg xml:id="i-AcjRWxEcC5oD7eJGATvxAQ">
            Som jag icke tror, att den ärade motionären har något synnerligen
            emot, om han får opposition, skall jag bedja att äfven få säga
            ett par ord. Han vill genom denna skrifvelse åstadkomma ett ingrepp
            af ganska allvarsam beskaffenhet i den enskilda egandeoch bestämmande
            rätten. När jag först läste hans motion och sedan Utskottets utlåtande,
            insåg jag icke genast hvarom frågan var. Jag trodde, att han möjligen
            menade kronoparkerna, men dessas skötsel handhafves ju af skogsbetjening.
            Sedan trodde jag han menade häradsallmänningarna, men för dem
            finnas ju allmänningsstyrelser, som bestämma huru många kreatur,
            som, med hänsyn till skogsåterväxten, få beta der. Nu har jag
            emellertid kommit på det klara med hvad han menat, och det måtte
            vara sådan gemensam utmark, der tre, fyra eller fem åbor förenat
            sig om att, i stället för att instänga hvar sin del, nyttja den
            till gemensamt bete. Då frågar jag, mine herrar, är det icke ett
            våldsamt ingrepp i de enskildes rätt att vilja lagstifta för dessa
            åbor och antingen inskränka tiden för betesrätten eller bestämma
            ett visst antal djur, som på en gång få beta der; hvilketdera
            motionären afser, har han icke anförtrott läsaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q9MaBygVK6e9c4TyvRYfk" prev="i-BjnFHuV3zBxGbX3u5wPf6v" who="i-E2fxcEquh7ZcaAQQXdYz4F">
          <seg xml:id="i-2Gehp77TZYJEtxmaE3jpGd">
            Jag ber vidare få påpeka ett annat förhållande. Jag bor i en
            skogstrakt och vet af erfarenhet att, om kreaturen icke få komma
            ut, när det så kallade nylöpet börjar, utan afstängas från skogsmarken
            till dess gräset börjar växa upp och visar benägenhet att gå i
            ax, så taga kreaturen och förstöra de nya skogsplantorna och årsskotten
            hellre än de afbeta gräset, men komma de tidigare ut, är det ingen
            fara, att de icke först söka nylöpet, innan de röra skogen. Ehuru
            visserligen förhållandet kan vara olika på olika trakter, skall
            jag likväl bedja att här få upprepa en sak, som jag förut på detta
            rum omtalat. Såsom revisor i en allmänningsstyrelse gjorde jag
            hemställan derom, att bete skulle få ega rum på allmänningen,
            emedan skogens återväxt förstördes genom att gräset icke afbetades,
            hvilket allmänningsstyrelsen hade förhindrat. När utsedde deputerade
            reste förbi min gård, voro de fullt beslutne att afslå min framställning,
            men när de kommo ini hagen närmast intill, förvånade de sig öfver
            skogens återväxt och frågade: "Här betas väl aldrig?" "Jol!" svarades
            det, "i många år hafva här 100 kor och omkring 20 hästar betat".
            När de kommo till allmänningen frågade de, hvar skogsåterväxten
            var. "Jal" svarade dem skogvaktaren, "den går klent här, ty gräset
            är alldeles för långt och förqväfver plantorna". Det är derför
            farligt att göra inskränkningar i nu bestående förhållanden, dels
            derför att man icke bör ingripa i den enskildes bestämmanderätt,
            hvilken så mycket som möjligt bör hållas i helgd, och dels emedan
            man lätt kan skjuta öfver målet och genom olämpliga bestämmelser
            just bidraga till det, motionären vill förekomma. Jag yrkar afslag
            å Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FukeBopUD5x8SgsXnQNMFU">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-E37hjWzuTB2U4kS4zrUaa9">
          Angående rättigheten till bete på ohägnad skogsmark. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CKFnmTuGiCBNvxTJjiWbzT">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-8EQ5VWmG2aowXSS2JeCYDF">
          Angående rättigheten till bete på
        </note>
        <note xml:id="i-7r9T3ucyQgtB5Ykq2gxXbe">
          ohägnad skogsmark. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-LkunpgHSUPYnfo5nypATSF" type="date">
          28 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-WWdQEEwKCsRe2FtDYUaHoB" type="speaker">
          Herr Stjernspetz:
        </note>
        <u who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV" xml:id="i-L3sPVHvK8UBARQoV9XaV2r" next="i-AtVEzsNeLzVA5AvTmaDU7N">
          <seg xml:id="i-BXZcQ5GdN62EkCwpqNNeZ">
            Det var en ganska märkvärdig uppfattning, att detta förslag skulle
            göra ingrepp i den enskilda eganderätten. Det måtte väl vara alldeles
            tvärt om. Om jag har en skogsmark eller en skog, och andra släppa
            in sina kreatur på mitt område, så måtte väl just det vara ett
            ingrepp i eganderätten. Så har det åtminstone ansetts, hvarför
            allmänna meningen gått i en sådan rigtning, att man rent af velat
            fordra stängsel mellan egorna; det är just för att slippa vidtaga
            dylika stängselåtgärder, som man i stället velat något inskränka
            betesrätten. Har det skett något ingrepp i eganderätten derigenom,
            så vill jag erinra, att Riksdagen, Kongl. Maj:t och landstingen
            vidtagit enahanda anordningar i afseende å får och getter, som
            här föreslås beträffande nötboskap.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AtVEzsNeLzVA5AvTmaDU7N" prev="i-L3sPVHvK8UBARQoV9XaV2r" who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV" next="i-6nvLnmdEmLQQbtKfKeMmqk">
          <seg xml:id="i-MGaAYAqeL463RKocg8ZqZa">
            Grefve Strömfelt nämnde äfven att, genom den nu ifrågasatta bestämmelsen,
            tre eller fyra åbor skulle vara förhindrade att tillsammans låta
            beta sin skogsmark; men jag ber få fästa uppmärksambeten på, att
            de visst icke äro det, ty, om de vilja komma öfverens derom, så
            kan det icke hindras dem, emedan det dertill fordrades en åklagare,
            någon som sade sig hafva skada deraf. I annat fall kunna de beta
            sin skog så mycket de vilja. Här är endast fråga om dem, som icke
            vilja hafva sin egen skogsmark sköflad af andras kreatur. Grefve
            Strömfelt talade om, att betning å skogsmark är nyttig för skogsåterväxten.
            Det framhöll äfven jag — blott betningen icke sker tidigt på våren,
            ty att den då är skadlig det visar:erfarenheten, och jag skulle
            kunna visa Grefve Strömfelt huru det ser ut å en skogsmark, som
            på det sättet afbetats. Om det åter icke betas å skogsmarken fram
            på sommaren, så erkänner jag att skogen växer illa. Som emellertid
            alla de skäl, Gretfve Strömfelt anfört, icke hafva det ringaste
            värde 1 afseende på denna fråga, så anhåller jag fortfarande om
            bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-McRV6ABCQKsTrphWrfVfkG">
          Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, gjorde Herr Grefven
          och Talmannen, enligt de derunder framstälda yrkandena, propositioner,
          först på bifall till hvad Utskottet i föredragande utlåtande föreslagit
          och vidare på afslag derå, samt förklarade, efter att hafva upprepat
          propositionen på bifall till Utskottets förslag, ja anse denna
          proposition vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-RAW8BV8fNFecK1UXBvyiEm">
          Herr Nyström begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
          justerades och anslogs följande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-AMacDmQdSjwxVSsLho56Bv">
          Den, som bifaller Första Kammarens Tillfälliga Utskotts Utlåtande
          N:o 5, röstar Ja;
        </note>
        <note xml:id="i-4C22Tp4cLsj7WLfFbnZchk">
          Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-JxSgGtwG79rQUWvLZB5hLJ">
          Vinner Nej, afslås utlåtandet.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YBCxk2kfErqbqsoLwqRGJa" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars, 29 N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-7Q6oUjz6R3WueiA1ZNarjt">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut, sedan jemväl den förseglade
          sedeln öppnats, befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-QQjGNHytQkjn3gFXe8ZVMx">
          Ja 46; Nej 47.
        </note>
        <note xml:id="i-CiLCMrfR1StnCd86XJ9Mti">
          Föredrogos å nyo och biföllos Lag-Utskottets den 4 och 6 i denna
          månad bordlagda Utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-Ae6ZYKDmbawjtMPNkQ72Sn">
          N:o 13, i anledning af väckt motion om upphörande af klockares
          brefbäringsskyldighet; och
        </note>
        <note xml:id="i-LF3tPgxbEikwr3MBn4gaEj">
          N:o 14, i anledning af väckt motion om ändrade bestämmelser rörande
          strömrensning.
        </note>
        <note xml:id="i-SxgfWMi4YZfzV6kPES5Awr">
          Föredrogs å nyo Lag-Utskottets den 4 och 6 innevarande Mars Ifrågasatt
          bordlagda Utlåtande N:o 15, i anledning af väckt motion om UPP"
          0 rr fr hörande af särskildt straff för fylleri å allmänt ställe.
          fylleri å all-
        </note>
        <u xml:id="i-6nvLnmdEmLQQbtKfKeMmqk" prev="i-AtVEzsNeLzVA5AvTmaDU7N" who="i-WC8xwRLvG6phqKTvfWQqgV">
          <seg xml:id="i-CvmME3B9FMDmjeNawUxSBK">
            mänt ställe.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Wyqz76e1GhcLvV2AirzzGQ" type="speaker">
          Herr Mankell:
        </note>
        <u who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng" xml:id="i-9iEb4e1u9xbAGNGwYwSM4i" next="i-WSFYeDEWTvKVyNgBQFuV1s">
          <seg xml:id="i-Y4ALfWzxLPvJSQMwr2Q5BC">
            I afseende på detta utlåtande skall jag icke tillåta mig något
            yrkande, ja icke ens en granskning af Utskottets afstyrkande motivering.
            Anledningen hvarföre jag har väckt denna motion är densamma, som
            har föranledt mig att väcka de öfriga motionerna vid denna riksdag,
            nemligen medkänsla med de obemedlade klassernas i många hänseenden
            betryckta och svåra ställning. Jag anser det vara icke allenast
            obehöfligt utan äfven hårdt, att det skall finnas ett särskildt
            straff för den förargelse, som kan åstadkommas genom fylleri på
            offentligt ställe, då det äfven fins ett straff för den förargelse,
            som anses utgöra ett "fridsbrott". Jag tror att erfarenheten har
            utvisat, att dettastrafficke i någon nämnvärd mån, ja kanske icke
            alls, har befrämjat nykterheten. Jag hade förmodat att tiden nu
            vore inne äfven för oss att antaga den mildare lagstiftning, som
            på många ställen 1 utlandet har gjort sig gällande, utan fara
            för upprätthållandet af samhällslugnet. Hvad som i synnerhet har
            upprört mig är den olikhet inför lagen, som måste uppstå i straffets
            tillämpning, derigenom att den bemedlade med en för honom obetydlig
            penningsumma kan försona en förseelse, hvarför den obemedlade
            får plikta med en för honom ganska känbar summa eller fängelse,
            äfvensom deruti, att detta straff hufvudsakligen måste komma att
            tillämpas på städernas arbetare, då på landsbygden den arbetande
            klassen af brist på tillräcklig polisstyrka i allmänhet går fri
            från straffet. Afven har jag upprörts af den bristande urskilning,
            för att begagna ett lindrigt uttryck, hvarmed ordningens upprätthållare
            här i Stockholm tillämpat straffet, hvartill jag sjelf har varit
            åsyna vittne. Det har nemligen icke varit sällsynt och torde vara
            all-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ChgQo2b7gqmUvc7oZ3QmPA">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-BdzC72io1zzEKGeKwwnWYG">
          Ifrågasatt borttagande af straff för fylleri å allmänt ställe.
        </note>
        <note xml:id="i-QXw6fFtceEYQfvDDkqEMxi">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-4mt5mrsRDFUa3ajRaUGTN7" type="date">
          30 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-WSFYeDEWTvKVyNgBQFuV1s" prev="i-9iEb4e1u9xbAGNGwYwSM4i" who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng" next="i-LrDGSWaXVwi44BKdkMq1Y2">
          <seg xml:id="i-88hXUsxwXQkPVey3c5aCbz">
            mänt bekant, att mången fattig stackare, som lugnt gått sin väg
            framåt, men visat "sådana åtbörder eller sådan oredig sinnesförfattning",
            hvarom lagrummet talar, onödigtvis antastats. Men icke nog med
            detta, utan detta antastande har föranledt en mängd andra brott
            mot ordningen, hvilka hvar för sig föranledt svår straffpåföljd,
            såsom oljud, slagsmål och motstånd mot polisbetjening under tjensteutöfningen
            o. s. v., hvilket allt kunnat undvikas, om ej det tvetydiga lagrummet
            förefunnits.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LrDGSWaXVwi44BKdkMq1Y2" prev="i-WSFYeDEWTvKVyNgBQFuV1s" who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng" next="i-VVyczxiVWhfqk1haLHF8Kn">
          <seg xml:id="i-RCCrtKknU1kof7oKsjumSC">
            Man har fäst min uppmärksamhet vid ett förbiseende i motionen,
            nemligen att böterna icke tillfalla polisbetjeningen, utan staten,
            och detta måste jag erkänna. Men jag skail dock be att få anmärka,
            att, om jag icke allt för mycket misstager mig, åtminstone en
            del af böterna här i Stockholm tillfaller polisbetjeningens pensionskassa.
            Och dessutom kan jag försäkra, att den allmänna tron i Stockholm
            är, att böterna tillfalla polisbetjeningen, hvarför den är så
            angelägen om straffets tillämpning. Den omständigheten att man
            nyligen upptäckt, att polisbetjeningen på vaktkontoren uppburit
            och för egen räkning behållit böterna, har icke varit egnad att
            skingra denna villfarelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VVyczxiVWhfqk1haLHF8Kn" prev="i-LrDGSWaXVwi44BKdkMq1Y2" who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng" next="i-4CwVer3PnbGvFuZvVoaiEf">
          <seg xml:id="i-FPrficoaMwx53Gr62xnyB8">
            Lag-Utskottet har försökt motivera en bestämd åtskilnad mellan
            den förargelse, som skulle åstadkommas genom fylleri å allmänt
            ställe såsom sedlighetsbrott, och den förargelse, som skulle åstadkommas
            såsom fridsbrott, samt deraf slutit sig till nödvändigheten af
            de olika straffens bibehållande. Mig synes denna skilnad något
            hårfin; men då så lagkunnige och förfarne män som de, hvilka sitta
            i Lag-Utskottet, förklara att en sådan skilnad förefinnes, måste
            man, tills vidare åtminstone, böja sig för denna auktoritet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4CwVer3PnbGvFuZvVoaiEf" prev="i-VVyczxiVWhfqk1haLHF8Kn" who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng">
          <seg xml:id="i-Cf7j8CrwCgrq7MLRovMYxi">
            Mine herrar, klagan öfver denna straffbestämmelses tillvaro och
            tillämpning har hos de obemedlade klasserna varit så långvarig
            och allmän, att jag verkligen trodde tiden nu vara inne att upptaga
            en fråga, som hvilat i många år. Jag förutsåg visserligen, att
            den möjligen nu skulle falla; men någon gång måste vara den första;
            och det är blott genom att upprepade gånger påyrka en reform,
            som man slutligen kan lyckas genomdrifva densamma. I någon mån
            torde det ogynsamma mottagande, som min motion rönt, kunna tillskrifvas
            det något öfverdrifna nykterhetssträfvande, som på senare tiden
            gjort sig gällande och som föranledt, att man ej allenast icke
            är nöjd med de tvångslagar, som redan förefinnas till nykterhetens
            befrämjande, utan äfven vill skärpa dem. Jag vågar uttrycka den
            förhoppningen, att denna konjunktur skall vara öfvergående, och
            att den tid snart skall inträffa, då den nu ifrågasatta reformen
            har bättre utsigt till framgång än för närvarande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FNhCPPowzPKTUtNaGAtzQn" type="speaker">
          Herr Bergström:
        </note>
        <note xml:id="i-Wp2qKmqovBYsTLdpAsk79T">
          Den ärade motionären inledde sitt föredrag med ett löfte att
          icke inlåta sig på någon granskning af de motiv, Lag-Utskottet
          anfört till stöd för sitt tillstyrkande, att Riksdagen icke måtte
          bifalla motionen. Icke desto mindre gjorde han en liten utflykt
          på granskningens område, i det han nemligen företog sig att bestrida
          rigtigheten af det resonnement, som Lag-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AUpL4rpPnkEB2Hcj6g4fbW" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 31 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-DZJTFgq9QFcqmqiZAvntZ8" next="i-EwWAirmgbPo8TuzWwLiGqk" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm">
          <seg xml:id="i-EmTKFqxiNy4R1PWMrTqnkM">
            Utskottet fört med afseende på den uppenbara skilnad, som eger
            Ifrågasatt rum mellan förargelse, på allmänt ställe som åstadkommes
            genowm FR fä fylleri, och den förargelse, på sådant ställe som
            på annat Sätt fyslers IU- åstadkommes, och för hvilken Strafflagen
            i 11 kap., som handlar mänt ställe. om "fridsbrott", bestämmer
            ansvar. (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-17HV25kv9hv2rcRtjiAVRE">
          Han lät dock, såsom Kammaren hörde, slutligen bero vid den af
          Lag-Utskottet uppdragna åtskilnaden, och deruti gjorde han mycket
          rätt.
        </note>
        <u xml:id="i-EwWAirmgbPo8TuzWwLiGqk" prev="i-DZJTFgq9QFcqmqiZAvntZ8" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" next="i-RkzNADQnvQU2tc8D97LV7H">
          <seg xml:id="i-M8WKCAXjXVNUMYqQRqX8XJ">
            De motiv, som hafva föranledt honom att väcka motionen, har
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RkzNADQnvQU2tc8D97LV7H" prev="i-EwWAirmgbPo8TuzWwLiGqk" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" next="i-R9ZUi9QjPQaujV74SLqTDi">
          <seg xml:id="i-E36P5utT7Q24fBQRwfzMps">
            Kammaren nu fått höra, och de måste ju rubriceras såsom mycket
            aktningsvärda. Men han har likväl i sin motivering tillåtit sig
            felaktiga uppgifter och derpå grundat obehöriga beskyllningar.
            Han säger nemligen: "Så länge ordningens upprätthållare erhålla
            andel i böterna, måste deruti för dem ligga en svår frestelse
            att vid bevisningen om förseelsens tillvaro dagtinga med sina
            samveten, särdeles när man erinrar sig den lösa och tvetydiga
            bevisningsgrund, som kan erhållas genom uttrycken om "åtbörder
            och simnesförfattning”. Mig synes, att den, som vill föreslå en
            ändring i gällande lag och i ett så vigtigt ämne som förevarande,
            borde göra sig mera hemmastadd med dithörande lagbestämmelser.
            Om motionären varit lifvad af en sådan afsigt, borde han hafva
            kommit under fund med, att alla böter enligt allmänna strafflagen
            gå till kronan. Jag kan icke finna, att han är berättigad att
            söka en ursäkt för sitt misstag deruti, att det är en allmän tro
            här i Stockholm, att böterna tillfalla polisen. Dessutom frambar
            han en ny beskyllning, då han sade, att dessa böter gå till polisbetjeningens
            pensionskassa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R9ZUi9QjPQaujV74SLqTDi" prev="i-RkzNADQnvQU2tc8D97LV7H" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" next="i-JsvUNvxV6w76ZGjfcXXXGX">
          <seg xml:id="i-HeBq4JfcQQj3udKQKP6eK2">
            Hans anmärkning, att böterna vore ett olämpligt straff, för ifrågavarande
            förseelse, synes mig icke innebära något som kan hafva inflytande
            på frågan. Det är visserligen sant, att i allmänhet böter drabba
            hårdare de fattige än de rike, hvarför man också varit betänkt
            på att bestämma böterna icke till vissa belopp, utan till en viss
            grad af den felandes inkomst; men icke är detta något argument
            för att särskildt borttaga ansvaret för fylleri.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JsvUNvxV6w76ZGjfcXXXGX" prev="i-R9ZUi9QjPQaujV74SLqTDi" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" next="i-AStee7Cd6bqJ2Lh2HZBcxa">
          <seg xml:id="i-9b7ntkQePfzEiyfn9GJg1h">
            Vidare har motionären besynnerliga åsigter om statens verksamhet,
            när det gäller att lagstifta inom det kriminella området.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AStee7Cd6bqJ2Lh2HZBcxa" prev="i-JsvUNvxV6w76ZGjfcXXXGX" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" next="i-QjcFtaqjhhqpYR2crcYqpD">
          <seg xml:id="i-2JRvWRvGm6ACAehu7tGzuF">
            Han påstår, att "statens förnämsta uppgift är att i lika mån
            för alla dess medlemmar befrämja säkerheten till person och egendom,
            på det de ostördt må hängifva sig åt sin materiella och intellektuella
            utveckling. Går staten längre i sitt förmynderskap, löper den
            städse fara att å sin sida göra ett intrång på samhällsmedlemmarnes
            frihet och sjelfbestämmelserätt, som föranleder orättvisor och
            hindrar den fria utvecklingen". Han hyllar således kär den allmänt
            kända åsigten om statens uteslutande uppgift att vara en rättsanstalt.
            Alla andra stora och vigtiga uppgifter, som staten har, utdömer
            han härigenom. Han säger på ett annat ställe: "staten eger ingen
            rättighet till preventiv lagstiftning för möjligen inträffande
            brott". Huru skulle då staten kunna vara berättigad att lagstifta
            mot alla farliga handlingar, hvilka i sig icke innebära någon
            rättskränkning? Huru skulle ena lagstiftning mott. ex.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-A16EzoWxy7iNEnDVD3LvvQ">
          N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-QjcFtaqjhhqpYR2crcYqpD" prev="i-AStee7Cd6bqJ2Lh2HZBcxa" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" next="i-9JcYPG7qxMCbSR3VJDNBTj">
          <seg xml:id="i-PWScCgLDRREAiU6MKKh2sA">
            Ifrågasatt bottagande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M81yGtPrVjZLN7oB8Auq9U">
          af straff för fylleri å all-
        </note>
        <note xml:id="i-FGeFd1kgWpdVfTyEA3p6r4">
          mänt ställe. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-XnRUtPuDVmHJebegb5hLjK" type="date">
          32 Onsdagen den 11 Mars,
        </note>
        <u xml:id="i-9JcYPG7qxMCbSR3VJDNBTj" prev="i-QjcFtaqjhhqpYR2crcYqpD" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm">
          <seg xml:id="i-6pmQYUGbtz5yBg3jwgAuJp">
            lösdrifveri kunna tänkas? Motionären svärmar för en absolut likhet;
            men denna är alldeles omöjlig att realisera. Hvem kan hjelpa,
            att den rike lättare kan försona ett endast med bötesansvar belagdt
            brott, än den fattige? Icke är detta någon anledning att ändra
            en lagstiftning, hvilken ännu har stöd i svenska folkets allmänna
            medvetande. Motionären borde enligt mitt förmenande hafva betänkt
            sig bättre, innan han framkom med denna motion, ty den är föga
            begrundad. Jag yrkar bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PKmUrKJ3sTUJxwnrweEyte" type="speaker">
          Herr Mankell:
        </note>
        <u who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng" xml:id="i-FeAp6EXpzGacaTEBYxNBhq" next="i-9VzAJDAaQ9pu7fBnuqBCJx">
          <seg xml:id="i-VHC4ugRR9ZptnUVYsQMJ3Y">
            Man måste medgifva, att Lag-Utskottets ordförande är bra ömtålig
            om Lag-Utskottets värdighet, då han icke är nöjd med att en motionär
            icke gör något yrkande och icke ingår 1 någon granskning af Utskottets
            betänkande, hvartill anledning visserligen skulle kunna förefinnas.
            Att mina och hans åsigter om samhällets ändamål och statens straffrätt
            icke äro öfverensstämmande, det kan väl hända; men dermed är icke
            sagdt, att mina äro de absolut origtiga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9VzAJDAaQ9pu7fBnuqBCJx" prev="i-FeAp6EXpzGacaTEBYxNBhq" who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng">
          <seg xml:id="i-R7HnAs9vpdVXWaaSVp9QcB">
            Slutligen ber jag få tillägga några ord om en sak, som Utskottet
            har tillvitat mig, men som icke eger någon grund, nemligen att
            jag skulle hafva önskat upphäfva straffet för fylleri äfven för
            prestmän och kronans embetsoch tjenstemän under tjensteförrättning.
            Jag försäkrar, att det icke har varit min mening, att 1841 års
            förordning om fylleri skulle på det sättet tillämpas. Detta tog
            jag vid motionens nedskrifvande för så gifvet, att jag icke ansåg
            mig behöfva särskildt derom utlåta mig, hvilket, för händelse
            att dylika misstydningar ständigt måst befaras, då äfven varit
            behöfligt i många andra fall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FftrMsySBaohThz9L8gF7s" type="speaker">
          Herr Bergström:
        </note>
        <u who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" xml:id="i-YHjJeHCeUFDno5PRfQHZd8">
          <seg xml:id="i-AXBPvuM1WL2ZvDZBCRe9R9">
            Den ärade motionären har förmenat, att Lag-Utskottets ordförande
            i denna fråga ådagalagt en stor ömtålighet. Det kan jag icke medgifva.
            Jag undrar, om motionären skulle hafva funnit sig mera belåten,
            derest jag med tystnadens vältalighet bemött hans anmärkningar
            mot Lag-Utskottets betänkande. Troligen icke. Enligt mitt förmenande,
            är det ingenting, som utmärker en högre grad af missaktning, än
            att man tiger och låter obemärkt passera hvad en opinerande talare
            yttrar. Då för öfrigt motionären icke hållit sitt löfte att ej
            inlåta sig på granskning af Lag-Utskottets motiv, utan underkänt
            dem, så var det ju helt naturligt, att jag, som är öfvertygad
            om sanningen af dessa motiv, skulle uppträda till försvar för
            desamma. Jag har icke något att tillägga i denna sak och skall
            icke heller vidare bemöta den ärade motionären, eftersom han synes
            helst önska, att man icke gendrifver hans yttranden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GLiaKHqLsrwdA9AJ16VJuX" type="speaker">
          Herr Mankell:
        </note>
        <u who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng" xml:id="i-DuZgDLYGxGxG35ph33F4tB" next="i-TKifYgBivPjSeeHRBgCcjk">
          <seg xml:id="i-FxdGaDHAj3BkabCVNjxhjJ">
            Jag ber att ännu en gång få anmärka, att jag icke på något sätt
            ingått uti granskning af Lag-Utskottets betänkande och således
            verkligen hållit mitt ord; ty uttrycket, att skilnaden mellan
            den ena eller andra straffarten måste anses hårfin, måtte väl
            icke innebära någon granskning, ej heller det
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Hisojz8pmFMViJUNWnYzhD" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 33 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-TKifYgBivPjSeeHRBgCcjk" prev="i-DuZgDLYGxGxG35ph33F4tB" who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng" next="i-BjQq1gaqYtPrPYrpubvryN">
          <seg xml:id="i-46mqnDUsuRsucLBTAatgXD">
            yttrandet, att jag böjde mig för Lag-Utskottets auktoritet. Jag
            Ifrågasatt tror mig således hafva haft rätt att anse Lag-Utskottets
            ord- ?orttagande
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BjQq1gaqYtPrPYrpubvryN" prev="i-TKifYgBivPjSeeHRBgCcjk" who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng" next="i-c41ots7EZykqHofEastTP">
          <seg xml:id="i-NbVcuxELmQdTYFkL1XkvtL">
            förande ådagalägga en något långt drifven ömtålighet. körd II
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PfTxY9USaysky7sPwxEJuV">
          ss mänt ställe. Ofverläggningen angående förevarande utlåtande
          förklarades (Forts.
        </note>
        <note xml:id="i-U2HV4VQRbyW5CHxhBeXRvD">
          härmed slutad, och Utskottets deri gjorda hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-NFDnj4j9fiZrCg8s1ephvy">
          Herr Grefven och Talmannen tillkännagaf, att anslag utfärdats
          till sammanträdets fortsättande klockan 7 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Jt4DQ6gRT35NeEAJ1NfXb1">
          Föredrogs å nyo och bifölls Lag-Utskottets den 4 och 6 i denna
          månad bordlagda Utlåtande N:o 16, i anledning af väckt motion
          om tillägg till 99 8 Utsökningslagen.
        </note>
        <note xml:id="i-RcpVS3pnf1oHX53BZNUbVk">
          Föredrogs å nyo Banko-Utskottets den 6 och 7 innevarande Användandet
          Mars bordlagda Utlåtande N:o 6, i fråga om användandet af Riksaf
          Biksbanbankens vinst för år 1884. kens vinst
        </note>
        <note xml:id="i-XYkqrs4XKuCY8Tx2xauopd">
          Herr Wallenberg: Vid det förhållande, att den önskvärda
        </note>
        <u xml:id="i-c41ots7EZykqHofEastTP" prev="i-BjQq1gaqYtPrPYrpubvryN" who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng" next="i-N7spbwo5FC8RHLAf4Mszx2">
          <seg xml:id="i-N8iAr5geYT2Pg1DiZSQdme">
            kompletteringen af Riksbankens grundfond kommer att ega rum och
            uppgå till 40 millioner kronor, kan jag icke hafva något emot,
            att Banko-Utskottet i denna vigtiga fråga underkänt mitt förslag,
            att en million kronor skulle aflemnas till Riksgäldskontoret såsom
            bidrag till statsskuldens afbetalande. Ej heller tror jag, att
            Kongl. Maj:ts rådgifvare skola fästa sig vid nedsättningen från
            1,300,000 till 1,200,000. Då den Kongl. framställningen var så
            anspråkslös, torde man må hända nöja sig med dessa 1,200,000 att
            öfverlemnas till statsverket. Jag kan nu icke underlåta att begagna
            detta tillfälle att fästa Herr Talmannens uppmärksamhet på, huruledes
            under en följd af år bankovinsten, enligt boksluten från och med
            år 1863 till och med sistlidet år, gestaltat sig i förhållande
            till de olika grundfonderna och antalet utelöpande banksedlar.
            Detta framgår af följande tablå:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N7spbwo5FC8RHLAf4Mszx2" prev="i-c41ots7EZykqHofEastTP" who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng" next="i-Y5HEB55YDJEqctZ52aavY8">
          <seg xml:id="i-UnY3gHamKTMc87c2tPkKMY">
            Riksbankens
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QpaMsszXZT7Z1jbGE5A5ep">
          Grundfond. Vinst. Utelöpande
        </note>
        <note xml:id="i-W6HKRxoowpV4oJKcrqRkDh">
          | banksedlar.
        </note>
        <note xml:id="i-FRYssKigRYdckFJmX6oowL">
          efter 1863 års bokslut 1,884,510 31,270,582
        </note>
        <note xml:id="i-22Q67HqrQ6YvR7sV3ZoUwc">
          |
        </note>
        <u xml:id="i-Y5HEB55YDJEqctZ52aavY8" prev="i-N7spbwo5FC8RHLAf4Mszx2" who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng" next="i-BraKT2AbSFzTBG2NCB4akV">
          <seg xml:id="i-Fxheu65Ln3zGGyAwv8dZbj">
            I
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GLRjnnXGoQMCfthm2toKWR">
          ] |
        </note>
        <note xml:id="i-TA1YTMS9Hs3CcEFeGhCfLx">
          &gt; 1864.» 1,922,258 | BL53B,35T | &gt; 1865 » &gt; 1:860,360 | 30,509,649
        </note>
        <note xml:id="i-XtnBHtoS7psyUtnRwcKowW">
          &gt; 1866 » &gt;» | 29,000,000 | 24112,604 | 26,634,011 |
        </note>
        <note xml:id="i-TLbmfniqr8J64dcEyojMNK">
          » 1867 &gt; oo» | | 1,995,648 | 26.178.639 |
        </note>
        <note xml:id="i-Q8u3f7cyy5KHakftp5wo97">
          I» 1868 » » | | 1,535,608 26,363,480 |
        </note>
        <note xml:id="i-QYMgDAJGji8j9jLsWrrcF7">
          3
        </note>
        <note xml:id="i-Aj9fdT7EiZZdNhyTYtpGUu">
          Första Kammarens Prot. 1885. N:o 15.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MtWPo5sppevxMXykGY1Wjg">
          N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-BraKT2AbSFzTBG2NCB4akV" prev="i-Y5HEB55YDJEqctZ52aavY8" who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng" next="i-K57UtfRia24a7HQZUzeY6m">
          <seg xml:id="i-BLxJ6TBscYfeaAxVW9E43Y">
            Användandet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UMxXhxCsS6hjuQ21KBLWMp">
          af Riksban-
        </note>
        <note xml:id="i-M217mnqJicKSXBx2kXNqJ5">
          kens vinst för år 1884. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-JJ3GDRnrmLsURPW5Fw1UtP">
          Om anslag till undersökningar för norra stambanans fortsättning.
        </note>
        <note xml:id="i-DVTHcWbbjuDuFnDSrVQNFQ" type="date">
          34 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-FvrA3XUncoPX7ZVDWk76j9">
          | Grundfond, Vinst. I
        </note>
        <note xml:id="i-RcHRLrf3uuS6jTdoqa7k5q">
          Utelöpande banksedlar.
        </note>
        <note xml:id="i-Gt8ca9MV8E6r57rpyK26Z8">
          efter 1869 års bokslut » 1870 » » » 1871 &gt;» » » 1872 » »
        </note>
        <note xml:id="i-S7XPr1m3iSnJymjYhqeKJE">
          1,642,981 | 26,877,379 1,351,328 — 29:309:340 1,424,215 &gt; 31,278,787
          1,523,862 | 45261.825 : 2411,657 | 44,725.617 Or
        </note>
        <note xml:id="i-GBpkx2h2jqhxiYyAKntqLS">
          25,000,000 | 2'501:535 | 40:565.966 2602,827 &gt; 36,178,218 1,820,692
          &gt; -30,079,116 - PTA4ZAGH | 26,948,707 2:622,833 | 26,902,617 2371,086
          | 31586,609 30,000,000 | 2518178 | 39403,726 » 1881 » » 3,261,723
          d1,195,020 &gt;» 1882» » |. 2637,606 | 37,380,310 » 1883 » =» Il
          35,000,000 | 2631,747 | 35,668,473 » 1884 » »&gt; od 2,027,386 37,992,776
        </note>
        <u xml:id="i-K57UtfRia24a7HQZUzeY6m" prev="i-BraKT2AbSFzTBG2NCB4akV" who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng">
          <seg xml:id="i-2xPPCSPtjDEmayvvgFaMRn">
            Under de tre senare åren har således, då grundfonden var 35 millioner
            kronor, bankovinsten icke visat sig vara i uppgående, och då densamma
            är temligen tarflig, så hyser jag den förhoppningen, att detta
            må vara sista gången som Riksdagen qvarlemnar halfva bankovinsten
            i Riksbanken, utan i stället använder den till statens allmänna
            behof. Jag anhåller om bifall till Banko- Utskottets betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2oAjoxmAnvV4JeBsBjZFtH">
          » 1873 » » | &gt;» 1874 » » |
        </note>
        <note xml:id="i-2PGzxQxrN8kvdYbKMwaMNK">
          &gt;» 1875 » » I
        </note>
        <note xml:id="i-ETPa2AiN9G63YHfkqM3pbx">
          » 1876 » » |
        </note>
        <note xml:id="i-NzVazH5sVSwrmDdWicbJEy">
          » 1877 &gt;» oo»
        </note>
        <note xml:id="i-WNhwngQmpAg8Xn5n6ExNGH">
          » 1878 » »
        </note>
        <note xml:id="i-DZZuz67ZXGBXsqzoTFDLDN">
          |» 1879 » » "1 » 1880 » »
        </note>
        <note xml:id="i-K7uuf6VqH8GqtK378m9UDe">
          I I
        </note>
        <note xml:id="i-FnRSJE4wZ8iDKsjcYfbbjS">
          Öfverläggningen angående förevarande utlåtande ansågs härmed
          slutad, och utlåtandet godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-KQtrgbYs8MafNZ9QLQzesC">
          Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande Stats- Utskottets
          den 7 och 10 i denna månad bordlagda Utlåtande N:o 20, i anledning
          af väckta förslag dels om fortsättning af statens jernvägsbyggnader,
          dels om undersökningar i fråga om statsbanesystemets utvidgning
          och dels om beviljande af statslån till en enskild jernvägsanläggning.
        </note>
        <note xml:id="i-LLr6jmyfV1VwrNjSRx1tJS">
          Punkterna I och II. Biföllos. Punkten III.
        </note>
        <note xml:id="i-AThx2aX9HDbZmiyJ7axDAD" type="speaker">
          Herr Nyström:
        </note>
        <u who="i-NFdqatonfRsGCESVshuU5V" xml:id="i-9FATMRBD6RBa47qYVt4qGw" next="i-2DfGrq52YuBG2gBJkGAhHo">
          <seg xml:id="i-C1bBeD8FCSmMkmz4Gq7Qaj">
            Det må icke förundra någon att jag ber att få yttra några ord
            i denna fråga; den är allt för vigtig, om det än icke gäller mer
            än 30,000 kronor. Den är så vigtig, emedan det rör nära nog en
            tredjedel af hela Sverige och emedan det är fråga om huru vida
            denna tredjedels befolkning skall få någon för-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Gie7Sev8TDBGNFvGufWQkz" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 35 - N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-LgjTXo7wMrWGrE2RkFrp9n">
          hoppning om att snart komma i åtnjutande af de välsignelsebrin-
          Om anslag gande kommunikationsmedel, som beredas genom jernvägarne.
          Vid till underförra riksdagen vågade jag väcka en motion om ett
          anslag afiöRningar för 50,090 kronor för undersökningar i och
          för norra stambanans fort- — banans sättning från Ångermanland
          till Luleå —0Ofotens-banan vid Lueelf. fortsättning. Stats-Utskottet
          äfvensom Riksdagen afslogo motionen, men till- (Forts) kännagåfvo,
          att Kongl. Maj:t, kunde hafva erforderliga medel att verkställa
          dylika undersökningar. Norrbottens läns senaste landsting, som
          icke har någon kassa att taga af och som, i fall det vill göra
          dessa undersökningar, är nödsakadt att göra en uttaxering, hvilken
          är så mycket mer tryckande, som det har ordnat sitt folkskoleväsende
          med öfver hundra småbarnsskolor och derför måste årligen utgifva
          omkring tjugu tusen kronor, hvilka, till följd af senaste riksdags
          föreskrift att personliga afgifter ej finge uttagas, numera komma
          ensamt på bevillningen, hvarigenom ock Kongl. Maj:ts Befallningshafvande
          sett sig föranlåten att vägra sanktion på landstingets beslut,
          till följd hvaraf icke något anslag är till finnandes för instundande
          år till dessa småbarnsskolor — detta landsting har ingått med
          en framställning till Kongl. Maj:t att få den återstående delen
          af norra stambanan undersökt. :
        </note>
        <u xml:id="i-2DfGrq52YuBG2gBJkGAhHo" prev="i-9FATMRBD6RBa47qYVt4qGw" who="i-NFdqatonfRsGCESVshuU5V" next="i-45MWkkzAYeVSFAeVLkGv1y">
          <seg xml:id="i-Xrz1Bsmbfxe8qK8MfYM9vk">
            Vägoch vattenbyggnadsstyrelsen har afstyrkt denna undersökning
            af tre skäl. Ett skäl var nemligen det, att det utländska bolaget
            för Ofoten—Luleå-banan har fått ett slags rättighet genom koncession
            den 8 December 1882 att inom 15 år anlägga bana till Haparanda
            med företrädesrätt framför andra svenska inbyggare, och att således
            detta utländska bolag skulle vara skyldigt att bestå undersökningen
            på denna sträcka af ungefär 15 mil. Det andra skälet var, att
            inga medel funnos för undersökningen tillgängliga; och i det 3:dje
            skälet antydes, att Norrbottens landsting ju sjelf kunde anslå
            de erforderliga medlen. När, såsom jag förut nämnt, landstinget
            har så svår tunga, att det icke kunnat anslå några medel, hade
            det bort kunna hoppas att af regeringen få beviljade de till undersökning
            erforderliga medlen. Men den dag, som i dag är, har frågan icke
            blifvit hos Kongl. Maj:t afgjord, oaktadt den inkom från landstinget
            i September månad, och oaktadt både Vägoch vattenbyggnadsstyrelsen
            samt Kongl. Maj:ts befallningshafvande 1 länet långt före detta
            hafva yttrat sig, af hvilka myndigheter Kongl. Maj:ts Befallningshafvande
            med all kraft tillstyrkt landstingets framställning. Det kunde
            möjligen hafva gått genom hopsamling att erhålla de erforderliga
            medlen för 10 mils undersökning, eller sträckan mellan Ofoten
            och Vesterbottens gräns, men det tillkom, att den undersökning,
            som Vesterbottens landsting har påkostat, blifvit alldeles origtig
            och måste göras om till stor del eller den del, som ligger mellan
            Skellefteelf och Norrbottens gräns, ty banan kar gjort en så stor
            krökning mot norr, att lokala och andra förhållanden inom Norrbotten
            omöjligen medgifva sådant. Detta är ett bevis på, huru origtigt
            det är att undersöka en jernvägssträcka blott på vissa delar och
            icke genast leda undersökningarne ända fram till ändpunkten af
            banan. Det borde aldrig hänskjutas till kommunerna att bestå medel
            tilljern-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Rb237RxDr6LWVmvPcj3bkN">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-FVG8urzSVnBawgM9ZfgMEu">
          Om anslag till undersökningar för norra stambanans fortsättning.
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-CFJzC5zLXssKykxWYrZVVa" type="date">
          26 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-45MWkkzAYeVSFAeVLkGv1y" prev="i-2DfGrq52YuBG2gBJkGAhHo" who="i-NFdqatonfRsGCESVshuU5V" next="i-7AFzLJz7gt7SKQEwdPcDZW">
          <seg xml:id="i-RCdqoCfmia61Az2aTxdzy">
            vägsundersökningar, ty sådant förrycker banornas rätta sträckning
            ; hvar och en vill hafva banan till sig, hvarigenom det, i stället
            för att blifva en stambana, blir en bana, som kröker sig på alla
            möjliga sätt. Sen blott, huru följden blef med Hybo—Jemtlands-banan
            i vissa trakter; den blef förryckt och lagd till rasmarker, der
            menniskor icke vilja eller kunna bo. I stället för att den nu
            undersökta bansträckningen norr om Sollefteå borde gå mera rakt
            på öfre Norrland, är den svängd allt för mycket nedåt kusten på
            vissa ställen och i norra delen af Vesterbottens län allt för
            mycket i nordlig rigtning eller från kusten. Derför ligger det
            vigt på, att, när man skall hafva en stambana, man undersöker
            sträckan i sin helhet först. Nu kunna vi icke vänta att få bidrag
            af Vesterbottens landsting, som redan offrat 20,000 kronor inom
            sitt län, utan vilja vi få banan undersökt till Luleelf, så måste
            vi sannolikt äfven bekosta en del undersökningar inom Vesterbottens
            län. Följden af allt detta är, att det fordras 30,000 kronor eller
            kanske icke så mycket för att få en fullständig undersökning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7AFzLJz7gt7SKQEwdPcDZW" prev="i-45MWkkzAYeVSFAeVLkGv1y" who="i-NFdqatonfRsGCESVshuU5V" next="i-JvbesFtMVrPGYPa8J3UDRW">
          <seg xml:id="i-9fMdat3aVrEqozXpBtq8rV">
            Nu säger Utskottet — som synbarligen vill aflägsna tanken på
            att sträcka ut banan från Ångermanelfven norrut, men den tankentror
            jag är en öfvervunnen ståndpunkt och aldrig skall väl det vid
            det afgörande ögonblicket nästa år, så vidt jag rätt känner majoriteten
            i denna Kammare, komma 1 fråga, att den underlåter att tillstyrka
            och bifalla en sådan utsträckning — nu antyder Utskottet, säger
            jag, att det icke kan ingå i någon pröfning eller föreslå Riksdagen
            att uttala någon åsigt om banbyggandets fortsättning norr om Sollefteå.
            Men jag har aldrig begärt något sådant. Det är nu icke alls fråga
            om den saken. Nu är det endast fråga om att få en undersökning.
            Om vi sedan få statsunderstöd, motsvarande vår andel efter folkmängd
            i statsbanorna, och något bidrag, motsvarande indirekta förluster,
            så kunde vi kanske sjelfva reda oss med att verkställa denna banas
            anläggning, eller kunde vi må hända vända oss till utländingar
            och möjligen af dem få hjelp, eftersom det blifvit på modet; ty
            detta är en bana, som ovilkorligen kommer att bära sig bättre
            än många andra banor. Detta kan så mycket mera ock antagas, som
            banan icke på sju månader af året har någon konkurrens med sjökommunikationen
            och aldrig eller åtminstone icke på lång tid kommer att få någon
            konkurrens af någon i närheten gående bana och som reslusten är
            ganska stor samt handelsvaror och andra effekter skulle tagas
            efter banan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JvbesFtMVrPGYPa8J3UDRW" prev="i-7AFzLJz7gt7SKQEwdPcDZW" who="i-NFdqatonfRsGCESVshuU5V" next="i-HGHXKwcB3hXXzZRsNSYSiu">
          <seg xml:id="i-KzieHjfu22ZytstGMUtNox">
            Det andra skälet är, att Utskottet hänvisar och upplyser, att
            landsting och enskilde hafva bestått undersökningar för banan
            inom Vesternorrlands och Vesterbottens län. Ja, så har det skett,
            men man har haft vida större tillgångar i sina landstingskassor
            der; de hafva större inkomst af bränvin än Norrbottens län, och
            icke heller äro dessa begge län så långsträckta som Norrbottens,
            och dertill kommer slutligen, att man icke fullbordat dessa undersökningar,
            om de skola uppfylla ändamålet att hafva de olika linier undersökta,
            som påyrkats. Det är således efter min tanke Utskottets förmenande,
            att Norrbottens län väl kunde göra det-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Umpz7qCwGQfHJ2cEozaY2z" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars, 37 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-HGHXKwcB3hXXzZRsNSYSiu" prev="i-JvbesFtMVrPGYPa8J3UDRW" who="i-NFdqatonfRsGCESVshuU5V" next="i-DcxW71WV868pBXAdApLSM1">
          <seg xml:id="i-LBjYk9D2G9erzJUgq8gKuP">
            samma som de andra begge länen och bekosta undersökningen. Om
            anslag Af hvad jag förut antydt anser jag detta vara obilligt.
            Men lägtill unders : , &gt; 3: : ä sar &gt; sökningar gör ger jag dertill,
            att intet af de södra och rikare länen i väsentlinorra stan. gare
            mån hafva bidragit till undersökningar i och för stambanors «banans
            byggande, så tyckes det mig vara den allra största orättvisa,
            om fortsättning. man fordrar, att detta aflägsna och på kommunikationer
            vanlottade Forts.) län skall bestå undersökningskostnaderna. Det
            finnes icke heller någon skyldighet för Norrbottens län att göra,
            hvad Vesterbottens och Vesternorrlands län frivilligt gjort. -
            Utskottet säger i sitt tredje skäl, att "Kongl. Maj:t ej saknar
            medel att verkställa den omfattande och omsorgsfulla utredning,
            som är för denna frågas bedömande erforderlig och vid hvilken
            hänsynen till landets finansiella ställning intager ett vigtigt
            rum". Jag kan icke förstå, hvarför Utskottet häri inblandar landets
            finansiella ställning. Sådant behöfs väl icke för ett anslag af
            30,000 kronor, hvarom nu endast är fråga. När fråga sedan blir
            om anslag för stambanans fortsättande, då kan den finansiella
            delen böra tagas i öfvervägande, och herrarne hafva ju då i sin
            makt att skjuta upp den saken i 100 år. Utskottet säger i denna
            slutmening äfven någonting, som det icke hade inskjutit i förra
            årets slutmening rörande denna fråga. Då var det icke tal om de
            finansjella förhållandena, men nu synes Utskottet stöda sig på
            den saken så mycket, att det sannolikt kommer att gifva regeringen
            större farhåga, än som i följd af förra årets riksdagsbeslut kunde
            hafva varit fallet. Ty just inblandningen af frågan om den finansiella
            ställningen häntyder på, att Utskottet ansett att man vid bifall
            till en undersökning skall så godt som hafva gifvit på hand något,
            hvarigenom man måste bifalla hela hufvudfrågan, hvilket ingalunda
            kan vara förhållandet. Om civilministern eller någon annan i denna
            Kammare kunde upplysa mig, om vi hafva att vänta ett välvilligt
            tillmötesgående af regeringen i denna fråga, skulle jag genast
            nedlägga min talan. Men då regeringen icke har sagt hvarken ja
            eller nej, och då vi måste hafva undersökningen verkstäld under
            instundande sommar för att nästa år, då frågan måste förekomma,
            visa, huru den hufvudsakliga sträckningen skulle blifva, hvilket
            ju erfordras för att Riksdagen skall kunna inlåta sig på att bedöma,
            om den vågar sig på detta större jernvägsföretag norr om Ångermanelfven
            eller icke, så anser jag det vara nödigt, att vi på något sätt
            bär uttrycka vår tanke, vare sig genom att anslå det nu begärda
            eller genom att åtminstone utgöra en någorlunda stark minoritet
            vid tillstyrkandet af hvad jag i min motion har föreslagit. Ja,
            mine herrar, på dessa skäl anser jag mig hafva tillräckligt grundat
            yrkandet om afslag på Utskottets framställning och bifall till
            min motion. Men jag vill också i allmänhet säga några ord. Med
            detta lilla anslag och verksamma åtgärder för banans fortsättning
            kunnen I göra mycket godt. I kunnen dermed draga till Eder och
            behålla vår nordliga befolkning. Men skjuten I undan dessa frågor
            år från år, först genom att, såsom skett, förrycka
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Kb688dfdRv3Sb1TCKCnnWx">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-54Eser1gYPKKx7ANKcJf8z">
          Om anslag till undersökningar för norra stambanans fortsättning.
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-RavkvCsFbmTgL9xCvt9GjG" type="date">
          38 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-DcxW71WV868pBXAdApLSM1" prev="i-HGHXKwcB3hXXzZRsNSYSiu" who="i-NFdqatonfRsGCESVshuU5V" next="i-PUtudSJwGpA4sqqq4mVSRk">
          <seg xml:id="i-ETimjAfFJ1YALiTQzoY8Qn">
            banan och lägga en sådan till norska gränsen och sedermera genom
            att bevilja åt städerna i Helsingland och Vesternorrland medel,
            uppgående till mer än 10 millioner, hvilket allt hade varit tillräckligt
            för att draga fram banan till Luleelf, samt slutligen genom att
            afslå framställningen om anslag för undersökningen och banbyggandets
            fortsättning, då gören I mycket orätt. Anslaget för banbyggandet
            skulle ju dessutom fördelas på många år. Vi vore antagligen nöjda,
            om vi finge blott 3 a 4 millioner om året. På det sättet kunde
            vi hafva banan färdig om 10 år. Och när det anslogs 6 å 7 millioner
            årligen för banan öfver Jemtland till norska gränsen, så vore
            det väl icke för mycket, om norra Sveriges invånare rönte till
            hälften sådant tillmötesgående, sedan de väntat så länge.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-74kgQU8F4K7WUZvA3JbQA9">
          En annan sak är den, att denna tredjedel af nordliga Sverige,
          denna befolkning uppgående till !/,, af rikets folkmängd, har
          utan att få en bit ar alla statens jernvägar fått deltaga med
          omkring 18 millioner efter folkmängdsberäkning i hvad som är bygdt
          af statsjernvägar och bar således i förhållande derefter andeli
          den skuld, som genom jernvägsbyggandet uppkommit.
        </note>
        <u xml:id="i-PUtudSJwGpA4sqqq4mVSRk" prev="i-DcxW71WV868pBXAdApLSM1" who="i-NFdqatonfRsGCESVshuU5V" next="i-78ACvTJoUY6uwb4bZfCgeU">
          <seg xml:id="i-J9znysZEFzvMbV6s9TLc5V">
            När nu härtill lägges, att, enligt så väl inhemska som utländska
            beräkningar, indirekta fördelen af en bana uppgår till ungefär
            tre gånger bruttoinkomsten, följer deraf, att den befolkning,
            som bor norr om Ångermanelfven, lidit en indirekt förlust af omkring
            50 millioner kronor genom att icke hafva stambana. Afven följer,
            att någon konkurrens ej kan vara möjlig med södra och medlersta
            Sverige. Förhållandet kan ej heller vara annorlunda, då ibland
            annat de flesta från södra och medlersta Sverige hafva 1 å 2 dagars
            resa till hufvudstaden, men vi i det nordligaste hafva 10 å 12
            dagars, och då under missväxtår, såsom 1867, förnödenhetsvarorna
            få transporteras vintertiden från 30 till 40 mil aflägsna trakter.
            Jag var då vice ordförande i länets nödbjelpskomité och kan intyga,
            att priset på spanmålen och mjölet steg från 20 till 335 kronor
            tunnan för den förra och från 25 till 60 å 65 kronor per matta
            mjöl, och, efter hvad jag tror mig kunna beräkna, blefvo då invånarne
            i de nordligaste länen skyldige omkring !/, million blott på förökade
            transportkostnader. Hade det funnits jernväg, skulle vi hafva
            kunnat vida billigare frakta spanmålen och mjölet ända från Skåne,
            samt staten kunnat nedsätta fraktafgifterna, men antagligen äfven
            undgått denna undsättningshjelp, ty öfre Norrland skulle då hafva
            kunnat reda sig sjelf utan hjelp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-78ACvTJoUY6uwb4bZfCgeU" prev="i-PUtudSJwGpA4sqqq4mVSRk" who="i-NFdqatonfRsGCESVshuU5V" next="i-EmKAPZR6c53aptxhBmcaVA">
          <seg xml:id="i-A1VoZ45apEiKTybhRpR8KR">
            Det kommer härtill en högst vigtig sak, som jag ber att herrarne
            noga måtte betänka, den nemligen att Finland, med icke en half
            gång så stor folkmängd som Sverige, ändock anslagit för föregående
            år så mycket medel, att det får banan trafikabel — efter hvad
            jag fått upplysning om i dag — till Uleåborg, 15 mil från vår
            gräns, redan i höst. Finland lärer äfven upprättat förslag till
            brobyggnader för banan från Uleåborg till Torneå vid Haparanda.
            Finland bar i sin budget för år 1886 upptagit icke mindre än ungefär
            12'/, millioner kronor för sina stambanors fortsatta byggande.
            Det vore derför besynnerligt om, då detta sker 1 ett
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SyBb814N66931N4FQiFF9X">
          Ondagen den 11 Mars, 39 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-EmKAPZR6c53aptxhBmcaVA" prev="i-78ACvTJoUY6uwb4bZfCgeU" who="i-NFdqatonfRsGCESVshuU5V">
          <seg xml:id="i-8D2d2pF7KiAeDe2gVwPtxs">
            land, som ligger midt emot Norrland, Riksdagen skulle vilja låta
            Om anslag vår nordliga befolkning se och erfara, att ryska och
            finska folken DHL. Under göra allt för att bidraga till utöfvande
            af rättvisa och rörelsens sölmingar för befrämjande, men ej vilja
            taga det minsta steg eller bevilja ett banans litet anslag för
            undersökningen i och för norra stambanans fortfortsättning. sättning
            i öfra Norrland. Jag kan också upplysa, att flere riks- (Forts.)
            dagsmän vid riksdagsresor redan ibland tagit vägen öfver Finland,
            att fråga varit och är, att ännu flera komma att göra detsamma,
            att afståndet till Petersburg är kortare änv till Stockholm, att
            vägen öfver Finland och Petersburg till Berlin blir ej stort längre
            än öfver Stockholm, och att, då den förra kommer att utgöras af
            endast jernväg, hvilket ej blir förhållandet med den senare, all
            sannolikhet är att öfra Norrlands rörelse, och särdeles våra finnars,
            kommer att i väsentlig mån gå öfver Finland, sedan dess jernbanor
            inom några få år blifvit färdigbyggda, såvida icke vår egen stambana
            snart framdrages och rörelsen hålles inom Sveriges landamären,
            hvilket allt hvar och en bör betänka. Hvad det militära beträffar,
            så är det nu så stäldt, att östra grannen från den nordligaste
            af sina 8 å 10 för omkring 7 millioner kronor byggda kaserner
            kan sommartiden på dagen taga och vid Luleå landsätta erforderlig
            styrka för att, då ingen verksam hjelp utan jernväg kan förväntas
            på lång tid söderifrån, och befintligt motstånd antagligen är
            för svagt, sedan besätta och behålla nordliga orterna. Jag fäster
            derför uppmärksamhet på att här icke är fråga om småsaker. När
            sedan min andra motion förekommer, skall jag härom vidare uttala
            mig. : Jag begär nu endast bidrag till en banundersökning; min
            motion afser egentligen blott att få en ringa hjelp, så att vi
            må kunna undersöka denna sträcka och veta, hvad ungefärliga kostnaden
            är. Det är ju denna undersökning, som herrarne behöfva för att
            bedöma, om Riksdagen skall gifva anslag till banan eller icke.
            Jag tror också, att det är alldeles origtigt, att, sedan man haft
            en ingeniör, som gjort en undersökning, låta det stanna vid denna
            undersökning och inbilla folk, att banan skall gå i den rigtningen,
            ehuru den måste gå i helt annan på vissa ställen. Det är derför
            nödvändigt att undersökningen skyndsamt dementeras, i hvad den
            icke är såcom sig bör. Hvad gör det att bestämma jernbaneliniens
            sträckning? Med jernbanans anläggande lär nog ändå dröjas. Så
            har det skett förut i fråga om vägen mellan Bräcke och Sollefteå.
            Herrarne känna väl förut, hvad jag ock något litet påpekat, att
            öfra Norrland är instängdt af is i flere månader, att i Sverige
            icke finnes något län, som har så svåra kommunikationer som det
            nordligaste, och att dess folk, som är sjelfständigt och bra i
            alla afseenden, icke älskar att drifvas till Finland.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LA7crCyZ7e7rbyqb4MMYPb" type="speaker">
          Grefve Sparre:
        </note>
        <u who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" xml:id="i-NURH85HJVkfjaQBVJNUwi8" next="i-YFNgyVNdiYs9LL1kF3yRmM">
          <seg xml:id="i-KdMTVhAtDr9uNxQwNWAgU7">
            Den föregående talarens långa anförande skall jag helt kort bemöta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YFNgyVNdiYs9LL1kF3yRmM" prev="i-NURH85HJVkfjaQBVJNUwi8" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" next="i-7YJFnaZB1gofME4X3RxA1x">
          <seg xml:id="i-UFaCujqYj8BbyRK4JNQYAJ">
            Han nämde sjelf, att den föregående riksdagen afgifvits en motion
            i likartadt syfte, ehuru dock något högre summa då begärdes. Stats-Utskotiet
            afstyrkte detta motionärens förslag, och
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Q1jZvrVZwUR3hD9ZmsWqcH" type="date">
          N:o 15. 40 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-GGg1Eu56LoS6c3fnNCbvEg">
          Om anslag då det förekom i Kammaren nedsatte motionären sjelf
          det begärda el anslaget till 30,000 kronor, men Kammaren biföll
          det oaktadt OR a stam- Stats-Utskottets hemställan och afslog
          motionen. Intet enda skäl banans forthar sedan förra året förekommit
          att i detta afslag göra ändring, sättning. och jag tror mig derför
          icke behöfva upptaga Kammarens tid med (Forts.) denna fråga, utan
          yrkar helt enkelt bifall till Stats-Utskottets
        </note>
        <u xml:id="i-7YJFnaZB1gofME4X3RxA1x" prev="i-YFNgyVNdiYs9LL1kF3yRmM" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" next="i-PncnKtEXvj8RMUDqFfBGLx">
          <seg xml:id="i-ACFuYahjCQZPxeKxCH4G2r">
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WYtJHey2Kq2gqEqBmtCuYY">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade Herr Grefven och Talmannen,
          att i afseende på förevarande punkt under öfverläggningen yrkats
          deis bifall till Utskottets hemställan, dels ock, af Herr Nyström,
          att Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan, skulle bifalla
          den i ämnet väckta motionen.
        </note>
        <note xml:id="i-MrbJqY9L3Hem5PZ34z6wdr">
          Härefter gjorde Herr Grefven och Talmannen propositioner enligt
          dessa yrkanden samt förklarade sig finna propositionen på bifall
          till Utskottets hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-J97TezHYJJYpwpGjgpfc2">
          Då Herr Nyström sedermera begärde votering, uppsattes, justerades
          och anslogs följande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-XTZTeiMCHgCkYVJT7hEyzX">
          Den, som bifaller punkten III i Stats-Utskottets Utlåtande N:o
          20, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-HT4bFDwWwjYMZ8YaVQmRwv">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-Pnf3N4Yby7ZoudC1D2RbkF">
          Vinner Nej, afslås punkten och bifalles den i ämnet väckta motionen.
        </note>
        <note xml:id="i-7uhNKMvPaTkjG2KYMNLMhD">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-MSP5we85DwfeJ4UDW8y39c">
          Ja—74; Nej—16; Punkten IV. Föreslaget . låneunder- Herr Wailenberg:
          Jag ber herrar reservanter i Stats-
        </note>
        <u xml:id="i-PncnKtEXvj8RMUDqFfBGLx" prev="i-7YJFnaZB1gofME4X3RxA1x" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" next="i-EWGdgehyiRZTt4e3EFJyBT">
          <seg xml:id="i-VdSd8wDzY6LKKHVYgaTnXn">
            stöd till en Utskottet om ursäkt och öfverseende att jag tillåter
            mig taga jumper ordet före dem, men jag vill endast uttrycka min
            förvåning öfver öck Göteborg. detta förslag, att här skulle beviljas
            ett låneanslag till ett bolag, som ännu icke finnes till. Det
            är efter min öfvertygelse ett mycket farligt prejudikat. När vi
            ju dessutom kommit öfverens om att hvarje femte år taga den frågan
            i öfvervägande, huru vida man bör
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CQ4XCT6ZciAJVtKK3kzyWF" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 41 N:o 13.
        </note>
        <u xml:id="i-EWGdgehyiRZTt4e3EFJyBT" prev="i-PncnKtEXvj8RMUDqFfBGLx" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" next="i-WfCF5Z8v22KeDkgQu9bvBk">
          <seg xml:id="i-D3dnP7RaByrJgCdDLmEwAp">
            ställa en viss summa till Kongl. Maj:ts förfogande för lån till
            FTöreslaget enskilda jernvägar, och någon synnerlig anmärkning
            mot det sätt, TE hvarpå dessa medel blifvit använda till understödjande
            af enskilda jornväg meljernvägsbolag, icke har blifvit framstäld,
            kan jag icke inse, hvar-ian Warberg för man skulle frångå denna
            mening, utan vi böra väl tvärtom och Göteborg. göra allt i verlden
            för att hålla fast dervid. Jag vet väl, att den (Forts) åsigten
            frånträddes förra riksdagen, och jag beklagar att så skedde,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WfCF5Z8v22KeDkgQu9bvBk" prev="i-EWGdgehyiRZTt4e3EFJyBT" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" next="i-V1mRMg8QcXqN5advNtv14r">
          <seg xml:id="i-RPUQW1sFcPchDGx6X4Ur3Z">
            men om vi nu åter frångå den och få jernvägsriksdagar hvarje
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V1mRMg8QcXqN5advNtv14r" prev="i-WfCF5Z8v22KeDkgQu9bvBk" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" next="i-H3Fz6LqNnsCmT9XMHS4DLE">
          <seg xml:id="i-SkeYP8RbGoqUcHsbGjHUEJ">
            riksdag, så kommer hela riksdagsarbetet att bestå af käbbel om
            afskrifning af grundskatter och indelningsverk samt om anslag
            till jernvägar. Det blir allt hvad som uträttas! Jag anhåller
            så mycket
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H3Fz6LqNnsCmT9XMHS4DLE" prev="i-V1mRMg8QcXqN5advNtv14r" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" next="i-EBhf4trC3Fd5KZheoenmuT">
          <seg xml:id="i-4e1RAbZ48wYgDhmxyA1nRW">
            hellre om bifall till reservanternas förslag, som deri ligger
            mycken
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EBhf4trC3Fd5KZheoenmuT" prev="i-H3Fz6LqNnsCmT9XMHS4DLE" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei">
          <seg xml:id="i-7KuVxfJEHxipdTnFAzuABB">
            välvilja — och det är allt hvad man för närvarande kan bestå.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M3pADWKGwktxrXDsQPnLDe">
          Häri instämde Herr Bergström.
        </note>
        <note xml:id="i-4Cy6TjTD3i5RBkPoQt3F52" type="speaker">
          Grefve Sparre:
        </note>
        <note xml:id="i-D8SCQrtayFbvDUggaH4dNt">
          Jag anhåller att på grund af de skäl, som äro anförda i den reservation,
          som jag tillika med fere ledamöter från denna Kammare afgifvit
          mot denna punkt, få yrka afslag å den föredragna punkten.
        </note>
        <u xml:id="i-P7KgFkL4qdx5qeDUpD3Red" next="i-Sq7pP1YzgYNL2kNauiYnyQ" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei">
          <seg xml:id="i-AcfXfk5ax5qwcrzMtyQEox">
            Reservanterna hafva ju sjelfva erkänt vigten af denna bana och
            medgifva, att så länge den icke finnes, är det en väsentlig länk
            som felas i jernbanesystemet så väl ur allmänhetens som ur militärisk
            synpunkt. Men detta är icke något skäl att bevilja anslaget genast.
            Aktieteckningen är ännu icke fullbordad, och bolag är ännu icke
            bildadt för jernvägsförbindelsens åvägabringande, och vid sådant
            förhållande kan jag ej finna skäl att göra ett undantag från den
            allmänna regeln och anvisa en summa till banans understöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Sq7pP1YzgYNL2kNauiYnyQ" prev="i-P7KgFkL4qdx5qeDUpD3Red" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei" next="i-AJws83EFKj9bDGY5u4jD8y">
          <seg xml:id="i-2ACckZcQQ6oeqXwaMF73jp">
            Det är visserligen sant, att man skulle ställa denna summa till
            Kongl. Maj:ts disposition för att utlemnas till bolaget först
            när alla prestanda blifvit fullgjorda, men jag frågar: då aktieteckningen
            ännu icke är fullbordad, kan det då vara skäl att afvika från
            den vanliga praxis? Jag anser, att det finnes så mycket mindre
            anledning dertill, som Riksdagen nästa år måste taga under öfvervägande,
            om och i hvad mån den hädanefter vill understödja enskilda jernvägsanläggningar.
            I år kommer nemligen att anvisas sista millionen af den summa,
            som Riksdagen år 1831 anvisade till understöd åt enskilda jernvägar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AJws83EFKj9bDGY5u4jD8y" prev="i-Sq7pP1YzgYNL2kNauiYnyQ" who="i-QzXydyaoPnVMCpzAFujWei">
          <seg xml:id="i-W9qmphjvQnEPDGhP2A8iKi">
            På grund af hvad jag nu i korthet anfört får jag hemställa, att
            Kammaren behagade afslå den föredragna punkten och bifalla reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TBXb52g4GkNFYhtVCU8i7V" type="speaker">
          Herr Adelsköld:
        </note>
        <u who="i-PZo61ze3oe2bePYTHaDHM9" xml:id="i-YCme478Jg9mGVfoAsaXP9" next="i-5Da1jBu43uFmknoLyMUWAG">
          <seg xml:id="i-Xj1wdHw3zuDvzbZowLCqXV">
            Efter allt hvad jag kan finna af Stats- Utskottets betänkande
            synes mig icke någon meningsskiljaktighet inom Utskottet hafva
            rådt, huru vida statsunderstöd i form af lån bör lemnas den ifrågavarande
            jernvägssträckningen, utan meningsskiljaktigheten gälla endast
            tidpunkten, då ett sådant lån bör beviljas, och reservanterna
            mot Utskottets förslag hafva ansett, att då aktieteckningen ännu
            icke är fullbordad, då något bolag ännu
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RJrykgXfRsTLc8hxfADVJp">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-6oK7p6QtKqLqT1ks7FMN6h" type="date">
          42 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-5Da1jBu43uFmknoLyMUWAG" prev="i-YCme478Jg9mGVfoAsaXP9" who="i-PZo61ze3oe2bePYTHaDHM9" next="i-Mab1q6UjLGixjTJXbj3xmT">
          <seg xml:id="i-Q4tznLGhN87TAJnxQgYRt2">
            Föreslaget icke är bildadt och då det sålunda för Riksdagen är
            omöjligt att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-92TiuzCNUL1SWAkoueqxLZ">
          låneunderstöd till en
        </note>
        <u xml:id="i-Mab1q6UjLGixjTJXbj3xmT" prev="i-5Da1jBu43uFmknoLyMUWAG" who="i-PZo61ze3oe2bePYTHaDHM9" next="i-Uh83HFWfghFpJSguX41T4a">
          <seg xml:id="i-XHyZTz4QWDD1t6Y1yYM3op">
            på siffran bestämma halfva anläggningskostnaden, så kunde med
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6nWBnhnQ7GdZEG7P9iCKEJ">
          jernväg mel- Trågan tills vidare anstå, hvarför afslag yrkas
          å Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-ThJzixx9L7zoGjaA4zGGrB">
          lan Warberg
        </note>
        <u xml:id="i-Uh83HFWfghFpJSguX41T4a" prev="i-Mab1q6UjLGixjTJXbj3xmT" who="i-PZo61ze3oe2bePYTHaDHM9" next="i-QrFHKtzFo3en8B9tjTv1J8">
          <seg xml:id="i-FNocCckDmCU9YBu8UbG2uH">
            Den bansträckning, hvarom bär är fråga, skulle komma att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HzsvBWaRdVy6KKSq6rBHDL">
          och Göteborg. utgöra den sista länken i vestkustbanan mellan
          Göteborg och Malmö,
        </note>
        <note xml:id="i-NoNHspE8m1KHuSQkDydSgV">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-QrFHKtzFo3en8B9tjTv1J8" prev="i-Uh83HFWfghFpJSguX41T4a" who="i-PZo61ze3oe2bePYTHaDHM9" next="i-HidZCA74WbK86Teh6iv8ad">
          <seg xml:id="i-327RpPgeaWMLdrKhtFqkFi">
            och då man vet, huru ofantligt vigtigt det är, att en jernvägsanläggning
            i sin helhet fullbordas så hastigt som möjligt, dels derför att
            det först är efter fullbordandet som man kan hoppas ränta å det
            nedlagda kapitalet och dels derför, att de bygder, genom hvilka
            jernvägen framgår, först derefter kunna påräkna full nytta deraf,
            så synes mig som om det af dessa skäl borde vara af vigt att »u
            lemna det begärda understödet, så att hela jernvägssträckan från
            Göteborg ända till Malmö så snart som möjligt må kunna fullbordas,
            så mycket mer som staten, utan att göra någon förlust, dermed
            skulle med sin kredit befordra ett allmännyttigt företag. Men
            det finnes ännu ett skäl, som må hända ännu mer talar för saken,
            och det är den betryckta ställning, hvari för närvarande så väl
            jordbruket som alla andra näringar befinna sig, hvilket gör det
            önskligt att åstadkomma tillfälle till arbete och arbetsförtjenst
            för de verkstäder, som tillverka lokomotiv, vagnar, broar och
            annan materiel till jernvägar; och då genom denna tryckta ställning
            alla pris på arbete och materiel äro låga, synes det äfven med
            anledning häraf vara skäl begagna denna, ur jernvägens synpunkt
            fördelaktiga konjunktur för att få densamma byggd för så billigt
            pris som möjligt. Dessa äro skäl, som för mig åtminstone, som
            icke har det ringaste enskilda intresse i företaget, äro af så
            öfvervägande vigt, att de ensamt borde vara tillräckliga anledningar
            för Riksdagen att bevilja det begärda understödet. Hvad beträffar
            anmärkningen att aktieteckningen ännu icke är fullbordad, så är
            det visserligen sant, att teckningslietorna ännu icke inkommit
            till styrelsen, men efter de upplysningar jag inhemtat lär icke
            det ringaste tvifvel finnas, att icke aktieteckningen kommer att
            fullbordas om låneunderstödet beviljas. Jag ber också få erinra
            om, att när lånen till Bergslagernas jernväg och till södra Hallands
            jernväg beviljades, funnos icke heller några bolag bildade och
            icke heller aktieteckningen fullbordad, ehuru detta sedermera
            ordnades.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HidZCA74WbK86Teh6iv8ad" prev="i-QrFHKtzFo3en8B9tjTv1J8" who="i-PZo61ze3oe2bePYTHaDHM9" next="i-5S3aZxjRRdqRihUeK97P72">
          <seg xml:id="i-KGiriApNNojPz6jsBkbsYr">
            Och hvad den andra anmärkningen beträffar, att Riksdagen omöjligeu
            nu kunde till sifran beräkna det belopp, som skulle motsvara halfva
            anläggningskostnaden, så är det sant att detta låter sig nu icke
            göra, men såsom af handlingarna synes, finnes det dock ett fullständigt
            kostnadsförslag, granskadt at Trafikstyrelsen samt af Generalstaben,
            som dertill gjort åtskilliga tillägg, och det är på grund af detta
            kostnadsförslag, som understödet nu är begärdt. Och äfven om kostnaden
            skulle differera med ett eller annat tusental kronor, så anser
            jag icke detta så riksvigtigt eller så ingripande i statens finansiella
            ställning, att anslaget derför bör nekas, så mycket mindre som
            Utskottet föreslagit, att lånet skall utgå till halfva anläggningskostnaden,
            men högst till det nämnda kostnadsförslagets halfva belopp.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LZA1i5ntNTus1FFAYhrifn" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 43 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-5S3aZxjRRdqRihUeK97P72" prev="i-HidZCA74WbK86Teh6iv8ad" who="i-PZo61ze3oe2bePYTHaDHM9">
          <seg xml:id="i-PxdFrcb4NoWJreghftrqZb">
            Då slutligen härtill kommer, att Generalstaben ansett banan Jöreslaget
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Gnj5ybDXuLorf6aTFu7zzS">
          blifva af stor strategisk betydelse, och att Riksdagen således
          SEEN se &gt; ys a . stöd till en
        </note>
        <note xml:id="i-YMr5MPX2jXYb6PiFa4c7nd">
          genom lånets beviljande skulle, utan ett öres uppoffring, hafva
          jrnväg melökat landets försvarskraft vida mer än genom andra ifrågasatta
          an Warberg betydliga anslag, anser jag, för min del, äfven detta
          vara ettoch Göteborg. talande skäl att nu bevilja det låneunderstöd
          Stats-Utskottet be- Forts.) hagat tillstyrka, hvarför jag får
          anhålla om proposition på bifall till Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-CPTEmmuoLuuUmrAm94nSNZ" type="speaker">
          Herr Wern, Carl Fredrik:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-9sYedcHdLYLuELkSbRsmey" next="i-5ddnFn9kBKPPCbkVG4nond">
          <seg xml:id="i-RD7bJ8B4eKzjLZtarbtBQn">
            Det torde icke vara skäl att vidlyftigt utbreda sig om denna
            banas nytta, då för två tredjedelar deraf, eller för sträckan
            från Skåne till Warberg bolag blifvit bildade och fått låneunderstöd
            af staten, och då äfven Utskottet säger sig till fullo erkänna
            den återstående delens vigt och lämplighet. Emellertid vill jag
            påpeka skilnaden mellan att få detta anslag genast och att få
            det om ett år, och denna skilnad består deri, att, såsom bolaget
            anmält, icke blott dess förberedande åtgärder, såsom aktieteckning
            o. d., då skulle påskyndas, utan äfven större utsigt vinnas att
            få ett enda bolag för de tre banorna, hvaremot ett dröjsmål i
            detta afseende kan vålla stora svårigheter. Hvar och en, som något
            haft med jernvägar att göra, vet att icke blott ett bolag för
            en längre jernvägssträckning har större styrka, än fera mindre
            bolag med hvar sin del deraf tillsammans kunna hafva, utan äfven
            att jernvägen bättre kan betjena allmänheten, när den 1 sin helhet
            lyder under ett enda bolag, än när den är delad mellan flera bolag.
            Reservanterna vilja icke bifall till det föreslagna statsunderstödet,
            emedan de deri se en inkonseqvens, och denna inkonseqvens sköälle
            bestå deri, att man skulle öfverskrida det belopp, som Riksdagen
            år 1881 anslog såsom understöd åt enskilda jernvägar under de
            följande fem åren, nemligen för dem alla blott 5 millioner. Hvad
            då denna siffra angår, så ansåg Stats-Utskottet lämpligt att 1
            stället lemna 7'!/, million, och Första Kammaren biföll detta
            förslag. Nu skulle hvad som hittills blifvit lemnadt till Skåne—Hallands
            och mellersta Hallands jernväg och det belopp, som till nu föreslagna
            jernväg är ifrågasatt att beviljas för år 1886, utgöra föga mer
            än den summa af 7'!/, millioner, som Första Kammaren då ansåg
            kunna lemnas under de fem åren. BSkilnaden är obetydlig, ty sammanlagda
            beloppet skulle icke uppgå till fullt 8 millioner. Vidare är den
            åberopade konseqvensen först och främst icke understödd af något
            Riksdagens beslut, ty Riksdagen har aldrig förklarat, att den
            under inga förhållanden ville gifva mer än 5 millioner utan den
            endast begränsade det belopp, som då stäldes till Kongl. Maj:ts
            disposition, till 5 millioner kronor, men redan samma, eller 1881
            års, riksdag beviljade ett särskildt anslag till en jernväg mellan
            Domnarfvet och Siljan, och 1882 kom Stats- Utskottet sjelf och
            föreslog, att det skulle lemnas ett anslag till Hallandsbanan.
            Och 1884 yttrade Stats-Utskottets ärade ordförande sjelf:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ByuucGU1SSwnLfFzkUw2z4">
          "Aret derpå (1882) kom till Utskottet en framställning om låneunderstöd
          för en jernvägsanläggning så betydlig, att den svår-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VYSRgp7SGTjuUH8S44ZQte">
          N:o 156.
        </note>
        <note xml:id="i-MnQRFm249aeCmmVWmgYPWn" type="date">
          44 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-5ddnFn9kBKPPCbkVG4nond" who="unknown" prev="i-9sYedcHdLYLuELkSbRsmey" next="i-TnARCV5z1jW3Dk1uhZrUmB">
          <seg xml:id="i-WvnnHom7oKb4ttcqprRkbz">
            föreslaget ligen i sin helhet kunde sortera under fonden eller
            få tillräckligt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UzKaqY7LLtKrTfDbvf6qeg">
          låneunderstöd till en
        </note>
        <note xml:id="i-HfR1bMUx6jTfUjfSjSqtGp">
          låneunderstöd derifrån, eller till en jernväg Helsingborg—Halm-
        </note>
        <note xml:id="i-6LWJenzTSYydndX4yePFWb">
          jernväg mer Stad—Warberg—Göteborg. Utskottet beslöt derför, i
          full öfverlar Warberg ensstämmelse med sin vid 1881 års riksdag
          uttalade åsigt, att föreoch Göteborg. slå. Riksdagen bevilja ett
          särskildt låneunderstöd för denna jern-
        </note>
        <note xml:id="i-KZYATvfMXE8J1JHD4SshKx">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-3q8YoRtshH5mRpEWikVLJb">
          vägsanläggning och föreslog derför, att en viss summa skulle
          för sådant ändamål ställas till Kongl. Maj:ts disposition."
        </note>
        <note xml:id="i-CMy9vL1TWCd3rLiMx1bJVJ">
          Hvari ligger då inkonseqvensen i att nu bevilja det begärda.
          anslaget? Hvarför skall det, som år 1882 icke ansågs innebära
          någon inkonseqvens mot 1881 års riksdagsbeslut, vara en inkonseqvens
          nu 18847? Skälet dertill är omöjligt att inse.
        </note>
        <u xml:id="i-TnARCV5z1jW3Dk1uhZrUmB" who="unknown" prev="i-5ddnFn9kBKPPCbkVG4nond" next="i-Qqwx2Fb9fQugTsZCyMs5oj">
          <seg xml:id="i-CDDXqaQGPLD55pftHpJNYG">
            Reservanterna stödja sin i reservationen uttalade mening på att
            aktieteckningen ännu icke är fullbordad, att något bolag icke
            är bildadt, och att kostnadsförslaget icke blifvit af Kongl. Maj:t
            godkändt. Men ingendera af dessa saker fordras, när man blott
            vill ställa anslaget till Kongl. Maj:ts disposition. Riksdagen
            hvarken har begärt eller kommer att begära något sådant. Det är
            ju orimligt att säga till Kongl. Maj:t: här äro 5 millioner kronor,
            var god dela ut dem till sådana jernvägsbolag, som Riksdagen vet
            vara bildade och som Kongl. Maj:t har gifvit koncession. Intet
            sådant kan ju komma i fråga, utan Riksdagen ställer blott summan
            till Kongl. Maj:ts förfogande, väl vetande att Kongl. Maj:t icke
            lemnar ut penningarne, förr än Kongl. Maj:t vet att dessa vilkor
            äro uppfylda. Hvarför kan då icke denna jernväg få komma under
            samma kategori? Det är för jernvägen af allra största vigt att
            nu få detta anslag, men Riksdagen har icke något bättre skäl till
            vägran än den allmänna frasen: vi vilja nu vara i fred för jernvägsfrågor.
            Jag tror att då man här kan göra en stor praktisk nytta och icke
            behöfver begå någon inkonseqvens hvarken mot hvad Riksdagen förklarat
            vara sin mening eller ännu mindre mot Första Kammarens föregående
            beslut, så bör man icke säga nej till det nu begärda anslaget,
            och det så mycket mindre, som Utskottet sjelf erkänner vigten
            af att man redan 1886 kan börja denna bana. Och då reservanterna
            säga att hinder ej torde möta att, om skäl dertill förebringas,
            anvisa någon del af anslaget till utgående redan år 1886, så frågar
            jag, om det icke är en större inkonseqvens mot antagna nyttiga
            grundsatser att förändra den löpande statsregleringen än att för
            den återstående tredje- EE af banan göra detsamma, som vi hafva
            gjort två gånger örut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qqwx2Fb9fQugTsZCyMs5oj" who="unknown" prev="i-TnARCV5z1jW3Dk1uhZrUmB">
          <seg xml:id="i-Y4ctSQdRZH7nD4hh45e4po">
            Jag anser sålunda, att praktiska skäl bestämdt tala för bifall
            till Utskottets förslag, och att reservanterna icke skulle kunnat
            visa, att deri ligger någon inkonseqvens, hvarför jag för min
            del yrkar bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-C627B6KazVN1NNvLPUiwze" type="speaker">
          Herr Olsson:
        </note>
        <u who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" xml:id="i-GpxvcrYyEp6DQpKYzCUYrc" next="i-GELiNLv5MqKA3EU42tezg5">
          <seg xml:id="i-6MHzBJ79N6LxAYihgLgTm9">
            Jag skall icke länge upptaga Kammarens tid, men då jag närmare
            känner till den nu föreliggande frågan, ber jag att få lemna några
            upplysningar angående densamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8tiadTDCF8XytgEAcWQGp9">
          Hvad först reservanternas anmärkning beträffar, att ännu icke
          något kostnadsförslag för jernvägsanläggningen blifvit af Kongl.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HSHuArsGjvU1VgDYk9EzBZ" type="date">
          Onsdagen den 21 Mars. 45 N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-HR7kSnMjcvPEfFP5jFQWxs">
          Maj:t pröfvadt och godkändt och att man således icke bestämdt
          vet, Föreslaget huru stor halfva anläggningskostnaden kan komma
          att blifva, så ök förhåller sig med denna sak på det sätt, att
          ett kostnadsförslag jöminäg Hol verkligen är både pröfvadt och
          godkändt af Kongl. Maj:t. Det slutar ian Warberg på en siffra
          af 3,345,060 kronor. Detta kostnadsförslag afsåg endast och Göteborg.
          banans framdragande till Olskroken eller den vid Göteborg närmast
          (Forts) liggande stationen. Hvarför icke förslaget upptog sträckan
          ända
        </note>
        <u xml:id="i-GELiNLv5MqKA3EU42tezg5" prev="i-GpxvcrYyEp6DQpKYzCUYrc" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-G9CSLxWc7Kp6qMhCFcCuKs">
          <seg xml:id="i-Djna4cUnc4uDX8PDVTPtqv">
            fram till Göteborg, kommer sig deraf, att det ännu var obestämdt,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DGgBnjkkbWwPMeiyYjoAxe">
          huru vida denna jern väg skulle tillsluta sig till Bergslagsbanans
          sta-
        </note>
        <note xml:id="i-XPrE8e1fTKVcYFyhFtHVVM">
          tion eller till statens station i Göteborg. Sedermera har ett
          kostnadsförslag af samma person blifvit uppgjordt äfven öfver
          sträckan
        </note>
        <note xml:id="i-DdqWFNUsipC8hTmJMzMqfp">
          från Olskroken eller Mölndal till Göteborg med förslag till anslut-
        </note>
        <note xml:id="i-PuXxHkGj9Eaf8JQ1tcQRdH">
          ning till Bergslagsbanan. Detta kostnadsförslag är, såsom jag
        </note>
        <u xml:id="i-G9CSLxWc7Kp6qMhCFcCuKs" prev="i-GELiNLv5MqKA3EU42tezg5" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-9zjzcn6Pu2hiFbATxfeShu">
          <seg xml:id="i-4AF43XYwGnabeokmhGkHcH">
            sade, uppgjordt efter enahanda grunder som det första förslaget
            och
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TNe8YErUAvQ2i52uuFaHYL">
          af samma person och pröfvadt af samma personer vid sidan af ho-
        </note>
        <u xml:id="i-9zjzcn6Pu2hiFbATxfeShu" prev="i-G9CSLxWc7Kp6qMhCFcCuKs" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-S1qg54mb2jeYQh6XWY9F5L">
          <seg xml:id="i-3QPnkBDaaFCbHwu16D5zdh">
            nom. Det har nemligen under hand varit understäldt åtskilliga
            myndigheter, innan det fick sin bestämda form, emedan man ville
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PxLmKaBubeXT17dnpuJ3nW">
          veta, huru vida Trafikstyrelsen samt andra myndigheter godkände
        </note>
        <note xml:id="i-MciWuuJAkbzLsRPN4Gp5CQ">
          en sådan indragning till Bergslagsbanans station i Göteborg.
        </note>
        <note xml:id="i-8WTVZS2Jx4sSLXPCbfEiXJ">
          Detta förslag är inlemnadt till Kongl. Maj:t och af Kongl. Maj:t
          hänvisadt till Vägoch vattenbyggnadsstyrelsen för utlåtande af-
        </note>
        <note xml:id="i-XbBYuTtPGNrJ2vrTPZefQf">
          gifvande deröfver, och jag har i dag af chefen för nämnda styrelse
        </note>
        <u xml:id="i-S1qg54mb2jeYQh6XWY9F5L" prev="i-9zjzcn6Pu2hiFbATxfeShu" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-ApmFFds1WS5m9zxWeXo3S">
          <seg xml:id="i-8bNTeD8u1YkjSW4phm2SKo">
            erhållit den muntliga upplysning, att det endast är en detaljritning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Sz3Bt2XryAx5vwUfFnjukH">
          öfver den viadukt, hvarpå banan skall ledas in öfver Olskrokens
        </note>
        <u xml:id="i-ApmFFds1WS5m9zxWeXo3S" prev="i-S1qg54mb2jeYQh6XWY9F5L" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-XKtpRLFXY6YXCw5ZyBwgTy">
          <seg xml:id="i-BFVvjkcfcbRNkq46J9SX3E">
            station, som gjort att Vägoch vattenbyggnadsstyrelsen icke ännu
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XKtpRLFXY6YXCw5ZyBwgTy" prev="i-ApmFFds1WS5m9zxWeXo3S" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-E6YDfWyB3i85LvPQQuhWQf">
          <seg xml:id="i-Hcf1yPr68rnP4SdQeqmVjx">
            har kunnat definitivt yttra sig öfver detta förslag, men med
            af-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E6YDfWyB3i85LvPQQuhWQf" prev="i-XKtpRLFXY6YXCw5ZyBwgTy" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-KhgWUH4bevLdWRNCuVBMh4">
          <seg xml:id="i-KLvqNxAwa6xCYShWbZj55z">
            seende på sjelfva kostnadsberäkningen, yttrade han, torde icke
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KhgWUH4bevLdWRNCuVBMh4" prev="i-E6YDfWyB3i85LvPQQuhWQf" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-5sZcczhDpPnfHdwVJ2imxE">
          <seg xml:id="i-99FqfuZjt5tLDXZwJK7eG2">
            finnas någon anmärkning att göra. Således tror jag, att reservan-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5sZcczhDpPnfHdwVJ2imxE" prev="i-KhgWUH4bevLdWRNCuVBMh4" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-E2bNRwbJMw9bksf69E4STU">
          <seg xml:id="i-DPGGHHnzKNo43sPJd6JNzC">
            ternas anmärkning i detta afseende förfaller. Skulle emellertid
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E2bNRwbJMw9bksf69E4STU" prev="i-5sZcczhDpPnfHdwVJ2imxE" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-NnvHv7pUGDdusqj3nGtjKp">
          <seg xml:id="i-G7C7oPnVG42grtEQFHLSe8">
            någon anmärkning förefinnas mot detta förslag eller mot hvilket
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NnvHv7pUGDdusqj3nGtjKp" prev="i-E2bNRwbJMw9bksf69E4STU" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-YbzC8wfMeTJocTghKyDkdk">
          <seg xml:id="i-Q1B5XEXGcrDES8Z1TK5zHo">
            annat förslag som helst, som kommer att underställas Kongl.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L9iXoPbk2CJy4HuGSu3kWM">
          Maj:ts pröfning och sedermera hänskjutas till vederbörande myn-
        </note>
        <u xml:id="i-YbzC8wfMeTJocTghKyDkdk" prev="i-NnvHv7pUGDdusqj3nGtjKp" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-Jnq8kHJpywjELbV2HX5gFv">
          <seg xml:id="i-DKj5uYcEe61deNHAZsjvuF">
            digheter, så kommer naturligtvis alltid denna pröfning och det
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jnq8kHJpywjELbV2HX5gFv" prev="i-YbzC8wfMeTJocTghKyDkdk" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-QKEmitaXCSD2YkqEUYpgAb">
          <seg xml:id="i-LjUpbLfrGFANoZPiK7D39J">
            resultat den föranleder att läggas till grund för det beslut,
            som
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QKEmitaXCSD2YkqEUYpgAb" prev="i-Jnq8kHJpywjELbV2HX5gFv" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-RNp9rkR7kmntQMD7WvHrgS">
          <seg xml:id="i-2N9YPErqDSKMmrLThdt1Yn">
            Kongl. Maj:t kommer att fatta. Men vidare ber jag få fästa denna
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RNp9rkR7kmntQMD7WvHrgS" prev="i-QKEmitaXCSD2YkqEUYpgAb" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-NzaZrj2f4mXAuFsTwMPPV9">
          <seg xml:id="i-V1idZGx4bsPb4KhY9mMBFd">
            ärade Kammares uppmärksamhet derpå, att just i den kläm, som
            Stats-Utskottet har föreslagit, är förutsedt denna omständighet,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4PkRPkp8GPuWFkqhCp8zu8">
          hvarför det der heter "dock ej mera än 1,948,000 kronor". Således
        </note>
        <u xml:id="i-NzaZrj2f4mXAuFsTwMPPV9" prev="i-RNp9rkR7kmntQMD7WvHrgS" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-786FDP5DeutQM58scWQoyQ">
          <seg xml:id="i-WzY29MxgLEK55qsvz3HJT6">
            får i intet fall detta belopp öfverskridas, men i fall den slutliga
            pröfningen skulle visa, att jernvägen kan byggas något billigare,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-786FDP5DeutQM58scWQoyQ" prev="i-NzaZrj2f4mXAuFsTwMPPV9" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-T6fVLeWSjhwS6KjGcf8ck2">
          <seg xml:id="i-T4GgcNMCeSps7BZyhyzZrD">
            så kommer statsunderstödet att rätta sig derefter. Hvad bolagets
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T6fVLeWSjhwS6KjGcf8ck2" prev="i-786FDP5DeutQM58scWQoyQ" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-YFPNVAe8kXXqWXCm7hoQBR">
          <seg xml:id="i-JezezQn1GxJzsieRKqviU8">
            bildande beträffar, ber jag få upplysa, att detta utan tvifvel
            hade
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YFPNVAe8kXXqWXCm7hoQBR" prev="i-T6fVLeWSjhwS6KjGcf8ck2" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-Ho1YVGkrfEwD2YpFnYHtu5">
          <seg xml:id="i-VhSp4WMeeCBpV27ZwpSpio">
            skett, men det är dervid den vigtiga omständighet att beakta,
            att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ho1YVGkrfEwD2YpFnYHtu5" prev="i-YFPNVAe8kXXqWXCm7hoQBR" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-29g98CKJFbtsmHz5XzMyQH">
          <seg xml:id="i-MchxfjVrkk8HKiSS9Q7VJJ">
            man velat försöka att, så vidt möjligt varit, förena de olika
            bo-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-29g98CKJFbtsmHz5XzMyQH" prev="i-Ho1YVGkrfEwD2YpFnYHtu5" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-5Hg6HjuoDHdW2XjNNEPSdc">
          <seg xml:id="i-UigBAp9yF9Hpc8nVb2AMXF">
            lagen och de olika intressena — ty hvar och en håller naturligtvis
            mest och bäst på sitt eget bolag — så att man för dessa tre
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5Hg6HjuoDHdW2XjNNEPSdc" prev="i-29g98CKJFbtsmHz5XzMyQH" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-PYJBZEXSTE8sDT8YPnwgKJ">
          <seg xml:id="i-HEDC4VL8P3HBXecGonFvAc">
            jernvägssträckor skulle få ett enda bolag eller i allt fall en
            trafikstyrelse. Nu lär man hafva i Göteborg den åsigten, att man
            önskar ett särskildt bolag, och kanske skulle, sedan detta nya
            bolag blifvit bildadt, alla tre bolagen kunna sammanslås till
            ett. Det
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FAczeGmMhGHUxcCgg5hiQL" type="date">
          N:o 15. 46 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-PYJBZEXSTE8sDT8YPnwgKJ" prev="i-5Hg6HjuoDHdW2XjNNEPSdc" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-8wMLR4ndMVMk9o42oeGqP7">
          <seg xml:id="i-Y6ZZsCScsoZEYPtjAoJueC">
            Föreslaget är sålunda dels grannlagenhetsskäl och dels andra
            skäl som gjort, ängarna att man ännu icke har, med den framgång
            man skulle önskat, SCöR våUl 'v. kunnat bilda det ifrågavarande
            bolaget, hvilket eljest hade varit jernväg me " kö ; : ; ; lan
            Warberg eN mycket lätt sak, ty äfven om det hade fattats något
            i aktieoch Göteborg. teckningen, hade ju icke något hinder deri
            mött att bilda ett bolag. (Forts) Men om nu Riksdagen bifaller
            hvad här är föreslaget, så kommer detta att påskynda och underlätta
            de formella mått och steg, som behöfva vidtagas för att få saken
            på det lämpligaste sätt utredd, samt äfven att bidraga till bolagets
            hastigare bildande, och redan i den omständigheten ligger en sådan
            garanti för aktieteckningen och bolagets beskaffenhet, som jag
            tror att man kan önska, hvilket naturligtvis också kommer att
            bero på den stadfästelse, som Kongl. Maj:t kan finna skäligt att
            lemna, och af den blifvande bolagsordningen, som måste underställas
            Kongl. Maj:ts pröfning och godkännande. Hvad teckningen beträffar,
            så främjas den allra bäst just derigenom, att Riksdagen bifaller
            hvad Stats-Utskottet här har föreslagit. Man vet då bestämdt,
            att staten vill lemna den summa, som här är föreslagen, och man
            har då att välja mellan de två alternativen, antingen att fylla
            hvad som brister i teckningen eller att alls icke få någon jernväg,
            åtminstone för närvarande. Skulle nu detta senare inträffa, nemligen
            att aktieteckningen icke blir full och att det icke blir något
            bolag af, hvad blir då följden deraf? Ingen olägenhet för staten
            och ingen förlust för dess kassa, utan Kongl. Maj:t har då dessa
            medel till sin disposition alldeles oförminskade och kan således
            använda dem, när ett sådant bolag blifvit bildadt och aktieteckningen
            är fullbordad. Jag tror således, att om man ser på sjelfva saken
            och tager i betraktande de skäl, som af Stats-Utskottet enligt
            min uppfattning blifvit fullständigt framhållna, måste man medgifva,
            att ur synpunkten af den allmänhets intresse, som kommer att trafikera
            denna jernväg, ur de redan bildade bolagens synpunkt samt ur synkunkten
            af den afkastning, som man har skäl att vänta af jernvägen, är
            det af största vigt att så fort som möjligt få, såsom den siste
            ärade talaren här anmärkte, påbörja äfven denna del af banan och
            således få en ökad afkastning och tillfredsställa det allmänna
            trafikbehofvet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8wMLR4ndMVMk9o42oeGqP7" prev="i-PYJBZEXSTE8sDT8YPnwgKJ" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS">
          <seg xml:id="i-8DxmZ1JKxMC9usCBVEybTP">
            Slutligen ber jag få fästa Kammarens uppmärksamhet derpå, att
            då man nu fått en jernväg från Helsingborg och Malmö till Warberg,
            så återstå endast omkring 7 mil. Skulle det då icke ligga i statens
            intresse, särskildt med afseende på upphörandet af de diligenser,
            som upprätthållit trafiken utefter vestkusten, och med fäst afseende
            på postbefordringen samt med hänsyn till den ökade garanti, som
            derigenom beredes för det belopp, som staten redan har lemnat
            till de två första bolagen, skulle det — säger jag — då icke ligga
            i det allmännas och särskildt i statens intresse att nu gå denna
            önskan till mötes, som för öfrigt icke för statskassan medför
            ett enda öres uppoffring? Här är nemligen föreslaget 4'!/; procent
            ränta, och såsom bekant har Riksgäldskontoret på sista tiden sålt
            statens 4-procent-obligationer i det närmaste till pari. Låneunderstödet
            kan således icke medföra någon ränte-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-046.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-L12anoa16LpPo6xtMFdtAk" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 47 N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-6jn6KUnMx7CT9hXP5UwKWs">
          förlust utan endast bidraga att underlätta ett arbetes utförande,
          Föreslaget som är af den största betydelse, och hvars betydelse
          ingen hvarken Li vid denna eller föregående riksdagar har underkänt.
          Särskildt jornväg melber jag få anmärka, att just Stats-Utskottet
          och denna Kammaren Warberg likasom äfven Andra Kammaren hafva
          skilt denna jernväg från och Göteborg de öfriga enskilda jernvägarne
          och ansett den vara af sådan be- (Forts) tydelse, att den borde
          särskildt understödjas af statsmedel och icke inbegripas i de
          jernvägar, som erhålla låneunderstöd ur den allmänna lånefonden.
        </note>
        <note xml:id="i-KpYS8N6GukpyrYtXgP7nTm">
          På dessa skäl får jag vördsamt anhålla om bifall till Stats-
          Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-RCxVW6osgiznqKYD9b4BZu" type="speaker">
          Herr Carlheim-Gyllensköld, Theodor:
        </note>
        <note xml:id="i-BD7rX6sULXCAnpMTDVKrxk">
          Det är må hända vanskligt af mig att mot så betydande reservanter
          som de, hvilka antecknat sig vid denna punkt af Stats-Utskottets
          utlåtande taga till ordet, men jag kan icke underlåta att fästa
          Kammarens uppmärksamhet på, att Stats-Utskottet vid 1882 års riksdag
          hade alldeles motsatt mening mot den, som reservanterna nu hysa.
          Då funnos vid Stats-Utskottets betänkande i motsvarande punkt
          endast 2 reservanter, af hvilka den ene nu är suppleant i Utskottet
          och den andre ej vidare är ledamot af detsamma. Nu äro reservanterna
          sex till antalet. Stats-Utskottet vid 1882 års riksdag föreslår
          å sid. 27 i sitt Utlåtande N:o 42, att Riksdagen skulle med bifall
          till förevarande motioner bevilja "till låneunderstödför åstadkommande
          af jernväg, af nyssnämnda spårvidd, från Warberg till Göteborg,
          under vilkor att arbetet å denna jernväg varder före 1886 års
          utgång påbörjadt, ett likaledes högst halfva anläggningskostnaden
          efter af Kongl. Maj:t faststäldt kostnadsförslag motsvarande belopp,
          dock ej öfverstigande en million femhundra tusen kronor, att utgå
          under de är, Riksdagen, efter derom af Kongl. Maj:t gjord framställning,
          kan komma att framdeles bestämma”. Jag tror derför, att Stats-Utskottet
          icke nu behöft hålla så strängt på den omordade konseqvensen,
          ty den har, som det synes, icke förut varit så strängt iakttagen.
        </note>
        <u xml:id="i-QVTa2bWc7e523YYm5raNbt" who="i-4qePhdpKAR6QdbQahetn8o">
          <seg xml:id="i-RtmqKDdbAptSzgNAq8RApW">
            Förhållandena i afseende på denna jernväg torde väl ändå nu vara
            helt andra än de då voro. Nu är nemligen en icke obetydligt större
            aktieteckning gjord; kostnadsförslaget är färdigt, såsom den siste
            talaren redan har sagt. Man gör sig icke heller skyldig till någon
            inkonseqvens, så mycket mindre, som den näst föregående talaren
            har påpekat, då det endast är fråga om lån men icke om anslag,
            så vida icke inkonseqvensen skall ligga uti att man i år icke
            vill höra talas om jernvägar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X3jCpbEArraJ164PjhhEVA">
          Jag tager mig derför friheten hemställa om bifall till Stats-
          Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-K27dHitps1L6HrqFdEA7K8" type="speaker">
          Herr Nordenfelt, Leonard:
        </note>
        <u who="i-FBVyR2c9ZXHBjh2ETNQb8U" xml:id="i-ChWXLZqVcSB4Xzp6hdTWjp" next="i-JCSzpkH8gksQTDdq4LUUV1">
          <seg xml:id="i-AdBz4qNjiLckrvX4o5Mdw2">
            Min ställning i denna fråga är ganska egendomlig. Jag har två
            gånger understödt förslag till lån åt vestkustbanan och det kan
            synas underligt, att jag icke vill vara med om sista steget för
            samma ändamål, men detta beror derpå, att aktieteckningen icke
            visat utsigt till hastig framgång.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ReACjvJvDgeQxkqPagu28Y" type="date">
          N:o 15. 48 Onsdagen den 11 Mars,
        </note>
        <u xml:id="i-JCSzpkH8gksQTDdq4LUUV1" prev="i-ChWXLZqVcSB4Xzp6hdTWjp" who="i-FBVyR2c9ZXHBjh2ETNQb8U" next="i-ASJcJgijwKfVJGJBNdUNJw">
          <seg xml:id="i-WFsEqyY3SASnaMLFU14WfX">
            Pöreslaget När frågan först förekom inom Utskottsafdelningen
            föreslogs TE att uppskjuta frågans behandling till medio af April,
            för den hänjernväg meldelse att vederbörande trodde sig kunna
            åstadkomma någon anlan Warberg senligare teckning till dess. Härpå
            svarades nej; det vore bättre och Göteborg. att företaga frågan
            genast. Sedan dess hafva icke bestämda upp- (Forts.) gifter ingått
            om någon tillfredsställande aktieteckning. I Kungsbacka hafva
            tecknats 25,000 kronor för denna bana men 75,000 kronor för en
            bana från Kungsbacka till Kinna i Elfsborgs län. Nu säger man,
            att aktieteckningen skulle gå mycket bättre, om man visste, att
            statslån för banan vore beviljadt. Jag tror det icke. Ty vet man
            väl att Riksdagen har beviljat lånet, så skjuter man upp så länge
            man behagar både med teckningen och med arbetets utförande. Företaget
            är ej så begärligt, att icke de fleste, som i nödfall skulle vilja
            teckna aktier, föredraga att dermed uppskjuta för att möjligen
            slippa med mindre bidrag. Jag tror för den skull, att teckningen
            kommer att gå mycket raskare och säkrare, om anslaget icke beviljas
            nu, emedan man vet att teckningen måste vara fullbordad för att
            banan skall kunna påräkna sin andel af det all-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ASJcJgijwKfVJGJBNdUNJw" prev="i-JCSzpkH8gksQTDdq4LUUV1" who="i-FBVyR2c9ZXHBjh2ETNQb8U" next="i-LZKgSvozj6XBkL3c6hy8KD">
          <seg xml:id="i-8gMsjZARcsJVqTdyb9Gf8A">
            männa jernvägslån, som sannolikt beviljas nästa riksdag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LZKgSvozj6XBkL3c6hy8KD" prev="i-ASJcJgijwKfVJGJBNdUNJw" who="i-FBVyR2c9ZXHBjh2ETNQb8U" next="i-6LRb3bSMyEvPNfEdDorvCo">
          <seg xml:id="i-EbqJNGd9MVVsJyvAQGtDjr">
            En föregående talare har sagt, att kostnadsförslaget för banan
            ända fram till Göteborg vore redan godkändt. Detta är icke alldeles
            enligt med förhållandet. "Till Mölndal har förslaget blifvit godkändt,
            men derifrån är det öfver en half mil qvar till Göteborg, för
            hvilken del förslaget fortfarande är beroende på pröfning. Kostnaderna
            skulle alltså kunna komma att öfverstiga de nu uppgifna; detta
            komme väl egentligen att drabba det blifvande bolaget, men är
            dock ett formelt skäl för afslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6LRb3bSMyEvPNfEdDorvCo" prev="i-LZKgSvozj6XBkL3c6hy8KD" who="i-FBVyR2c9ZXHBjh2ETNQb8U" next="i-8xrETEoPdHpajSb4osrsVH">
          <seg xml:id="i-XRGsKWt2r3y2PUmVsSv59s">
            Jan har här sagt, att det vore mycket illa, om penningarna skulle
            behöfva anvisas år 1886 att utgå redan under det året; och att
            det skulle inverka på statsregleringen. Det är icke förhållandet.
            Det kan icke inverka på statsregleringen, att i Riksgäldskontorets
            reglemente för år 1886 införes en anvisning, att dessa penningar
            skola tillhandahållas samma år. Deremot vore det högst anmärkningsvärdt,
            om Riksdagen nu skulle skrifva till sina fullmäktige i Riksgäldskontoret,
            att de ega tillhandahålla dessa penningar, och dessa sedan icke
            behöfdes, emedan något bolag icke kunde bildas. Riksgäldskontoret
            blefve då skyldigt att hafva penningarne tillgängliga kanske utan
            någon nytta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8xrETEoPdHpajSb4osrsVH" prev="i-6LRb3bSMyEvPNfEdDorvCo" who="i-FBVyR2c9ZXHBjh2ETNQb8U">
          <seg xml:id="i-M8Xrsd18dufsa439wtDrPj">
            Jag yrkar afslag å Utskottets hemställan, oaktadt äfven jag fullkomligt
            inser vigten af denna bana.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6a2jpdsnaNkwy7eK3BUs3y" type="speaker">
          Friherre von Kremer:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-KwdeoSq4co732h1rSRn1cB" next="i-U7Gc2Ny5Zw6jWvxqnDKEf6">
          <seg xml:id="i-5D9zqhjbY4FPGd93NVQu5S">
            Tempora mutantur säger ett kändt latinskt ordspråk. Jag skulle
            vilja öfversätta det vid detta tillfälle med att omständigheterna
            förändras betydligt efter de olika lokaler i hvilka och tillfällen
            vid hvilka en fråga behandlas. När denna fråga var före i Utskottet,
            voro meningarna för bifall till hvad sedan blef Utskottets beslut
            så öfvervägande, att beslutet fattades med 18 röster mot 6 eller
            ?”/, mot !/,. Här deremot, fruktar jag, blir förhållandet alldeles
            omvändt. Lyckligtvis finnes det i riksdagsfrågor liksom i juridiska
            icke blott häradsrätt och hof-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-048.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GbNmxSj5D2bJuaUtV2M57" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 49 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-U7Gc2Ny5Zw6jWvxqnDKEf6" who="unknown" prev="i-KwdeoSq4co732h1rSRn1cB" next="i-C8hprwC13GxYeBYjM5YrnZ">
          <seg xml:id="i-BYMRnER1iRrY1Hzi2w9otb">
            rätt utan äfven en högsta domstol och det är den jag hoppas på
            öreslaget i år liksom i fjor, då beslut i två liknande frågor
            fattades. I den !åncunderena fattades beslutet visserligen endast
            med ett par rösters öfversor mm vigt och i den andra till och
            med genom den förseglade sedeln. om Warberg Jag anser dock på
            grund af en fråga, som nyss blifvit behandlad och Göteborg. i
            det Utskott jag har äran tillhöra, det icke vara rådligt, att
            denna = Worts.) Kammare för mycket understryker det skälet, att
            det icke har så mycket att betyda såsom prejudikat ett Riksdagens
            beslut, som åstadkommits med blott en eller annans rösts öfvervigt
            i den gemensamma voteringen, ty då kan detta skäl också med fördel
            användas för att såsom prejudikat förkasta föregående Riksdags
            beslut angående trängen. Jag för min del respekterar Riksdagens
            beslut, vare sig det är fattadt med en eller flera röster. Jag
            uppehåller mig härvid, emedan man nu liksom vid föregående tillfällen
            talat om 1881 års fond af 5,000,000 kronor, som stäldes till Kongl.
            Maj:ts förfogande till låneunderstöd åt enskilda jernvägar under
            5 års tid. Det är nu en princip, som man ständigt håller så strängt
            på, att vi icke skola gå från detta mycket omtalade Riksdagens
            beslut. Men jag vill, som sagdt, deremot uppställa, att Riksdagen
            i fjor fattade beslut om särskilda låneunderstöd åt både Skåne—
            Hallands och mellersta Hallands jernväg oberoende af 5-millionersfonden.
            Här står således riksdagsbeslut mot riksdagsbeslut. Fältet är
            fritt! Jag kan derför icke inse, att Kammaren af 1881 års riksdagsbeslut
            är på något sätt bunden att nu afslå frågan, utan Kammaren kan
            och bör pröfva saken endast ur synpunkten af dess egen beskaffenhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C8hprwC13GxYeBYjM5YrnZ" who="unknown" prev="i-U7Gc2Ny5Zw6jWvxqnDKEf6" next="i-Su6aKhVSHfQ5j5JNGhE1r2">
          <seg xml:id="i-5HTfF8zb4cN3GQprtwuuiG">
            Ur denna frågans egen synpunkt åter synes mig, att det icke kan
            vara någon tvekan om, att, sedan två tredjedelar afjernvägsförbindelsen
            mellan Skåne och Helsingborg blifvit genom statsunderstöd möjliggjorda
            och äro under utförande, det måste vara önskligt, ja, nära nog
            nödvändigt, att äfven den återstående tredjedelen kommer till
            stånd. Derom tror jag icke heller att det herskar någon meningsolikhet
            här, utan blott om, när det skall ske. Om dock nu denna sak är
            en god sak, en önskvärd sak, en nödvändig sak, hvarför uppskjuta
            den? Finnes det någon anledning ådertill? Ar det för närvarande
            brist på statsmedel? Visst icke, allra minst då de skulle utgå
            från Riksgäldskontoret, som icke lär sakna medel till detta obetydliga
            låneunderstöd. Kan det dessutom vara önskvärdt — detta är en anmärkning,
            som här flera gånger blifvit gjord — att tvinga det bolag, som
            håller på att bildas, att söka detta lån utomlands till kostnader,
            hvilka kan hända med omkostnader, rabatter o. s. v. kunna uppgå
            ända till 6 procent, då staten kan lemna det till långt billigare
            vilkor, eftersom, enligt hvad mig blifvit meddeladt, sista försäljningen
            af statens fyra procent-obligationer egt rum till parikurs utomlands,
            och äfven vid försäljning inom landet. samma fördelaktiga pris
            erhållits.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Su6aKhVSHfQ5j5JNGhE1r2" who="unknown" prev="i-C8hprwC13GxYeBYjM5YrnZ" next="i-SgxiPb76XobvgNrzkp6nK3">
          <seg xml:id="i-4GMj8ASH6jkLJN7VwPLqJf">
            Ar det då skäl att, hellre än att man låter staten, om det så
            skulle behöfvas, släppa ut några obligationer, tvinga svenska
            medborgare att taga utländska penningar till ett pris af, såsom
            jag
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3LFkidnnjZr9W3E9jtwdbE">
          Första Kammarens Prot. 1885. N:o 15. 4
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-049.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AGhEF9PRTn2J9EZuomHSYH" type="date">
          N:o 15. 50 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-SgxiPb76XobvgNrzkp6nK3" who="unknown" prev="i-Su6aKhVSHfQ5j5JNGhE1r2" next="i-Ms6upXKNPzTHyyyyVZAtJA">
          <seg xml:id="i-Gm17SCLg27HZgMdR4MJs8E">
            Föreslaget sade, kanske bortåt 6 procent, då genom statens mellankomst,
            utan låneunderrisk eller förlust för staten, landet — ty om det
            ock är enskilde, orurdg mol som låna utomlands, så är det dock
            landet, som af skulden belalan Warberg Stas — kan få dessa penningar
            utifrån för 4 proccent? och Göteborg. Den förste talaren, som
            uppträdde mot Utskottet, sade, att (Forts) dessa penningar skulle
            lemnas till ett bolag, som icke finnes. Man vore färdig tro, att
            den ärade talaren ej] rigtigt läst Utskottets betänkande; ty det
            står uttryckligen i sjelfva klämmen, att anslaget skulle ställas
            till Kongl. Maj:ts disposition, och han måtte väl finnas?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ms6upXKNPzTHyyyyVZAtJA" who="unknown" prev="i-SgxiPb76XobvgNrzkp6nK3" next="i-KF3hVXfxTuKWibCzsVqcm6">
          <seg xml:id="i-ABbcxh8VTTsJLkLyC7R5iD">
            Den andre talaren i ordningen fäste sig vid att aktieteckningen
            ännu icke är färdig, och samma skäl anfördes vid den siste talaren.
            Men kan något kraftigare påskynda aktieteckningen, än att de,
            som skola vedervåga sina medel dertill, hafva den fasta ekonomiska
            bas att stå på, att statslånet är beviljadt, icke blott stäldt
            i utsigt? Jag kan derför icke fatta den siste talarens tankegång,
            då han sade sig tro, att en aktieteckning skulle mera befrämjas
            genom ett afslag med välvillig motivering, som lemnade en förhoppning
            om ett blifvande statsunderstöd, än genom att sagda statsunderstöd
            nu direkt beviljades. Det är att drifva, synes mig, sin sats till
            det orimliga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KF3hVXfxTuKWibCzsVqcm6" who="unknown" prev="i-Ms6upXKNPzTHyyyyVZAtJA" next="i-HUyYWfwAMgPrnucb3KYz4S">
          <seg xml:id="i-MpQfXNq18uREX3FgeAX2D2">
            Hvad banans betydelse så att säga i civilt hänseende angår, så
            har visserligen icke vid detta men vid många föregående tillfällen
            talats om, att det är en kustbana samt att trafiken mellan de
            trakter, banan förenar, lika väl kunde besörjas till sjös. Jag
            behöfver icke vara vidlyftig beträffande detta, men vill dock,
            i händelse denna anmärkning skulle ligga i luften, i största korthet
            anmärka, att det är en betydlig skilnad att å nutidens bästa kommunikationsmedel,
            jernvägar, kunna utan omlastning framskaffa varor, till eller
            från Göteborg, mot att i utskeppningsorten omlasta dem och föra
            dem vidare på kustångbåt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HUyYWfwAMgPrnucb3KYz4S" who="unknown" prev="i-KF3hVXfxTuKWibCzsVqcm6" next="i-PG1qLpFhJPXGvF7y3UD3Te">
          <seg xml:id="i-JSV1DBYWbsu8H1rCAqgDtM">
            Banans militära betydelse är densamma som förut, ty det finnes
            fortfarande ingen dirckt strategisk jernvägsförbindelse mellan
            det skånska jernvägsnätet och Göteborg eller det inre af Westergötland,
            utan den enda, som är tillgänglig, går den långa omvägen öfver
            Nässjö. Banan Borås—Warberg finnes visserligen, men biten mellan
            Borås och Herrljunga är icke af samma spårvidd som statens jernbanor.
            Det finnes således ingen oafbruten jernvägsförbindelse mellan
            Skåne och det inre Westergötland, de båda möjliga krigsteatrarne
            för den olyckliga händelsen af ett anfall söder ifrån, annat än,
            som sagdt, den långa omvägen öfver Nässjö.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PG1qLpFhJPXGvF7y3UD3Te" who="unknown" prev="i-HUyYWfwAMgPrnucb3KYz4S" next="i-D3WyhS5SqdznKtgUmt8cxW">
          <seg xml:id="i-5NCvDaMckC9CRgBeBKhR3W">
            Mig synes derför, att, då så väl de civila som de militära skälen
            tala för saken, och ur statsfinansiel synpunkt icke ringaste betänklighet
            lär kunna möta angående Riksgäldskontorets förmåga att bestrida
            utgiften, så kan man säga att alla skäl sammanstämma för att staten
            icke bör undandraga sig att lemna företaget denna obetydliga handräckning,
            en mening som jag nu liksom vid föregående tillfällen på detta
            rum angående Hallandsbanan och senast 1 Stats-Utskottet alltid
            omfattat. Jag yrkar bifall till Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-050.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XYhN2nBb4gk4DHAVDaFw4j" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars, 51 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-D3WyhS5SqdznKtgUmt8cxW" who="unknown" prev="i-PG1qLpFhJPXGvF7y3UD3Te">
          <seg xml:id="i-QqBJ1EyczSqDjrGAbYvfwn">
            o
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KgdeeT2N7h7nHM6ihxp7uS" type="speaker">
          Herr Bäckström:
        </note>
        <u who="i-YKcHW4nbwE58e3oApp2AGd" xml:id="i-KUt1UxFatpvzaW51wMxEJ7" next="i-MeHDCUYAte3rG23vN5JJQC">
          <seg xml:id="i-EUt71rVbR2BDof8t4sdFBW">
            I allmänhet är det ganska svårt att på Höreslaget enskild motion
            få några penningar föreslagna till beviljande i od ln Stats-Utskottet;
            Utskottet säger oftast, att det saknas utredning, jens mel att
            förslaget icke kommer från regeringen och dylikt. Detta ärian
            Warberg det vanliga svaret. Här har nu likväl Utskottet tillstyrkt
            ettoch Götebory. låneunderstöd åt ett jernvägsbolag, och jag vågar
            dock påstå, att (orts.) det knappt kan finnas någon fråga, som
            är mindre utredd; det finnes hvarken något bolag eller någon betydligare
            aktieteckning!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MeHDCUYAte3rG23vN5JJQC" prev="i-KUt1UxFatpvzaW51wMxEJ7" who="i-YKcHW4nbwE58e3oApp2AGd" next="i-7tPQQKh6SY1GDo9UyPFqbD">
          <seg xml:id="i-WaEcedyTaLt36WiqxYFEv3">
            Jag är en stor vän af jervägars byggande, men då Riksdagen träffat
            ett aftal angående låneunderstöd åt de enskilda jernvägarne för
            att få vara i fred för dessa jernvägsstrider, synes det mig, att
            man bör hålla detsamma, och det är detta som bestämt mig att rösta
            mot beviljandet af det begärda understödet, och tyckes mig att
            herrar halländingar lika väl som öfriga rikets invånare kunna
            böja sig för Riksdagens beslut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7tPQQKh6SY1GDo9UyPFqbD" prev="i-MeHDCUYAte3rG23vN5JJQC" who="i-YKcHW4nbwE58e3oApp2AGd" next="i-JQfkGScJLzYkx46z3K8rnt">
          <seg xml:id="i-23tZkwb853YFpQ6muKpRHi">
            En talare har sagt, att det är ingen risk att bevilja anslaget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JQfkGScJLzYkx46z3K8rnt" prev="i-7tPQQKh6SY1GDo9UyPFqbD" who="i-YKcHW4nbwE58e3oApp2AGd" next="i-TbebnjtFkpTX1LNDSKoFeL">
          <seg xml:id="i-XnPwPVt9HNyrGmbJMgiFyJ">
            Jag deremot tror, att det är en ganska skor risk, icke att staten
            skall blifva utaf med sina penningar, utan att vi nästa år kunna
            få börja om dessa strider igen. Men då kan det hända, att herrar
            halländingar, sedan de nu fått sin jernväg, blifva de svåraste
            motståndarne mot ett anslag af betydelse åt de enskilda jernvägsbojagen.
            ' Deri ligger den största risken äfvensom deri, att ett aftal,
            som är träffadt, icke får stå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TbebnjtFkpTX1LNDSKoFeL" prev="i-JQfkGScJLzYkx46z3K8rnt" who="i-YKcHW4nbwE58e3oApp2AGd" next="i-4ZG5TutHHKUoS3BEgQLag8">
          <seg xml:id="i-9SSeMLpPAu9as5hZX43f4z">
            Här har såsom ett skäl för att jernvägen borde byggas så fort
            som möjligt framhållits den betryckta ställningen på orten samt
            — att man skulle slippa se diligenserna. Detta är nog godt och
            väl, men kunna halländingarne få sin ställning förbättrad bara
            derigenom, att anslaget beviljas nu i stället för nästa år, äro
            de att gratulera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4ZG5TutHHKUoS3BEgQLag8" prev="i-TbebnjtFkpTX1LNDSKoFeL" who="i-YKcHW4nbwE58e3oApp2AGd" next="i-MiQRdVBaySf8qW6NTjxUS5">
          <seg xml:id="i-CQaAbM3ytsYFXYdw9GvBGT">
            En talare har liknat den gemensamma voteringen vid högsta
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MiQRdVBaySf8qW6NTjxUS5" prev="i-4ZG5TutHHKUoS3BEgQLag8" who="i-YKcHW4nbwE58e3oApp2AGd" next="i-WTJFUmSKSzLWWs8NMyzHBy">
          <seg xml:id="i-BcxzUbTEogHWRCNv3AKp4d">
            domstolen i riksdagsfrågor. Ja, vill han kalla det en högsta
            domstol, när det är lottningen, som fäller utslag, må han göra
            det. Jag för min del kallar det raffel, och hafva herrar halländingar
            lika stor tur deri i år som i fjor, vill jag likna dem vid ena
            rigtiga Lycko-Perar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WTJFUmSKSzLWWs8NMyzHBy" prev="i-MiQRdVBaySf8qW6NTjxUS5" who="i-YKcHW4nbwE58e3oApp2AGd">
          <seg xml:id="i-8rqEuDZzdfiU8quLhBA1kh">
            Jag yrkar afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XotttJphHBVmg55Ax8cSfW" type="speaker">
          Friherre Åkerhielm:
        </note>
        <u who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" xml:id="i-FLrhVU7uvXNS41XB7U32EC" next="i-4ns64yxUbzAMUD4VvvTMHr">
          <seg xml:id="i-BpB5Q18jJAntP97cYFQ9sg">
            Den långt framskridna tiden skall blifva en kärkommen orsak till
            att fatta mig kort, så kort som ämnet tillåter, då jag nu finner
            mig uppmanad att i förevarande fråga yttra några ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4ns64yxUbzAMUD4VvvTMHr" prev="i-FLrhVU7uvXNS41XB7U32EC" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-GAGJ6hshBsgwdg1KynvFAp">
          <seg xml:id="i-RLDwpydMZqAG69Q2My4A31">
            Jag skall bedja att genast få taga fasta på ett yttrande af den
            ledamot af Stats-Utskottet, som nyss förordade Utskottets hemställan
            inför Kammaren, ett yttrande, som gick derpå ut, att huru än voteringen
            inom denna Kammare kan komma att utfalla, huru vi här än rösta,
            så, i den händelse vi icke skulle komma att bifalla Stats-Utskottets
            förslag, lära vi hafva att förvänta Riksdagens utslag, fäldt.
            i en gemensam omröstning; och han påminte oss om, att dessa gemensamma
            omröstningar, som böra respekteras såsom Riksdagens beslut (något
            hvarom jag är fullkomligt ense
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-051.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XVfnkuSgD7ghfbt2c43T1X">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-2tCZXKYVStpHayGxhFxbGH">
          Köreslaget låneunderstöd till en
        </note>
        <note xml:id="i-T4dmXt9dvzLbiJxuG7AhRK">
          5
        </note>
        <note xml:id="i-23Fw6KAC4hKjAXzv7VQ9wV" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-YSX8E3oyGuJpB1s2xzCgTg">
          L
        </note>
        <u xml:id="i-GAGJ6hshBsgwdg1KynvFAp" prev="i-4ns64yxUbzAMUD4VvvTMHr" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-EYqdX2ooh6XUZgFs66y6qf">
          <seg xml:id="i-3MfjgNZXSsXbgsLADeCRy4">
            med den ärade talaren) ofta nog och såsom vid senaste riksdag
            i en fråga, som med denna har ett ganska stort slägttycke, hänga
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EYqdX2ooh6XUZgFs66y6qf" prev="i-GAGJ6hshBsgwdg1KynvFAp" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-8iRR3XErL9UNJi947Nn5fb">
          <seg xml:id="i-BvrJSd7wFJwPKBCuDedb4R">
            jerneig mel allenast på en röst.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HcgKSmncdyGZyvzbG2s2Wh">
          lan Warberg
        </note>
        <u xml:id="i-8iRR3XErL9UNJi947Nn5fb" prev="i-EYqdX2ooh6XUZgFs66y6qf" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-C53neaeZ4SBcMpznxSW4nR">
          <seg xml:id="i-RyP4W6FSY2WmsmgTZvVuyf">
            Just vid sådant förhållande kan 1iag icke förblifva tyst, utan
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C53neaeZ4SBcMpznxSW4nR" prev="i-8iRR3XErL9UNJi947Nn5fb" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-EnYdGG2kcxZWGsFYWAQRz7">
          <seg xml:id="i-7ZJfhmSmFvwMqR1TCYpAjb">
            och Göteborg. måste motivera mitt votum, som blir att, så godt
            jag kan och
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S8RAnLaobGRy5Y5uvki3mu">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-EnYdGG2kcxZWGsFYWAQRz7" prev="i-C53neaeZ4SBcMpznxSW4nR" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-kgvmRSqE5QfQG2WQRVWJg">
          <seg xml:id="i-FiuMi2VY7MX8my8a1Ehb5d">
            förmår, biträda och försvara den försigtiga och varsamma åsigt,
            som funnit ett uttryck i den jemte Utskottets utlåtande framlagda
            reservationen. "Om", säger Friherre von Kr&amp;emer, "en sak är god,
            om den är nödvändig, om den är önskvärd, hvarföre skall man då
            uppskjuta med dess utförande?" Jag tror, för min del, att den
            ifrågavarande jernbaneanläggningen är god, jag tror, att det är
            önskvärdt, ja, till äfventyrs en dag äfven blir nödvändigt, att
            den kommer till stånd; men om så är förhållandet, förmodar Jag,
            att företagets godhet, anläggningens önskvärdhet, kort sagdt,
            banans nödvändighet skall mana till att inom orten ett tillräckligt
            intresse för densamma vaknar och visar sig, så att staten, för
            att denna gång bevilja sitt understöd må kunna få fasthålla samma
            fordringar, som den hittills framstält, innan den beslutit om
            bortskänkande af medel, som — märk — skola upplånas. Det är icke
            nog, att vid förslaget äro fästa de vilkor och bestämmelser, som
            af 1881 års Riksdag blifvit faststälda för understödjande af enskilda
            jernvägsanläggningar. Detta är icke tillräckligt. Det må vara
            lämpligt, när Riksdagen besluter öfver en större summa i sin helhet
            och flera jernvägsföretag föreligga till pröfning, att Riksdagen
            öfverlemnar denna särskilda pröfning under vissa vilkor till Kongl.
            Maj:t. Jag har fullt förtroende för, att en sådan pröfning äfven
            i detta fall kan ske, lika omsorgsfullt som eljest, men det är,
            lindrigast sagdt, öfverflödigt att Riksdagen denna gång och blott
            för denna sak lemnar ifrån sig sin beslutanderätt. Ortintressena
            böra först få göra sig gällande, innan staten lemnar i uppdrag
            åt sin statsskuldsförvaltning att försälja obligationer, d. v.
            s. upplåna medel för att understödja ett sådant företag. Om det
            är en sund och god grundsats för svenska statens upplåning att
            icke låna för annat än jernvägsbyggnader, som äro fruktbärande
            företag, om man bör kunna klarligen för långifvarne redovisa de
            medel, staten anslår till jernbanor, såsom använda antingen till
            anläggande af statens egna jernvägar eller ock till låneunderstöd
            för sådana sunda och goda enskilda jernvägsföretag, som komma
            till stånd på grund af tillräckligt ortintresse, så bör man icke
            förbise denna grundsats; och om det är ett faktum, att statens
            kredit på den sista tiden ändtligen gjort sig så erkänd utomlands
            som den förtjenar, och att våra 4 procent-obligationer numera
            stå i en kurs öfver pari, så tror jag det vara ett ytterligare
            skäl för att Riksdagen icke bör frångå den goda, försigtiga och
            varsamma grundsats, som Riksdagen hittills följt. Således, om
            denna "sak" är "god, önskvärd och nödvändig", så måste man börja
            på rätta stället, och staten lemna bidrag först sedan orterna
            visat sitt intresse för saken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-kgvmRSqE5QfQG2WQRVWJg" prev="i-EnYdGG2kcxZWGsFYWAQRz7" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-XgboqEbJaGLqEhu7Qw8fuW">
          <seg xml:id="i-AjbUHfvzrgrUQPBS1aKs5d">
            För min del kan jag icke bättre förstå, än att alla skäl tala
            för att denna Kammare bifaller reservanternas förslag, som till-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-052.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6EDqV26GkGP9emEZx3p7DA" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars. 53 N:o 13.
        </note>
        <u xml:id="i-XgboqEbJaGLqEhu7Qw8fuW" prev="i-kgvmRSqE5QfQG2WQRVWJg" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW" next="i-Y7DMQU6ky47apibCv8ENnz">
          <seg xml:id="i-AEMudPehcEMFLwSt2GhYrX">
            räckligt tillmötesgår de anspråk, som för närvarande kunna fram-
            HFöreslaget ställas. Jag vill blott, innan jag slutar, erinra
            om ett yttrande ER af en talare, hvars mångåriga vana vid uppgörandet
            af statsjornväg melregleringar gör hans ord ganska beaktansvärda.
            Han anförde motian Warberg reservanterna, att om bidraget beslöts
            och utlemnades 1886, skulle och Göteborg. sådant rubba statsregleriovgen.
            Det kan jag icke inse. Om nästa (Forts) Riksdag skulle besluta
            lemna ett sådant lånebidrag, så skulle det för Riksdagens fullmäktige
            i Riksgäldskontoret vara en ganska lätt sak att under en på lämpliga
            tider fortgående obligationsförsäljning anskaffa det för lånets
            utlemnuande erforderliga, jemförelsevis obetydliga penningbelopp,
            hvarom nu är fråga. Andrar Riksdagen icke det nu för Riksgäldskontoret
            gällande reglementet, kommer så att tillgå, och sådant inverkar,
            enligt mitt förmenande, icke i ringaste mån på statsregleringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y7DMQU6ky47apibCv8ENnz" prev="i-XgboqEbJaGLqEhu7Qw8fuW" who="i-nScanqUU78nhbW9ef8XLW">
          <seg xml:id="i-8UXmQBbK3kTuqTAcZPaMZd">
            Jag förenar mig med reservanterna och yrkar afslag å Utskottets
            hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G6BCWGxdxPSs37UvzJc6B2" type="speaker">
          Friherre Klinckowström:
        </note>
        <u who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" xml:id="i-HEQGDm7DVge8UEjDd5PPgx" next="i-NUEuNtfJDqSU9y7pzQznL5">
          <seg xml:id="i-U1VXenCgxtEXMHYLtVDbr8">
            Man är visserligen van att då och då få besynnerliga betänkanden
            från Stats-Utskottet, men jag erkänner, att det ifrågavarande
            är ett praktexemplar, tillhörande detta slag. Det liknar, om jag
            så får säga, en familj af sammanbragta barn, der dessa barn äro
            både hvita och svarta, ty om man läser betänkandet med uppmärksamhet,
            skall man finna, att de bästa motiven äro för reservanternas och
            de sämsta för majoritetens mening. De förra förekomma på sidan
            12, der Utskottet säger: "den fråga, som nu föreligger, har således
            synts Utskottet egentligen vara den, om det i ofvan omförmälda
            motionen begärda låneunderstöd bör »u beviljas eller icke. I detta
            afseende förekommer att alktieteckningen för jJernväg mellan Warberg
            och Göteborg, så vidt af motionerna framgår, ännu ej fullbordats;
            att bolag för jernvägsförbindelsens åvägabringande för det närvarande
            ej finnes bildadt; samt att plan för jernvägsbyggnaden mellan
            Mölndal och Göteborg, så vidt Utskottet har sig bekant, icke ännu
            blifvit af Kongl. Maj:t godkänd." Ja, hvad göres oss mera vittne
            behof för att för närvarande afslå allt låneunderstöd till ett
            så beskaffadt, ofärdigt företag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NUEuNtfJDqSU9y7pzQznL5" prev="i-HEQGDm7DVge8UEjDd5PPgx" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-BeZC1NPma3Ka4k4ue9p4Pd">
          <seg xml:id="i-GHWDWm16ojfj1dpzvkZGpe">
            Till dessa, som mig synes, ganska befogade anmärkningar, hvilka
            Stats-Utskottets majoritet troligen af förbiseende låtit ingå
            i betänkandets motivering, vill jag endast i största korthet lägga
            följande: Frågan har icke blifvit dragen under Kongl. Maj:ts pröfning,
            så att Kongl. Maj:t kunnat komma in till Riksdagen med begäran
            om det nödiga lånebeloppet, om Kongl. Maj:t ansett det nödigt.
            Detta anser jag för sådana företag som det ifrågavarande vara
            ett ganska stort fel. Att det icke skett, dertill är väl anledningen
            den, att företaget i sin helhet är omoget och icke så beskaffadt,
            att det kunde i sin helhet presenteraras för Kongl. Maj:t. Vidare
            finner jag, att när Riksdagen för hvart femte år lemnar en ganska
            betydlig summa att af Kongl. Majt utdelas till lånesökande enskilda
            jernvägsbolag, just af den anledningen att,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-053.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-H8QUHro2ZPLvYKJPTg8YP2" type="date">
          N:o 15. 54 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-BeZC1NPma3Ka4k4ue9p4Pd" prev="i-NUEuNtfJDqSU9y7pzQznL5" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-JnhSmAfsVgMWXd6aEwxoWp">
          <seg xml:id="i-7zuDFgJM1TWV7foCHQTT2H">
            Pöreslagot såsom den förste talaren ganska rigtigt anmärkte,
            vi här i Riks- En dagen måtte kunna undvika dessa enskilda jernvägsstrider,
            som jernväg mer År0 Så beklagliga för Riksdagens minne från förra
            tider, så är det lan Warberg Sorgligt, att vi det oaktadt skola
            få dessa enskilda låneunderstöd och Göteborg. under diskussion.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JnhSmAfsVgMWXd6aEwxoWp" prev="i-BeZC1NPma3Ka4k4ue9p4Pd" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-Xb94j8Ki9oyAufWW3n2HXV">
          <seg xml:id="i-LGCJmzZozvEJGMJ5ov645t">
            (Forts.) För det tredje finner jag, att chefen för generalstaben
            framstält en anmärkning, som omtalas öfverst på sidan 12:i Utskottets
            betänkande, en anmärkning, hvilken är rigtad mot hela denna jernvägslinie
            och är af högsta betydelse i militäriskt hänseende. Visserligen
            har för den nu ifrågasatta sista biten emellan Warberg och Göteborg
            Kongl. Maj:t i sin nådiga koncession föreskrifvit till iakttagande
            vissa förändringar, men huruf vida bolaget ställer sig dessa föreskrifter
            till efterrättelse, det känner jag icke och derom upplyser betänkandet
            ingenting. Man vill nu — jag förstår icke at hvad anledning, det
            måtte finnas något bakom kulisserna, som vi icke kunna skymta
            — man vill nu hafva en fond eller ett lånebelopp insatt, för att
            i framtiden, när bolaget kommer till stånd, det må kunna erhålla
            detta lån, hvilket skall ställas till Kongl. Maj:ts disposition
            för det ändamålet. Det blir ett förnyande af dessa fonder och
            kassor, mot hvilka Riksdagen vid många tillfällen uttalat sig,
            som jag tror med fullt skäl. Att nu öka dessas antal med ännu
            en, då från denna riksdags slut till början af nästa riksdag,
            vid hvilken skall beslutas om den gemensamma lånefonden för enskilda
            jernvägsanläggningar, icke är längre tid än 8 månader, det finner
            jag alldeles onödigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xb94j8Ki9oyAufWW3n2HXV" prev="i-JnhSmAfsVgMWXd6aEwxoWp" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-Hh8Y5sNyuhtYAfwiAyDP7U">
          <seg xml:id="i-DBaeJC8trhoBogcBZKLJtj">
            Hvad beträffar Herr Friherre Kremers bekymmer öfver att, om icke
            detta lånebelopp nu ställes af staten till bolagets disposition,
            bolaget skall nödgas söka lån på utrikes ort, kanske, som han
            yttrade, mot 6 procent ränta, då det deremot genom Riksgäldskontorets
            försorg kunde få samma lån mot 4 eller 4!/, procent, så har jag
            af en Riksdagens ledamot från den trakt, der de öfriga delarna
            af denna Helsingborgs-jernväg gå fram, hört uppgifvas, att man
            icke alls behöfde vara bekymrad för att få det nödiga lånebeloppet.
            Det behöfde icke sökas i främmande länder, han var förvissad om
            att det kunde erhållas i någon af Göteborgsbankerna mot en ränta,
            som med '/, eller högst '/, procent komme att öfverstiga den ränta,
            hvaremot lånet kunde fås af staten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KK7jRUbBcpeWEMcLZ2eMRZ">
          Jag vill icke förlänga diskussionen, utan önskar blott lifligt,
          likasom den siste talaren, bifall till reservanternas och afslag
          å Utskottets förslag.
        </note>
        <u xml:id="i-Hh8Y5sNyuhtYAfwiAyDP7U" prev="i-Xb94j8Ki9oyAufWW3n2HXV" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s">
          <seg xml:id="i-UMxw68EZGiwCRD4nRBZkwL">
            Rop hördes nu på proposition.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AKueZe4diManpbXR6qj4VJ" type="speaker">
          Friherre von Kremer:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-XCAAqUE6zrLLfgnBVxpTQs" next="i-To4TU6KJNfHRJpdonDfoux">
          <seg xml:id="i-8a7AsPMtFELBJnf2c7saub">
            Jag skall enligt min vana icke länge uppehålla herrarne, men
            då en ärad ledamot af Kammaren, ordföranden i Riksgäldskontoret,
            nyttjade ordet "bortskänka" om det understöd, som här skulle beviljas,
            så vill jag upptaga detta ord. Naturligtvis var det blott en missägning;
            men det ger mig anledning att påpeka, hvilket knappt kan göras
            för ofta, att låneunderstödet blir en framtida oförminskad tillgång
            för staten, intet enda öre
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-054.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ki8P8XqvFt3XUsrToexZXg" type="date">
          Onsdagen den 11 Mars, 55 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-To4TU6KJNfHRJpdonDfoux" who="unknown" prev="i-XCAAqUE6zrLLfgnBVxpTQs" next="i-EFTihAahF2AyPCTSCG21M4">
          <seg xml:id="i-7DikrBnxkfaRLiDNT5R6Sg">
            bortskänkes vid nuvarande förhållande mellan inoch utlånings-
            Föreslaget räntan. låneunder- För öfrigt gläder det mig, att vi,
            såsom ju ofelbart var att fen a vänta genom den ärade talarens
            yttrande, blifvit befriade från /,, Warberg hvarje farhåga för
            att Riksgäldskontoret icke skulle hafva medel och Göteborg. till
            denna jemförelsevis obetydliga utgift. (Forte) Hvad den siste
            talaren angår, så yttrade han, att ifrågavarande jernvägsanläggning
            vore ett "ofärdigt" företag. Ja, det blir den i sanning, om icke
            den nu återstående tredjedelen fullbordas, men färdigt blir företaget,
            om denna sista tredjedel nu får understöd. Vidare förstår jag
            icke, huru det påståendet, att Riksdagen skulle lemna ifrån sig
            sin beslutanderätt, kan tillämpas på Stats- Utskottets förevarande
            förslag. Mig förefaller det, som om förhållandet vore alldeles
            motsatt: att hålla så strängt på 1881 års beslut, att man icke
            skulle kunna, äfven om de mest talande skäl anföras, bevilja understöd
            till ett företag, som icke inrymmes i den 1881 beviljade fonden,
            det synes mig vara ett intrång i Riksdagens beslutanderätt, och
            jag kan icke förstå annat, än att det tvärt om är ett häfdande
            af Riksdagens beslutanderätt, när man, såsom jag, yrkar, att Riksdagen
            må vara oförhindrad att bevilja på särskilda skäl det särskilda
            ifrågavarande understödet, utan afseende å 1881 års beslut om
            den allmänneliga 5-millionersfonden, afsedd för jernvägsanläggningar,
            med hänsyn till hvilka man ej kunde lämpligen ingå i några detaljundersökningar,
            och angående hvilka man derför lemnade beslutanderätten till regeringen.
            Här deremot är fråga om en känd sak, en stor bana, som till och
            med varit ifrågasatt såsom statsbana. | Till sist vill jag blott
            påminna om, att nästa år är tiden för de 5 millionerna utgången;
            då skall en ny fond bildas. Ar det då lämpligt, att det nu ifrågavarande,
            i förhållande till den blifvande fondens sannolika hela summa
            ganska betydande bidraget, står qvar att derå anvisas, för att
            göra äfven den nya fonden genast från början otillräcklig? Är
            det då icke bättre att hafva förut anvisat detta bidrag, för att
            åtminstone den nämnda nya fonden, å några få millioner, som kommer
            att ställas till Kongl. Maj:ts disposition, måtte få vara ograverad
            och icke på förhand försedd med en, så att säga, inteckning på
            omkring 2 millioner? Jag yrkar fortfarande bifall till Stats-Utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EFTihAahF2AyPCTSCG21M4" who="unknown" prev="i-To4TU6KJNfHRJpdonDfoux">
          <seg xml:id="i-SHabwYYahjx6hRYLJG4NEi">
            Ropen på proposition förnyades.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-49eRHht7WbLGYQPwUBdTwc" type="speaker">
          Herr Olsson:
        </note>
        <u who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" xml:id="i-C8aNwaRqqH8k83HwvXc2sQ" next="i-CPKPucVPPTCDnoJ94g9XT7">
          <seg xml:id="i-FsTLC9GbpYeWrBXeowizPr">
            Jag skall blott anhålla att få nämna några ord med anledning
            af den näst föregående talarens yttrande, att de anspråk, som
            generalstaben stält på denna bana, icke blifvit tillfredsstälda.
            Jag vill nämna, att alldeles tvärt om är förhållandet. Just de
            vilkor, som generalstaben uppstält för att i händelse af behof
            befordra trupper på jernvägen, hafva af Kongl. Maj:t blifvit föreskrifna
            i alla de tre koncessioner, som äro lemnade för de tre jernvägarne.
            Vidare ber jag få nämna, att just
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1885--fk--15/prot_1885__fk__15-055.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9xbhh1hY9eihDYfcQTWqoT">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-Qz4WHKXTnjqByfsL38UGQ2" type="date">
          56 Onsdagen den 11 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-C27raYkig3J9pz1rsMwXen">
          Föreslaget för att tillfredsställa, hvad generalstaben afsett
          med Vestkustba-
        </note>
        <note xml:id="i-TJx9XYEQDb1cQg74YU4XCA">
          låneunderstöd till en jernväg mellan Warberg
        </note>
        <u xml:id="i-CPKPucVPPTCDnoJ94g9XT7" prev="i-C8aNwaRqqH8k83HwvXc2sQ" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-Qf2VqT4T88NPpGpM445Wh7">
          <seg xml:id="i-WyCX2PZKpNKXfF1LtX3qbN">
            nan, fordras att icke blott de två banorna äro färdiga, utan
            äfven den tredje eller sista delen. Slutligen ber jag ock få nämna,
            att det är ett misstag, hvad samme talare sade, att man skulle
            kunna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PNavLuq4PcSctfC6XMsWe8">
          och Göteborg. få låna penningar i Göteborg eller annorstädes
          till '/ eller '/,
        </note>
        <note xml:id="i-LWkuosP8dNXLNarK4dV1Wk">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Qf2VqT4T88NPpGpM445Wh7" prev="i-CPKPucVPPTCDnoJ94g9XT7" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS">
          <seg xml:id="i-MTfTc4ArFfbHcb7et1fwbK">
            procent högre ränta, än statslånen draga. Hvar och en, som känner
            till belåning af jernvägsobligationer, vet ganska väl, att detta
            är ett fullkomligt misstag:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7pb695Vc3cGC4N5G8rZ9bk">
          Efter härmed slutad öfverläggning gjordes, enligt de derunder
          framstälda yrkandena, propositioner, först på bifall till Utskottets
          i förevarande punkt afgifna hemställan och sedan på afslag derå,
          och förklarade Herr Grefven och Talmannen sig finna den senare
          propositionen besvarad med öfvervägande ja.
        </note>
        <note xml:id="i-6bLTw4ZakufFchsEishXBw">
          Votering begärdes, i anledning hvaraf uppsattes, justerades och
          anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-GU4BTnVT2uxT9jupCfEgu9">
          Den, som bifaller punkten IV i Stats-Utskottets Utlåtande N:o
          20, röstar Ja; Nej; Vinner Nej, afslås punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-TaT2N4w2vCj5ja1wdYP4xa">
          Den, det ej vill, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-CYMX5jdMdEMReRFrnZbQYH">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda: Ja—25;
        </note>
        <note xml:id="i-8S7CiYttj3Ef1tJPSjKZD9">
          Nej—75.
        </note>
        <note xml:id="i-A18kdUcf6R4RiqYbneysFW">
          Justerades sju protokollsutdrag för detta sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-8AuJvQPEUUw1eKV4jdFf4o">
          Som föredragningslistan nu blifvit genomgången, hemstälde Herr
          Grefven och Talmannen, huru vida Kammaren tilläte, att de utfärdade
          anslagen till sammanträdets fortsättande finge nedtagas.
        </note>
        <note xml:id="i-RNCUp1Tui755KEhcbRJTx4">
          Härtill lemnade” Kammaren sitt bifall.
        </note>
        <note xml:id="i-LBvea3tw6kiMstqaqgXyDn">
          Kammaren åtskildes kl. 3,so e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-WG8Yf5FxshpDFv7pJs14D1">
          In fidem A. von Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-67BKTP5fLvHCyfVbP5pfvY">
          Stockholm, tryckt hos A. L. Normans Boktryckeri-Aktiebolag, 1885.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
