<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 2015</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 2015</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-201516--11</head>
          <docDate when="2015">2015</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="af6584f8">
            § 1 Justering av protokoll
          </note>
          <note n="db607bfd">
            Protokollen för den 21, 22 och 24 september justerades.
          </note>
          <note n="099fc3d2">
            § 2 Avsägelse
          </note>
          <note n="435e82c1">
            Andre vice talmannen meddelade att Anna-Lena Sörenson (S) avsagt
            sig uppdraget som ledamot i EU-nämnden.
          </note>
          <note n="79b19e49">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
          <note n="08ccee51">
            § 3 Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note n="63287674">
            Följande skrivelser hade kommit in:
          </note>
          <note n="4f33d706">
            Interpellation 2015/16: 21
          </note>
          <note n="6157c14d">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="1f70feea">
            Interpellation 2015/16:21 Teach for Sweden
          </note>
          <note n="b7494f31">
            av Maria Stockhaus (M)
          </note>
          <note n="7d4724bc">
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 23 oktober
            2015.
          </note>
          <note n="cde8b542">
            Skälet till dröjsmålet är redan tidigare inbokade engagemang
            och resor.
          </note>
          <note n="fb78259c">
            Helsingfors den 1 oktober 2015
          </note>
          <note n="39e0ef46">
            Utbildningsdepartementet
          </note>
          <note n="ba30968c">
            Helene Hellmark Knutsson
          </note>
          <note n="19e636c2">
            Interpellation 2015/16:22
          </note>
          <note n="6157c14d">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="20a6d668">
            Interpellation 2015/16:22 Förbättrad lärarutbildning
          </note>
          <note n="b7494f31">
            av Maria Stockhaus (M)
          </note>
          <note n="7d4724bc">
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 23 oktober
            2015.
          </note>
          <note n="cde8b542">
            Skälet till dröjsmålet är redan tidigare inbokade engagemang
            och resor.
          </note>
          <note n="fb78259c">
            Helsingfors den 1 oktober 2015
          </note>
          <note n="39e0ef46">
            Utbildningsdepartementet
          </note>
          <note n="ba30968c">
            Helene Hellmark Knutsson
          </note>
          <note n="671b3db2">
            § 4 Ärenden för hänvisning till utskott
          </note>
          <note n="7fc3e372">
            Följande dokument hänvisades till utskott:
          </note>
          <note n="3817ea18">
            Propositioner
          </note>
          <note n="757ce7c1">
            2015/16:3 till civilutskottet
          </note>
          <note n="a737bc4e">
            2015/16:18 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note n="9d3d7bc9">
            Skrivelse
          </note>
          <note n="cc57978a">
            2015/16:27 till justitieutskottet
          </note>
          <note n="b9224159">
            Motioner
          </note>
          <note n="6f19b170">
            2015/16:259 till skatteutskottet
          </note>
          <note n="5f5a4312">
            2015/16:130 till utbildningsutskottet
          </note>
          <note n="85774701">
            2015/16:189 och 256 till socialförsäkringsutskottet
          </note>
          <note n="b60e2c65">
            2015/16:171, 172 och 257 till socialförsäkringsutskottet
          </note>
          <note n="da8f8b9f">
            2015/16:253 till justitieutskottet
          </note>
          <note n="124ff483">
            2015/16:131 och 156 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note n="b1ea2224">
            2015/16:190, 249, 254 och 255 till justitieutskottet
          </note>
          <note n="83f46630">
            § 5 Svar på interpellation 2015/16:11 om hur hela Sverige ska
            leva
          </note>
          <note type="speaker" n="0a8096ec">
            Anf. 1 Statsrådet SVEN-ERIK BUCHT (S):
          </note>
          <u who="sven-erik_bucht_minister_2014" xml:id="i-11f85af5ff9b259a-0" n="e7fae3f3">
            <seg n="a53324f8">
              Herr talman! Saila Quicklund har frågat mig vilka åtgärder jag
              avser att vidta för att regeringen ska leva upp till målet att
              hela Sverige ska leva.
            </seg>
            <seg n="d329a97a">
              Till att börja med vill jag säga att landsbygden står inför stora
              utmaningar men rymmer också goda möjligheter. Ett av regeringens
              övergripande mål är att Sverige ska ha lägst arbetslöshet år 2020.
              För detta behövs en livskraftig och aktiv landsbygd. Regeringen
              vill ta vara på landsbygdens möjligheter och förena en miljömässigt
              hållbar utveckling med ekonomisk tillväxt – en grön tillväxt –
              som ger förutsättningar för ökad sysselsättning och framtidstro
              i hela landet.
            </seg>
            <seg n="f6829819">
              Som Saila Quicklund påpekar är turismen viktig för Sverige, och
              inte minst för landsbygden. Besöksnäringen skapar allt fler jobb
              runt om i Sverige. I budgetpropositionen föreslår regeringen investeringar
              i besöksnäringen med fokus på natur- och ekoturism, investeringar
              i utvecklingen av hållbara exportmogna tillväxtdestinationer samt
              marknadsföring av Sverige utomlands. Regeringen har också nyligen
              lanserat en maritim strategi där turismen utgör en viktig del.
            </seg>
            <seg n="af884694">
              De gröna näringarna ska vara livskraftiga, driva innovation och
              bidra till klimatomställningen och att naturresurserna används
              hållbart. Viktiga verktyg är till exempel arbetet med den nationella
              livsmedelsstrategin och det nationella skogsprogrammet. Båda dessa
              arbeten har potential att generera fler jobb och levande landsbygd.
            </seg>
            <seg n="b4a6dc23">
              Politiken inom landsbygdsområdet består bland annat av åtgärder
              i det svenska landsbygdsprogrammet. Programmet innehåller åtgärder
              för att stärka jordbruksföretag och andra företag på landsbygden,
              miljö- och klimatåtgärder samt åtgärder för förbättrad livskvalitet
              på landsbygden.
            </seg>
            <seg n="d335f6c8">
              Regeringen bedriver även en modern och aktiv regional tillväxtpolitik
              som inriktas på att regionerna ska ges möjligheter att växa och
              utvecklas efter sina särskilda förutsättningar. Det bidrar till
              jobb och hållbar tillväxt i alla delar av landet, i såväl städer
              som landsbygder. Här finns bland annat tillgång till resurser
              inom de regionala strukturfondsprogrammen, insatser inom kommersiell
              service och regionala företagsstöd.
            </seg>
            <seg n="9c895730">
              Men i dag saknas en sammanhållen politik för Sveriges landsbygder.
              För att lägga grunden för en sådan politik, en politik för långsiktigt
              hållbar utveckling i Sveriges landsbygder, har regeringen tillsatt
              en parlamentarisk kommitté. Kommittén ska lämna förslag till en
              politik som skapar förutsättningar för tillväxt, företagande,
              sysselsättning, attraktivitet och boende på landsbygden. Det här
              viktiga arbetet är ett led i min och regeringens strävan mot utvecklingskraft,
              aktivt företagande och jobb i hela landet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="156aeb5b">
            Anf. 2 SAILA QUICKLUND (M):
          </note>
          <u who="saila_quicklund_aac305" xml:id="i-c5628a924de9acb2-0" n="e8f3a234">
            <seg n="ddbbacbb">
              Herr talman! Tack, lands bygdsministern, för svaret!
            </seg>
            <seg n="68f92abe">
              Det blir väldigt tydligt hur stora skiljelinjerna i landsbygdspolitiken
              är mellan regeringspartierna och Moderaterna.
            </seg>
            <seg n="a8d581eb">
              Jag vill ge en kort beskrivning av min verklighet på landsbygden.
              Till att börja med står landsbygden helt stilla utan bilen. Regeringens
              aviserade höjningar på diesel med 60 öre och på bensin med 55
              öre plus en lastbilsskatt som gör att en åkeriägare kommer att
              få ökade kostnader med 140 000 kronor per lastbil slår ju väldigt
              hårt mot landsbygden.
            </seg>
            <seg n="3f65974d">
              Vi behöver en levande landsbygd med en stark skogsindustri, en
              stark besöksnäring, en trygg livsmedelsförsörjning och mycket
              mer. Genom att göra det dyrare att anställa unga, att köra bil,
              att driva lantbruk och att transportera varor riskerar man att
              jobben minskar dramatiskt. Vi har nog alla tagit del av mjölkböndernas
              svåra situation. Det kan inte ha gått många förbi. För mjölkbönderna
              innebär diesel- och bensinskattehöjningarna att en redan allvarlig
              situation riskerar att bli ännu sämre.
            </seg>
            <seg n="1c2fb346">
              Skattebetalarna har i en rapport räknat ut att de som allra mest
              behöver bilen mellan 2016 och 2018 får en total ökad kostnad för
              bensin med minst 8 150 kronor. Regeringen tycks ha glömt att bilen
              inte är ett val utan att den är ett måste på landsbygden. Jag
              är helt övertygad om att landsbygdsministern också vet om att
              många behöver två bilar. Dessutom bortser regeringen från att
              kostnaderna för att köra bil inte bara är beroende av bensin och
              bränslekostnader i stort. Enligt Swedbanks schablonberäkning för
              en ny bil som kostar 240 00 0 kronor och som körs 1 500 mil per
              år är kostnaden per körd mil 52,60 kronor.
            </seg>
            <seg n="f3ea346a">
              Dessutom hörde vi alla att Stefan Löfven och Magdalena Andersson
              inför valet högljutt lovade att bensinpriserna inte skulle höjas,
              de var redan höga som de var. Det är ännu ett av många löftessvek
              från regeringen, kan vi konstatera.
            </seg>
            <seg n="6736bf6e">
              Det blir nu mindre lönsamt att jobba och dyrare att bo på landsbygden,
              och det bidrar ju absolut inte till fler jobb och inte heller
              till en levande landsbygd. Vi saknar inte direkt utmaningar på
              landsbygden, och detta är ett hårt slag mot människor som många
              gånger redan har små marginaler och som är helt beroende av bilen
              för att ta sig till jobbet, till fritis och till idrottsaktiviteter.
              Jag är inne i längdåkningsbranschen och skjutsar mina barn både
              fem och tio mil per träning. Lägg därtill in matinköp och sociala
              aktiviteter.
            </seg>
            <seg n="d8b8d92c">
              Min fråga till landsbygdsministern blir självklart: Är landsbygdsministern
              verkligen medveten om dessa utmaningar ? Om han är det, hur kan
              han föra en så landsbygdsfientlig politik?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4177069f">
            Anf. 3 LARS TYSKLIND (FP):
          </note>
          <u who="lars_tysklind_97fa12" xml:id="i-166d7234b3325c0f-0" n="98fd9191" next="i-d65da568857cbec2-0">
            <seg n="8f1eb80e">
              Herr talman! Jag begärde ordet för att jag tycker att Saila Quicklund
              tar upp ett oerhört viktigt ämne om hur hela Sverige ska leva.
              Det är många av oss som har våra rötter på landsbygden och som
              ställer oss den frågan. Den spänner över många politikområden,
              och man måste kunna se helheten i det här. Jag hoppas att Sven-Erik
              Bucht som landsbygdsminister känner ett speciellt ansvar för att
              driva dessa frågor i regeringssammanhang. Andra ministrar är kanske
              också inblandade i detta. Det handlar naturligtvis mycket om generella
              åtgärder.
            </seg>
            <seg n="1106625b">
              Man måste ändå ha utgångspunkten att det finns väldigt olika
              förutsättningar i olika delar av landet. Det måste man ha med
              sig när man föreslår olika åtgärder.
            </seg>
            <seg n="21fe4e0e">
              Drivmedelsbeskattningen är både ett ekonomiskt styrmedel och
              ett fiskalt medel för att få budgeten att gå ihop.
            </seg>
            <seg n="5d322fae">
              De drivmedelsskattehöjningar som nu föreslås innebär en direkt
              straffskatt på landsbygden. De motverkar tillväxt och jobb på
              landsbygden. Man kan säga att människor ska åka kollektivt, men
              vi vet alla att kollektivtrafiken de facto inte är något större
              alternativ på landsbygden. Det finns naturligtvis kollektivtrafik,
              men ska man kunna arbetspendla och åka till olika aktiviteter
              är det väldigt komplicerat. Bilen är absolut livsnödvändig på
              landsbygden.
            </seg>
            <seg n="7dbdd716">
              Det finns en annan väldigt viktig fråga som också tas upp här.
              Som bohuslänning vet man att besöksnäringen är någonting som ständigt
              växer. Den är kraftigt underskattad i den allmänna diskussionen,
              tror jag. Man kan titta på exportvärdet. Utländska turisters konsumtion
              i Sverige ligger på nästan 100 miljarder. Det kan jämföras med
              saker och ting som de flesta säkert anser har väldigt stor betydelse
              för Sverige, som järn- och stålexporten. Den är drygt hälften
              av detta. Här finns en extremt stor potential, speciellt för landsbygden.
            </seg>
            <seg n="683d5209">
              Ett annat område som är helt vitalt för landsbygden är infrastrukturen.
              I debatten fokuseras nu mycket på järnvägen och järnvägsunderhållet.
              Det är naturligtvis helt rätt efter årtionden av eftersatt underhåll.
              Vi måste få vår järnväg att fungera. Men det innebär inte att
              vägarna får komma i skymundan. Jag vill verkligen uppmana regeringen
              att i en framtida diskussion kring infrastrukturpropositionen
              och annat ha med sig att vägarna är grundbulten i landsbygdens
              infrastruktur. Det som ibland brukar kallas det femte transportslaget,
              it och bredband, som inte nämnts här tidigare, är också en väldigt
              viktig faktor att ha med sig.
            </seg>
            <seg n="6e446f3b">
              När vi ändå talar om infrastruktur kan jag nämna förslaget att
              introducera tyngre och längre lastbilar, vilket alliansregeringen
              gjorde ett väldigt ambitiöst förarbete till. Det kommer att ha
              stor betydelse för sysselsättningen på landsbygden. Vi är ganska
              nära att kunna införa tyngre lastbilar på 74 ton. Men även längre
              lastbilar, som inte minst har betydelse för skogsindustrin, är
              någonting som vi måste jobba vidare på. Detta spänner över många
              områden, men landsbygdsministern har naturligtvis ett speciellt
              ansvar.
            </seg>
          </u>
          <note n="8c59c50f">
            Anf. 4 EMMA NOHRÉN (MP):
          </note>
          <u who="lars_tysklind_97fa12" xml:id="i-d65da568857cbec2-0" n="98fd9191" prev="i-166d7234b3325c0f-0">
            <seg n="66184656">
              Herr talman! Jag tackar för denna viktiga interpellationsdebatt
              om hur hela Sverige ska leva. Det är väldigt spännande att lyssna,
              men jag blir förvånad när ledamöterna Saila Quicklund och Lars
              Tysklind gör om hela frågan om landsbygdens framtid och vara eller
              icke vara till att handla om att köra på bensin eller diesel.
              Det är inte ett mått på hur bra landsbygdspolitiken är. Den verkliga
              utmaningen är att komma bort från fossilberoendet. Då måste också
              landsbygden vara med. Att ha en fossilfri fordonsflotta är någonting
              som gynnar oss alla. Det var faktiskt Alliansen som antog visionen
              om en fossiloberoende fordonsflotta 2030, och det skedde redan
              2009. Det är en vision som vi välkomnar, men vad har hänt sedan
              dess? Hur ska vi komma dit? För att kunna investera i framtidens
              transporter måste vi också börja jobba på det och få in medel
              till detta.
            </seg>
            <seg n="52067a22">
              Jag anser att landsbygdsfrågorna har nedprioriterats länge under
              Alliansens tid. Som sagt handlar landsbygdsfrågorna om så mycket
              mer än bara bensinpriset. Vi ser färre bygdeskolor, färre bibliotek
              och även färre lantbrukare. Det är inte så att de börjar lägga
              ned nu, utan det har skett under lång tid. Landsbygden är avlövad,
              och det har skett under Alliansens tid, med både Folkpartiets
              och Moderaternas goda minne.
            </seg>
            <seg n="ca1d9f4a">
              Detta försöker nu den här regeringen att vända. Det handlar om
              att man ska ha goda livsvillkor i hela landet. Det måste finnas
              en livsmedelsaffär. Därför ökar den här regeringen stödet till
              kommersiell service, så att lanthandeln kan vara kvar. Då kanske
              man inte behöver åka de där fyra fem milen till närmaste köpcenter,
              utan kan åka ett kortare avstånd till den närmaste lanthandeln
              med cykel eller bil. Det här stödet har inte räknats upp på många
              år.
            </seg>
            <seg n="ef0063fd">
              Vi har också tillsatt en utredning om hur statliga myndigheters
              närvaro ska se ut i hela Sverige. Det var vår civilminister Ardalan
              Shekarabi som gav detta uppdrag till Statskontoret. Vad vi ser
              är att statliga jobb försvinner först från landsbygden. Det har
              skett också under Alliansens tid och med deras goda minne. Detta
              försöker nu vi reda upp. Det kanske kan göras utlokaliseringar,
              så att man kan bo på landsbygden utan att behöva åka så långt
              till jobbet.
            </seg>
            <seg n="fb83aba8">
              Vi satsar även stort på skolor. Jag tror på de här satsningarna
              och alla de andra saker som vår landsbygdsminister tidigare refererade
              till. Vi har en livsmedelsstrategi med en långsiktig vision för
              livsmedelsproduktionen i Sverige. Den är också parlamentarisk
              – alla partier är involverade, för vi tycker att det här är så
              viktigt att det inte bara ska bli partipolitik. Vi måste ha långsiktiga
              regler. Jag undrar hur Saila Quicklund och Lars Tysklind tänker
              när de nedprioriterar landsbygden och reducerar den till ett slagträ
              i debatten om bensinskatt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6071069a">
            Anf. 5 Statsrådet SVEN-ERIK BUCHT (S):
          </note>
          <u who="sven-erik_bucht_minister_2014" xml:id="i-11f85af5ff9b259a-1" n="e7fae3f3">
            <seg n="3b9bd779">
              Herr talman! Saila Quicklund försöker göra en verklighetsbeskrivning
              av den utveckling som sker på den svenska landsbygden. Tyvärr
              lyfter hon inte in någon självrannsakan i den beskrivningen. I
              många stycken håller jag med henne. Det har blivit väldigt tufft
              på den svenska landsbygden under Alliansens åtta år av styre.
              Det är efter de här åtta åren väldigt mycket som är ogjort.
            </seg>
            <seg n="2105b636">
              Emma Nohrén var inne på glesbygdsbutikerna. Under alliansregeringens
              styre har glesbygdsbutikerna mer än halverats. Mer än 300 jordbruksföretag
              har lagts ned per år under dessa åtta år. Bensin- och dieselskatten
              har under åtta år av alliansstyre höjts fyra gånger med totalt
              1,48 kronor. Man har dock inte gett någon kompensation till de
              gröna näringar som är verksamma på svensk landsbygd. Tvärtom har
              man under dessa åtta år minskat dieselskattereduktionen från 2,38
              kronor till 90 öre. Det är direkt företagsfientligt och slår mot
              landsbygdsföretagen. Under regeringen Persson infördes ett förhöjt
              grundavdrag på 5 000 kronor för människor boende på svensk landsbygd.
              Det första som alliansregeringen gjorde var att ta bort det grundavdraget.
              Det är klart att det här påverkar människor som bor på svensk
              landsbygd.
            </seg>
            <seg n="120cf747">
              Vad har då den här regeringen gjort under knappt ett år? I morgon
              har det gått ett år. En sak som vi satte på plats omgående var
              arbetet för att ta fram en nationell livsmedelsstrategi. Den har
              väldigt mycket bäring på svensk landsbygd. Det handlar om primärproduktionen,
              jordbruket, trädgårdsnäringen och det kustnära fisket. Det handlar
              också om livsmedelsindustrin, som skapar väldigt mycket sysselsättning
              och ofta är landsbygdsnära.
            </seg>
            <seg n="d91550c1">
              Vi jobbar mycket intensivt med det nationella skogsprogrammet.
              Det handlar väldigt mycket om jobb på svensk landsbygd såväl direkt
              i skogen som i den industri som tar hand om råvarorna.
            </seg>
            <seg n="7cd3ab11">
              Vi har satt på plats en parlamentarisk kommitté. Det har aldrig
              hänt i Sverige tidigare att man har tagit ett samlat grepp om
              en landsbygdspolitik. Där bjuder vi in alla partier att vara med
              i den diskussionen.
            </seg>
            <seg n="40254a03">
              Den första fråga som jag får av företag på svensk landsbygd när
              jag besöker dem är: Hur ska vi få tag i rätt utbildad personal?
              Här sätter regeringen in enorma resurser på arbetsmarknadsåtgärder,
              att utbilda människor på yrkesskolor och att se till att människor
              får kompetens att gå vidare i högre utbildning. Det är frågor
              som direkt berör landsbygden.
            </seg>
            <seg n="94993d65">
              Jag återkommer med lite svar på Lars Tysklinds funderingar i
              mitt nästa inlägg.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c80ae0cd">
            Anf . 6 SAILA QUICKLUND (M):
          </note>
          <u who="saila_quicklund_aac305" xml:id="i-c5628a924de9acb2-1" n="e8f3a234">
            <seg n="4c7f7417">
              Herr talman ! Efter Emma Nohréns inlägg blev det ännu mer tydligt
              att Miljöpartiet absolut inte visar någon förståelse för de konsekvenser
              som bensin- och dieselskattehöjningarna får på landsbygden. Jag
              minns också att Miljö partiets partiledare Åsa Romson uttryckte
              att Brommas eventuella nedläggning inte var en fråga för något
              annat län än Helsingfors. Storstadsfixeringen är total för Miljöpartiet.
            </seg>
            <seg n="0f4bf4d6">
              De höjda arbetsgivaravgifter för unga som regeringen nu har återinfört
              kommer att slå oerhört på våra län och kanske i synnerhet Jämtlands
              län. Det är beklagligt att regeringen själv i sin budget säger
              att skattehöjningarna bedöms bidra till ett minskat arbetsutbud.
              Man konstaterar alltså själv att arbetsutbudet kommer att minska.
            </seg>
            <seg n="b2dbc386">
              Enligt Svenskt Näringsliv handlar det om ca 19 000 jobb, vilket
              man pekade på redan i början på året. Enligt Svenskt Näringslivs
              företagarpanel under första kvartalet i år svarade företagarna
              i Jämtlands län att hela 46 procent av företagen i stället kommer
              att välja äldre och mer erfarna personer, att 38 procent av företagen
              får försämrad lönsamhet och att 12 procent skulle låta bli att
              ersätta den unga medarbetaren som slutar. Detta är förödande konsekvenser
              för jobben och tillväxten. Det ger också en klar bild av effekterna
              av regeringens skattehöjningar.
            </seg>
            <seg n="26912c0f">
              Turismen ökar stadigt i Jämtlands län och i Sverige generellt
              sett. År 2014 ökade antalet gästnätter med hela 9 procent, och
              det är ett rikssnitt på 7 procent. Det är mot den bakgrunden man
              ska se regeringens skattehöjningar på jobb och företagande och
              aviserade indragningar av tågtrafiken till Jämtlands län. Jag
              tänker då på nattågen till Åre. Det skapar en otrolig osäkerhet
              för turism och besöksnäring i Jämtlands län, som är en av de viktiga
              och få basnäringar som länet har.
            </seg>
            <seg n="0b73cd39">
              SJ kommer nu bara att köra nattåg under några veckor under högsäsong.
              Vi talar om sommar och vinter under några få veckor. Det kommer
              självklart att vara väldigt negativt för besöksnäringen i vårt
              län. Besöksnäringen arbetar väldigt aktivt för att bredda säsongerna
              och göra det attraktivt året runt.
            </seg>
            <seg n="222cc46c">
              Vi ska inte heller glömma de arbetspendlare som åker till både
              Göteborg och Helsingfors för att jobba. De bor i Åre och jobbar
              i södra Sverige. För dem försvårar man också möjligheterna att
              bo kvar. Det är frapperande att SJ säger att man drar in nattågen
              för att det inte finns en lönsamhet när man samtidigt plockar
              ut 1,9 miljarder för att täcka finansieringen i regeringens budget.
              Det är anmärkningsvärt.
            </seg>
            <seg n="4ae166b5">
              Jag är orolig för att regeringen nu tar bort kravet på de 20
              000 poliser som alliansregeringen hade som ett mål och också nådde
              under sin tid. Man ska dra in tolv av polisbilarna i Jämtlands
              län. Vi vet att 12 procent av landets yta är vårt län. Vi tappar
              också den polisiära närvaron i Gädd ­ ede, Hede och Hoting. Då
              blir kraven på mobilitet ännu större. Det skapar en väldig osäkerhet.
            </seg>
            <seg n="e660b8a0">
              Jag har en fråga till landsbygdsministern kopplat till arbetsgivaravgiften
              och de höjningar som ni gör och har gjort. På vilket sätt underlättar
              en kraftig höjning av arbetsgivaravgiften för unga och deras möjligheter
              att komma in på arbetsmarknaden?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="824c037b">
            Anf. 7 LARS TYSKLIND (FP):
          </note>
          <u who="lars_tysklind_97fa12" xml:id="i-166d7234b3325c0f-1" n="98fd9191" next="i-d65da568857cbec2-1">
            <seg n="dfd41cd9">
              Herr talman! Jag blev lite förvånad över Emma Nohréns inlägg.
              Jag inledde med att säga att man skulle se på helheten. Det är
              en annan sak att man sedan bara tar upp vissa saker. Det som Emma
              Nohrén tar upp handlar mycket som stöd och bidrag. Det jag talar
              om är företagens villkor. Ska människor vara kvar på landsbygden
              är det helt avgörande att det finns företag på landsbygden.
            </seg>
            <seg n="275970cd">
              Vi har talat mycket om besöksnäringen. Men vi får inte glömma
              bort att grunden för landsbygden trots allt är de gröna areella
              näringarna som både jordbruk och fiske utgör. Det är också en
              stor grund för besöksnäringen.
            </seg>
            <seg n="3e5a844c">
              Det finns många olika strategier som man hänvisar till. Att man
              håller på att jobba med strategier är inte någonting som vi från
              Folkpartiets sida tycker är dåligt. Om vi ser på livsmedelsstrategin
              har vi tidigare haft ett arbete som hette Matlandet Sverige som
              var bra på många sätt.
            </seg>
            <seg n="b820c6ad">
              Det är klart att vi ska ha en fossiloberoende fordonsflotta.
              Det målet ligger fast. Men precis som jag sa förut måste man ha
              utgångspunkten att det finns olika förutsättningar i olika delar
              av landet. Från Folkpartiets sida vill vi inte höja skatten på
              arbete och företagande. Vi föreslår en del höjningar av skatten
              inom detta område som ekonomiskt styrmedel. Det är en äkta grön
              skatteväxling.
            </seg>
            <seg n="bbd7dcbe">
              Om vi ser på landsbygdens problematik har vi ett förslag som
              handlar om att man ska differentiera reseavdraget så att det får
              en större regional träffsäkerhet. I de kommuner där kollektivtrafiken
              inte är ett alternativ får människor betydligt större möjligheter
              att göra reseavdrag än i tätortsnära och i storstäder där kollektivtrafiken
              är ett reellt alternativ. Vi kan vara helt överens om en fossiloberoende
              fordonsflotta.
            </seg>
          </u>
          <note n="f83ced21">
            Anf. 8 EMMA NOHRÉN (MP):
          </note>
          <u who="lars_tysklind_97fa12" xml:id="i-d65da568857cbec2-1" n="98fd9191" prev="i-166d7234b3325c0f-1">
            <seg n="cd25bc4c">
              Herr talman! Det var skönt att vi var överens om att vi måste
              ta klimatet på allvar och se till att vi får en fossilfri fordonsflotta
              och ett fossilfritt samhälle framöver.
            </seg>
            <seg n="dce194d9">
              Vi står inför en otrolig ödesfråga när det kommer till klimatet.
              Jag tror att vi alla här inne och de som lyssnar på debatten har
              tagit del av Johan Rockströms idéer. Vi får inte komma över tvågradersmålet
              om vi ska klara oss. Även om vi når det kommer det att påverka
              och bli kännbart.
            </seg>
            <seg n="cb95bd75">
              Vi måste ställa om samhället. Ett sätt att göra det är grön skatteväxling
              så som Lars Tysklind föreslog. Genom att höja skatten på det som
              är dåligt för miljön, till exempel fossila drivmedel, kan vi satsa
              på det som är bra för miljön och på det sättet ställa om till
              ett hållbart samhälle.
            </seg>
            <seg n="40d625e9">
              De höjningar av skatten på drivmedel som det nu talas om ska
              förstås gå tillbaka till att utveckla nya drivmedel och utveckla
              landsbygden. De kommer att gå till vägar, som vi talade om förut,
              kollektivtrafik och järnvägar. Vi måste komma igång med omställningen
              av samhället på riktigt. Att man i det arbetet vill lämna landsbygden
              utanför är en gåta.
            </seg>
            <seg n="7cf32bd7">
              Vi har precis sett att man i världen antagit nya miljömål. Det
              har varit ett stort möte i New York. Det är en fantastisk utveckling
              vi kan se. Det bådar gott inför Parismötet där världen ska försöka
              kommer överens om hur vi ska nå målet att inte förstöra jorden
              mer än vad vi gör.
            </seg>
            <seg n="282d7b17">
              Det kommer att bli en spännande tid framöver. Jag tror att vi
              genom att flytta fokus från en detaljfråga till det större perspektivet
              ser att det kommer att gynna alla.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="474508bf">
            Anf. 9 Statsrådet SVEN-ERIK BUCHT (S):
          </note>
          <u who="sven-erik_bucht_minister_2014" xml:id="i-11f85af5ff9b259a-2" n="e7fae3f3">
            <seg n="954459f3">
              Herr talman! Utgångspunkten för samarbetsregeringen när det gäller
              det statsfinansiella läget är att det är tufft. Efter åtta års
              borgerlig styrning och efter ett års blockering för att kunna
              vända utvecklingen börjar man på minus 67 miljarder, det vill
              säga 67 000 miljoner. Det är utgångspunkten. Skattesänkningar
              på 140 miljarder som skulle skapa jobb gjorde att vi fick en extremt
              hög arbetslöshet. Dessa skattesänkningar på 140 miljarder går
              i huvudsak till storstäderna. De rikaste kommunerna i landet tillfördes
              1 miljard. Det fick inte landsbygdskommunerna någon del av, utan
              man gav till dem som hade mest. Utgångspunkten är alltså minus
              67 miljarder.
            </seg>
            <seg n="1c195ae3">
              Höjda arbetsgivaravgifter för de unga, som Saila Quicklund tar
              upp, kostar 17 miljarder per år. Varje jobb har kostat 1,2–1,5
              miljoner per år. Alla ekonomiska experter som tittar på det här
              säger att det är att slarva med skattemedel. Det är ett väldigt
              slarv med skattemedel man har ägnat sig åt. Det är generella åtgärder
              som till största del, Saila Quicklund, kommer storstaden till
              del. Små smulor hamnar på svensk landsbygd.
            </seg>
            <seg n="675a4c03">
              Det är klart att med den politik med stora skattesänkningar som
              man har fört under många år har det inte hänt någonting på svensk
              landsbygd. Då var man såklart tvungen att ta bort 5 000 kronor
              i förhöjt grundavdrag för dem som bor på svensk landsbygd. Man
              prioriterade något helt annat.
            </seg>
            <seg n="b6cbb556">
              Lars Tysklind tar upp infrastrukturfrågor. De är jätteviktiga
              för svensk landsbygd. Därför föreslår vi nu, utöver andra infrastruktursatsningar,
              200 miljoner i budgetpropositionen för 2015 särskilt riktade till
              svensk landsbygd. Det handlar om järnvägar, vägar och kollektivtrafik
              och om att förbättra möjligheterna för människor som bor där ute.
            </seg>
            <seg n="21fa853f">
              Bredbandssatsningen är en annan oerhört viktig satsning. Den
              är närapå ännu viktigare än när vi en gång i tiden elektrifierade
              svensk landsbygd. Här finns i de regionala fonderna 1,2 miljarder
              för att göra de ortssammanbindande näten. Det handlar framför
              allt om Norrland, där Saila Quicklund bor. Det gäller 3,25 miljarder
              i landsbygdsprogrammet, som under den förra programperioden låg
              på 1,6 miljarder. Detta är en rejäl satsning, inte på att elektrifiera
              utan på att se till att svensk landsbygd har modern kommunikation.
              Det är en förutsättning för att människor ska kunna bo, leva och
              verka där och kunna driva sina företag.
            </seg>
            <seg n="dce5e6f4">
              När det gäller service på landsbygden innebär satsningen att
              butikerna kommer att kunna söka 88 miljoner varje år för att investera,
              byta kylar och bygga om butikerna. Det blir 35 miljoner i särskilda
              driftsbidrag för de landsbygdsbutiker som finns längst ut på svensk
              landsbygd. Detta är en total förändring från den politik som ni
              förde under åtta år och som var förödande för svensk landsbygd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="08d60eb9">
            Anf . 10 SAILA QUICKLUND (M):
          </note>
          <u who="saila_quicklund_aac305" xml:id="i-c5628a924de9acb2-2" n="e8f3a234">
            <seg n="d7e928e7">
              Herr talman ! Landsbygdsministern talar om stora satsningar.
              Många av dem har alliansregeringen redan påbörjat. Jag skulle
              vilja ställa en fråga: Kan någon från regeringen förklara hur
              36 miljoner på kommersiell service blir mer än 100 miljoner, som
              alliansregeringen hade i budgetpropositionen för 2015?
            </seg>
            <seg n="83addbb0">
              Det finns dock också positiva inslag i det som landsbygdsministern
              säger. En del som jag uppskattar är den parlamentariska kommitté
              som ska tillsättas. Vi moderater finns naturligtvis med där också,
              och vi kommer att vara oerhört starka när det gäller att driva
              just landsbygdsfrågorna.
            </seg>
            <seg n="5217b565">
              Faktum kvarstår ändå, landsbygdministern: Vi har en tyngd mot
              företagare och människor som bor och verkar på landsbygden. Det
              gäller främst, som jag tidigare har hävdat, bensin- och dieselskatten
              och arbetsgivaravgiften för unga, som nu ökar med 40 000 kronor
              per år och anställd för företagen. Självfallet säger Moderaterna
              nej till bägge dessa delar.
            </seg>
            <seg n="b2e08d1c">
              Vi har inte nämnt RUT och ROT. Löfven brukar kalla sin regering
              för den första jämställdhetsregeringen. Ändå slår han hårdast
              på kvinnors företagande via nedsättningar i RUT-reformen också
              för de nyanlända. Det är ju kvinnor och nyanlända som har varit
              den största målgruppen och som har fått positiva saker från RUT.
              Bönderna får ytterligare pålagor via handelsgödselskatten, som
              alliansregeringen tog bort men som regeringen nu vill införa igen.
              Finanspolitiska rådet är kritiska. De säger att det blir 37 000
              färre jobb. Svenskt Näringsliv hävdar att det handlar om 19 000
              jobb, och de är också kritiska.
            </seg>
            <seg n="505f4acb">
              Talartiden rinner ut. Jag vill tacka landsbygdsministern för
              debatten. Vi får säkert anledning att återkomma i just denna viktiga
              fråga för landet – landsbygdsfrågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2868477c">
            Anf. 11 Statsrådet SVEN-ERIK BUCHT (S):
          </note>
          <u who="sven-erik_bucht_minister_2014" xml:id="i-11f85af5ff9b259a-3" n="e7fae3f3">
            <seg n="9e0c3948">
              Herr talman! Saila Quicklund tar upp några saker som över huvud
              taget inte stämmer. Vi har inte infört handelsgödselskatten. Vad
              vi har gjort är att vi har fördubblat metangasreduktionen till
              svenska lantbruk – fördubblat den! Detta kommer vi att fortsätta
              med. Vi kommer att stimulera miljöåtgärder som är positiva.
            </seg>
            <seg n="b2d871f2">
              Saila Quicklund tar upp RUT-avdraget och att det har försämrats.
              Ja, i så måtto att det nu inte är 50 000 per person utan 25 000
              per person som kan nyttjas. Och ja, det får en konsekvens: 1 procent
              av dem som har utnyttjat RUT-avdraget har använt mer än så, och
              då framför allt till poolrengöringar och andra aktiviteter och
              framför allt av miljonärer. Miljonärerna behöver inte en fortsatt
              skattesubvention av detta. Det är en skillnad som denna regering
              gör, och det tar vi ansvar för. Detta tänker vi också berätta.
            </seg>
            <seg n="e9376ae6">
              Den här regeringen tror på Sverige. Den tror på ett Sverige där
              man håller ihop – ett Sverige där man inte sätter landsbygden
              åt sidan utan gör satsningar för svensk landsbygd. Vi tar nu det
              första steget med budgetpropositionen för 2016. Vi skulle ha tagit
              stegen kraftfullt redan med budgetpropositionen för 2015, men
              den blockerade tyvärr Alliansen tillsammans med Sverigedemokraterna.
            </seg>
            <seg n="64b8ec26">
              Vi gör nu rejäla satsningar på den nationella livsmedelsstrategin,
              det nationella skogsprogrammet och den parlamentariska kommittén.
              Vi gör jättesatsningar när det gäller infrastruktur på landsbygd
              via bredband och på att stimulera kollektivtrafik. Vi gör satsningar
              på servicepunkter – det som har varit bedrövligt under den förra
              regeringen. Tack för en bra debatt!
            </seg>
          </u>
          <note n="c4cd2760">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="3009a640">
            § 6 Svar på interpellation 2015/16:6 om handgranat mot polisbuss
          </note>
          <note type="speaker" n="a9020a1d">
            Anf. 12 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S):
          </note>
          <u who="anders_ygeman_minister_2014" xml:id="i-fae6412ce172de85-0" n="02d185b2">
            <seg n="daff8a7e">
              Herr talman! Jeff Ahl har frågat mig vilka konkreta åtgärder
              jag och regeringen avser att vidta för att bemöta hotet av att
              militära vapen används mot ordningsmakten.
            </seg>
            <seg n="141fd56e">
              Det faktum att det i dag finns områden där det förekommer social
              oro som drabbar såväl samhällsföreträdare som boende är djupt
              bekymmersamt. En sådan utveckling, som dessutom innebär att man
              använder vapen mot rättsstatens aktörer, är en utveckling som
              samhället inte kan acceptera.
            </seg>
            <seg n="c58a7a16">
              Social oro, gängkriminalitet och organiserad brottslighet måste
              bemötas från flera håll. Såväl brottsbekämpande som brottsförebyggande
              insatser måste intensifieras på lokal nivå. Inte minst krävs åtgärder
              för att minska de sociala klyftor som skapar förutsättningar för
              den här problematiken.
            </seg>
            <seg n="ab52e5d6">
              Det brottsförebyggande arbetet på nationell nivå har tyvärr varit
              åsidosatt de senaste åren. Regeringen kommer därför att förstärka
              de brottsförebyggande åtgärderna, bland annat genom att utveckla
              samordningen mellan olika aktörer, inte minst på lokal nivå, och
              ta fram en nationell handlingsplan för det brottsförebyggande
              arbetet.
            </seg>
            <seg n="047887e0">
              Illegala vapen utgör ett allvarligt problem, och fortsatta insatser
              för att motverka dessa är en prioriterad fråga för regeringen.
              Polismyndigheten och Tullverket har intensifierat sitt samarbete
              de senaste åren, vilket bland annat har resulterat i att antalet
              beslagtagna vapen har ökat kraftigt.
            </seg>
            <seg n="31c6a5c1">
              Som Jeff Ahl nämner i sin fråga finns även exempel på att kriminella
              personer använder sig av andra vapen än traditionella skjutvapen,
              såsom handgranater . Jag anser att det är viktigt att samhället
              kan ingripa på ett effektivt och ändamålsenligt sätt mot exempelvis
              illegalt användande av handgranater. Det finns bland annat skäl
              att se över straffbestämmelserna i lagen om brandfarliga och explosiva
              varor.
            </seg>
            <seg n="6eec451d">
              Regeringen har tagit flera initiativ som syftar till att reagera
              mot organiserad brottslighet, motverka kriminella gäng och försvåra
              införseln av illegala vapen. Arbetet kommer att fortsätta, och
              det kommer att intensifieras. Regeringens politik för fler jobb,
              minskade ekonomiska klyftor och satsningar på utbildning är dessutom
              grunden för att fler ska känna en framtidstro i alla delar av
              landet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="00d99f25">
            Anf. 13 JEFF AHL (SD):
          </note>
          <u who="jeff_ahl_d9c58f" xml:id="i-48de1515514beb4a-0" n="823e91b0">
            <seg n="89b3e993">
              Herr talman! Jag tackar inrikesministern för svaret. Jag håller
              med om att lagskärpningar såklart är en del i arbetet. Brottsförebyggande
              arbete är också alltid en viktig del. Det stora problemet är att
              ingen regering, vare sig den här eller tidigare regeringar, gör
              något åt grundproblematiken. Man fyller på de här utanförskapsområdena
              år efter år, och man gör ingenting aktivt för att motverka den
              grova organiserade brottslighet som vi ser eskalera.
            </seg>
            <seg n="e01a5d57">
              Det som vi ser nu gränsar till krigsscener i de här utanförskapsområdena,
              och det eskalerar allt snabbare. Man skjuter in raketer i laglydiga
              medborgares lägenheter, man kastar sten på polisen, man startar
              mordbränder mot polisstationer och kastar även handgranater mot
              poliserna. Det här sker även mot samhällsföreträdare såsom ambulanssjukvårdare
              och brandkår. Det förekommer även egen rättsskipning av kriminella
              nätverk i de här områdena. Dessutom genomför man fordonskontroller
              och så vidare – listan kan göras jättelång.
            </seg>
            <seg n="87500f99">
              Vid millennieskiftet, år 2000, hade ingen trott att vi skulle
              stå och prata om de här sakerna nu. Ingen skulle ha trott det,
              utan man skulle ha skrattat åt det. Men nu står vi här och pratar
              om det, och frågan är hur mycket det ska få eskalera.
            </seg>
            <seg n="edb3ecec">
              Handgranater är ett mycket allvarligt vapen att använda. Det
              kan ju inte klassas som något annat än ett militärt vapen. Det
              var tur att det var rätt sorts fordon som blev utsatt för attacken,
              för hade det varit ett vanligt polisfordon hade vi antagligen
              haft fyra väldigt allvarligt skadade eller, om vi hade haft riktig
              otur, döda poliser.
            </seg>
            <seg n="ec3dcd9f">
              I går kunde jag läsa i Aftonbladet om något som kallas polisfishing
              . Man lurar in poliser i bakhåll, blockerar fordonet så att det
              inte går att komma därifrån och kastar sedan brunnslock på polisfordonet.
              Vem vet, det kanske snart singlar ned en eller annan handgranat
              där också om vi inte gör något åt situationen.
            </seg>
            <seg n="c02bd436">
              Informationsansvarige Mats Eriksson på Västerortspolisen säger
              följande: Utvecklingen pekar på att det kommer att öka i omfattning
              och även att mindre orter drabbas. Det finns färre poliser och
              brist på förstärkning. Det är en oroande utveckling.
            </seg>
            <seg n="0f151462">
              Ja, herr talman, det är en väldigt oroande utveckling. Jag skulle
              vilja säga att det är en skrämmande utve ckling till och med.
              Återigen: I ngenting görs för att angripa grundproblematiken.
              Till exempel minskar man antalet poliser i relativa tal gentemot
              befolkningen. Jag ser att inrikesministern skakar på huvudet,
              men det är ju så. Man har slopat målet på 20 000 poliser, och
              man tillskjuter inte de resurser som krävs för att genomföra den
              omorganisering vi ser av poliskåren i dag. Det är dags för den
              här regeringen och inrikesministern att ta ansvar för den oansvariga
              politik som har bedrivits under flera decennier.
            </seg>
            <seg n="36d4e4b3">
              Vi ser kriminalitet i Mexiko och Brasilien som avskräckande exempel
              på vad som kan hända om man låter kriminalitet eskalera för mycket.
              Där är det på riktigt krig i vissa av städerna, till exempel i
              Rio de Janeiro och de favelor som finns där.
            </seg>
            <seg n="20c55cf6">
              Med hänsyn till att regeringen inte gör något för att stärka
              polisen som har till huvudansvar att lösa det här och att vi nu
              ser att man börjar använda ganska allvarliga vapen är frågan om
              vi inte ska ta hjälp av andra myndigheter, till exempel Försvarsmakten.
              Man kan exempelvis till att börja med låna splitterskyddade fordon
              om situationen eskalerar. Det finns även möjligheter att ta hjälp
              av militären vid till exempel upplopp, som man gör i andra länder.
              Såklart ska polisen alltid leda, men den möjligheten finns att
              ta till om man skulle vilja.
            </seg>
            <seg n="4ce0cfbd">
              Militären har utbildning för att kunna hantera upplopp. Till
              exempel löste svenska soldater upploppen utanför Pristina i Kosovo
              med bravur.
            </seg>
            <seg n="6907489f">
              Om det behövs ny lagstiftning eller om det går att använda redan
              tillgänglig sådan får man väl utreda och se över, men jag undrar
              om regeringen är beredd att se över lagstiftningen och försöka
              använda redan befintlig lagstiftning för att hjälpa till om situationen
              eskalerar ytterligare.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="41d4cc40">
            Anf. 14 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S):
          </note>
          <u who="anders_ygeman_minister_2014" xml:id="i-fae6412ce172de85-1" n="02d185b2">
            <seg n="4b53ca89">
              Herr talman! Var det här det bästa Jeff Ahl kunde komma på under
              de två veckor som han har haft på sig sedan interpellationen skrevs?
              Det har aldrig satsats mer ekonomi ska resurser på polisen än
              nu – a ldrig. Vi har inte haft fler poliser i Sverige på 35 år,
              oavsett hur Jeff Ahl fifflar med täljare och nämnare och försöker
              hitta på egna mått. Under ett anförande på fyra minuter var det
              främsta förslaget att vi ska låna in splitterskyddade fordon från
              militären. Är det så vi ska lösa problemen i Sverige? Är detta
              det främsta förslaget på åtgärd som Jeff Ahl och Sverigedemokraterna
              har?
            </seg>
            <seg n="041d8a7e">
              Låt mig säga vad vi har gjort. Vi ska skärpa straffen för handgranater
              och explosiva varor. Vi fördubblade ju straffen för de andra vapnen,
              men tyvärr lyckades inte den förra regeringen få med straffen
              för handgranater och explosiva varor. Vi ska skärpa kontrollen
              över sprängämnesprekursorer , det vill säga sådana ämnen man kan
              använda för att framställa bomber. Vi ska göra ett smugglingsbrott
              av att ta in handgranater, vilket det i dag inte är. Tullen är
              alltså tyvärr bakbunden i sitt agerande. Vi har skärpt straffen
              för vapenbrotten, och vi ska införa straffen för stämpling, försök
              till och förberedelse av grova vapenbrott. Jag ska om 30 minuter
              vara i EU-nämnden och beskriva hur vi har verkat i EU och fått
              stora framgångar så att hela vapendirektivet arbetas om. De stiftade
              vapnen, det vill säga deaktiverade vapen som kan reaktiveras i
              Sverige, kommer vi att införa en miniminivå på i EU så att vi
              slipper det faktum att man kan köpa vapen i snabbköpen i Slovakien,
              Tjeckien eller Almqvists Ungern och sedan ta tillbaka dem till
              Sverige, reaktivera dem och använda dem på gatorna.
            </seg>
            <seg n="cde6f961">
              Det här är konkreta åtgärder. Det har aldrig varit mer pengar
              till polisen än nu. Det är fler poliser än på åtminstone 35 år.
              Lite fakta och lite rättning från Jeff Ahl hade alltså inte skadat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e93d9bf8">
            Anf . 15 JEFF AHL (SD):
          </note>
          <u who="jeff_ahl_d9c58f" xml:id="i-48de1515514beb4a-1" n="823e91b0">
            <seg n="f6dddf49">
              Herr talman ! Till a tt börja med kan jag konstatera – och det
              här är vanligt förekommande – att inrikesministern inte lyssnar
              på vad jag säger. Jag sa i mitt inledande anförande, vilket ministern
              skulle ha hört om han hade lyssnat ordentligt, att jag tycker
              att det är bra att regeringen inför de här lagskärpningarna som
              nämns och att man vidtar vissa andra åtgärder. Men ni gör fortfarande
              inte någonting åt grundproblematiken.
            </seg>
            <seg n="3bbd1012">
              Inrikesministern ska också ha klart för sig att det nog är dags
              att börja lyssna på dem som faktiskt arbetar med det här och sluta
              leva i sin lilla bubbla. Den oberoende genomförandekommitté som
              hade till uppdrag att se på den här frågan just vad gäller omorganisering
              konstaterade att det saknas 1 miljard i dag. Dessutom har ni släppt
              målet om att ha 20 000 poliser. Med hänsyn till den stora migration
              och befolkningsökning som vi har innebär det att antalet poliser
              per invånare minskar. Så nej, jag håller inte på med sifferfiffel,
              utan jag konstaterar faktum, nämligen att regeringen inte gör
              det som krävs.
            </seg>
            <seg n="54538c1f">
              En stat får inte släppa kontrollen över vissa områden, vilket
              man har gjort. Jag hoppas att i nrikesministern har läst den rapport
              som jag håller i min hand. Men det verkar han inte ha gjort. Den
              heter En nationell översikt av kriminella nätverk med stor påverkan
              i lokalsamhället . Om man bläddrar lite i den kan man till exempel
              läsa om, vilket jag tog upp förut, kriminella som genomför egen
              rättsskipning och har ett eget rättsväsen i de här områdena, utan
              statens kontroll. Man genomför så kallad beskyddarverksamhet hos
              näringsidkare och tar alltså mer eller mindre ut skatt av dem
              för att kunna finansiera fortsatt kriminell verksamhet. Man genomför
              fordonskontroller, konstateras det. Det är också myndighetsutövning.
              Det är ju vanligtvis polisen som får genomföra fordonskontroller,
              men det gör man ändå. I flera fall beskrivs att skjutningar har
              skett på öppen gata utan att man har kunnat lagföra någon, därför
              att folk är livrädda för de här kriminella personerna.
            </seg>
            <seg n="c8f84884">
              Det står så här: Det medför att det ordina rie rättssystemet
              till viss del sätts ut spel. Jag skulle säga att det i vissa fall
              har satts ut spel nästan totalt. Det står också att de här områdena
              bedöms vara generellt svåra för polisen att arbeta i och att man
              har svårt att bedriva långsiktiga insatser på grund av resursbrist
              och annat. Nu när ni inte ger de pengar till polisen som de behöver
              kommer det att bli problem igen, och regeringen är inte beredd
              att ta ansvar för den här oansvariga politiken. Det är uppenbart.
            </seg>
            <seg n="453c6e59">
              Med en sverigedemokratisk politik hade vi inte behövt ha den
              här diskussionen, för då hade polisen fått de resurser som behövs
              vad gäller både tilldelade medel och lagliga rättigheter att kunna
              bekämpa den här typen av kriminalitet.
            </seg>
            <seg n="43695781">
              Inrikesministern och regeringen kommer nog att behöva se över
              möjligheten för polisen att ta hjälp av andra myndigheter för
              att skydda sin personal vid till exempel en eskalerad situation.
              Men inrikesministern och regeringen verkar inte vara bekymrade
              över att det nu kastas handgranater på poliser, att poliser luras
              in i bakhåll eller att polisen inte kan röra sig fritt. De blir
              ibland tvungna att ta andra vägar in i utanförskapsområdena. De
              kan inte ta de ordinarie vägarna på grund av att de då blir utsatta
              för stenkastning, brunnslockskastning eller – som vi nu har sett
              – handgranatskastning .
            </seg>
            <seg n="3afce853">
              Men, det är ju regeringen som får ta ansvar. Och det är ert problem,
              Anders Ygeman , om samhällskontraktet mellan stat och människorna
              som bor i utanförskapsområden börjar brytas och luckras upp. Det
              är nämligen det vi ser i dag.
            </seg>
            <seg n="f5131ffb">
              Jag blir oroad när inrikesministern inte lyssnar på vad jag säger
              och sedan raljerar över problematiken. Det ser jag som mycket
              allvarligt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bfd390af">
            Anf. 16 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S):
          </note>
          <u who="anders_ygeman_minister_2014" xml:id="i-fae6412ce172de85-2" n="02d185b2">
            <seg n="2f93660d">
              Herr talman! Lyssna, säger Jeff Ahl. Då får Jeff Ahl ursäkta
              att jag när han säger att ingenting görs, vilket han sa två eller
              tre gånger i sitt förra inlägg, har svårt att förstå att det skulle
              uppfattas som beröm för regeringens åtgärder. Men Jeff Ahl får
              gärna förklara på vilket sätt det skulle vara beröm för de åtgärder
              som regeringen vidtar. Jag välkomnar naturligtvis ett eventuellt
              beröm, även om det var lätt dolt av Jeff Ahl.
            </seg>
            <seg n="3e37f504">
              Ja, regeringen tar ansvar. Nej, Sverigedemokraterna tar inte
              ansvar. Det är ingen nyhet. Och ingen låtsasbudget, inga låtsaspengar
              och inga låtsaskronor kommer att hjälpa polisen. Ja, det stämmer
              att målet om 20 000 poliser inte finns med budgeten. Ja, vi har
              väsentligt fler än 20 000 poliser i Sverige. Ja, vi har 28 000
              polisanställda i Sverige som sysslar med polisiärt arbete, och
              många av dem leder undersökningar. Ja, det är polisen som ska
              välja vilka yrkeskategorier som bäst gör respektive arbetsuppgift.
              Ja, civilingenjörer ska kunna leda förundersökningar om data bedrägerier.
              Och ja, civilekonomer ska kunna jaga ekonomiska brottslingar.
            </seg>
            <seg n="49435aca">
              Det är därför vi inte längre siffersätter hur många som ska vara
              poliser och hur många som ska vara andra anställda.
            </seg>
            <seg n="f5c43c6c">
              För Jeff Ahl kan det väl vara värt att fundera på varför ingen
              annan statlig verksamhet har siffersatta mål per yrkeskategori.
              Och om Jeff Ahl nu tycker att den typen av siffersatta mål är
              en bra idé ser jag fram emot att han föreslår det för till exempel
              Försäkringskassan. Hur många ska vara försäkringshandläggare,
              hur många ska vara försäkringsaktuarier och så vidare? Men såvitt
              jag vet finns det inte ens med i SD:s fantasibudget.
            </seg>
            <seg n="a82c3ea0">
              När det gäller huvudfrågan finns det ett betydande problem i
              de socialt utsatta områdena i Sverige. Vi har haft kanske tio
              tolv år av växande klyftor i Sverige. Vi har haft åtta år av växande
              arbetslöshet och sjunkande skolresultat. Man kan inte bli förvånad
              om det leder till ökade sociala spänningar och ökad brottslighet.
            </seg>
            <seg n="77bb5829">
              Det är därför regeringen nu för en politik som ska bryta den
              utveck ­ lingen, för att sätta fler människor i arbete, för att
              vända utvecklingen i skolan och minska klyftorna. Det är att ta
              bort grogrunden. Det är att lösa problemen i grunden, som Jeff
              Ahl talade om.
            </seg>
            <seg n="7c7e01f4">
              Vi ska också komplettera den politiken med ett fungerande polisarbete.
              Det ska vara problembaserat, underrättelsestyrt och slå ut brottsligheten.
            </seg>
            <seg n="d7d8f512">
              Vi har gjort betydande framsteg i delar av Sverige. Titta på
              utveck ­ lingen i Södertälje och jämför med hur det var där för
              fem sex år sedan. Bra polisingripanden slår ut brottsligheten.
              Bra samarbete med andra myn ­ digheter drar undan den ekonomiska
              försörjningen av den grova organi ­ serade brottsligheten. Och
              med ett bra kommunalt arbete och bra brotts ­ förebyggande arbete
              kan vi vända utvecklingen, inte med fantasipengar och fantasipolitik.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c52e8d91">
            Anf . 17 JEFF AHL (SD):
          </note>
          <u who="jeff_ahl_d9c58f" xml:id="i-48de1515514beb4a-2" n="823e91b0">
            <seg n="8b510fd2">
              Herr talman ! Det är lätt för inrikesministern att stå här i
              talarstolen och inte ta den eskalerande situationen på allvar.
              Det är klart att det finns lokala exempel där polisen kan ha lyckats
              tillfälligt. Men det står återigen skrivet i rapporten, om inrikesministern
              har läst den, att det är långsiktigheten som är problemet eftersom
              polisen inte har de resurser som krävs.
            </seg>
            <seg n="8c7fadb9">
              När regeringen nu blir utsatt för kritik från dem som faktiskt
              arbetar med det här i den dagliga verksamheten – de säger att
              det saknas en hel miljard för att genomföra den omorganisation
              som krävs – och när ni till och med blir stämda måste ni väl ta
              det på allvar?
            </seg>
            <seg n="4c0d33b2">
              Inrikesministern borde skämmas. Det är inte i inrikesministerns
              lägenhet som det regnar in nyårsraketer. Det är laglydiga medborgare
              som ni har övergivit som utsätts för det.
            </seg>
            <seg n="4246e8f6">
              Utanförskapet ökade även under den tidigare socialdemokratiska
              regeringen. Det är såklart den borgerliga regeringens fel också,
              men det är även ert fel.
            </seg>
            <seg n="9bb270b4">
              Det som jag har sagt att ni inte gör någonting åt är grundproblematiken.
              Och grundproblematiken är när man fyller på utanförskapsområdena.
              Grundproblematiken är när man struntar i att på riktigt ge polisen
              de verktyg och resurser som krävs för att lösa situationen.
            </seg>
            <seg n="d1ec5336">
              Nu är jag oroad och står här och försöker föreslå vissa åtgärder.
              Det gör jag eftersom jag som enskild riksdagsledamot i varje fall
              ska ha gjort det jag kan genom att uppmärksamma det här.
            </seg>
            <seg n="40850efc">
              Det är de hårt arbetande medborgarna som drabbas, och ni gör
              ingenting åt det. Den blunda-och-chansa-politik som ni bedriver
              kommer att straffa sig i längden. Men problemet är som sagt att
              den inte kommer att straffa er i regeringen, annat än att ni förlorar
              lite i opinionen. Det är de laglydiga medborgarna vars bilar eldas
              upp, vars lägenheter förstörs och vars säkerhet inte längre finns
              kvar i de områdena som drabbas.
            </seg>
            <seg n="2b6f165c">
              Det är ni som äger ansvaret för att upprätthålla statens våldsmonopol.
              Men ni retirerar och gör ingenting för att lösa problematiken.
              Det skrämmer mig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8f210e64">
            Anf. 18 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S):
          </note>
          <u who="anders_ygeman_minister_2014" xml:id="i-efac387673b428de-0" n="02d185b2" next="i-1b18c2dfa0d00487-0">
            <seg n="38663a6d">
              Herr talman! Det var hårda ord från Jeff Ahl, och helt gripna
              ur luften.
            </seg>
            <seg n="34dc11a6">
              Åk ut till Rinkeby i Helsingfors, Jeff Ahl! Där bygger vi nu
              en ny polisstation. 200 poliser kommer att placeras där. Åk till
              Malmö, som hade problem i somras! Till årsskiftet får de över
              100 nya poliser. Åk till Södertälje där vi har vänt utvecklingen!
            </seg>
            <seg n="92948037">
              I varje polisregion kommer det nu att komma fler poliser och
              fler poliser i yttre tjänst. Det är poliser som kommer att jobba
              för att vända den utveckling som tas upp i rapporten.
            </seg>
            <seg n="9c18f76e">
              Jag vågar lova att om vi möts här i kammaren igen om ett år,
              Jeff Ahl, kommer du att se att det är väsentligt färre områden
              som har den problematik som tas upp i rapporten.
            </seg>
            <seg n="e6f4fa2d">
              Vi jobbar med det. Vi jobbar aktivt med poliser i lokalområdet.
              Det är hela poängen med den reform som har gjorts. Vi jobbar aktivt
              med straffskärpningar för vapen, också för handgranater och explosiva
              ämnen. Vi jobbar med smugglingen. Och vi jobbar på EU-nivå.
            </seg>
            <seg n="e9fa8947">
              Till skillnad från Sverigedemokraterna har vi en aktiv politik.
              Och vår politik bygger inte på låtsaspengar, låtsasbudgetar och
              låtsasminskning. Vår politik finansieras i verkligheten och ger
              resultat i verkligheten.
            </seg>
          </u>
          <note n="c4cd2760">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <u who="anders_ygeman_minister_2014" xml:id="i-1b18c2dfa0d00487-0" n="02d185b2" prev="i-efac387673b428de-0">
            <seg n="aab5e07f">
              § 7 Svar på interpellation 2015/16:7 om omprioritering av biståndet
              för att möta det akuta behovet
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6a577180">
            Anf. 19 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
          </note>
          <u who="isabella_lövin_minister_2014" xml:id="i-a96b3737d94e13c8-0" n="02a222bb">
            <seg n="b0f2f496">
              Herr talman! Karin Enström har frågat mig varför regeringen inte
              omprioriterar i nuvarande budget för att möta det akuta behovet.
            </seg>
            <seg n="ff370bf6">
              Världen upplever just nu den allra allvarligaste humanitära situationen
              sedan andra världskriget. Omkring 60 miljoner människor är på
              flykt. Och FN försöker i dagsläget bistå 79 miljoner människor
              med humanitärt stöd.
            </seg>
            <seg n="bc002a53">
              Humanitära kriser pågår på en rad olika platser. I Syrien är
              12 miljoner människor i behov av humanitärt stöd. I Jemen saknar
              halva befolkningen tillgång till mat. I Irak flyr människor Isils
              våld. I Myanmar flyr rohingya ­ folket över havet. Vi får inte
              heller glömma den ukrainska krisen i vårt närområde eller Somalia
              som har lidit av en utdragen humanitär kris i mer än 25 år.
            </seg>
            <seg n="f103a6f2">
              Det finns fler exempel. De humanitära behoven är stora och kommer
              sannolikt att öka.
            </seg>
            <seg n="67103577">
              Interpellanten pekar på att World Food Programme är underfinansierat.
              Det gäller hela det humanitära systemet. Samtliga humanitära organisa
              ­ tioner är i dagsläget underfinansierade. I dagsläget är det
              av FN ledda hu ­ manitära arbetet genom så kallade appeller endast
              finansierat till 41 pro ­ cent. Det är tyvärr inte heller något
              nytt. De senaste åren har appellerna varit finansierade till bara
              drygt hälften.
            </seg>
            <seg n="de25b096">
              Sverige är redan en av de största givarna till det humanitära
              systemet. Och vi är den största givaren av kärnstöd till just
              World Food Programme .
            </seg>
            <seg n="80a1709b">
              Mot bakgrund av den allvarliga humanitära situationen stärker
              regeringen nu det humanitära arbetet på en rad fronter och ökar
              stödet. Regeringen har beslutat att inom ramen för biståndsanslaget
              avsätta ytterligare 50 miljoner kronor till humanitära ändamål.
              Hälften av dessa kommer att gå till World Food Programmes insatser
              i Syrien. Den andra hälften går till FN:s katastroffond Central
              Emergency Response Fund , som kanaliserar humanitärt bistånd till
              kriser världen över.
            </seg>
            <seg n="72ce5414">
              Givet Syrienkrisens komplexitet har regeringen även fattat beslut
              om inriktningen för en helt ny biståndsstrategi för Syrienkrisen,
              bland annat i syfte att stödja Syriens grannländer, som tagit
              emot mer än 4 miljoner syriska flyktingar. Avsikten är att omkring
              1,6 miljarder kronor över fem år ska avsättas till denna strategi.
              Dessutom avser regeringen att öka det humanitära stödet 2016 med
              omkring 485 miljoner kronor.
            </seg>
            <seg n="31494c07">
              Vi bedriver även ett aktivt arbete inom FN-systemet för att se
              till att pengarna används så effektivt som möjligt. Regeringen
              tar krafttag för att möta de globala behoven och driver på för
              reformer av det humanitära systemet, för bättre samordning och
              för att alla länder måste ta ansvar och bidra till att nödställda
              får hjälp.
            </seg>
            <seg n="a06a33a9">
              Det är centralt att komma ihåg att det är ett stort antal kriser
              som pågår. Vi får inte glömma bort kriser som inte är i strålkastarljuset,
              och vi måste vara redo att bidra till att människor i behov av
              humanitärt bistånd kan nås med mat, sjukvård och skydd oavsett
              var de befinner sig. Sveriges oöronmärkta stöd bidrar i hög grad
              till detta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="85ee6756">
            Anf. 20 KARIN ENSTRÖM (M):
          </note>
          <u who="karin_enstrom_8d63e6" xml:id="i-f9098a92aff9f652-0" n="39e5dbf2">
            <seg n="f6176769">
              Herr talman! Tack, biståndsministern, för svaret!
            </seg>
            <seg n="c027b196">
              Biståndsministern beskriver i sitt svar väldigt väl det mycket
              dystra läge som vi ser i vår omvärld. Det handlar om akuta situationer.
              Det handlar om situationer som fortfarande är akuta trots att
              de har pågått i många år. Inte minst i Afrika har många konflikter
              och flyktingkatastrofer permanentats, och människor bor i flyktingläger
              år efter år i brist på andra alternativ.
            </seg>
            <seg n="586d9f1e">
              Jag är glad över att regeringen i förra veckan beslutade att
              nu, under detta år, ge extra bidrag både till World Food Programme
              och till katastroffonden – 25 miljoner plus 25 miljoner. Det är
              bra.
            </seg>
            <seg n="881cc978">
              Det är också bra att regeringen säger sig vilja öka det humanitära
              stödet och även föreslår det i budgetpropositionen för nästa år.
              Men det gör mig också fundersam. För två veckor sedan sa nämligen
              biståndsministern i Aftonbladet att det vore oansvarigt att ta
              pengar från annan biståndsverksamhet. Jag hoppas att jag har missförstått
              det uttalandet.
            </seg>
            <seg n="d8645fcb">
              Självklart är det en ständig balansgång i vår biståndspolitik
              mellan det akuta hjälpbehovet – som är extremt stort just nu –
              och den andra typen av bistånd, som Sverige är bra på och har
              en god tradition av. Det handlar om utvecklingsbistånd. Det handlar
              om att arbeta med att sprida demokrati, jämställdhet och mänskliga
              rättigheter – det som vi är överens om runt om i världen – och
              bygga en bättre framtid på lång sikt.
            </seg>
            <seg n="689ca79c">
              Men i den här mycket akuta situationen har vi som sagt fler människor
              på flykt än någonsin sedan andra världskriget. Det vi ser i Syrien
              är en fruktansvärt blodig konflikt. Den såg till att börja med
              ut att vara en del av den arabiska våren, men den här konflikten
              har inte bara permanentats utan ser ut att bli ännu mer allvarlig.
              Omkring 250 000 människor har fått sätta livet till. Miljoner
              människor är på flykt, både inne i Syrien och i Syriens grannländer.
              Några av dem försöker ta sig till Europa, men huvuddelen är kvar
              på plats i Syrien eller i Syriens grannländer.
            </seg>
            <seg n="bad5fb33">
              I den oerhört svåra situation de är i nu tillkommer ännu ett
              problem, och det är att de inte ens får mat för dagen. Då måste
              vi kunna hålla flera tankar i huvudet samtidigt genom att kunna
              öka det humanitära stödet i den här extremt akuta situationen
              och samtidigt titta på långsiktighet. Där är Syrienstrategin en
              del, och övriga biståndsaktiviteter bidrar till att försöka få
              ett slut på den här konflikten.
            </seg>
            <seg n="cfc4a44c">
              Just nu ser det inte ljust ut. Vi ser att Ryssland nu aktivt
              blandar sig i det här kriget. Ryssland och USA försöker tala med
              varandra, men om vi ska vara riktigt ärliga har det internationella
              samfundet misslyckats med att få stopp på denna fruktansvärda
              konflikt, som ju är grundorsaken.
            </seg>
            <seg n="38ef9473">
              I ljuset av detta tycker vi att vi nu måste öka stödet. Då räcker
              det inte med 50 miljoner, utan jag skulle önska att regeringen
              verkligen undersöker möjligheten att redan i år öka det humanitära
              stödet ytterligare, utöver de 50 miljonerna, och även öka det
              humanitära stödet ytterligare i budgetpropositionen för 2016.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e2cb9ee9">
            Anf. 21 SOFIA DAMM (KD):
          </note>
          <u who="sofia_damm_dd23cc" xml:id="i-128ffe9f12e015c9-0" n="c4545156">
            <seg n="c31c2cfa">
              Herr talman! Tack till Karin Enström, som initierat en oerhört
              angelägen interpellationsdebatt!
            </seg>
            <seg n="44c5b87a">
              Hur möter Sveriges regering de utmaningar som det innebär när
              fler människor än på många decennier nu är på flykt? Det är människor
              som flyr undan vedervärdig terror och våldsamma regimer i sina
              hemländer.
            </seg>
            <seg n="52727430">
              Som vi talat om här tar de krigsdrabbade ländernas grannländer
              ett oerhört stort ansvar i flyktingmottagandet, och dessa länder
              är i desperat behov av vårt stöd. Det är också de hjälporganisationer
              som finns på plats. Det krävs enorma humanitära insatser för att
              skapa trygghet för alla de medmänniskor som nu befinner sig på
              flykt.
            </seg>
            <seg n="d35ab8a9">
              Biståndsministern redogjorde i sitt svar för de ansträngningar
              som Sverige nu gör i form av att höja stödet till UNHCR och till
              FN:s katastroffond. Detta är naturligtvis bra, men jag önskar
              att regeringen hade valt att göra mer. Världsläget gör att en
              omställning av svenskt bistånd är en nödvändighet för att möta
              den akuta situation som råder – en akut situation som dessvärre
              ser ut att vara ett tag.
            </seg>
            <seg n="0c6e059e">
              Kristdemokraterna anser att det multilaterala stöd som Sverige
              ger till en rad olika FN-organ måste fokuseras och i större utsträckning
              samlas hos de organisationer som har störst verksamhet bland flyktingar
              och som arbetar med barns säkerhet och rättigheter. Det är organisationer
              som UNHCR, World Food Programme och Unicef, FN:s barnrättsorganisation,
              som regeringen nu dessutom väljer att sänka stödet till.
            </seg>
            <seg n="eb6f7ae0">
              Biståndsministern brukar betona att svenskt bistånd ska gå till
              sådant där Sverige gör störst nytta. Det är ju allas vår absoluta
              målsättning. Men ord måste gå till handling. Att fortsätta att
              pytsa ut pengar till en mängd olika multilaterala organisationer
              känns inte längre rimligt.
            </seg>
            <seg n="e0d4c245">
              Jag vill därför fråga biståndsministern om regeringen kommer
              att genomföra en rejäl översyn av det bistånd som kanaliseras
              via FN-organ och andra multilaterala organisationer för att minska
              antalet mottagare och i stället fokusera och effektivisera.
            </seg>
            <seg n="1033ecdb">
              Jag vill även passa på att fråga vilka de är, de reformer regeringen
              vill se av det humanitära systemet som biståndsministern inledde
              med att tala om.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b7501abb">
            Anf. 22 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
          </note>
          <note n="f2dc2f08">
            Herr talman! Tack till Karin Enström och Sofia Damm för frågorna!
          </note>
          <u who="isabella_lövin_minister_2014" xml:id="i-647f5edf1ce4415e-0" n="02a222bb">
            <seg n="0564c5fc">
              Sverige är som sagt den femte största humanitära givaren i världen.
              Vad gäller de omedelbara katastrofinsatser som behövs i år gör
              vi redan mer än de flesta andra länder i världen. Det är ungefär
              tio länder som står för finansieringen av drygt hälften av hela
              det humanitära systemet. Vi tycker inte att det är rimligt. Vi
              tycker inte att det är rimligt att vi som stora biståndsgivare
              ska avsluta existerande långsiktiga projekt för att nu täcka upp
              för andra länders oansvarighet i fråga om att finansiera det humanitära
              systemet.
            </seg>
            <seg n="5de16934">
              Vilka projekt tycker Karin Enström att vi ska ta från? Ska vi
              lägga ned biståndet till enskilda länder för att täcka upp för
              att resten av världen inte gör sitt i den akuta situation som
              finns nu, där Sverige redan gör mer än de flesta andra länder?
            </seg>
            <seg n="1f60e3d0">
              Vi ökar som sagt stödet redan i år. Vi har en pott, och vi kommer
              att gå in och ta ytterligare ansvar om vi hittar ointecknade medel
              som vi kan använda. Men framför allt driver vi nu frågan strategiskt.
            </seg>
            <seg n="a02a18d4">
              Sofia Damm frågade hur vi driver den här frågan för att reformera
              det humanitära systemet. Nästa år kommer ett humanitärt toppmöte,
              det första i sitt slag någonsin. Där får man se över det humanitära
              systemet, där behoven växer år från år.
            </seg>
            <seg n="20e164d9">
              De har ökat de senaste fem åren. Det växer hela tiden oerhört
              alarmerande. Precis som Karin Enström pekade på finns det människor
              som lever i flyktingläger sedan årtionden. Vi vill se reformer,
              speciellt på fyra områden. Framför allt gäller det respekten för
              humanitärt tillträde. Den har dramatiskt minskat i takt med uppkomsten
              av aktörer som Isil , religiösa extremister och andra som inte
              respekterar biståndsarbetares humanitära neutralitet. Humanitära
              biståndsarbetare mördas och förföljs. Man bombar sjukhus och skolor.
              Man förstör det vi försöker göra. Detta måste vi göra något åt.
            </seg>
            <seg n="4c557124">
              Sedan måste vi göra något åt det långsiktiga. I dag går 80 procent
              av de humanitära anslagen till människor som är på flykt på grund
              av krig och konflikter. Det är inte jordbävningar och naturkatastrofer
              utan krig och konflikter som är den starkast drivande orsaken
              till det ökande humanitära behovet. Dessa människor kommer inte
              att kunna återvända inom sex månader eller ett år.
            </seg>
            <seg n="961129cf">
              Jag var i Dadaab i Kenya för ett par veckor sedan. Där bor 350
              000 flyktingar i ett läger på gränsen till Somalia. De har funnits
              där sedan 1991. Det sitter flyktingar i flyktingläger i Algeriet
              som flydde från Västsahara ­ krisen 1975. Det finns palestinier
              som har vistats i drygt 50 år i flykting ­ läger. Detta är inte
              hållbart. Vi måste ha en strategi för att överbrygga det humanitära
              till en långsiktig lösning, och det driver vi på för.
            </seg>
            <seg n="ef5b312e">
              Sedan har vi detta med finansieringen. Är det bara vissa länder
              som frivilligt ska fin ansiera det humanitära systemet? Vi tycker
              att vi måste ha ett större ansvarstagande från alla länder, så
              att alla länder är med och betalar. Det ska inte vara frivilligt,
              utan man ska vara tvungen att vara med i systemet. Sedan måste
              vi också få in finansiärer från den privata sektorn och från nya
              biståndsländer i regionen, inte minst i Gulfen, där det finns
              de som har stort intresse av detta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="47278e4c">
            Anf. 23 KARIN ENSTRÖM (M):
          </note>
          <u who="karin_enstrom_8d63e6" xml:id="i-f9098a92aff9f652-1" n="39e5dbf2">
            <seg n="3ce43c67">
              Herr talman! Vi har under lång tid haft en bred samsyn när det
              gäller målet för biståndet – att arbeta för att utrota fattigdom
              och förtryck. Det är vårt ansvar, och vi tar vårt ansvar som stor
              biståndsgivare. Vi ska ha en ambitiös utvecklingspolitik, och
              vi ska ha ett generöst bistånd.
            </seg>
            <seg n="380c8ae2">
              Det är också viktigt att det bistånd vi ger ger verkligt resultat.
              Vi har på olika sätt arbet at för att just bli tydligare i biståndsverksamheten.
              Det handlar om att kunna fokusera och utvärdera, så att man gör
              rätt saker.
            </seg>
            <seg n="02a4f033">
              Som jag sa i mitt tidigare inlägg är grundstenarna i detta det
              som är målet för vår utrikespolitik, nämligen att främja demokrati,
              mänskliga rättigheter och en hållbar utveckling, liksom att hävda
              internationell rätt och självklart också jämställdhet.
            </seg>
            <seg n="2257e7e2">
              Vi ska vara ett land som tar ansvar för människor på flykt. Vi
              ska vara ett land som uppmanar andra att också ta på sig detta
              delade ansvar. Självklart kan inte ett enda land göra allt självt.
            </seg>
            <seg n="1eeebc9e">
              Men i det allvarliga läge som vi är i nu ska vi på alla möjliga
              sätt uppmana fler att ta större ansvar, och jag hoppas att biståndsministern
              och utrikesministern gjorde det i New York i veckan. Det finns
              problem i sammanhang där man lovar stöd till olika katastrofer
              och kriser men sedan inte uppfyller sina löften. Är detta något
              som biståndsminister n har tagit upp med sina kollego r under
              veckan i New York?
            </seg>
            <seg n="43def94f">
              Eftersom läget är så akut är det självklart viktigt att arbeta
              med den akuta hjälpen. Detta ställer höga krav. Lite byråkratiskt
              kallas det ju för multilateralt kärnstöd, och det låter nog för
              de flesta människor ganska obegripligt. Men de multilaterala organisationerna,
              de organisationer som ligger under FN – det handlar om World Food
              Program me , UNHCR, katastroffonden och ett antal andra FN-organisationer
              – försöker vi från svensk sida ge så tydligt som möjligt. Det
              är inte alltid helt lätt att sedan följa upp resultaten. Där ska
              man självklart vara väldigt aktiv, så att man vet vad man gör
              om man prioriterar.
            </seg>
            <seg n="4bc3c8e3">
              Nu är dock läget så akut att vi skulle önska att man skulle ge
              ännu mer pengar under det här året. Det skulle vi ha gjort om
              vi satt i regeringen. Vi anser att vi måste öka kärnstödet till
              de multilaterala organisationerna ytterligare.
            </seg>
            <seg n="115328ed">
              Från Moderaternas sida ser vi att det finns utrymme i det bilaterala
              stödet. Där skulle man kunna omprioritera, och det är detta som
              den här interpellationen handlar om. Man skulle kunna omprioritera
              från vissa delar av det bilaterala stödet för att öka anslaget
              till kärnstöd.
            </seg>
            <seg n="b04e979e">
              Alliansregeringen föreslog ett antal länder där vi ville fasa
              ut vårt utvecklingsbistånd och vårt biståndssamarbete. Ni väljer
              dock i ert budgetförslag att hålla kvar de länderna. Där finns
              det pengar att använda. Det är ett svar på biståndsministerns
              fråga.
            </seg>
            <seg n="dc093a96">
              Min interpellation handlar om det akuta läget just nu. Vi kommer
              tillbaka till budgetfrågor och prioriteringar senare i våra budgetdebatter.
              M in direkta fråga är i alla fall : Finns det inte mer pengar
              att hitta just nu under det här året i de medel som borde finnas
              kvar inom utgiftsområde 7 för att ytterligare stödja de människor
              som är i en akut situation där det helt enkelt är slut på mat?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d41db01b">
            Anf. 24 SOFIA DAMM (KD):
          </note>
          <u who="sofia_damm_dd23cc" xml:id="i-128ffe9f12e015c9-1" n="c4545156">
            <seg n="62624d80">
              Herr talman! Tack, biståndsministern, för svaret! Jag vill återigen
              betona vikten av att det görs en översyn av de medel som Sverige
              ger till en lång rad FN-organ och andra organisationer. Det handlar
              inte om att tvärt avsluta inledda projekt. Det handlar om att
              ta ett lite långsiktigare ansvar. Vi pratar om den akuta situationen,
              men jag vill ändå lyfta blicken lite längre framåt och prioritera
              för att kunna ta detta ansvar.
            </seg>
            <seg n="921d2bce">
              Jag vill passa på att belysa en annan aspekt av flyktingsituationen.
              Väldigt många människor vill ju hjälpa till i den svåra situation
              som världen nu befinner sig i. Enskildas och civilsamhällets engagemang
              kompletterar det som det offentliga Sverige och övriga länder
              måste göra och behöver därför uppmuntras och stärkas.
            </seg>
            <seg n="ff2e136c">
              Av regeringens alla skattehöjningar i budgeten framstår därför
              skattehöjningen på gåvor till hjälporganisationer som väldigt
              märklig. I en tid då vi verkligen behöver allt engagemang försvårar
              i stället regeringen det enskilda givandet till människor i nöd
              genom att ta bort den relativt lilla möjlighet till skattereduktion
              för gåvor som alliansregeringen införde. Ja, det är en liten möjlighet,
              vilket ofta framhålls i debatten, men väldigt många givare har
              genom denna möjlighet ökat gåvobeloppet. Det är en direkt följd
              av den uppmuntran som reformen innebär. Många organisationer har
              också därmed kunnat göra betydligt mer.
            </seg>
            <seg n="e6e97305">
              Att i stället göra som regeringen nu väljer att göra och kraftigt
              höja anslaget till informationsinsatser i Sverige från biståndsbudgeten
              – detta med motiveringen att FN:s nya mille n niemål ska kommuniceras
              och debatteras – känns som en märklig prioritering. I det läge
              som råder verkar svenska folket inte efterlysa en väldigt dyr
              biståndspolitisk debatt. Man efterlyser kraftfullt agerande och
              vill se konkreta resultat, och man är också beredd att hjälpa
              till med detta. Därför undrar jag helt enkelt: Varför gör regeringen
              denna prioritering?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a0c21db9">
            Anf. 25 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
          </note>
          <u who="isabella_lövin_minister_2014" xml:id="i-a96b3737d94e13c8-1" n="02a222bb">
            <seg n="fdf4f3f3">
              Herr talman! Jag tycker ändå, Karin Enström, att det är lite
              egendomligt att tala om utfasning av bilaterala, långsiktiga utvecklingssamarbeten
              i en akut fas. Ett av de länder som den tidigare regeringen ville
              avsluta engagemanget i var Burkina Faso. Det är ett land där Sverige
              just nu stöder valsystem. Det handlar om att man ska sätta upp
              ett säkert val efter ett antal kuppförsök i landet. Vi har sett
              till att kvinnor har fått legitimation och identitetskort, så
              att de över huvud taget kan gå och rösta. Vi kommer att se ett
              ökat valdeltagande hos kvinnor tack vare specifikt svenskt långsiktigt
              utvecklingsbistånd.
            </seg>
            <seg n="167fbee6">
              Om Burkina Faso skulle bryta samman, vad händer då med flyktingar?
              Vad händer med de människor som hamnar under en militär eller
              annan regim? Det kan göra att hela landet bryter samman i ett
              inbördeskrig.
            </seg>
            <seg n="51a571f1">
              Vi har en väldigt viktig roll att spela i det långsiktiga. Vi
              kan inte, på grund av att resten av världen inte tar sitt ansvar
              för den humanitära katastrofen när det gäller akut matbistånd,
              avveckla ett sådant långsiktigt stöd som faktiskt ger förutsättningar
              för en demokratisk utveckling i människors länder. Det handlar
              också om en ekonomisk utveckling och om kvinnors deltagande. Det
              är precis de prioriteringar som regeringen gör.
            </seg>
            <seg n="cbca756f">
              Karin Enström lyfter frågan om kärnstöd. Det är väldigt viktigt
              att framhålla det. Sverige ger ett oöronmärkt stöd till de flesta
              av de här organisationerna. Det är ett mycket stort sådant, vilket
              gör att organisationerna har en flexibilitet. De kan gå dit där
              det inte finns tidningsrubriker. Det handlar om de bortglömda
              kriserna och om människor som sedan årtionden sitter i olika flyktingläger.
              Det kan också vara en naturkatastrof som inträffar. Innan andra
              regeringar hinner fatta beslut är våra organisationer på plats
              tack vare svenska pengar och att vi går in med kärnstöd.
            </seg>
            <seg n="f7956fdb">
              Svar: Ja, jag har tagit upp det här i New York under toppmötet.
              Fler måste ta ansvar med just oöronmärkt stöd. Jag tycker att
              det egentligen är ganska sorgligt att världen nu börjar prata
              om massiva humanitära insatser i Syriens närområde för att detta
              har blivit väldigt synligt och påtagligt på hemmaplan i Europa
              just nu. Det här borde man ha reagerat på för länge sedan, precis
              som Karin Enström säger. Det är ett politiskt problem i botten.
              Vi måste stödja länderna i närområdet, och det gör Sverige. Sedan
              jag tillträdde har vi gett 100 miljoner kronor för första gången
              till Jordanien och till Libanon. Det handlar om förstärkningar
              i fråga om skolsystem, vatten och infrastruktur i länder som tidigare
              inte mottog svenskt bistånd.
            </seg>
            <seg n="1ce945f9">
              Vi ser nu över hela vår strategi för det här. Nästa år antar
              vi en ny Syrienkrisstrategi på sammanlagt 1,6 miljarder. Vi jobbar
              med att stärka hela Mellanöstern långsiktigt med vårt långsiktiga
              biståndsengagemang.
            </seg>
            <seg n="4850bc08">
              När det gäller översyn av våra gåvor till olika FN-organ vore
              det intressant att höra av Sofia Damm vilka organ som hon tycker
              är onödiga. Vi behöver nämligen ett globalt samarbete mer än någonsin.
              Vi har också ett hopp om en bättre framtid genom de nya globala
              hållbarhetsmålen, som antogs i fredags.
            </seg>
            <seg n="cfcc2684">
              Sedan handlar det om det som Sofia kallar för informationsanslag.
              Det handlar inte om debatt. Det handlar om att engagera civilsamhället.
              Det är 36 miljoner kronor till skolor, museer, kommuner och andra
              som vill jobba med tvillingprojekt i utvecklingsländer för att
              se hur Sverige bäst kan hjälpa andra länder att ta sig ur fattigdom
              så att vi långsiktigt motverkar krig och konflikter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bd65eb1d">
            Anf. 26 KARIN ENSTRÖM (M):
          </note>
          <u who="karin_enstrom_8d63e6" xml:id="i-f9098a92aff9f652-2" n="39e5dbf2">
            <seg n="59f27513">
              Herr talman! Vi välkomnar självklart att vi får ta del av en
              dialog kring den oerhört angelägna Syrienkrisstrategin, inte minst
              med tanke på den oerhörda ansträngning som det är för grannländerna,
              som har fått se sina befolkningar utökas enormt, och alla de ansträngningar
              som det blir på de här systemen och på de här samhällena. Det
              handlar nu inte bara om att hjälpa enskilda personer utan om att
              se till att de här samhällena håller ihop och klarar pressen.
              Det är väldigt viktigt, och där är jag säker på att vi kan få
              en samsyn.
            </seg>
            <seg n="55572051">
              Men jag vill ändå komma tillbaka till att det här inte handlar
              om tidningsrubriker eller strålkastarljus, utan det tar sin utgångspunkt
              i rop på hjälp från enskilda och inte minst från de organisationer
              som nu kämpar för att hjälpa och stödja och hålla människor vid
              liv som är på flykt i Syrien eller i Syriens grannländer. FN:s
              bedömning är att det saknas 2 miljarder dollar. Då är läget väldigt
              akut.
            </seg>
            <seg n="7f2b7072">
              Jag vill komma tillbaka till min fråga som jag egentligen inte
              fick ett svar på. Jag skulle vilja se att biståndsministern gör
              ett nytt försök och ser vad som finns kvar i de outnyttjade medel
              som brukar kunna finnas just för väldigt akuta humanitära behov
              för att ytterligare stödja inte minst World Food Programme och
              den typen av organisationer som gör akuta insatser för människor
              som i dag riskerar svält eller redan svälter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="91ef8b87">
            Anf. 27 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
          </note>
          <u who="isabella_lövin_minister_2014" xml:id="i-72f21b05890eca8c-1" n="02a222bb" next="i-647f5edf1ce4415e-1">
            <seg n="4fe3a94c">
              Herr talman! Förra året stod världen plötsligt inför en ebolakatastrof
              av aldrig tidigare skådat slag. För några månader sedan inträffade
              orkanen Pam och jordbävningen i Nepal. Alla dessa tre exempel
              illustrerar att vi inte kan förutse vad som händer. Vi är nu i
              oktober. Vi har tre månader kvar av det här året.
            </seg>
            <seg n="3031f6ac">
              Menar Karin Enström att vi ska använda alla existerande medel
              för en kris på grund av att det kommer flyktingar hit till Europa?
              Vi har gjort mer än de flesta andra länder vad gäller vårt humanitära
              ansvar. Vi tar emot flyktingar i vårt eget land. Dessutom engagerar
              vi oss aktivt i en reformering av det humanitära systemet så att
              vi ska kunna använda varje krona och varje dollar som sätts in
              i det humanitära systemet mer effektivt.
            </seg>
            <seg n="39c6662c">
              Om det inträffar en naturkatastrof eller någonting som vi inte
              kan förutspå i dag ska vi ha pengar, så att vi också kan gå in
              där. Då kommer det nämligen att finnas andra rop om det.
            </seg>
            <seg n="c6745e1c">
              Vi sätter press på våra länder inom EU och alla de utvecklade
              länderna inom OECD att de ska ställa upp och göra sin plikt när
              det gäller att finansiera det humanitära systemet. Global säkerhet
              är i dag en global gemensam nyttighet. Vi kan inte sätta murar
              mot länderna i Mellanöstern, som är våra grannländer. Detta är
              alltså någonting som vi alla nu måste ta ett gemensamt ansvar
              för. Det kan inte bara vara Sverige, och vi kan inte avveckla
              våra långsiktiga engagemang för att ge matpaket när andra länder
              borde ställa upp och fixa det. Det finns också andra aktörer –
              näringslivet, filantroper och andra – som kan gå in och hjälpa
              till och stödja i den här situationen.
            </seg>
            <seg n="84351e39">
              Vi har en aktiv dialog och en aktiv debatt kring de här frågorna.
              Jag tycker att vi kan vara stolta över det bidrag som svenska
              folket ger.
            </seg>
          </u>
          <note n="c4cd2760">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="3b4fdb47">
            § 8 Bordläggning
          </note>
          <note n="30723522">
            Följande dokument anmäldes och bordlades:
          </note>
          <note n="b9224159">
            Motioner
          </note>
          <note n="e9c23f9d">
            med anledning av prop. 2014/15:127 Assisterad befruktning för
            ensamstående kvinnor
          </note>
          <note n="f7fa5cba">
            2015/16:129 av Karin Rågsjö m.fl. (V)
          </note>
          <note n="e5329009">
            2015/16:193 av Per Ramhorn och Carina Herrstedt (SD)
          </note>
          <note n="ae38ee40">
            2015/16:258 av Emma Henriksson m.fl. (KD)
          </note>
          <note n="48ba5be6">
            § 9 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="b8d1a2d5">
            Följande interpellationer hade framställts:
          </note>
          <note n="be6ccfd8">
            den 1 oktober
          </note>
          <note n="d3469df7">
            2015/16:31 Samlad styrning och planering av totalförsvaret
          </note>
          <note n="da0adcc7">
            av Allan Widman (FP)
          </note>
          <note n="d8215e7f">
            till försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </note>
          <u who="isabella_lövin_minister_2014" xml:id="i-647f5edf1ce4415e-1" n="02a222bb" prev="i-72f21b05890eca8c-1">
            <seg n="db0e3a6b">
              2015/16:32 Förankring av Vattenfalls försäljningsprocess av tyskt
              brunkol
            </seg>
            <seg n="89dc4766">
              2015/16:33 Krångligt regelverk för RUT-avdrag
            </seg>
            <seg n="c4daa8a3">
              av Niklas Wykman (M)
            </seg>
            <seg n="75771f07">
              2015/16:34 Tydliga besked om bensinskatten
            </seg>
            <seg n="c4daa8a3">
              av Niklas Wykman (M)
            </seg>
            <seg n="80bfd892">
              Följande fråga för skriftligt svar hade framställts:
            </seg>
            <seg n="6b693072">
              2015/16:55 Riksdagens inflytande på filmpolitiken
            </seg>
            <seg n="59f67ddc">
              till kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP)
            </seg>
            <seg n="36b942fc">
              Anf. 3 LARS TYSKLIND (FP)
            </seg>
            <seg n="aab5e07f">
              § 7 Svar på interpellation 2015/16:7 om omprioritering av biståndet
              för att möta det akuta behovet
            </seg>
            <seg n="847a1118">
              Anf. 20 KARIN ENSTRÖM (M)
            </seg>
            <seg n="a1f1b278">
              Anf. 24 SOFIA DAMM (KD)
            </seg>
          </u>
          <note n="b6826048">
            av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)
          </note>
          <note n="3eff4088">
            till närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note n="0162ae13">
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note n="0162ae13">
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note n="c9c67f2a">
            § 10 Anmälan om fråga för skriftligt svar
          </note>
          <note n="be6ccfd8">
            den 1 oktober
          </note>
          <note n="ad18eaf1">
            av Jörgen Warborn (M)
          </note>
          <note n="ad433c24">
            § 11 Kammaren åtskildes kl. 10.27 .
          </note>
          <note n="a000b3b7">
            Förhandlingarna leddes av andre vice talmannen.
          </note>
          <note n="570a488b">
            Vid protokollet
          </note>
          <note n="783720e2">
            CLAES MÅRTENSSON
          </note>
          <note n="b9b0b7ff">
            /Eva-Lena Ekman
          </note>
          <note n="2c99d384">
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note n="af6584f8">
            § 1 Justering av protokoll
          </note>
          <note n="099fc3d2">
            § 2 Avsägelse
          </note>
          <note n="08ccee51">
            § 3 Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note n="671b3db2">
            § 4 Ärenden för hänvisning till utskott
          </note>
          <note n="83f46630">
            § 5 Svar på interpellation 2015/16:11 om hur hela Sverige ska
            leva
          </note>
          <note n="a2f11b76">
            Anf. 1 Statsrådet SVEN-ERIK BUCHT (S)
          </note>
          <note n="9aec4000">
            Anf. 2 SAILA QUICKLUND (M)
          </note>
          <note n="510a9462">
            Anf. 4 EMMA NOHRÉN (MP)
          </note>
          <note n="65f19a33">
            Anf. 5 Statsrådet SVEN-ERIK BUCHT (S)
          </note>
          <note n="cf7c6810">
            Anf. 6 SAILA QUICKLUND (M)
          </note>
          <note n="3202b304">
            Anf. 7 LARS TYSKLIND (FP)
          </note>
          <note n="df7ac609">
            Anf. 8 EMMA NOHRÉN (MP)
          </note>
          <note n="c255721b">
            Anf. 9 Statsrådet SVEN-ERIK BUCHT (S)
          </note>
          <note n="a6682ea0">
            Anf. 10 SAILA QUICKLUND (M)
          </note>
          <note n="dbe564c4">
            Anf. 11 Statsrådet SVEN-ERIK BUCHT (S)
          </note>
          <note n="3009a640">
            § 6 Svar på interpellation 2015/16:6 om handgranat mot polisbuss
          </note>
          <note n="c6d30e89">
            Anf. 12 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S)
          </note>
          <note n="4aca5be3">
            Anf. 13 JEFF AHL (SD)
          </note>
          <note n="0f7ad280">
            Anf. 14 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S)
          </note>
          <note n="526e5628">
            Anf. 15 JEFF AHL (SD)
          </note>
          <note n="def399d9">
            Anf. 16 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S)
          </note>
          <note n="92346ed3">
            Anf. 17 JEFF AHL (SD)
          </note>
          <note n="a2e59a75">
            Anf. 18 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S)
          </note>
          <note n="31a8f5f3">
            Anf. 19 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
          </note>
          <note n="b4df49ca">
            Anf. 21 SOFIA DAMM (KD)
          </note>
          <note n="2fa4f7a2">
            Anf. 22 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
          </note>
          <note n="d9ecc2aa">
            Anf. 23 KARIN ENSTRÖM (M)
          </note>
          <note n="fcd02a5c">
            Anf. 25 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
          </note>
          <note n="ac5d519b">
            Anf. 26 KARIN ENSTRÖM (M)
          </note>
          <note n="13305096">
            Anf. 27 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
          </note>
          <note n="3b4fdb47">
            § 8 Bordläggning
          </note>
          <note n="48ba5be6">
            § 9 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="c9c67f2a">
            § 10 Anmälan om fråga för skriftligt svar
          </note>
          <note n="d3198dd2">
            § 11 Kammaren åtskildes kl. 10.27.
          </note>
          <note n="90fe1eed">
            Tryck: Elanders, Vällingby 2015
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
