<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1900</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1900</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1901--fk--14</head>
          <docDate when="1901-01-01">1901-01-01</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KShv8yRv5e2AqRzYP1V7iv">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1901. Första Kammaren. N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-R5kgjhLsdZCX7KSwbLEMq5">
            Lördagen den 9 mars.
          </note>
          <note xml:id="i-QusgxP6JcFXqnx1f3PvEvr">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m. Justerades protokollet för
            den 2 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-WfSAb5m94pMMkHtSMVAAXT">
            Anmäldes och bordlades lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-At5VrPiymkV3uuaUEhn8MP">
            n:o 24, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t i fråga om upphäfvande af dödsstraffet; och
          </note>
          <note xml:id="i-5hoSfPMatzWmHqz4zLuYDa">
            n:o 25, 1 anledning af väckt motion angående ändring i föreskrifterna
            om vilkoren för lagfarts erhållande.
          </note>
          <note xml:id="i-E64UoZdBfsudw1uKZ1oNUD">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet den af herr Boström,
            Filip, nästlidne dag afgifna och då bordlagda motion, n:o 38,
            angående ändring af $$ 41 och 42 i lagen för Sveriges riksbank
            den 12 maj 1897.
          </note>
          <note xml:id="i-HDcMkhcp1tAZFs1rKUFDxs">
            Vid förnyad föredragning af konstitutionsutskottets den 6 och
            8 innevarande månad bordlagda utlåtande n:o 1, i anledning af
            väckt motion med förslag till ändring af $ 16 riksdagsordningen,
            biföll kammaren hvad utskottet i detta utlåtande hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-4FNXVQHQErpfu2T5zvfo4c">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
            den 6 och 8 i denna månad bordlagda utlåtande n:o 37, i anledning
            af ej mindre Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen gjorda framställningar
            om inrättande af nya tjenster vid statens jernvägar samt om löneförbättring
            för vissa grupper af den derstädes anstälda personalen än äfven
            inom riksdagen väckta motioner 1 sistnämnda hänseende.
          </note>
          <note xml:id="i-NEtc4QYUWb6qg7pQKVnoju">
            Punkten 1. Inrättande af nya tjenster
          </note>
          <note xml:id="i-L4oAmhM728Sc9GnCVuACTQ" type="speaker">
            Grefve Hamilton:
          </note>
          <note xml:id="i-3yVycfLkyXr2fgwTKfzViw">
            Herr grefve och talman, mina7herrar! seende
          </note>
          <u xml:id="i-RfB93LdPe8mn5tmUVhL7YD" next="i-9i4zP9TTqYmcyLj71eXxq7" who="Q5786333">
            <seg xml:id="i-C4LeUvzdc8cdQ5BrZZnf62">
              Obestridligt torde vara, att vårt jernvägsnät haft ett mägtigt
              |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9Y61BrvfwtmnHoWihDZR21">
            Första Kammarens Prot. 1901. N:o 14." 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LPAPJoTQXc2RjToADLQtbS">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-7qN98AdyZsWG8iUSwtdGGC">
            2 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-5Lg9rWyU1A1coHqa4iXcM5">
            Inrättande af inflytande på vårt lands utveckling och fortfarande
            är af stor
          </note>
          <note xml:id="i-4d16oLioJfWMfQHjc7Z44q">
            nya tjenster vid statens jernvägar. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-3rML5UME6VEJPNur7jFJ5j" prev="i-RfB93LdPe8mn5tmUVhL7YD" who="Q5786333">
            <seg xml:id="i-3drPYfKs4zSVFS33wPu5EN">
              betydelse för vår handel och våra näringar samt för skapande
              af nya skatteobjekt; men just på grund af jernvägarnes stora betydelse
              är det af nöden att se till, att de, 1 likhet med hvad som eger
              rum vid post, telegraf och telefon, skötas på ett mönstergilt
              sätt. Vi lära väl icke heller hafva någon anmärkning att framställa
              mot vår genomgående persontrafik; våra snälltåg äro af den beskaffenhet,
              att äfven utländingar afundas oss dem. Men deremot lemnar vår
              lokaltrafik mycket öfrigt att önska. Den, som t. ex. inträffar
              vid någon af de skånska jernvägsknutarne, Eslöf eller Hessleholm,
              och från de enskilda jernavägarnes persontåg nödgas öfvergå på
              statens blandade tåg, hvilka äro afsedda att förmedla lokaltrafiken,
              kommer snart under fund med skilnaden såväl i snabbhet som i beqvämligheter
              för passagerarne. Anledningen härtill får väl sökas deri, att
              jernvägsstyrelsens trafikafdelning envisas med att sammanföra
              personoch godstrafik, oaktadt de enskilda jernvägarne visat, att
              det är förenligt såväl med passagerarnes som jernvägens egna ekonomiska
              intressen att dela denna trafik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ALaN71cYdvMZemcfgxYMbh" prev="i-RfB93LdPe8mn5tmUVhL7YD" who="Q5786333">
            <seg xml:id="i-5FD3hnK2XtQC3gzM7R5Awn">
              Men beqvämligheten för passagerarne är en bisak; det finnes en
              annan fråga af vida större vigt, som rör godstrafiken, nemligen
              öfverenskommelserna mellan statsbanorna och de enskilda jernvägarne
              beträffande direkt befordran af gods, eller den så kallade samtrafiken.
              Der finnas bestämmelser, som äro föråldrade och menligt inverka
              på en sund trafik. Man skulle kunna tänka sig, att när en ort
              eller ett samhälle nedlägger stora kostnader för att få en förbättrad
              trafikled, borde detta samhälle komma i tillfälle att åtnjuta
              alla fördelar af sina stora uppoffringar; men så är ingalunda
              fallet, ty kongl. jernvägsstyrelsens trafikafdelning är af annan
              mening. I allmänhet föreskrifver den, att om icke en trafikant
              vill underkasta sig besvärligheterna med en omexpediering af sitt
              gods, skall detta gå den äldre och längre vägen. Jag skall be
              att få anföra ett exempel. Karlskrona stad hade förr sin trafikförbindelse
              med de skånska städerna öfver Vexiö—Alfvesta. Genom anläggningen
              af Blekinge kustbana blef förbindelsen mellan Karlskrona och Skåne
              minskad med cirka 70 kilometer. Hvad vore då naturligare, än att
              karlskronaborna skulle ha rätt att sända sitt gods på den kortare
              vägen mot samma afgift per kilometer som på den äldre och längre
              vägen och mot åtnjutande af en fallande taxa, men så är ingalunda
              förhållandet. Jernvägsstyrelsens trafikafdelning föreskref, att,
              på grund af dessa afvita samtrafikbestämmelser, godset skulle
              gå den längre vägen. Ar det nu icke orimligt, att karlskronaborna,
              oaktadt de af dem gjorda uppoffringarne, skola onödigtvis betala
              frakt å 70 kilometer för gods till utlandet och de skånska städerna?
              Ar det icke ett slöseri med arbetskraft och materiel, att godset
              skall göra denna lustresa på 70 kilometer? Hvad skulle man säga,
              om det t. ex.
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G6wazFSEmYgGZev6zcdJGf">
            Lördagen den 9 Mars. 3 N:o 14.
          </note>
          <u xml:id="i-9i4zP9TTqYmcyLj71eXxq7" prev="i-RfB93LdPe8mn5tmUVhL7YD" who="Q5786333">
            <seg xml:id="i-xYMvS5n24FVDG1Qe8uo2s">
              föreskrefs, att gods från Stockholm till Göteborg skulle skickas
              Inrättande af via Jönköping och Nässjö; vore det icke löjligt?
              Lika löjligt är "a ford emellertid det fall, som af mig anfördes.
              Jerivägar. Man har sagt, att jernvägsstyrelsen är så upptagen
              af arbete, (Forts. äfven i distrikten, att den icke har tid att
              sysselsätta sig med att rätta dessa missförhållanden. När nu Riksdagen
              förmodligen kommer att bevilja här ifrågasatta anslag för ökande
              af jernvägsstyrelsens, särskildt taxebyråns och distriktens arbetskrafter,
              vågar jag, samtidigt med att jag yrkar bifall till utskottets
              förslag, uttala den förhoppning, att det skall blifva tillfälle
              att rätta dessa missförhållanden. Jag har velat bringa saken på
              tal inom kammaren för att derå fästa såväl kammarens som herr
              statsrådet och chefens för kongl. civildepartementet uppmärksamhet;
              och jag är öfvertygad, att när han får sin uppmärksamhet rigtad
              på densamma, skall han, som visat så stort intresse för landets
              kommunikationsväsen och nedlagt ett så vackert arbete på detsamma,
              se till, att de af kongl. jernvägsstyrelsens trafikafdelning meddelade
              bestämmelser icke framgent utgöra ett trafikhinder. Herr talman!
              Jag anhåller om bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ErRrTP9ccEA2n3VxiH55o5" type="speaker">
            Herr Wester:
          </note>
          <u who="Q6237414" xml:id="i-8qWfQWBfzYfEiZ7gchAqjL" next="i-HQEnFjohnug1xAcGRehVFk">
            <seg xml:id="i-Vm5NtAmKRFrMeXjwdw8Rct">
              Herr grefve och talman! Då den senaste omorganisationen af jernvägsförvaltningen
              genomfördes och denna fördelades på fyra trafikdistrikt, yttrade
              Riksdagen i sin skrifvelse till Kongl. Maj:t, att detta vore ett
              försök. Men om Riksdagen, såsom väl är gifvet, i dag antager hvad
              statsutskottet här föreslagit, är det icke längre ett försök,
              utan då är denna organisation genomförd och fastslagen. Innan
              detta sker, ber jag emellertid att få yttra några ord och dervid
              särskildt beröra, huru denna organisation verkat under den korta
              tid af tre år, sedan den genomfördes. Om jag nu icke kan strö
              rosor öfver densamma, skall jag icke heller använda några törnen
              i mitt tal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AyGKC93HTej2jm3U2cNouX" prev="i-8qWfQWBfzYfEiZ7gchAqjL" who="Q6237414">
            <seg xml:id="i-LRkGkZoxwNkTtd6ZKMJiuz">
              Den jernvägskomité, som föreslog denna organisation, sade i sitt
              betänkande — och detta understruket — att förutsättningen för
              en fördelning af förvaltningen på trafikdistrikt vore den, att
              distrikten blefve stora, ty annars blefve denna apparat för tung
              och för dyrbar. Detta oaktadt stå vi redan inför ett förslag att
              öka dessa trafikdistrikt till sex, hvilket antal statsutskottet
              dock, klokt nog, vill nedsätta till fem. För att nu bedöma, huru
              denna organisation verkat, nödgas jag lemna några statistiska
              uppgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XTbiMLp8U6ippwd6NwfKor" prev="i-8qWfQWBfzYfEiZ7gchAqjL" who="Q6237414">
            <seg xml:id="i-8JvwSa9pkUenr1z8JWfM2S">
              Jernvägstrafiken vid statens jernvägar företedde, kan man säga,
              en normal och god utveckling ända till år 1897, då en förändring
              inträdde. Till dess följde trafikinkomst och nettoinkomst hvarandra
              stadigt uppåt, men när man hinner fram till år 1897, börjar en
              afvikelse. ”Trafikinkomsten i dess helhet ökas visserligen fortfarande,
              men nettoinkomsten sjunker år från år. Den grafiska tabellen visar,
              att man kommit in på ett sluttande plan, som under sista året
              blifvit allt mera sluttande. ”Trafikinkomsten var under
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JetiXFNiQyaWSc8Sxikutd">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-66XCfDy2ikUV4N6k4Y9Z3G">
            4 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-Jy9fAo8geMwW8mAsWCdVKC">
            Inrättande af år 1900 11,900 kronor per kilometer, men under
            samma år var
          </note>
          <note xml:id="i-REbXtEY2pjbcdr5jaJbnAv">
            nya tjenster vid statens Jernvägar. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-A5pfqM1NCEwH5W4ojPoaSa" prev="i-8qWfQWBfzYfEiZ7gchAqjL" who="Q6237414">
            <seg xml:id="i-Lkzh7n3vuf5dvV8ivJgJkL">
              nettobehållningen endast 2,900 kronor per kilometer. Det var
              den största trafikinkomst, som någonsin förekommit vid de svenska
              statsbanorna, då deremot nettoinkomsten var bland den minsta sedan
              många år tillbaka. Nu kan man härvid säga, att de ökade stenkolsprisen
              i hög grad inverkat och reducerat behållningen; men det skälet
              är icke till fyllest i detta fall. Ökningen af stenkolspriset
              representerade omkring 1,700,000 kronor för sista året och höjde
              omkostnaderna för jernvägstrafiken med ungefär 450 kronor per
              kilometer, men omkostnaderna i sin helhet ha på de sista tio åren
              ökats med 3,500 kronor per kilometer; och alltså spela dessa 450
              kronor mycket liten rol. Det skulle i statistiskt hänseende vara
              mycket att säga 1 denna fråga, men jag vågar icke upptaga kammarens
              dyrbara tid dermed. Nu får man naturligtvis icke skjuta skulden
              för dessa förändrade ogynsamma förhållanden ensamt på den nya
              organisationen — långt derifrån. Det är de otaliga blixtoch lyxtågen,
              som nu skickas ut så tätt efter hvarandra, att man snart behöfver
              dubbelspåriga banor — det är de, som med blixtens snabbhet sluka
              trafikinkomsterna, men organisationen har också del i detta. Det
              står nemligen i instruktionen, att distriktschefen skall fästa
              särskild uppmärksamhet vid att öka inkomsterna och minska utgifterna;
              men detta har gått i alldeles motsatt rigtning, sedan organisationen
              genomfördes. Jag vill, som nyss sades, icke hänföra detta ensamt
              till organisationen, men den kan ju dervid hafva varit en bidragande
              omständighet. Ett fel i denna organisation måste alltid anses
              vara, att man lemnat trafiksektionerna allt för liten magt i sin
              hand, och att derför en mängd småfrågor måste upptaga de stora
              afdelningarnes tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KerurMVCBGGkmPvjBZhw8n" prev="i-8qWfQWBfzYfEiZ7gchAqjL" who="Q6237414">
            <seg xml:id="i-Xj8LAj6s2cifzsSx36KKpJ">
              Jag inser mycket väl, att, såsom den siste ärade talaren framhöll,
              statens jernvägars främsta uppgift måste vara att söka utveckla
              och förkofra landets näringslif i alla rigtningar, men man får
              derför icke lemna den ekonomiska sidan alldeles å sido, då de
              gäller en så stor sak, på hvilken svenska staten nedlagt 400,000,000
              kronor, till större delen lånade från utlandet, hvilka numera
              icke gifva någon ränta att tala om, kanske möjligen en procent
              på det hela. Det förelägges inom kort Riksdagen nya, stora, vigtiga
              frågor att lösa; och det har, på tal om dessa, från många håll
              så inom som utom Riksdagen, vid möten och i pressen framstälts
              den frågan: har landet råd till de uppoffringar, som härför kräfvas?
              Ja, det är en mycket vigtig fråga, om landets ekonomiska ställning
              ger det kraft att bära de utgifter, som vänta detsamma; men när
              så är, bör man beakta, att statens jernvägar kunna lemna en helt
              annan inkomst, än hvad under de tre sista åren varit händelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HQEnFjohnug1xAcGRehVFk" prev="i-8qWfQWBfzYfEiZ7gchAqjL" who="Q6237414">
            <seg xml:id="i-4u6uDJvi3qkjis1nHBVRJT">
              Jag skall icke längre upptaga kammarens tid; något yrkande har
              jag i denna fråga icke att göra.
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H3rdY18QAkMEQsdiotkH41">
            Lördagen den 9 Mars. 5 N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-MCzCet97Z4N9VUMVJjVZNd" type="speaker">
            Herr Tamm, Hugo:
          </note>
          <note xml:id="i-P5mX8wQyRTv7xC8KSVafSa">
            Då intet annat yrkande vid denna Inrättande af punkt gjorts än
            om bifall till utskottets hemställan, kunde det vara 744 Npmand
            öfverflödigt att yttra något i anledning af hvad här blifvit anfördt,
            jernvägar. men jag anser mig dock böra här yttra några ord. ”
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-J9QuEQnrauaEmjAeVPsbYT" next="i-3m7iPmHcp7vDvfhKzcDGhY" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-BQwWQqh3Ns8iwu5P8JrBPw">
              Det är icke på distriktsindelningen, synes det mig, man bör lägga
              skulden för det förhållande, som klandrades af den siste talaren.
              Jag tillåter mig understryka, hvad han ock nämnde, att när Riksdagen
              år 1897 fattade beslut i frågan, innehöll detta, att distriktsindelningen
              skulle vara ett försök, men i hvilket hänseende? Jo, i det hänseendet,
              huruvida man ville fortfara med distriktsindelningen eller återgå
              till den centralisering, som förut varit rådande, då styrelsen
              här i Stockholm hade, så att säga, hela ledningen. Men att redan
              nu, efter endast tre år, göra en omkastning, torde icke vara lämpligt.
              Man har onekligen ännu för liten erfarenhet i detta stycke, och
              det gäller derför att hjelpa sig fram ännu någon tid för att ge
              fair play åt denna distriktsindelning. Det är detta, som varit
              bestämmande för utskottet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EhMrKhE5cVA5xPG7BGy6EL" prev="i-J9QuEQnrauaEmjAeVPsbYT" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-9hFpNJs9s2gktTEdv1dTGW">
              Då utskottet vid en noggrann pröfning af distriktsindelningen,
              sådan den nu i verkligheten förefinnes, erfarit, dels att nu finnes,
              utom de fyra distrikten, så att säga, ett halft i Norrbotten,
              dels halfmesyren, att den icke arbetat fördelaktigt, har utskottet
              redan häraf ansett sig icke böra afslå det kongl. förslaget, och
              då dessutom, som alla veta, år 1902 der uppe tillkommer en stor
              bansträcka med en alldeles säregen trafik, var det väl allt skäl
              att låta öfre Norrland bilda ett sjelfständigt distrikt och icke,
              som hittills, ett halft. Utskottet har derför, så att säga, ökat
              på med ett halft distrikt, men grunden dertill har allenast varit
              den nu angifna, och utskottet har alltså häfdat samma uppfattning
              som den föregående talaren, att man ej i detta hänseende bör gå
              längre, än som är alldeles nödvändigt. Man har behållit den gamla
              indelningen för mellersta och södra Sverige för att der låta försöket
              fortgå ännu någon tid, innan man skrider till ett bestämdt afgörande.
              För min del är jag tveksam, hvad härvid skall vara det bästa,
              men det må framtiden utvisa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W37jBtQA4nz98fWYV45h1T" prev="i-J9QuEQnrauaEmjAeVPsbYT" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-4EbqNoMLDWPGxJPLJkfmsp">
              Jag tror således, att utskottet sökt, i hvad på det berott, handla
              i enlighet med de af den siste talaren uttryckta önskningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3m7iPmHcp7vDvfhKzcDGhY" prev="i-J9QuEQnrauaEmjAeVPsbYT" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-61HQr6M6G2e6tVCHpHzWeg">
              Då han icke framstält något yrkande, tillåter jag mig yrka bifall
              till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EdgLRHj9QSvaY4N1Sg5Rky" type="speaker">
            Herr Fränckel:
          </note>
          <u who="Q5746220" xml:id="i-7e6gJm24b2nFvEhzpshgno" next="i-6bu4LGYSmdpHoQLMHPccYA">
            <seg xml:id="i-PP8yuKJVv7MnifayJCQMZd">
              Herr grefve och talman, mina herrar! Den förste ärade talaren
              på kristianstadsbänken kastade sig in på ett ämne, som icke rätteligen
              hör hit; och han gjorde ej heller något yrkande i afseende å det
              förslag till utvidgad organisation af statens jernvägsförvaltning,
              som utskottet för sin del tillstyrkt. Men han berörde den frågan,
              huruvida jernvägsstyrelsen handhade samtrafiken på ett fördelaktigt
              sätt — han nämnde ej för hvem han ville, att det skulle vara fördelaktigt.
              Så vidt jag har mig
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NxggNovrfkjj1cPWSs1UBo">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-6vViDg8bT7FDpvZfzeuUfD">
            6 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-8h5KFnQ4mexDGWqVp3Zw7J">
            Inrättande af bekant, har emellertid jernvägsstyrelsen handhaft
            samtrafiken på
          </note>
          <u xml:id="i-KYQhCSbAxTxGNhtYxgQbu8" prev="i-7e6gJm24b2nFvEhzpshgno" who="Q5746220">
            <seg xml:id="i-Y2dVKcnbNPEwZfgJDc6ZzY">
              nya tjenster
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HcFTRb6xrK1GExXVt64fbZ">
            vid statens Jjernvägar. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-W4sBPqBHYMXDgknppNCKS6" prev="i-7e6gJm24b2nFvEhzpshgno" who="Q5746220">
            <seg xml:id="i-Syq8s47gokXKeoqsGUnSwp">
              ett för hela landet lyckligt sätt; och på grund af koncessionernas
              beskaffenhet har hela denna samtrafik tillkommit på det rena aftalets
              grund, icke genom band i någon form. Nu synes emellertid den ärade
              talaren vara af den uppfattning, att hvar gång det kommer till
              en liten banbit, anser han, att jernvägsstyrelsen bör ändra samtrafikaftalen
              till förmån för den nya banbiten. Men jag tror, att i de särskilda
              fall, då så beskaffade förhållanden kommit under pröfning, har
              såväl från jernvägsstyrelsens som de enskilda jernvägarnes sida
              tillbörlig hänsyn tagits äfven till den nytillkomna banan. Men
              redan i de vilkor, som af Kongl. Maj:t och Riksdagen faststälts
              för koncession å nya bansträckor, ligger ju den uppfattningen,
              att man så mycket som möjligt skall tillse, att icke den nya banan
              tager för mycket trafik från de redan existerande; och skulle
              så ej här vara fallet, skulle detta således bero derpå, att den,
              så att säga, missnöjda banan fått koncession å i viss mån andra
              vilkor än dem, Riksdagen uppstält.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6bu4LGYSmdpHoQLMHPccYA" prev="i-7e6gJm24b2nFvEhzpshgno" who="Q5746220">
            <seg xml:id="i-8knpDocLogs3hZHbDj4x1m">
              Jag tror det vore mycket olyckligt, om i ett land som vårt, der
              privatbanor finnas spridda öfver hela riket, man refve sönder
              hela detta stora och vigtiga samtrafikaftal på grund af en eller
              annan ojemnhet. Och jag tror det vore orätt, om man läte ett sådant
              yttrande passera som det, den ärade talaren fälde, då jag är öfvertygad,
              att i det antydda fallet jernvägsstyrelsen söker tillgodose icke
              så mycket sitt eget intresse som just det allmänna samtrafiksintresset.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KSASYfBtJB1f6Zmzs9vu3V" type="speaker">
            Grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="Q5786333" xml:id="i-VKVg8Da2j2GPjFF8w7uQXo" next="i-HT6hGRsTtYUfpY9D5NNT19">
            <seg xml:id="i-T82CjA4K5gT88z93NE43Qk">
              Den siste ärade talaren tyckes bylla den grundsatsen, att patienten
              är till för att aflöna läkaren. Jag har nu en helt annan uppfattning
              och anser jernvägarne vara till för att tillgodose trafikanterna.
              Jag har icke alls talat om annat, än att jag anser trafiken böra
              gå den kortaste och billigaste vägen. Då jernvägarne äro till
              för att utveckla och höja landets industri och näringar, är det
              af föga betydelse, om trafiken går öfver en banbit eller en annan;
              men jag påstår och vidhåller, att det är orimligt, då jernvägsstyrelsens
              trafikafdelning leder samtrafiken på vägar, som äro betydligt
              längre och dubbelt kostbarare, än de borde och behöfde vara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HT6hGRsTtYUfpY9D5NNT19" prev="i-VKVg8Da2j2GPjFF8w7uQXo" who="Q5786333">
            <seg xml:id="i-A9XEGkQS4wW6YvSWuJYu5p">
              Jag vidhåller således hvad jag yttrat, och vågar hoppas, att,
              då styrelsen får tillräckligt med arbetskrafter, den låter afhjelpa
              dessa missförhållanden, så att äfven trafikanterna tillgodoses.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4XXv8nWAaSeAnXQARCjXz2">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, biföll kammaren
            hvad utskottet i förevarande punkt hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-AApyCWnqdtUmVH4D2jicDY">
            Punkten 2. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3H192EniJEdSBKNuaY9FVb">
            Lördagen den 9 Mars. 7
          </note>
          <note xml:id="i-LAR3bVkAdPTmXK8YdYFujd">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
            den 6 och 8 innevarande mars bordlagda utlåtande n:o 38, i anledning
            af Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen gjorda framställningar
            om anslag till nya byggnader och anläggningar samt ny rörlig materiel
            vid statens redan trafikerade jernvägar äfvensom till fortsättande
            af statens jernvägsbyggnader.
          </note>
          <note xml:id="i-Eruuwpij6En2y6ZyefRhYh">
            Punkten 1.
          </note>
          <note xml:id="i-USrSdetDSHvV2e3YFJgRmT">
            Mom. a).
          </note>
          <note xml:id="i-A5RV2fkLf73XZzZjWT3BGG">
            Lades till handlingarna. Mom. Db).
          </note>
          <note xml:id="i-Kjw4nRkdbA1a6cxpp6LWf" type="speaker">
            Herr von Möller:
          </note>
          <u who="Q6000837" xml:id="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" next="i-G66thKAT4Wrt2MjKEjsxTM">
            <seg xml:id="i-TLnmLnVh6gCVtn5cWGD9Ta">
              Herr talman! Jag ber att få till utskottet frambära mitt vördnadsfulla
              tack för denna »första gradens varning&gt;, som utskottet i år utdelat.
              Jag tror, att man icke på länge sett en så pass amper tillrättavisning
              som den, vederbörande här fått, och jag hoppas, att denna måtte
              verka, men på samma gång ber jag att få erinra derom, att det
              ju alltid finnes ett litet steg mellan hoppet och tron här i verlden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U36dGZYLUPwvGTfdMrMqq" prev="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-8gWUabhzwnBpA4fWjo9fj6">
              Sedan skall jag be att få taga fram några siffror, som förekomma
              här i betänkandet, som exempel på det efter min mening oerhörda
              slöseri, som bedrifves vid statens byggnadsverksamhet, och att
              således ingen måtte upptaga det, att jag förbigår flera poster,
              som ett gillande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KqJKiufpaUbVBE7nDsowaS" prev="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-AVsXoaxhW6WkW97fnXm5G2">
              Vi ha här till att börja med ett boställshus vid Billesholms
              grufva, beräknadt att kosta 52,600 kronor och afsedt att inrymma
              14 rum och 12 kök, således mera än 2,000. kronor för hvarje rum
              eller kök. Detta synes mig vara väl mycket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N1GR6SankK2JtwhyBLFbuZ" prev="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-5QSMniJXLQYf33aFLvcKeM">
              Vi gå så öfver till Ormastorp, der ett boställshus föreslås för
              17,000 kronor. För jemförelsens skull får jag då nämna, att i
              1898 års statsverksproposition beräknades boställshuset vid Skottorps
              station å Vestkustbanan till 11,500 kronor. Detta hus kostade
              sedan 13,700 kronor, hvaraf för grund och källare omkring 3,500
              kronor. Ett dylikt hus vid Båstad har gått till 13,430 kronor,
              hvaraf kostnaden för grund och källare 4,030 kronor. Ytterligare
              tillkommer naturligtvis frakten för byggnadsmaterial, som ju styrelsen
              — af hvilka skäl känner jag icke — aldrig beräknar. Sjelffrakterna
              krediteras nemligen aldrig trafikafdelningen; den gör arbetet
              gratis åt banafdelningen, under det att denna för bevakningstjenst
              och hjelp vid stationerna alltid låter debitera trafikafdelningen,
              hvilket synes mig vara ett missförhållande. Vid kostnadsberäkningar
              blir det omöjligt att få exakta belopp, ty till de siffror, som
              finnas upptagna, bör ju alltid läggas kostnaden för frakten, och
              denna uppgår till afsevärda summor. Se vi nu t. ex. på ett
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X9g6XDYqD8FssVs14Lkfyv">
            N:o 4.
          </note>
          <note xml:id="i-MFqmLaQhsvhzNTJT7RSEdz">
            Anslag till nya byggnader och anläggningar vid statens jernvägar.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2zbptsQ2GrXVc82pabeTeE">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-61AjFzXGx8RST86xJLKtcP">
            Anslag till nya byggnader och anläggningar vid statens Jernvägar.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AKPeisGD2qsU6922LgvqQn">
            8 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-8rVPqG7ppQo14HUJheS7bf" prev="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-HLMU5pnEyHSpicyhee47dW">
              af de boställshus, som jag nyss nämnde, så finna vi, att grunden
              och källaren äro byggda af kilad och fogad granit med mera än
              alnstjocka murar. Man skulle snarare kunna tro, att det vore fråga
              om en kyrkobyggnad än om ett envåningshus. Källaren kunde mycket
              väl byggas fristående och blefve då icke på långt när så dyr.
              Siffror som dessa få icke förbises.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GcXNuURh1p6KYRBYoTvcgz" prev="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-SodZ1TcSEp4b4TrnBR2zti">
              Nu har jernvägsstyrelsen beräknat boställshuset vid Ormastorp
              till 17,000 kronor, men, i all rimlighets namn, hur har den, när
              alla materialpris fallit, fått upp detta belopp med 3- åa 4,000
              kronor mera, än hvad de förutnämnda husen kostat?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JqLLgV3GuojZRsjJGKmhtr" prev="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-2CpCN5eM5wa3XqELzWP7Jy">
              Sedan ha vi ekonomihusen vid Vestraby, Kattarp etc. å 2,900 kronor.
              Afven här är det mig en gåta, huru man skulle kunna göra af med
              så mycket penningar på ett sådant sätt till så små byggnader.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Nye6zhgXWXm48DLN63e8YU" prev="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-BXLbXCFhGkm87UFS6gXzVa">
              Gå vi sedan öfver till Bräcke, så finna vi, att jernvägsstyrelsen,
              i stället för att uppföra det boställshus, till hvilket Riksdagen
              förut anslagit 44,000 kronor, föredragit att inköpa en stor tomt
              och derjemte några hus, som kosta 25,730 kronor och som skulle
              repareras för en kostnad af 53,000 kronor. Skall detta vara beräkningar
              eller besparing, så måste jag säga, att jag vet hvarken hvad som
              menas med kalkyl eller med besparing.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BHrzKrKpxBhohnVGLXVmAz" prev="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-PTawGHJMetmJ9eAj6zrWRW">
              Om vi gå vidare — jag ber herr statsrådet om ursäkt, att jag
              berör ett för honom grannlaga ämne — så komma vi till Mellansel,
              Jörn, Boden och Gellivare, der det gäller uppförande af afträdeshus,
              »inrymmande jemväl lampoch oljerum&gt; m. m., för en sammanlagd kostnad
              af 16,100 kronor. Det der lilla huset vid Mellansel beräknas till
              3,800 kronor, vid Jörn till 3,800 kronor, vid Boden till 3,000
              kronor och vid Gellivare till 5,500 kronor, å sistnämnda båda
              ställen med tillägg af redan beviljade anslag å resp. 3,200 kronor
              och 4,500 kronor. Man får således dessa hus vid Boden och Gellivare
              upp i en summa af 6,200 resp. 10,000 kronor! Väntar man en koleraepidemi,
              eller huru har jernvägsstyrelsen tänkt sig saken? För mig åtminstone
              är det i annat fall omöjligt att fatta, huru dylika byggnader,
              äfven om man i dem vill inrymma förvaringsrum för vagnförmanseffekter
              och dylikt, kunna gå till dylika summor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-99gtrrrzSuu9JPFXVuaUPC" prev="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-B8E714HLGW93RzYctThhK9">
              Låtom oss sedan gå vidare till Boden, der det är fråga om att
              utvidga stationsområdet. Vi finna då, att den del af bangårdsområdet,
              som icke planerats, består till stor del af ett kärr och i öfrigt
              af en öfver bangårdsplanet sig höjande lerbacke. Det är rätt egendomligt,
              att man placerar en station vid ett kärr och en lerbacke, såvida
              man icke sätter värde på att göra utfyllningar, hvilket dock synes
              vara ett temligen dyrbart nöje. Emellertid finna vi, att jernvägsstyrelsen
              inköpt en areal af 29,836 qvadratmeter för en summa af 115,000
              kronor. Detta gör nära 4 kronor per qvadratmeter. Jag måste säga,
              att hvarje egendomsegare har skäl att afundas dessa herrar der
              uppe i Norrland. I sanning,
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Tq3LzpAZAybm9nLMUbpgYE">
            Lördagen den 9I Mars. 9
          </note>
          <u xml:id="i-C5ZHHDdxoaNrBWyC3A14hB" prev="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-MG9b61CZHrfAiYTWv3aekx">
              marken der uppe måste vara synnerligen värdefull! Det förvånar
              mig blott, att när vi komma längre in på Ofoten—Gellivare-banan,
              så finnas der hvarken grus eller sten. Men här kostar kärrmark
              och dylikt 4 kronor per qvadratmeter. I sanning ett afundsvärdt
              land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YKMdsJWT67GFrBxFGiRrxW" prev="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-KASytaKzVEW9hDYBUKZ7pz">
              Medan jag talar om dessa byggnader, ber jag att få påpeka en
              sak, som visserligen icke berörts i propositionen, men hvarom
              jag dock torde ega rätt att yttra mig 1 detta sammanhang, nemligen
              banvaktsstugorna af s. k. norrlandsmodell, som nu i stor mängd
              uppförts vid Vestkustbanan. De gå i genomsnitt till 5,070 kronor
              och inrymma ett rum och kök. Äfven der är det samma solida grund;
              den är af fogad och kilad granit med underjordisk källare och
              cyklopiska murar och betingar en kostnad af 900- å 1,000 kronor.
              Mina herrar, jag kallar icke detta för sparsamhet med statens
              medel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EM5DoLrbKLgLTnt6q4s5gz" prev="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-GGgENY78eAsSrbsBBJn2S">
              En passant ber jag att få göra arkitekten, som uppfört Veinge
              stationshus, min komplimang för det sätt, hvarpå han lyckats åstadkomma
              ett alldeles ovanligt fult hus. Han har på taket anbragt en lanternin,
              som mera liknar en hundkoja än något annat. Jag vet icke, om meningen
              är att göra jernvägens byggnader både dyra och fula; jag tror
              snarare det vore skäl att göra dem vackra och billiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MzNnXJBKSyFzdKtxB5tbw2" prev="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-BKVAQ2wQ8YRHt47zioLCoz">
              annu en sak ber jag att få framhålla. Jag anser, att dessa tegeltak,
              som man lägger på byggnaderna vid Vestkustbanan, äro synnerligen
              opraktiska. På grund af de häftiga stormar, som der ofta råda,
              händer det ganska ofta, att tegelpannorna blåsa af. Atminstone
              har stationspersonalen lifligt beklagat sig öfver att taken icke
              äro lämpliga. Jag är öfvertygad om att 1 Norrland, der husen äro
              omgifna af skogar, kunna de vara utmärkta, men vid Vestkustbanan
              äro de absolut icke ändamålsenliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G66thKAT4Wrt2MjKEjsxTM" prev="i-NeW7FY9xyYeuNdpferds9z" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-XetTKD5dgxQ82z8BNtUsfY">
              Det skulle vara synnerligen glädjande, icke blott för mig, utan
              för hela den skattdragande befolkningen, om jernvägsstyrelsen
              kunde förmås till något större sparsamhet i fråga om dess byggnader.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3qC1XNpk3SaYM33phLcvpR" type="speaker">
            Herr statsrådet von Krusenstjerna:
          </note>
          <u who="Q5359589" xml:id="i-LepeS6jxzHspvCUFeMb6XY" next="i-YL8adhgagz3QCNBcTk5sAG">
            <seg xml:id="i-Q6KPiCLzbH1ZVV1ZjLNWva">
              Äfven med riskT7att uti en möjlig replik mötas af ett svar af
              samma genre, som jag erhöll vid ett föregående meningsutbyte med
              den ärade senaste talaren, anhåller jag ändock att få svara på
              något af hvad han yttrat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RPDCMntzJZxDV4PjwKA8aT" prev="i-LepeS6jxzHspvCUFeMb6XY" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-FJsXvyjkG9vqUhBV4rLitJ">
              " oo$I en sak tvekar jag icke alls att gifva honom rätt, och
              det är i den af honom uttalade åsigten, att en del husbyggnader
              vid statsbanan blifvit dyra, kanske väl dyra. Utan attjag tilltror
              mig att i detta fall uttala ett bestämdt omdöme, anser jag ändock,
              att det finnes kanske icke så litet fog för denna anmärkning;
              och jag tror, att man kommer att söka att i detta hänseende vidtaga
              besparingar. Den ärade talarens anmärkning, att banafdelningens
              transport-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CvUiWXzkSrh4BxRpTkfbfU">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-LZWzM6WN3zxkHw6BQAoZMX">
            Anslag till nya byggnader och anläggningar vid statens Jjernvägar.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WLG6MQtSPkmPTDk9zZYaJb">
            N:o 14. Anslag till
          </note>
          <u xml:id="i-YZTM2oWrgfkbxzfSbvs2v9" prev="i-LepeS6jxzHspvCUFeMb6XY" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-6Vq5XijGBVdtS6L1XNSZWu">
              nya byggnader och an-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YKgdZWreh3msaE8d3k5qUk" prev="i-LepeS6jxzHspvCUFeMb6XY" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-JZSYZAXEznJrSN3EcfXFe7">
              läggningar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ux1mLpucCZZtWqurNcczJC">
            vid statens
          </note>
          <note xml:id="i-6gneQgKACEYeu4fLngw4zE">
            Jernvägar. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TqTCuSudFcdN4MWLSNPZ31">
            10 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-N5grmJZVsQdmaQjtvbqosv" prev="i-LepeS6jxzHspvCUFeMb6XY" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-QupndjTfkdyKnExHF8vtbA">
              kostnader icke påföras denna afdelning och att derför beräkningarna
              i viss mån icke äro korrekta, är också alldeles rigtig; emellertid
              tror jag, att jernvägsstyrelsen har bestämt sig för att i detta
              fall vidtaga ändring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XbWtQETmFsSX1STgx1pnd" prev="i-LepeS6jxzHspvCUFeMb6XY" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-9rL6PdEjyv2PTqX7sAE7cP">
              Hvad beträffar detaljerna af husbyggnaderna vid stationerna i
              Skåne, vill jag upprigtigt säga, att jag icke är i tillfälle att
              derpå svara. Jag har icke anat, att dessa detaljer skulle blifva
              föremål för erinran, och har derför icke tagit kännedom om desamma.
              Några andra saker ber jag deremot att få besvara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5bFVmhXaG7VMHuViiDEnZg" prev="i-LepeS6jxzHspvCUFeMb6XY" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-4mixcUAHqyeLfD1FVBUM7H">
              Den ärade talaren yttrade i fråga om inköpet af tomt och uppförandet
              af byggnader vid Bräcke station, att det sätt, hvarpå man gått
              till väga, innebure en betänklig hushållning. Man köper, yttrade
              talaren, en tomt och några hus, som kosta 25,000 kronor, och så
              reparerar man dem för 33,000 kronor — kan väl detta kallas hushållning?
              Ja, det kan det kallas i detta fall. Såsom kammaren behagade finna
              af Kongl. Maj:ts proposition, var förslag uppgjordt att för betjeningspersonalen
              vid Bräcke station uppföra två boställshus, hvartdera för en kostnad
              af 44,000 kronor, summa 88,000 kronor. Dessa hus skulle uppföras
              på stationens eget område. I stället har nu yppats tillfälle att
              inköpa en tomt, belägen på södra sidan af banan, till följd hvaraf
              stationens område kan få användas till spårutvidgningar. På denna
              nya tomt, som inköpts, finnas en del byggnader, hvilka naturligtvis
              äro gamla — detta synes deraf, att deras ombyggnad kräfver ett
              så stort belopp som 53,000 kronor. Lägges härtill inköpspriset,
              35,000 kronor, så är man uppe i en summa af 88,000 kronor. För
              detta belopp får man ett obetydligt mindre bostadsutrymme, än
              som var afsedt med jernvägsstyrelsens förra förslag; men derjemte
              får man en icke obetydlig tomt, der det är tillfälle till vidare
              utvidgningar, och slutligen blir, såsom jag nyss nämnde, stationens
              eget utrymme disponibelt för spårutläggningar. Efter min uppfattning
              kan detta icke rubriceras under herr von Möllers omdöme att utgöra
              ett bevis på bristande sparsamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GHSApz9yKFZv9WsBYjXtzY" prev="i-LepeS6jxzHspvCUFeMb6XY" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-MxS9vi14NLRJQJhRWJW6wc">
              I ordningen derefter följde den der specialiteten för herr von
              Möller, beträffande hvilken jag endast kan hänvisa herr von Möller
              till de kostnadsförslag, som äro uppgjorda, jemte tillhörande
              ritningar. Då jag anat, att derom skulle blifva tal, har jag från
              jernvägsstyrelsen begärt dessa kostnadsförslag och ritningar,
              och de finnas här till herr von Möllers påseende. Jag vill upplysa
              om att anledningen dertill, att de nordligare belägna, de i Boden
              och Gellivare, blifva dyrare än de andra, är den, att de förra
              äro betydligt större, hvartill kommer, att meningen är — såsom
              ju synes af betänkandet — att de skulle inrymma åtskilliga andra
              lägenheter, såsom lamprum, materialrum, oljerum och dylikt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ShvhnTHB2sw7yNUciaPYNT" prev="i-LepeS6jxzHspvCUFeMb6XY" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-YPnbKTarWMwxGUTGM67TSr">
              I fråga om Boden klandrade den ärade talaren bangårdens läge
              och förhållandena der samt anmärkte, att det vore högst olämpligt,
              att stationen låge vid ett kärr. Ja, det medgifver jag gerna,
              men jag vill fråga herr von Möller — derest herr von
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q4c2rZeYnsNFe7x2Qia8jU">
            Lördagen den 9 Mars. 11 — N:o 14.
          </note>
          <u xml:id="i-D4QiwsnPuSZWMawCUxYUGJ" prev="i-LepeS6jxzHspvCUFeMb6XY" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-4PExjtQpNXsd77uDsm4HiR">
              Möller varit vid Boden — om han kan upplysa, hvar en bangård
              skall der erhålla ett läge, som icke är vattensjukt. När man känner
              till hela Bodens belägenhet, torde man medgifva, att något sådant
              läge icke kan uppvisas, derest man icke vill lägga bangården uppe
              på någon af de stora höjderna, hvilka nog äro förträffliga för
              fort, men ganska olämpliga för bangårdar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YL8adhgagz3QCNBcTk5sAG" prev="i-LepeS6jxzHspvCUFeMb6XY" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-RHgFjYFV1JNy4Y8k7qjPbs">
              Hvad angår de höga tomtprisen, ber jag att få erinra om, hvad
              vi alla veta, att till följd af beslutet om anläggandet af en
              fästning vid Boden tomtprisen der stigit till en alldeles exorbitant
              höjd. Det är att beklaga, men kan icke hjelpas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-818UhW4kprTNhSVGtq7Fvz">
            Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
            i nu föredragna moment hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-9YjkMMS3etwwuvXquFPSmA" type="speaker">
            Punkten 2. Ifrågasatt förstärkning Herr statsrådet von Krusenstjerna:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3cqVNSchhxwcGNnNMH4gD9">
            <seg xml:id="i-3jQZMMoM1z4UT3hrShxWEe">
              Statsutskottet erinrar af efverbygg derom, att det i ekonomiskt
              hänseende för närvarande mindre delen Arlöf— gynsamma resultatet
              af statens jernvägsdrift bör mana till stor Engelholm. varsamhet
              i fråga om nya utgifter. Detta erkänner jag till fullo, och Kongl.
              Maj:t har också af det utaf jernvägsstyrelsen för rälsutbyte begärda
              beloppet, 4,900,000 kronor, hvaraf 3,600,000 kronor för år 1901,
              ansett sig icke böra i sitt förslag till Riksdagen uppföra mer
              än 651,000 kronor i rundt tal. Men äfven detta belopp har statsutskottet
              ansett icke böra under nuvarande förhållanden utgå af anslagsmedel.
              Skulle ett afslag å Kongl. Maj:ts framställning innebära, att
              rälsutbyte, äfven der det oundgängligen påkallas för trafiksäkerheten,
              icke skulle kunna verkställas, så skulle jag naturligtvis anse
              mig pligtig att, i hvad på mig ankommer, göra åtminstone ett försök
              1 syfte, att kammaren måtte fatta ett annat beslut än det af statsutskottet
              tillstyrkta; men då statsutskottet sjelft för sådant fall hänvisar
              till trafikmedlen, har jag icke någon erinran att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R8UDV9xxQvnv9H4EoPAc6J" type="speaker">
            Herr Tamm, Hugo:
          </note>
          <u who="Q6203671" xml:id="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" next="i-PGmAKT8hgdRcAFq5z3r6yh">
            <seg xml:id="i-Dib2gzAozN6jYmaasLoKrS">
              Herr grefve och talman, mina herrar! Herr statsrådet och chefen
              för civildepartementet har accepterat statsutskottets hemställan.
              Men då det synes framgå af de ord, som han yttrat, att han icke
              till fullo uppfattat statsutskottets verkliga mening, utan att
              han snarare anser denna innebära ett bemyndigande att för rälsombyte
              använda trafikmedel, när det gäller jernvägar, der han pröfvar
              det oundgängliga behofvet förefinnas, så nödgas jag söka att förklara
              den mening, som i detta hänseende ligger bakom det afslag å 650,000
              kr., hvarom utskottet hemstält beträffande räls till den nu ifrågavarande
              banan, och det latenta afslaget å den hägrande framställning å
              4,200,000 kr., som antydes med orden: »Skulle under riksdagens
              fortgång den sjunkning i rälsprisen, som redan börjat visa sig,
              än ytterligare fortgå
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3B52th25g45eevfk7zM81o">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-Cczzu9Q3cXnAdZkjzNksWW">
            Ifrågasatt förstärkning af öfverbygg-
          </note>
          <note xml:id="i-46tM5uaGTRSAo8YaESAZwu">
            en å ban-
          </note>
          <note xml:id="i-KczYfYtDPfzU2UGf4jEXHL">
            delen Arlöf—
          </note>
          <note xml:id="i-44GSvfBRefnjiagjrRC7Hc">
            Engelholm. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8YfbVHsuXQ9tnEs6FaZcWQ">
            12 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-2AjrHyKMrQyMPGRh8y1TsE" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-A2nNuBzsSjarYuQVyLKZRB">
              och skulle i öfrigt förhållandena dertill gifva anledning, torde
              jag dock få återkomma till frågan om rälsinköp i större omfattning.»
              Då utskottet, såsom herrarne finna af det nyss föredragna betänkandet,
              fått till sin pröfning öfverlemnade frågor rörande de minsta och
              obetydligaste byggnader vid statens jernvägar, har utskottet icke
              kunnat undgå att fästa sin uppmärksamhet dervid, att i detta fall,
              såvida icke ekonomiska svårigheter kommit emellan, Kongl. Maj:t
              ansett sig kunna för rälsuppköp använda 9 millioner kronor, och
              detta icke för att ersätta de räls, som kunna vara förslitna,
              utan för ett alldeles främmande ändamål — för att, som man säger,
              sätta fart på det hela. Detta vore emellertid att nedlägga kostnader
              på ett ändamål, som enligt utskottets uppfattning icke är oundgängligen
              nödvändigt och som icke heller kan beräknas medföra mot kostnaderna
              svarande ökning i jernvägarnes nettoinkomst. Men för att förklara
              statsutskottets mening, nödgas jag denna gång taga kammarens uppmärksamhet
              i anspråk något längre tid, än jag eljest brukar, och dervid ingå
              på en granskning af det sista decenniets jernvägspolitik, hvilken
              jag ej kunnat för min del gilla. Man har, så vidt jag kan se,
              under senare tid helt och hållet förbisett, att vårt land i sjelfva
              verket är ett fattigt och glest befolkadt land samt att detta
              land icke har samma ekonomiska bärkraft, som de stora, kontinentala
              länderna i detta hänseende ega. Man har enligt min uppfattning
              hvad jernvägsbyggandet och särskildt hvad jernvägsdriften angår
              allt för mycket forcerat, sålunda fördyrande dem begge, så att
              vi nu efter en ekonomiskt exempellöst lycklig tid stå inför det
              slutresultat, som angifves i sjelfva den kongl. propositionen
              med följande ord: »driften af statens jernvägar har under nästlidna
              år visat ett i ekonomiskt afseende mindre gynsamt resultat, än
              hvad förut under en följd af år varit fallet, och torde någon
              väsentlig förbättring härutinnan ej heller för den närmaste framtiden
              kunna förutsättas.» Helt naturligt gör man sig härvid frågorna:
              är det verkligen så och hvadan? Jag skall såsom bevisningsmateriel
              i detta hänseende icke upptaga den, såsom jag förmodar, till samtliga
              kammarens ledamöter utdelade redovisning för jernvägarnes förvaltning
              under 1900. Dessa siffror äro lätta att förstå och torde vara
              allmänt bekanta, men jag vill såsom bevis för mina åsigter framhålla
              andra siffror, äfven de allmänt bekanta, men kanske icke så genomarbetade
              eller för kammarens ledamöter i så tydlig form framstälda, att
              alla deraf kunna draga slutledningar. Svenska jernvägarne byggdes
              hufvudsakligen för att bryta bygd, för att skaffa en häfstång
              för den svenska industrien och näringarne, och Riksdagen hade
              ingalunda någon förhoppning, att jernvägarne i vårt land skulle
              i förhållande till anläggningskostnaden gifva full ränta å densamma.
              Det är också på grund af detta skäl som jag alltid, åtminstone
              under den tid af 16 å 17 år, som jag suttit på statsutskottets
              riksgäldsafdelning, hört den
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9qyZacv7att9cXWhQZa2Ew">
            Lördagen den 9 Mars. 13
          </note>
          <note xml:id="i-67E8pNvoJh4NwywXKkjpMq">
            N:o 14.
          </note>
          <u xml:id="i-CVjMeqh3LLDfPPv1mr7e7d" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-2wpvzBGZYGp8nuk9aiK8nx">
              meningen framställas, att man borde så mycket som möjligt söka
              Ifrågasatt af statsmedel bekosta nya jernvägsanläggningar, och
              detta i tvåförstärkning
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Eg54zgbwp2rxeoHWqNndH2" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-XFsV38ZXe3RBR2c4hehpEJ">
              faldigt syfte. Man önskade dels, att de äldre jernvägarnes trafik
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LSgaf5N45rr4fA1qZKeT9L">
            af öfverbyggnaden åa ban-
          </note>
          <note xml:id="i-A3Zz2FQKzhpt8UD6jFcbo4">
            skulle tillväxa, så att inkomsterna derifrån möjligen skulle
            kunna delen Arlöf— betäcka inkomsterna å lån för anläggning af
            de nya jernvägarne, Engelholm.
          </note>
          <u xml:id="i-9wsbsd79gct3DhF3itdjXE" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-6wshEtLjMQywoa7uAgjrzN">
              som man icke väntade skola blifva rentabla, detta särskildt med
              afseende å den norrländska stambanan. Vidare ville man undvika
              att betunga budgeten med utgifter af skattemedel för betalning
              af ränta å lån för jernvägsanläggningar. Detta har Riksdagen också
              i så hög grad beaktat, att under de sista 10 åren till norrlandsbanans
              byggande af skattemedel anslagits icke mindre
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QN9GUSB7RR7zVvcBrWTPFk">
            ÅÄDD oe serreereeeerrerrereser er er ser renen rena tereses sersen
            sa kr. 13,365,000: — till byggande af banan Mellansel-—-Örnsköldsvik.
            &gt;» 823,000: — samt till komplettering af vestkustbanan .......
            &gt; 1,025.000: —
          </note>
          <u xml:id="i-6A42Z4Kq4MqwWKaXSx7DMr" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-2mG8sFXMjxBeDUY7RMSbgF">
              summa kronor 15,213,000: —
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WvYGSXcvZmM7V2bmWmvcEe">
            Af skattemedel har vidare anvisats
          </note>
          <note xml:id="i-Pj4NpJrph48Kaox21aGzWt">
            till nybyggnader .............. kr. 10,323,600: —
          </note>
          <note xml:id="i-Tve1d3wCaZnahc6MmbKCKc">
            till rörlig materiel............ &gt; 23,705,000: — kr. 34,028,600:
            —- Läggas härtill kan, att af
          </note>
          <note xml:id="i-9PK1b72HQhCbRS79cAXid1">
            hopsparade trafikmedel an-
          </note>
          <u xml:id="i-51mHE7ersDxzfKoTQ6LLCT" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-BqTzNEj2JeWYZRwCF4HPyj">
              vändts, sedan jernvägsbyg-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-46PoZTeQRW1C5FCBnYexXn" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-DXxzoMtqboucN2B8yZtT8H">
              gandets början,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WXX7MYhG6LYxoyMg9RyR5S">
            till nybyggnader .............. kr. 21,506,000: —
          </note>
          <note xml:id="i-TKHAqzq2DybpY68Tf6vhu3">
            till jernvägarnes kassaförlag » 15,100,000: — kr. 36,606,000:
            —
          </note>
          <note xml:id="i-HEt7dmpCxhx2SZeg3ujAoS">
            summa kronor 85,847,600: —
          </note>
          <u xml:id="i-Rb9UXdDyDAkmEuvoRNUy2" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-E7ovTFoFtVAAWcNBp7dBdX">
              och har Riksdagen sålunda särskildt under de sista åren samlat
              hop millioner kronor för uppnående af det önskemål, jag nyss antydde.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4BF9Sk5grP85aBCYJ238PC">
            Då framställer sig frågan: huru har detta mål realiserats och
            huru förhåller sig beloppet af det till riksgäldskontoret öfverlemnade
            öfverskott af jernvägsmedel till beloppet af räntor å de upptagna
            jernvägslånen? Jag får dervid nämna, att denna ränta från 1891
            till innevarande dag undergått högst liten förändring; den ställer
            sig med små variationer mellan omkring 8,200,000 och 7,600,000
            kronor, och kan sålunda beräknas såsom en ganska stabel qvantitet.
            Huru förhåller det sig nu vid en jemförelse mellan trafikinkomsterna
            och riksgäldskontorets ränteutgift å de för jernvägarne upptagna
            statslån, det vill med andra ord säga: öfverskott eller brist
            i trafikinkomster af statens jernvägar utöfver riksgäldskontorets
            ränteutgift å de för samma jernvägar upptagna statslån. Aren 1891—1894
            var det ett jemnt minus, som måste genom tillskjutna skattemedel
            fyllas, uppgående till ungefär 1,270,000 kronor årligen, men som
            1894 minskats till 705,487 kronor. Ar 1895 inträdde för första
            gången det förhållandet, att till riksgäldskontoret kunde inbetalas
            en trafikinkomst, som med 954,189
          </note>
          <note xml:id="i-WVr251e9pcACTPE9oNx6Vp">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EGGgxUpqWHzyaZkJJ8hb8q">
            N:o 14. 14 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-WGkzVuqwtbVbFfkP9PsSY3">
            Ifrågasatt kronor öfversteg ränteutgiften. Detta öfverskott ökades
            redan I öfoerbygg. följande år, 1896, till 3,077,414 kronor och
            uppgick 1897 till nde, &amp; f2).5,972,824 kronor, men från den stunden
            började det falla, och delen Arlöf— det har sedan gått fort. 1898
            var det 3,283,140, 1899 2,910,124, Engelholm. men 1900 var det
            tillbaka vid minus. Bristen utgjorde då (Forts.) —643,393 kronor.
            Då den ena faktorn, man här hade att räkna med, nemligen från
            riksgäldskontoret utbetalad ränta, såsom förut sagdt, är en fast
            qvantitet, måste nu berörda variationer bero på den andra faktorn,
            de till riksgäldskontoret gjorda inbetalningarne af trafikmedel.
            Beloppet af dessa var åren 1891—1893 nästan konstant, mellan 6,500,000
            och 6,700,000 kronor, höjde sig 1894 till 7,500,600 och uppgick
            1896 till 11.184,958, nådde 1897 sin klimax, 13,800,000, och föll
            så under de följande åren till 11,000,000,
          </note>
          <note xml:id="i-VJ2kTyFF2RjmAntwuBrytR">
            10,500,000 och 7,000,000.
          </note>
          <note xml:id="i-MJfXopuHZyHmKgJDngbyeq">
            Jag vet allt för väl, att man kommer att svara med hänvisande
            till hvad äfven förut anförts, att här spela kolprisen in. De
            spela in 1898 med 1 million högre kostnader än föregående år,
            året derpå 1899 med 3 millioner och sistförflutna år 1900 med
            4 millioner högre kostnader än år 1897, högst afsevärda poster,
            som rättvisligen böra anföras. Men på inbetalningen till riksgäldskontoret
            inverka de icke med hela dess belopp under dessa år, ty under
            det kassaförlaget 1898 kunde ökas af trafikmedel med 1,190,000,
            måste man, för att 1899 göra inbetalning till riksgäldskontoret
            af 10'/, millioner, af kassaförlaget taga 2,400,000 och för inbetalningen
            1900 af 7 millioner 1!/, million från samma förlag. Hade man icke
            begagnat sig af denna utväg, så skulle, så vidt jag kan räkna
            ut, inbetalningarne 1899 hafva varit 8,100,000 kronor och 1900
            blott 5,500,000 kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-YVw43N1Eh3aCxtAXgfq9Dx" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-X2s96WMyNVsa7aNUYseqyx">
              År 1895 synes för mig hafva varit en vändpunkt i den svenska
              jernvägspolitiken och de svenska jernvägarnes administration.
              Intill det året hade man arbetat sig framåt sakta och försigtigt.
              Den norrländska uppåtgående banan hade arbetats fram med små anslag,
              till dess man mägtade fylla anslagsbehofvet med statsmedel, och
              man höll ännu fast vid den gamla principen att gå sakta framåt
              och så vidt möjligt täcka de ökade ränteutgifterna med växande
              inkomster af trafiken. Så började 1896 en stegring visa sig i
              dessa, hvilken fortsatte 1897, och med detta steg modet hos såväl
              Kongl. Maj:t som svenska Riksdagen och enskilde; då började, vågar
              jag nästan säga, en något för rask fart med afseende å hela jernvägsfrågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-rk7dMiX3M6zzdJvkWugHk" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-DDMrmtSrqfp19odqS8PXyd">
              1894 var Norrlandsbanan upp till Vännäs färdig; då inkördes på
              Riksdagens politiska fält parhästarne Umeå—Vännäs-banan och Vestkustbanan;
              de gingo båda igenom. Jag har ingen del i det resultatet; jag
              såg redan då, hvart det skulle bära, och jag har äfven uttalat
              min mening till protokollet. Kort derefter gick det icke an att
              komma med par, man körde med spann, och så följde
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-T2eMqh9mibfateW2QpXzUz">
            Lördagen den 9 Mars. 15
          </note>
          <note xml:id="i-SdEqf6BhTK7dSdCs6piDRG">
            de fyra stora banorna: Gellivare—riksgränsen, Örebro— Krylbo,
            Göteborgsbanan och Boden—Yttermorjärv. Om dessa planer voro meningarna
            inom Riksdagen mycket
          </note>
          <note xml:id="i-R3J2JpuPyssQd24EzHN1By">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-S4yZM8Vi1C7jRDYNsQxfyJ">
            Ifrågasatt ” förstärkning af öfverbygg-
          </note>
          <u xml:id="i-VGgEWFtNSj9CFzHsHs5aXh" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-EMLuYqEUP7SyvDBxetbgMK">
              o
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QAkUkabkr5B37s9V7LLEHC">
            naden a ban-
          </note>
          <u xml:id="i-E3uhLqZNL1N7rNMregQ2TH" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-PRHknoqtUqdHMx92xk7HVc">
              delade. För min del fasthöll jag vid den gamla satsen, att jerndelen
              Arlöf— vägarne äro afsedda att bryta bygd i landet, att söka frammana
              Engelholm.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JZSKpRjDBCLcMxPd3njDtp" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-7urR2URh73mEhc7Q7H95jg">
              möjligheter till existens och ekonomisk utveckling på orter,
              som sakna medel till samfärdsel. Denna min tanke delades icke
              af ett stort antal ledamöter inom Riksdagen, som ansåg det vara
              vigtigare att ytterligare utveckla den industri och de näringar,
              som höllo på att blomstra upp 1 de med jernvägar redan försedda
              delarne af landet. Hvilkendera af dessa grundsatser är den rigtiga,
              derom vill jag icke uttala något omdöme; båda torde hafva sitt
              värde. Slutresultatet blef emellertid, att hela spannet åkte igenom.
              Dermed var också i afseende å jernvägsbyggandet den gamla principen
              af försigtighet och varsamhet öfvergifven.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ENrFpsd3tLK6WgqhyCpp6r" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-YKM7MeRpA4x4cSboqUPSno">
              " Jag öfvergår nu till jernvägsdriften — den andra delen af jernvägspolitiken:
              Hvad hjelper i detta fall »ekonomiskt goda» affärer, sådana som
              Vestkustbanans inköp, hvad hjelper, att nybyggnader bekostats
              med skattemedel eller ens stigande trafik, om man icke på samma
              gång väl och ekonomiskt sköter trafiken å egande banor. Mången
              har tillträdt en stor förmögenhet, men huru lätt har den icke
              sprungit, om den sedermera icke blifvit väl skött? I detta hänseende
              önskar jag äfven göra några uttalanden, då jag för min del icke
              kan gilla den politik, som i afseende å jernvägsdriften har varit
              följd under de sista 5 åren. För min del är jag öfvertygad, att
              det är vida mindre farligt att i afseende å jernvägar bygga något
              för mycket än att illa sköta det man redan eger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5yeHY1VyTJPWXZJGmXtfgh" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-SskePQESFKUojUWzjkoU5w">
              Jag vill här anmärka faran af att man söker här införa kontinental
              jernvägsdrift, ehuru man saknar kontinentala förutsättningar.
              Under den sista 5-årsperioden har man, så vidt jag kan se, lagt
              an på utveckling af persontrafiken och på det sätt, att endast
              ett fåtal, hufvudsakligen den publik, som finnes vid ändoch knutpunkterna,
              har fullt gagn af jernvägsdriften. I det fallet har man sökt åstadkomma
              kontinental jernvägstrafik i ett land, som helt och hållet saknar
              hvad kontinenten har, de stora millionstäderna samt den genomgående
              trafik, som förmedlas mellan angränsande större länder. Vårt läge
              är isoleradt, vi kunna icke hjelpa detta, men att under sådana
              förhållanden icke taga hänsyn till egendomliga svenska förhållanden
              kan jag för min del icke finna vara ekonomiskt klokt. Följden
              häraf har med nödvändighet blifvit anskaffandet af tyngre lokomotiv
              samt tvånget att nedlägga gröfre räls. Dessa stora, snabba lyxtåg
              stanna endast på få platser, hvarigenom det blifvit nödvändigt
              att ännu mer öka de för den inre trafiken behöfliga tågens antal,
              och med allt detta följer större kolåtgång, ökning af personalen
              samt större ansträngning för den förut befintliga. Härmed följer
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VDTo1Cfh9qtvS9sTNMLKkn">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4w8yJrzkSgJsFM6k8JdYAt">
            N:o 14. 16 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-WR5M7mhQkdvh8L5NiWrBrE" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-5qbUzU9Kq7MYqnzN9qnki2">
              Ifrågasatt vidare, att om snabba tåg insättas på en stor linie,
              framställas förstärkning snart pretentioner att få lika snabba
              tåg på andra linier, norr-,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2v1hm7tqv1YeNGouBG8bRP" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-Ej6589v5CNkeasoSKD1gc1">
              ar Jäf ver bygg södereller vesterut. Vill man se, att så verkligen
              skett, skall
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-89quQpGFnht6wSsDnz5q2B" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-9w7TwMUCHf8PdZATdxwsE6">
              delen Arlöf— jag bedja få nämna, att under den lugna 5-årsperioden
              1890 till Engelholm. och med 1895, då inkomsterna voro i ständigt
              stigande och jern- (Forts.) vägarnes ekonomiska ställning stadigt
              förbättrades, har antalet tågkilometer i snälltåg och persontåg
              faktiskt endast ökats med 0,63 procent, under det att motsvarande
              ökning under den derpå följande 53-årsperioden 1896 till och med
              1900 var 102,2 procent. Redan under den förstnämnda perioden voro,
              enligt hvad jag sökt utreda, endast !/; af alla platser besatta.
              Huru många nu öfver hufvud taget kunna vara besatta, torde äfven
              kunna kalkyleras, då man vet, att ökning uti antalet tågkilometer
              skett med 102,2 procent, under det att persontrafiken endast ökats
              med 41,8 procent. Detta, att sålunda för hvarje tågkilometer ett
              mindre antal personer än förut befordrats, tyckes för mig vara
              ett temligen afgörande bevis för att vi äfven i detta fall forcerat
              alldeles för hårdt. Jag ser i förevarande förhållande en af de
              hufvudsakliga anledningarne, hvarför statens jernvägstrafik gifvit
              allt svagare och svagare resultat, såsom vi nu finna. Härtill
              må läggas, att vi onekligen äfven i andra afseenden utvecklat
              jernvägslyxen. Våra anspråk på dylik lyx äro numera högt uppdrifna.
              Jag minnes väl, att, då jag första gången reste i Tyskland, jag,
              på tillfrågan om hvilken klass jag borde taga, erhöll det svaret:
              »du bör taga första klass, ty prinsar och svenskar åka alltid
              i första klass.» I afseende på elegans och beqvämlighet för persontrafiken
              intager Sverige kanske det första rummet, och våra anspråk på
              utrymme äro sådana, att man blir nästan ond,om någon inkommer
              i en kupé, der man sitter ensam. Fäster jag mig vid värdet af
              dessa vagnar, så hvad kostar icke en plats i en boggievagn nu
              emot hvad det förut kostat? Detta är mycket behagligt, men det
              kostar mycket penningar. Jag är öfvertygad, att detta verkat vidare;
              fart och lyx hafva icke inskränkt sig till statens jernvägar.
              De enskilde hafva icke heller undgått pretentioner i sådant afseende,
              hvilka medfört trafikens fördyrande i allmänhet och högre kostnader,
              än för vårt fattiga land är rätt och billigt. Med ett ord, mina
              herrar, i det ena liksom i det andra — ökad hastighet, ökade persontåg,
              ökad lyx, utan att jernvägen derför fått någon ersättning -— finner
              jag den naturliga förklaringen till det resultat, inför hvilket
              vi stå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-16FoACq9Br1UCncW7L1JDa" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-CkTpfcbwHBGSaHo2229S6f">
              Jag kan icke heller förneka, att när man, såsom jag för närvarande
              har äran göra, sitter såsom ordförande å statsutskottets riksgäldsafdelning
              samt iakttager resultaten i stort och så vet, att snart måste
              framträda äskanden på 10-tals millioner för nya stora stationsanordningar,
              å hvilka, såsom man alltför väl vet, någon ränta icke kan beräknas,
              börjar man blifva rädd, att vi skola komma derhän, att en stor
              del af det belopp, som årligen skall
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mqg1CH76NrVX7dbYzBMvQD">
            Lördagen den 9 Mars. 17 N:o 14.
          </note>
          <u xml:id="i-L4Z31ED5Y6EwANBBANZ9b5" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-1239oNxWdhcy7ZhWTiy92W">
              gifvas ut i räntor på jernvägslånen, måste tagas ur de skatt-
              Ifrågasatt dragandes fickor. I en tid, då vi väl beböfva taga
              vara på våra Mvabr inkomster för stora fosterländska ändamål,
              då inga statsinkomster miqe, &amp; bör väl äro så lämpliga och goda,
              som att staten möjligen kunde få delen Arlöf— skälig afkomst från
              sina ekonomiska företag, äro utsigterna icke Engelholm. ljusa,
              då man finner det nödvändigt att öka beskattningen för att (Forts.)
              få äfven dessa att gå i hop. Antingen måste denna utväg tillgripas
              eller ock de felande inkomsterna anskaffas genom höjda godstaxor,
              således höjda taxor på just det, hvarpå svenska folket skall lefva,
              det, som skall bära den ena bördan och andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LNJDYrD86uB3qGcFAZuria" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-RzJrjZqSzCuoyipXo4VDMt">
              Hvar ligger då hjelpen? Icke ligger den i de af 1893 års jernvägskomité
              föreslagna utvägarne, hvarvid små vinster hopplockats från skilda
              håll, deribland nedsättning af personalens löner. Att denna utväg
              icke är möjlig, vet hvar och en, som något sysselsatt sig med
              skötandet af en industri. Arbetslönens belopp regleras af ekonomiska
              lagar, och att söka få den nedsatt torde vara den sista utvägen
              att tillgripa. Det behöfves icke heller. Hvad som är af nöden
              är en klok och väl afvägd beräkning
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-frD354Qddg4abm9hW27oM" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-LHxHAB8GmupVyH4ddkzECk">
              af alla åtgärder och organisationer — en hvad man kallar god
              affärs-administration. — Skall en fabriksrörelse gifva vinst,
              får
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pyp8DPVf8uG3cJaiuGdKyP" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-8C7t5gyKyfBv4XbNHpJavu">
              intet göras på måfå, utan efter säkra kalkyler och sådana utgifter,
              som ej betala sig, undvikas, eller ock de ställas så, att förlusten
              blir minsta möjliga. Med klok beräkning bestämmer fabriksegaren
              icke blott hvad som skall göras, utan äfven Jwru def skall ske
              och ske ekonomiskt. Jag vet allt för väl, att affärssynpunkten,
              som jag här för jernvägarnes förvaltning urgerar såsom den,som
              borde vara den bestämmande, och vid hvilken jag troget fasthållit
              och troget kämpat för i komitéer, vid riksdagen i utskottet, ingalunda
              är så lätt att genomföra. Det hänger icke blott på Kongl. Maj:t,
              utan äfven i många fall på Riksdagen. Här framträda enskilda intressen,
              äfven här kunna önskningar från enskilda orter kullkasta gjorda
              beräkningar, men ställer Riksdagen sig på den ståndpunkt, som
              kännetecknas af eftergifter för dylika önskningar, får den också
              bära ansvaret för, att icke statsjernvägarnes affärer gå 1 hop.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FS3CDXYBGsNonsm3eSQTki" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-PnbS2y15BD1aGDTL5K8Ros">
              Till sist får jag inför herr statsrådet och chefen för civildepartementet
              uttala den önskan, att han, som med sådan energi och kraft framdrifvit
              det svenska jernvägsnätet, hvilket alltid
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EWmK3RXeG6AQwx8ANps8gu" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-3SAT2Yjsesa86JGGiZosrf">
              skall komma att lända honom till heder — det svenska jernvägsnätet,
              som nog en gång i framtiden kommer att bära sig — att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PGmAKT8hgdRcAFq5z3r6yh" prev="i-9To6zCJRr4LR8wextQZpbo" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-D4nnrQeUbNNKd2evgKtLgB">
              han måtte lägga all energi derpå, att tillbörlig hänsyn tages
              dertill, att anordningar vidtagas, som möjliggöra, att denna jernvägsdrift
              blir så ekonomisk den kan blifva, blir en hjelp, icke en börda
              för den svenska budgeten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-gR8tmFDKQcmGNSNuvM6j5">
            Jag ber, herr grefve och talman, att få yrka bifall till utskottets
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-L9q5D3EUerqjsKo6Tm1o24">
            Första Kammarens Prot, 1901. N:o id. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5TLwbmJHdyjxWQFmU9uZDZ">
            N:o 14. 18 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-SaVDyMbZNBGbGHPBAbDYpg" type="speaker">
            Ifrågasatt Herr statsrådet von Krusenstjerna:
          </note>
          <note xml:id="i-SgG9kYUFwUmafG4RUA571Q">
            Den siste ärade talaförstärkning ren har, så att säga, strukit
            under några delar af statsutskottets
          </note>
          <note xml:id="i-LfYMQxMWzywAe2kfphSKek">
            af öfverbyggrer å c 3 in si i naden &amp; ban Motivering, och då
            en tystnad från min sida kunde anses inne-
          </note>
          <u xml:id="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" next="i-Fh2TsD3RMV3WcaUgkiB42P" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-BEr4X8x7roqDJmX4URtM5r">
              delen Arlöf— bära, att jag velat i allt godkänna hvad han yttrat,
              nödgas jag Engelholm. ännu en gång begära ordet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E4yZRhER2BjREMWYG7wksx" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-ST9YFM5Z7RwNyQVbYv81va">
              (Forts.) Den ledande tråden i utskottets motivering liksom äfven
              till en del i herr Tamms anförande var ju den uppfattningen, att
              Kongl. Maj:t och jernvägsstyrelsen under senare tid anordnat allt
              för snabba tågförbindelser, hvilka det utbyte af räler, som nu
              är ifrågasatt, skulle afse att än ytterligare befordra. Jag har
              under dessa dagar äfven flera gånger hört yttras, att jernvägsstyrelsen
              så i verklig som bildlig betydelse kör för fort. Jag tror, att
              härunder ligger ett missförstånd af meningen med den af Kongl.
              Maj:t här framstälda begäran om anslag till bekostande af rälsutbyte.
              Till statsrådsprotokollet har yttrats, »att det torde vara af
              synnerlig vigt, att öfverbyggnaden å de stambanedelar, der trafiken
              är mest intensiv, så förstärkes, att möjlighet beredes att åt
              bantågen gifva den fart och den tyngd, trafikbehofvet kräfver.&gt;
              Det är någon olikhet mellan detta och det yttrande i statsutskottets
              motivering, der det heter, att man vill undvika de nu ifrågasatta
              »kostsamma åtgärderna för uppdrifvande af tåghastigheten å jernvägarne».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7UoUBJaGMWw3NY9wHFwxjo" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-VzDcfR79Lia1dxho2AMiu7">
              Jag anhåller emellertid, innan jag ingår på den vid denna punkt
              egantligen föreliggande frågan om rälsutbytet, att få yttra några
              ord i anledning af den siste ärade talarens uttalanden angående
              utgiftsproeenten vid jernvägarne och det betänkliga i det resultat,
              som här inträdt. De siffror, talaren i detta fall anförde, äro
              ju ovedersägliga och klara. Faktum kan lika litet af Kongl. Maj:t
              som af Riksdagen bestridas. Men jag vill endast för kammaren framhålla,
              att söker man anledningen till dessa siffror i — hvilket i viss
              mån af talaren underförståddes — att Kongl. Maj:t icke med tillbörlig
              försigtighet skött jernvägspolitiken, så är det ju dock egendomligt,
              att anmärkningen träffar äfven förvaltningen af enskilda jernvägar
              hos oss och i andra länder samt statsbaneförvaltningar i andra
              länder. Ser man till resultatet der under de sista åren, möter
              oss detsamma som här, att om än trafiken stiger, stiger utgiftsprocenten
              i ännu högre grad, och resultatet blir lika litet tillfredsställande
              der som här. För några dagar sedan såg jag en artikel återgifven,
              jag tror, ur Times, hvilken redogjorde för förhållandena vid de
              engelska jernvägarne — såsom kammarens ledamöter hafva sig bekant,
              äro dessa enskilda — under det sista halfåret 1900. De femton
              förnämsta engelska jernvägarne utvisade under angifna tidsperiod,
              jemförd med samma period nästföregående år, en ökning i bruttoinkomsten
              af 1,081,509 pund sterling, men då samtidigt driftkostnaderna
              stego med ej mindre än 1,948,450 pund sterling, blef nettoinkomsten
              sista halfåret 1900 866,841 pund sterling
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NDRsgd9dNfUJ7kXp7XH5z8">
            Lördagen den 9 Mars. 19 N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-KCLv5PZx22h9BkcCTrgSww">
            mindre än sista halfåret 1899. Der, liksom här, tillskrifver
            man Ifrågasatt det hufvudsakligen prisstegringen å stenkol. —
            Detta angående 2 retur. de engelska jernvägarne. Ser man till
            våra enskilda jernvägar, iq 3 ve har jag ännu ej haft tillgång
            till uppgifter för alla angående delen Arlöf— resultatet för år
            1900, men jag har erhållit några uppgifter. För Engelholm. en
            jernväg, Stockholm—Vesterås, har utgiftsprocenten stigit från
            (Forts. 49,98 till 57, vid Bergslagernas jernväg från 42,42 till
            46,89, vid Oxelösund—Flen— Vestmanlands jernväg från 60,64 till
            65,67, vid Gefle—Dala jernväg, Gefle—Falun från 70,74 till 79,7,
            vid Gefle— Dala, Falun—Orsa från 65,7, till 66,8, och vid Helsingborg—Hessleholms
            jernväg från 64,53 till 73,93. Jag sade, att äfven främmande länders
            statsbaneförvaltningar måst underkasta sig att se utgiftsprocenten
            höjd. Siffrorna derför äro, hvad angår Norge, 68 procent och 76
            procent samt för Finland 65 procent och 70 procent. För Danmark
            äro motsvarande siffror 87 procent och 90 procent, men jag får
            påpeka, att här finnas äfven andra orsaker, nemligen de synnerligen
            låga taxorna, som göra, att utgiftsprocenten der ställer sig så
            stor.
          </note>
          <u xml:id="i-9UJtaZaQNm2FyvBRYhUc4e" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-iWAZUCtLMvgfE4UtWaUWy">
              Med detta har jag endast velat visa, att man icke bör på jernvägsförvaltningen
              kasta skulden för att utgiftsprocenten sprungit upp på sätt som
              skett, när, som jag säger, samma verkan visat sig på andra ställen,
              der icke samma förvaltning eger rum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PiFfy34scGB9JUggJG6rTW" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-38EWx1oSoZPmjWjKw3G1YX">
              Mina herrar, jag återgår nu till rälsutbytet eller den fråga,
              hvarom denna punkt egentligen rör sig. Jag sade, att statsutskottet
              tycks anse, att meningen med rälsutbytet skulle vara den att få
              snabbare tåg aller att köra fortare än nu. Det är ej så. Det rälsutbyte,
              som nu är ifrågasatt, har två anledningar: att öka trafikförmågan
              och att öka trafiksäkerheten. Trafikförmågan är beroende på, att
              man kan framföra stora, tunga tåg. Dertill kräfves det starka
              och följaktligen tunga lokomotiv. På våra enkelspåriga banor kan
              man ju icke efter behof sätta in det ena tåget efter det andra,
              allt efter som tillfälle dertill yppar sig eller eftersom det
              kräfves, utan man måste söka sammanföra tågen till stora tåg.
              Man kan icke hafva många små tåg, emedan tågens mötesplatser icke
              räcka till. Och det är nu de tunga lokomotiven, som kräfva tyngre
              skenor. Såsom kammarens ledamöter behagade finna, har denna fråga
              om de tunga lokomotiven icke det ringaste sammanhang med frågan
              om snabba tåg. Afven om vi icke hade snälltåg, skulle i alla fall
              den ökade godstrafikens intensitet på en del bandelar nödvändigt
              kräfva tyngre lokomotiv och tyngre skenor för att icke riskera,
              att gods blir liggande i brist på möjlighet att fort föra fram
              det, till skada naturligtvis för trafikförhållandena. Statsutskottet
              har också fästat uppmärksamheten derå och erkänner, att så är
              förhållandet, då det talar om ett sådant behof å de banor, der
              stora malmtransporter ega rum. Men godstrafiken har vuxit så,
              att detta behof förefinnes äfven på en del andra bandelar. Botemedlet
              — det enda, om man icke vill hafva rälsutbyte — det är ju dubbel-
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HhxhT6MqnzooDxAwLYiHSD">
            N:o 14. 20 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-GBR2TmgBsrPDnQKJ8gzzRV" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-FnsXJSFhH54Ta1843jBcrM">
              Ifrågasatt spår, och dit komma vi, måste vi slutligen komma vid
              våra £ RENEE jernvägar. Det kan gå långsammare eller fortare,
              långsammare af faen RM den mån, som stagnation i den allmänna
              rörelsen inträder; men delen Arlöf— erfarenheten vid våra jernvägar
              rörande svårigheten att sköta Engelholm. trafiken under det senaste
              uppsvinget i rörelsen pekar på, att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FJxxyjGa6ziVVQ36UZq7sZ" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-HGgZnhmELXX79zHA7Zo1fU">
              (Forts.) när härnäst en hausseperiod inträffar, blir det förenadt
              med snart
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61dX9bn2ivNtGm497zM2yY" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-GyRyEVy5YHu6ov9yQijAts">
              sagdt oöfvervinneliga svårigheter att med de nuvarande banorna
              på ett tillfredsställande sätt ombesörja godstrafiken, och att
              man måste tillgripa den ena eller andra utvägen för att öka jernvägarnes
              trafikförmåga. Jag upprepar, att rälsutbytets ena och alldeles
              tillräckliga anledning har varit nödvändigheten att öka jernvägarnes
              trafikförmåga på de linier, der sådant visat sig erforderligt.
              Jag angaf, att det andra ändamålet med det af jernvägsstyrelsen
              ifrågasatta rälsutbytet skulle vara att öka trafiksäkerheten.
              För trafiksäkerheten utgör naturligtvis hastigheten ett vigtigt
              moment. Nu synes man här antaga, att våra snälltåg köra särskildt
              hastigt och att vi hafva sådana, som äro alldeles för snabba.
              En talare på vermlandsbänken nämnde till och med, att vi nu hade
              på statens banor »otaliga lyxoch blixttåg», men så är det väl
              ändå icke. Om herrarna ville taga kännedom om en artikel, som
              nyligen stått att läsa i »Archiv för Eisenbahnwesen» — det är
              första häftet för i år — skulle herrarna der finna en redogörelse
              för den i tidtabellerna bestämda tåghastigheten för snälltågen
              i olika europeiska länder, och jag vill derur meddela några siffror,
              för att kammarens ledamöter må sjelfva bedöma, huru det är stäldt
              med hastigheten å våra bantåg. I Belgien är tåghastigheten 31—79
              kilometer i timmen, i Danmark å linien Köpenhamn—Korsör 57—59,
              å linien Köpenhamn—Gjedser 57, i tyska riket 55—82 och derutöfver
              eller i medeltal omkring 66, i Frankrike 57—91, i England 65—382,
              i Italien 40—67, i Nederländerna 59—75, 1 Norge 43—45 och i usterrike-Ungern
              44 —-70. I Sverige är hastigheten enligt tidtabellerna å linien
              Stockholm—Malmö 535,6—57,1, Stockholm—Göteborg 532,1—50,9, Stockholm—
              Charlottenberg 50,2, Göteborg—Helsingborg 49,6. Alla dessa tider
              afse sommartidtabellerna och naturligtvis med afdrag för uppehållen
              å stationerna. På vintern kör man, som bekant, på flera ställen
              i Europa och särskildt här i Sverige icke obetydligt långsammare.
              Är detta någon farlig hastighet? Kammaren behagade finna, att
              Norge är det enda land, som 1 fråga om tåghastigheten står lägre
              än Sverige. Men denna hastighet, som jag talat om, är tidtabellernas
              hastighet. Nu måste ju, till följd deraf att vi hafva enkelspåriga
              banor, tågen invänta hvarandra på mötesplatserna. Hvarje rubbning
              i ett tågs gång återverkar således på alla öfriga tåg å linien,
              och rubbning förorsakas icke endast i stambanans tåg, utan i tågen
              å alla anlöpande bibanor. Skola icke tågförseningar blifva regeln
              för dagen — och det är en sak, som man måste söka undvika i fråga
              om snälltågen och särskildt
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TuzZabQU4ErD212Rc7q2Zt">
            Lördagen den 9 Mars. 21
          </note>
          <u xml:id="i-NrCeRVbABeanpAiiHvknm1" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-Gsx9rJaa4NkKJTG154yiE8">
              i fråga om de snälltåg, som förbinda Sverige med kontinentens
              trafikeentra —- måste man kunna köra in tid, såsom det heter.
              Derför är på snälltågen den verkliga hastigheten icke sällan vida
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R2D7hyTDhLSS1o8xh1K5nC">
            af öfverbyggnaden å ban-
          </note>
          <u xml:id="i-RY6uJzVAoYdaLcQYXwZ5gz" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-EvhgqQUx4X4KKXKwTHXktd">
              större än den i tidtabellerna bestämda, och det är nu för tryggdelen
              Arlöf— hetens skull, som rälsutbyte anses nödvändigt på vissa
              linier, der Engelholm.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QbeZUABwn9LhBa8QUQp6Xk" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-5j3Qb9Lr8Sr5vGrrbzcfD4">
              rälsen anses väl lätta. I brist på nya, tyngre räls får man hjelpa
              sig med provisoriska åtgärder. Dubbelspikning anstäldes af jernvägsstyrelsen
              med anledning af den spårutvidgning, som inträffade i december,
              tror jag, på banan genom Östergötland. Denna dubbelspikning kostade
              188,500 kronor, således en ganska dyrbar affär, och i alla fall
              var det endast en provisorisk åtgärd. Jag tror icke, att det finnes
              något annat sätt än att på vissa sträckor å linier, der snälltåg
              skola framgå, utbyta den lättare rälsen mot tyngre. Nu kan man
              ju säga, att det finnes ett annat sätt att hjelpa detta, nemligen
              att sätta ned farten på snälltågen; då blir ju äfven den extra
              hastigheten mindre. Enligt den redogörelse, jag lemnade kammarens
              ledamöter öfver våra snälltågs fart, behagade herrarna finna,
              att någon nedsättning i denna fart, för så vidt tågen skola i
              någon mån bibehålla begreppet snälltåg, näppeligen låter sig göra.
              Vi komme då ned till persontåg. Oafsedt att detta vore en tillbakagång
              i kommunikationsväsendet och härvidlag bör man akta sig för hvarje
              steg tillbaka — tror jag icke, att den svenska publiken — för
              att icke tala om förbindelsen med utlandet — skulle vara nöjd
              dermed.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JbzfMUZReeFcTornZ77AMs" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-JBJgh95sWmA6gqZ8YFEeYY">
              Medan jag är inne på detta och sedan jag sökt visa de båda anledningarna
              till det ifrågasatta rälsutbytet, skall jag ett ögonblick uppehålla
              mig vid hvad som yttrats om de otaliga blixtoch lyxtågen och vid
              herr Tamms påstående, att man gjorde för mycket för persontrafiken.
              Kammaren torde då ursäkta, om jag ett ögonblick undersöker, huruvida
              det verkligen skulle låta sig göra att draga in några af våra
              snälltåg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UrAhQAwv7kLMHVyMNi18ZX" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-Vzw9shWw7vqe5We9ZtjryX">
              Herr Tamm sade, att man egentligen tillgodosett den kontinentala
              trafiken med våra banor och sökt att ordna bra för trafiken mellan
              ändpunkterna, men att man icke lika mycket haft i sigte befordringen
              inom landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5pR1LVagoZLzQNX1Myz76r" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-4RaeHmnW2ZmU8Qd7a5Gnmc">
              Hvad snälltågen i ekonomiskt hänseende beträffar, är tåget mellan
              Stockholm och Kristiania det minst lönande. Det är dock insatt
              med hänsyn till, att det verkligen syntes vara ur, om jag så får
              säga, unionel synpunkt befogadt, att det finnes en snabb förbindelse
              mellan de båda unionsländernas hufvudstäder. Så har ett nytt tåg
              uppstått på sista tiden, dagtåget mellan Stockholm och Göteborg.
              Det är bra besatt, går mycket bra. Nå, om man nu skulle anse,
              att två tåg äro för mycket för dagförbindelsen mellan Stockholm
              och Göteborg, skulle följden blifva, att man måste draga in icke
              persontåget, utan snälltåget, som icke stannar vid alla stationer,
              men jag tror, att det skulle vara en åtgärd, som skulle röna ett
              bestämdt motstånd af dem, som deraf beröras.
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3GBbXQqSf4E2r3hYaFtiPD">
            N:o 14. 22 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-31qBoU31r1cAZCZwLobzNe" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-J2LTgvUgmWts7LFdS7dkfG">
              Ifrågasatt Så hafva vi förbindelsen med kontinenten. Den uppehålles
              dt af tre tåg. Det första är det egentliga kontinentaltåget (1:an
              och nde, å I 2:an), som om vintern går härifrån kl. 7 på qvällen
              och från delen Arlöf— Malmö vid 10-tiden. Detta tågs förvandling
              från fyra till tolf
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7zaAUfD1Pt3ZYuzDwVaog2">
            Engelholm. månaders tåg skedde i samband med Sassnitzförbindelsens
            an-
          </note>
          <u xml:id="i-Lzxwy3GsvTNeTgWWg4rxtU" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-891HYVEYrvgagERJCU4qsm">
              (Forts.) ordnande, men nu hafva förhållandena utvecklats så,
              att man, äfven om man önskade, att hela Sassnitzförbindelsen skulle
              upphöra, i alla fall måste bibehålla detta tåg, ty nu utgör detta
              täg för såväl post som resande en hufvudförbindelse icke blott
              mellan Sverige och Tyskland öfver Sassnitz, utan mellan Sverige
              och kontinenten öfver Hamburg och i ena rigtningen mellan Sverige
              och kontinenten öfver Gjedser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gx4TgpLswM8XuPwrhZXpFw" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-WpNdY79xQyuCFPrL4x28EJ">
              Så hafva vi det andra snälltåget mellan Malmö och Stockholm (5:an
              och 6:an tror jag det heter) som går kl. 3 från Malmö och kl.
              10 på qvällen från Stockholm. Dessa tåg äro nödvändiga, särskildt
              för privatbanornas söder om Nässjö anslutning till statsbanan.
              Jernvägsstyrelsen har gjort räkning vid vissa tider öfver antalet
              passagerare. Deraf framgår, att detta tåg är utmärkt väl besatt,
              och jag tror icke, att det kan indragas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7hnHEd77FxGicomPP9FJMz" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-9rFWCCANfEXQT2A2RdnxCi">
              Kommer jag så till det tredje tåget mellan Malmö och Stockholm,
              dagsnälltåget, som i fråga om antalet genomgående passagerare
              nog är mindre än det sist nämnda, men som i alla fall efter de
              siffror, som blifvit mig lemnade, ingalunda är otillfredsställande
              i fråga om inkomsterna. Detta tåg insattes till en del med anledning
              af nattförbindelsen öfver Östersjön, men äfven på begäran från
              Skåne för att, såsom det hette, fylla ett länge kändt behof, som
              uttalades särskildt af jernvägskomiténs representanter från Skåne,
              och tåget har nu fått ganska stor betydelse för hufvudstadens
              förbindelse med bland annat Östergötland. Jag tror icke, att det
              kan försvinna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LAGEj5KBfa8pHdZL2VnXF2" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-Sp6msrkeBQ2UTjEWSiuf9y">
              Summan af detta är, att jag icke vill erkänna, att det insatts
              exceptionelt snabba tåg eller lyxtåg, vidare att jag icke tror,
              att utan verkliga olägenheter numera för den trafikerande allmänheten
              någon indragning af de nu befintliga tågen kan ske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XrEfoGh6P1o474uyrPh7No" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-8vUfGUW53j3yMD3HRFoGbL">
              Herr Tamm yttrade också, att våra tåg voro alltför luxuriösa
              tåg, allför beqväma, och kastade blicken tillbaka på den tid,
              då det var mindre väl stäldt i nämnda afseende. Önskar kammaren,
              önskar den svenska allmänheten verkligen en återgång till dessa
              tider? Hvarje försök till besparingar i den rigtningen veta vi
              väl, huru de skulle mötas. Finnes det icke på tåget tillräckligt
              många vagnar och sitter man icke tillräckligt beqvämt, ögonblickligen
              göras anmärkningar och ganska kompakta anmärkningar deremot. Att
              våra vagnar äro så utmärkta och likaledes tåganordningarna, betjeningen
              m. m. sådana, att det länder vår jernvägsförvaltning till all
              heder, det tror jag vara saker, som vi icke böra söka frångå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NKDtsSKn2fuGqrQ4doLhBr" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-4eDhBpt546hYD85pMbQ3yf">
              Till slut, mina herrar, ber jag att med anledning af herr Tamms
              slutord få försäkra kammaren, att, när tiderna nu äro sådana,
              att
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PegbmnB1Wh3inWqkHvYZSV">
            Lördagen den 9 Mars. 23 — N:o 4.
          </note>
          <u xml:id="i-6j34FLAjSeHzU1TQQtNAcW" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-S1s3cDjsTWRYV5JbwrYKB3">
              sparsamhet måste iakttagas, för att icke jernvägens utgifter
              skola Ifrågasatt stiga vår jernvägsförvaltning öfver hufvudet,både
              jernvägsstyrelsen förstärkning
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fh2TsD3RMV3WcaUgkiB42P" prev="i-G82jVeGh5zu3Bz1JePC2Zo" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-YVeqWoEVgiqZKp1zGCa2wx">
              och civilministern skola, i hvad på dem ankommer, göra hvad /
              jäfverbygg göras kan. delen Arlöf— Engelholm.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YVrPKFVMnSqWw7pZkbeGNo" type="speaker">
            Herr Fräncekel:
          </note>
          <u who="Q5746220" xml:id="i-8W3XEUVHTixGzE4wM735GX" next="i-UWaEDgSaUVn71U98wtXuXb">
            <seg xml:id="i-T5xMetXL14rzQHVeZa22VN">
              Den här föreliggande frågan har ju egent- = (Forts.) ligen två
              särskilda sidor. Den ena sidan är den, huruvida det är behöfligt
              att, om jag så får säga, med ett slag öka trafikförmågan hos jernvägarna
              genom tyngre skenor, än man från början afsett. Den andra sidan
              är den, huruvida de åtgärder, som 1 detta syfte redan blifvit
              vidtagna, blifvit detta i öfverensstämmelse med Riksdagens förut
              i detta afseende uttalade önskningar, eller om man till och med
              kan våga påstå, att dervid de bestämmelser, som förefinnas, redan
              blifvit obehörigt öfverskridna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8uKYh3okjgF6AiS3eMpVhq" who="Q5746220" prev="i-8W3XEUVHTixGzE4wM735GX">
            <seg xml:id="i-Yb73rMyDwaFXdWucQvoSqr">
              Herr Tamm har redan påvisat, att den ekonomiska ställningen vid
              jernvägarne i främsta rummet är beroende på, icke huruvida nya
              jernvägar byggas, icke huruvida fördelaktiga enskilda jernvägar
              för statens räkning inköpas, utan huru de trafikerade jernvägarne
              administreras, och jag tager mig friheten att i detta sammanhang
              påvisa, att om också, såsom statsutskottet gjort och äfven jag
              för min del vill göra, man skulle kunna göra anmärkning mot det
              nu använda slösande sättet för trafikerandet af statsjernvägarne,
              så är detta icke beroende endast på jernvägsstyrelsens åtgöranden,
              utan återfaller efter mitt förmenande i vida högre grad på Kongl.
              Maj:ts regering, som utan hänsyn till jernvägsstyrelsens invändningar
              anbefalt vissa af dessa kostsamma och förlustbringande åtgöranden.
              Jag syftar härvid i främsta rummet på den vändning, som inträdde
              med 1895 års början och som herr Tamm redan påvisat med de siffror
              han anförde. Jag syftar vidare på hvad jag vid 1899 års riksdag
              vid behandlingen af statsrevisorernas berättelse tog mig friheten
              påvisa rörande det sätt, hvarpå man begagnat sig af Riksdagens
              rättighet att disponera öfver de statsmedel, som rätteligen borde
              användas till annuiteter och räntor å statslånen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XH2cjSYh6Xg7aPbJ7Hh4hK" who="Q5746220" prev="i-8W3XEUVHTixGzE4wM735GX">
            <seg xml:id="i-KcfPQn9bKLPmpFvSGHh2id">
              Hvad har nu kunnat gifva anledning till, att man i detta fall
              måste återföra dessa, om jag så får säga, utan ekonomisk förberedelse
              vidtagna åtgärder från jernvägsstyrelsen till Kongl. Maj:t? Jo,
              mina herrar, efter mitt förmenande hufvudsakligen och i allra
              högsta grad hafva vi att söka anledningen härtill i det beslut,
              som blifvit fattadt om att kontinentaltrafiken på ett så dyrbart
              sätt skulle utvecklas som skett. Jag ber att i kammarens minne
              få återföra, huruledes vid 1892 års riksdag Kongl. Maj:t på poststyrelsens
              förslag framhöll önskvärdheten af att postförbindelsen Trelleborg—Sassnitz
              af postmedel tilldelades en subvention af 68,000 kr. Meningarna
              i afseende på denna trafiks reguliera möjlighet samt huruvida
              staten ville för detta ändamål göra de uppoffringar, som vore
              ifrågasatta, voro mycket delade,
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QqJM33SJ81L2NuKh125JRA">
            N:o 14, = 24 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-4oexhmXsjveLCSDGgTtfd6">
            Ifrågasatt oaktadt Kongl. Maj:t i sitt förslag till Riksdagen
            tydligt framlade f RR hela frågan, till och med anförde tidtabellen
            för de tåg, som skulle an fö, blifva nödvändiga på den långa stambanan
            från Malmö till Stockdelen Arlöf— holm, och de kostnader, som
            deraf skulle följa. Resultatet af
          </note>
          <note xml:id="i-5RMy1arHDK2N7HfZZzeAeW">
            Engelholm. Riksdagens beslut blef afslag, och frågan hvilade.
            Huru har
          </note>
          <u xml:id="i-UQL9GBMFMhQBeaDsNRk5bn" who="Q5746220" prev="i-8W3XEUVHTixGzE4wM735GX">
            <seg xml:id="i-WDSBNpG7VSpaA5PgyiBSiY">
              (Forts) sedan denna fråga utvecklat sig? Jo, det är visserligen
              sant, att när Kongl. Maj:t 1892 gjorde hemställan till Riksdagen,
              begärdes icke Riksdagens bifall till subventionen, det begärdes
              endast Riksdagens bifall till vissa anordningar på statens jernväg.
              Subventionen ansåg sig Kongl. Maj:t kunna lemna ändå. Men det
              kan icke hafva varit för Kongl. Maj:t obekant, att med subventionens
              beviljande skulle följt dessa af Riksdagen icke beviljade anslag
              för jernvägen. Detta förhindrade emellertid icke, att en betydlig
              subvention sedan lemnades. Jag har här det kontrakt, som enligt
              Kongl. Maj:ts order afslutades emellan generalpoststyrelsen och
              tyska rikspostamtet den 24 augusti 1896, och det innehåller den
              bestämmelsen, att sådan förbindelse skulle inrättas och vara gällande
              10 år. Jag ber att få uppmärksamma, att detta var 1896, oaktadt
              Riksdagens afslag var så kort förut som af år 1892, Sverige blef
              genom detta aftal bundet, och i sammanhang dermed beviljades en
              subvention åt den båt, som skulle befordra trafiken, af årligen
              100,000 kr. På samma gång beviljades också ett lån på 250,000
              kr. för att båten skulle komma till stånd. Naturligtvis var ju
              detta beroende på, att Kongl. Ma:jt ansåg denna postförbindelse
              så vigtig, att all ekonomisk hänsyn måste vika, och detta med
              den påföljd, att Riksdagens pröfning deraf icke vidare fick vara
              af behofvet påkallad. Men man fann snart, sedan denna så hastigt
              tillkomna postförbindelse kommit till stånd, att det icke var
              till fyllest med de dervid träffade arrangementen. Man fann snart
              nödvändigt att hafva dubbla båtar och att genom det långsträckta
              Sverige anordna dubbla tåg mellan Trelleborg och Stockholm för
              att fylla de, så att säga, chimeriska behof, som här upptäcktes.
              Följden blef ett »tilläggskontrakt&gt; med rederibolaget och äfven
              med tyska rikspostamtet, hvarjemte subventionen så betydligt ökades
              som till 267,000 kr. om året, men anordningarne vid statsbanan,
              de anbefaldes! jag måste säga: anbefalldes. Jag har nemligen tagit
              del af det gemensamma yttrande, som på befallning afgafs af postoch
              jernvägsstyrelserna, innan detta tilläggskontrakt kom till stånd,
              och i det yttrande, som är afgifvet af jernvägsstyrelsen, förklarar
              jernvägsstyrelsen, att erfarenheten från den föregående tiden
              på denna trafikled icke gaf vid handen, att trafiken skulle närmelsevis
              ökas i proportion till de nya uppoffringarna, som ett tilläggskontrakt
              skulle medföra, utan att förlusten tvärtom kunde beräknas komma
              att ytterligare uppgå till mer än 275,000 kr. pr år. Trots detta
              blef beslutet om tilläggskontraktet fattadt, och konseqvenserna
              ligga nu framför oss. Med detta beslut följde, såsom kammaren
              behagade finna, att först och
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-98uTRvxkzkcWES22wAPsLw">
            Lördagen den 9 Mars. 25 N:o 14.
          </note>
          <u xml:id="i-4vKcScGiqHSW14YNwoWoAZ" who="Q5746220" prev="i-8W3XEUVHTixGzE4wM735GX">
            <seg xml:id="i-4PwXg7aasMkpmcCrL8KkNo">
              främst dubbla nattsnälltåg inrättades. Vidare följde en stor
              Ifrågasatt materielanskaffning med såväl nya dyrbara personvagnar
              som retur tyngre lokomotiv, hvilket allt skedde till förfång för
              det storaradaen &amp; Sd materielbehof, som kräfdes för den vida vigtigare
              godstrafiken. delen Arlöf— Hvad värre var — den hastighet, som
              dittills förutsatts för denna Engelholm. trafik, var icke tillräcklig
              för att inom den bestämda tiden hinna « (Forts. nå det föresatta
              målet. Följderna häraf finner man i den proposition, som nu här
              föreligger. Det tillkommer icke mig att klandra de åtgärder, som
              i detta fall blifvit vidtagna, men det kan icke nekas, att, såsom
              den förste ärade talaren påvisade, den önskan man hittills hyst,
              att, när statsbanorna inom vissa gränser gjort möjligt att täcka
              annuiteterna å statslånen för statsbanorna, man skulle inom de
              mera starkt utvecklade industriella delarne af landet kunna åstadkomma
              lägre frakter för godstrafiken, helt och hållet åsidosatts för
              den önskan att, om jag så får säga, &gt;»komma fort med posten till
              utlandet». Erfarenheten har dock visat, att det är mycket omtvistadt,
              huruvida detta verkligen medfört de fördelar, man deraf väntat.
              Nu stå vi således framför frågan, huruvida Riksdagen bör på grund
              af dessa utan Riksdagens medverkan träffade aftal dels vara skyldig
              och dels anse sig vilja fortsätta med att med ett slag förvandla
              våra förut, i hufvudsak för godstrafik, byggda statsbanor till
              kontinentalbanor; och det är vid denna jemförelsevis lilla fråga,
              som saken kommer fram i form af en liten blänkare om 600,000 kronor,
              men som har i släptåg 4'!/, millioner kronor och som det således
              nu gäller att bifalla eller icke. Det vare långt från mig att
              icke vilja erkänna den stora fördel, som måste ligga i att en
              jernväg, då den fått sina skenor utslitna, icke ersätter dessa
              skenor endast med sådana af samma vigt. Det är nemligen en känd
              erfarenhet vid alla såväl statsbanor som privata banor, att, då
              skenor äro utslitna hvilka man kanske från början vid jernvägarnes
              första nybyggnad hade svårt att skaffa medel till och derför måste
              göra af temligen lätt kaliber man bör ersätta dem med tyngre och
              starkare skenor för att öka trafikförmågan på banan i den mån
              trafiken växer och erfarenheten går i den rigtningen, att trafiken
              fortfarande skall växa. Men härifrån till att utbyta ännu icke
              förslitna skenor mot skenor med för denna trafik ännu icke behöflig
              skenvigt är ett långt steg. Bästa beviset, att icke detta kan
              hafva varit vare sig jernvägsstyrelsens eller Kongl. Maj:ts mening,
              ligger deri, att, såsom herrarne torde påminna sig, då Vestkustbanan
              inköptes och denna hade temligen förslitna räls, biföll Riksdagen,
              att dessa finge utbytas, men utbytas icke mot 40 kg.-skenor, som
              erfordras för att köra blixttåg på Trelleborg-—Sassnitz-banan,
              utan mot skenor af 34 kg., och sådana hafva vi på statsbanorna
              på många ställen. Hvad gjorde man för att åstadkomma detta utbyte,
              hvarom Riksdagen endast en gång yttrat sig och detta 1892 genom
              ett afslag?
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9CdgozMDEaRpXpCGeNVVuf">
            N:o 14. 26 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-5DqLgFMPtbH19331znRvgt">
            Ifrågasatt Jo, man vidtog den åtgärd, hvarom redan var tal 1899,
            att med förstärkning trafikmedel utbyta dessa skenor, då man ansåg
            tillflödet af inkomster af öfverbygga d ärar ra så - . K raden
            &amp; ban 21 Statens jernvägar vara så stort, att man ogeneradt kunde
            af de delen Arlöf— medel, som rätteligen tillkommo riksgäldskontoret,
            använda ett par Engelholm. millioner för detta ändamål; och dessa
            kostnader hafva gått till
          </note>
          <u xml:id="i-2pj4EpfAhgRXQyizDGN4XZ" who="Q5746220" prev="i-8W3XEUVHTixGzE4wM735GX">
            <seg xml:id="i-STXcn29GuP6R8BajCNhc5j">
              (Forts) cirka tre millioner på de delar, der utbytet skedde.
              Men så kommo de mindre gyllene tiderna och det, hvarom nu talas
              såväl i jernvägsstyrelsens yttrande som i Kongl. Maj:ts proposition,
              nemligen att nettoinkomsten af statens jernvägar under de senare
              åren gått ned af många skäl och att man icke ens har förhoppning
              om att den skall komma att stiga, utan snarare tvärtom. Då fans
              ingen annan möjlighet än att gå med frågan till Riksdagen. Nu
              är det ju alldeles klart, att sedan detta ödesdigra steg tagits,
              lär man icke kunna underlåta att i en eller annan form fortsätta.
              Men då är frågan den, om ärendet icke bör komma till Riksdagen
              i den form, som vederbör och Riksdagen formulerat, då Riksdagen
              1878 bestämde på hvad sätt statens jernvägars affärer skola läggas
              fram för Riksdagen. Det vill dock synas, som om Riksdagen i detta
              fall behandlat vederbörande så lojalt, som man gerna kan göra.
              Riksdagen har sagt: vi kunna icke ingå i granskning af dessa många
              detaljer, som denna stora industri kräfver; vi anhålla hos Kongl.
              Maj:t vördsamt, att Kongl. Maj:t ville för Riksdagen framlägga
              den behållning, jernvägarne verkligen kunna lemna, och sjelf fastställa
              omkostnadsstaten för dessa jernvägar. Men på det att icke de för
              annuiteterna på detta sätt påräknade inkomsterna af jernvägarne
              må alltför mycket vexla med de möjligen behöfliga nybyggnader,
              som staten behöfver vid jernvägarne, har Riksdagen sagt, att om
              det är fråga om några nybyggnader eller sådana tilloch ombyggnader,
              som kräfva större belopp, är Riksdagen beredd att efter pröfning
              af behofvet härför anvisa särskilda medel. När nu ett sådant vigtigt
              steg skall tagas som att omlägga hela banan Stockholm-—Malmö med
              40 kilograms skenor för ett ändamål, hvars behöflighet åtminstone
              för mig ter sig temligen omtvistligt — synes mig, att marschen
              af detta ärende borde hafva varit den, att frågan i sin helhet
              bör framläggas för Riksdagen, så att man får bestämma, under hvilken
              tid och på hvilka år sådant skall ske. Man kan icke säga, att
              detta är ett normalt rälsulbyte. Jag har sökt att från banafdelningen
              vid statens jernvägar skaffa mig en uppgift på hvad det normala
              rälsutbytet, som år efter år erfordrats, gått till i penningar.
              Jag har fått en lista, omfattande tio år; och utom detta ödesdigra
              år 1899, då man med ett pennårag beslöt utbyta skenor för en kostnad
              af 1,850,000 kronor, har skenutbytet gått till 1!/, million om
              året för statens jernvägar. Om ett skenutbyte i denna form eger
              rum, lärer icke Riksdagen vilja deremot göra någon anmärkning,
              utan det ligger i de kostnader, som af Kongl. Maj:t beräknas på
              den generella omkostnadsstaten.
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ApyLeYNPzgqLiRPuYVSfpx">
            Lördagen den 9 Mars. 27
          </note>
          <u xml:id="i-QgaT4vUwpyryJxnEMKmx5D" who="Q5746220" prev="i-8W3XEUVHTixGzE4wM735GX">
            <seg xml:id="i-3qkVH69qB38BxJxZcNCj8r">
              Man hur nu velat söka försvara dessa åtgärder ur synpunkten,
              att numera ingenting kan indragas. Det synes mig vara att vända
              om saken. Ingen lär i närvarande stund kunna på rak arm säga,
              hvilka retroaktiva åtgärder, som kunna eller böra vidtagas. Men
              hvad som framkommer i hela sin vidd och med klara siffror, är
              den rusning, som egt rum till förmån för en hastig persontrafik
              på bekostnad af jernvägarnes ekonomi och således i allra högsta
              grad på godstrafikens bekostnad. Ty, märken väl mina herrar, alla
              de, hvilka liksom jag ifrat för ett godt och väl afpassadt stambanesystem
              för Sverige, hafva gjort det ur den synpunkten, att dessa stambanor,
              då de en gång skulle kunna betala annuiteter och räntor på nedlagda
              kapital, skulle vara i stånd att åt landets näringar lemna så
              billiga frakter som möjligt; och detta spelar en större roll,
              än om vi komma en timme förr eller senare till Sassnitz. Det har
              sagts med afseende å de siffror, herr Tamm anförde, och som visade
              på hvad sätt nettoinkomsten af jernvägarne gått ned och att vi
              kunde komma att med skatteinkomster få bestrida sådana utgifter,
              som jernvägarne skulle kunna bära, det har sagts, att denna nedgång
              vore beroende på kolprisen och andra tillfälligheter. Det är sant,
              att kolprisen spela in, men icke på långt när med de stora belopp,
              hvarom här är fråga. Den rapport, vi nyligen fått från jernvägsstyrelsen,
              utvisar den oskäliga höjning, som för 1900 egt rum i utgiftsprocenten
              eller till 76,15 "/,. Huru förhåller sig denna procent till utgiftsprocenten
              1898? Jo, då var den 61 procent. Här föreligger således en ökning
              af 15 procent i utgifterna. År det någon, som skulle vilja påstå
              efter den enkla kalkyl, herr Tamm gjorde, att detta beror på kolprisen?
              Nej, det är de hastiga tågen, som verkat detta, och att man, utan
              hänsyn till det ekonomiska, och detta på grund af Kongl. Maj:ts
              bestämmelse, ordnat trafiken på ett enligt min tanke för statsbanorna
              ruinerande sätt. Att det icke kan vara fallet, att endast kolprisen
              skulle orsakat denna stegring i utgiftsprocenten, härför har man
              stöd från åtskilliga håll. Herr statsrådet och chefen för civildepartementet
              anförde exempel från utländska banor, huru förhållandena stälde
              sig för 1900. Jag erkänner med honom, att 1900 års siffror äro
              ofördelaktiga. Men vi hafva exempelvis här i landet »Stora Bergslagsbanan»,
              der man för att kunna betala ränta på sina obligationer och sina
              aktier icke gjort några experiment, utan »gått sakta i backarna».
              Der har utgiftsprocenten stigit från 41,5 år 1898 till 47,2 procent
              år 1900.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MBpnqZg1E5fdoj1MZkGSYS" who="Q5746220" prev="i-8W3XEUVHTixGzE4wM735GX">
            <seg xml:id="i-Lxma3hjgLWGjq3R8woi4pH">
              Hvad dessa siffror betyda i ekonomiskt afseende finner man, då
              man uppmärksammar, att våra statsjernvägar under år 1900 hade
              den för våra förhållanden enorma bruttoinkomsten af nära 45 millioner;
              och borde man med denna stigande inkomst kunna antaga, att utgiftsprocenten
              skulle falla i stället för att stiga. Och hvad betyder denna stegring?
              Jo, för hvarje procent, denna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4TRAcdGVZc1nhvdsUD83oj">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-AXbjcVNT4nAaAYHSYm88V4">
            Ifrågasatt förstärkning af öfverbyggnaden å bandelen Arlöf—
          </note>
          <u xml:id="i-Fn95EbHeSmShzQRWMyFFjd" who="Q5746220" prev="i-8W3XEUVHTixGzE4wM735GX">
            <seg xml:id="i-RD9S3XU75wBWZvmYctVURY">
              Engelholm.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S1Wv3YWhGzctazX6Yi2Kso">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7S9oJfQ1RDmf8bL9wTHjEB">
            N:o 14. 28 Lördagen den 7) Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-8J9MmgM3vqREtuGRSonbRB" who="Q5746220" prev="i-8W3XEUVHTixGzE4wM735GX">
            <seg xml:id="i-JJT27M9Hgf91EEX8HNW12E">
              Ifrågasatt utgiftsprocent stiger, betyder det 445,000 kronor,
              och 10 ”/, spela dd Mob således i detta fall en roll af 4'/; millioner
              kronors förlust per år. raden å a Jag har med hvad jag tagit mig
              friheten nämna endast sökt delen Arlöf— påvisa, att den fråga,
              som här föreligger och som kan synas liten Engelhobn. nog, har
              ganska stora dimensioner. Och jag tror, att, när herrarne
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UWaEDgSaUVn71U98wtXuXb" who="Q5746220" prev="i-8W3XEUVHTixGzE4wM735GX">
            <seg xml:id="i-Ahzqi7kCnQ32K97FgNPhnw">
              (Forts.) efter de utredningar, som gjorts från begge hållen,
              skola fatta sitt beslut, herrarne skola finna, att statsutskottet
              i det skick, denna fråga nu föreligger, haft mycket grundade anledningar
              att ställa sig på den ståndpunkt, som skett; och det är derför
              jag anhåller att få yrka bifall till statsutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WRq9etSFFbZ5pHUGrTRyAE" type="speaker">
            Herr Dickson:
          </note>
          <u who="Q5621628" xml:id="i-3njujFsVjzq987nPH3sePE">
            <seg xml:id="i-2cc1DLwh2Fn1X9evdrAaXQ">
              «&lt;Statsutskottets ärade ordförande yttrade, att vårt land är
              fattigt och att vi gått för fort med byggandet af jernvägar. Den
              saken skall jag icke motsäga, men jag tycker det har mycket liten
              tillämpning på frågan om omläggning af räls mellan Arlöf och Engelholm.
              Denna bana går genom en af våra rikaste trakter, skär tre andra
              jernvägar och passerar flera stora industricentra och etablissement,
              som uppstått under senare år just till följd af banans framdragande.
              Alla dessa omständigheter vålla, att på banan finnes en stor och
              kraftig trafik, som påkallar en omläggning af rälsen i trafikens
              intresse, såsom herr statsrådet och chefen för civildepartementet
              påvisat. Herr Tamm framhöll, huru man skadade sig genom att icke
              sköta sin egendom väl. Detta tyckes mig tala för bifall till Kongl.
              Maj:ts proposition i denna del; men då herr statsrådet och chefen
              för civildepartementet förklarat sig kunna acceptera utskottets
              hemställan, har jag intet annat yrkande att göra än på bifall
              till denna hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NChR94iMT6fCFSgRJnhRt3" type="speaker">
            Herr Wester:
          </note>
          <u who="Q6237414" xml:id="i-MpDPT61UroruuEasqqkPg7" next="i-DGi9Kr1Ty4qbCNiqi9ZCyh">
            <seg xml:id="i-3QvmHpD4vxsuvp84emAYDk">
              Då herr statsrådet och chefen för civildepartementet två gånger
              under sitt anförande framhöll hvad jag yttrade om lyxoch blixttågen,
              så beder jag få fästa kammarens uppmärksamhet på, att det är väl
              ändå dessa tåg, som äro den väsentliga orsaken till det ogynsamma
              resultatet af statens jernvägstrafik. Vi förde för några år sedan
              ett nattåg ut från Stockholm till hvar och en af de olika platserna
              i landet, men nu gå två å tre nattåg det ena efter det andra från
              och till samma platser. Detta är en något hastig ökning, och jag
              beder att vördsamt få säga herr statsrådet, att om vi skola likna
              utlandet i detta fallet, måste vi äfven skaffa oss kontinentens
              förutsättningar, nemligen en lifligare persontrafik, d. v. s.
              personer, som offra tid och penningar på att resa på jernväg.
              Mellan Köln och Paris räknas personerna in i hvarje tåg; ingen
              enda plats får stå ledig. Här gå en del tåg med kanske endast
              några få resande i hvarje boggievagn. Det blir en väl dyrbar trafik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3PJYpMG9MRED5bdguYoEdN" prev="i-MpDPT61UroruuEasqqkPg7" who="Q6237414">
            <seg xml:id="i-CRAS3QQFVhTzFYcFqELntd">
              Medan jag har ordet, skall jag bedja att få hembära ett vördsamt
              tack för det anförande, statsutskottets ärade vice ord-
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YVYurbRe7LGBUi5YGnP1uS">
            Lördagen den 9 Mars. 29 N:o 14.
          </note>
          <u xml:id="i-DGi9Kr1Ty4qbCNiqi9ZCyh" prev="i-MpDPT61UroruuEasqqkPg7" who="Q6237414">
            <seg xml:id="i-8uhL4fSZaD9MCCiXjqEqQd">
              förande nyss höll; det var, kan man säga, ett ord i sinom tid;
              det var ett varningens, ett allvarets ord, som väl behöfde sägas
              i kammaren, men hvad jag beklagar, det är, att det just var herr
              Tamm sjelf, som var en af de spannhästar, som kört fram jernvägsfrågan
              dit den nu står och som han nu beklagar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HGGM2r7MRQ9kmKmXY2q5cE">
            Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, biföll kammaren
            hvad utskottet i föreliggande punkt hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-FFaKeMTJ2QZZrVXKAaz1Yh">
            Punkten 3. Lades till handlingarna. Punkten 4.
          </note>
          <note xml:id="i-5YyvDcjEtEcGERH4rLFM22">
            Mom. a). Anslag till ny rörlig materiel vid statens
          </note>
          <note xml:id="i-Kun967xXG1sAP4Yv8RBMyC" type="speaker">
            Herr von Möller:
          </note>
          <note xml:id="i-6p7XdaxcxYReT3SFF9NnNh">
            På samma gång jag yrkar bifall till 'X flerude utskottets förslag,
            anhåller jag att få framställa några anmärkningar jernvägar. och
            några önskningsmål rörande dels sjelfva materielen och dels vissa
            trafikförhållanden.
          </note>
          <u xml:id="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" next="i-BsrXbobbMctmy1Acc83JQ4" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-68FYDqWY7zZn2Krv5RGJ2x">
              Hvad då först materielen beträffar, se vi, att ett belopp af
              något öfver en million kronor anslagits till nya personvagnar.
              Jag får här till herr statsrådet och chefen för civildepartementet
              och till öfverdirektören vid maskinafdelningen göra samma erinran,
              som för ett par år sedan af mig framstäldes, om det nemligen icke
              kunde vara möjligt att på våra jernvägar bättre tillgodose hygienens
              kraf eller om det verkligen är meningen, att, som vid så många
              andra föregående tillfällen, privatbanorna skola taga initiativ
              före statsbanorna. Jag beder att på samma gång få tacka herr öfverdirektören,
              för att han omsider gått i författning om anbringande af de anslag,
              hvarom jag då uttalade förhoppning, att de snart måtte uppsättas
              i vagnarne. Jag beder äfven att få upprepa mina vid samma tillfälle
              uttalade önskningar, att sitsar och ryggstöd borde beklädas med
              skinn, plyschmattorna utbytas mot dylika af gummi eller linoleum,
              väggarne beklädas med vaxdukstapeter på filt eller annan dålig
              värmeledare, för att icke under vintertiden skada genom temperaturen
              skall tillskyndas materielen eller de resande. Jag tror icke det
              skulle vara omöjligt att göra detta och ersätta beklädnaden å
              väggarne med något mera praktiskt och mindre helsofarligt ämne
              än den nuvarande schaggen. Beträffande de öppna godsvagnarne beder
              jag att till herr öfverdirektören få göra den hemställan, huruvida
              man icke skulle kunna anordna täckta sittplatser för bromsarne.
              Det har alltid för mig varit obehagligt att se, huru dessa menniskor
              skola utsättas för regn och köld på de öppna sittplatserna. Jag
              tror det vore en ringa kostnad att på alla öppna vagnar
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-029.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-HkFiZKdCQrcrDH24Ub7rf3" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-Ph2KutdXCLA4FAjQBRBN7z">
              N:o I4.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5pMuXiqrALdfQoLrN7oTFd">
            30 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-EVPvpkBNQnGFeKmqCJKpsb" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-FU6JYworcC4zmhrD3FjLJG">
              Anslag till ny med bromsinrättning anbringa dylika kurar. På
              tal om personalen, rörlig materiel är det en annan sak, jag tillåter
              mig påpeka. Det har blifvit
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6YqyZZYYCRBUYw2Sf7zFx5">
            vid statens trafikerade Jjernvägar.
          </note>
          <note xml:id="i-61QrutCocCtE9G5uDnkVgM">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-yngQ4yXbR9jw9M2Rkq1jN" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-CD62gqVBTuUdBDRb9xdijP">
              mig sagdt, att de konduktörer, packmästare med flera, som resa
              två nätter å rad och således måste sofva om dagen, icke erhålla
              någon ersättning för daglogis, ett förhållande, som ej torde vara
              rättvist.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HHB2BvNwwNbk3j6Nkq6F3A" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-PXeXTPBSTD327bebCRE35H">
              Det nämnes nederst på sid. 31, att man under år 1900 utbetalat
              öfver en half million i hyra för vagnar. I sammanhang dermed vågar
              jag hemställa, huruvida det icke vore skäl att snart göra en förändring
              1 vårt gamla trafikreglemente af 1862. En jernvägstjensteman,
              med hvilken jag satt mig i förbindelse, har fäst min uppmärksamhet
              derpå, att väsentliga besparingar skulle kunna göras dels i vagnshyra
              och dels vid nyanskaffning, om man knappade in något på dispositionstiden
              för dessa godsvagnar. Till följd af detta trafikreglementes bestämmelser
              kunna, såsom det nu är stäldt, åtgå åtskilliga dagar, under hvilka
              en reqvirerad vagn upptages af trafikanten äfven för en ganska
              kort väglängd. Först 24 timmar för lastning, sedan derförut möjligen
              en tomtransport egt rum, derpå sjelfva transporten, expeditionstiden
              och 48 timmar för lossningen — i städerna är det 24 timmar, om
              jag ej minnes orätt — med fria sönoch helgdagar. Så är icke förhållandet
              i Tyskland och Danmark, ty der har styrelsen rätt att återfå vagnarne
              inom 12, i vissa fall 6 timmar. Jag anser äfven detta ämne förtjent
              att beaktas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5aW9vfZGfnCcgutHy8F5Df" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-Py87yE5QCxJpPowcCT3EEX">
              Dessutom skulle nog besparingar vid vissa transporter för jernvägarnes
              egen räkning kunna ega rum. Vid en af statens banor — likgiltigt
              hvilken — skulle reqvireras is till smörtransporterna. Det gick
              till på det sättet, att man infordrade anbud, såsom det sades,
              och dessa anbud stälde sig mycket höga, åtminstone 2 kronor per
              vagnslast högre, än hvad faktiskt isen skulle kunnat anskaffas
              för på platsen, upplagd uti ishögen. I stället fraktades nu flera
              vagnslaster is ungefär 300 kilometer först söderut och sedan norrut.
              Frakten skulle för en enda vagnslast is hafva efter taxan gått
              till 86 kronor. Detta kallar jag icke ett förståndigt eller sparsamt
              sätt att sköta ekonomien.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2pKMKsFVcf595rcUcfasuv" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-32bj1jk8JbSSdULtYyHUvp">
              En ytterligare anhållan skulle jag vilja framställa. Jag har
              sett i tidningarna, att jernvägsstyrelsen ingått till Kongl. Maj:t
              med begäran, att Kongl. Maj:t måtte aflåta en proposition om förändring
              i vissa delar af strafflagen, äfvensom att Kongl. Maj:t måtte
              förordna, att stationsföreståndare — hvarför icke konduktörer
              och dylika — vid statens jernvägar måtte beklädas med polisbetjents
              myndighet i vissa fall. Detta är en underrättelse, som man måste
              helsa med synnerlig tillfredsställelse. Jag vill äfven hoppas,
              att herr statsrådet måtte se till, huruvida man icke samtidigt
              äfven kunde ordna så, att stationsoch tågpersonalen å tågen kunde
              erhålla bättre rättsskydd genom styrelsens försorg, så att den
              icke, såsom nu mången gång sker, får betala ganska
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F86jy2gAwTEeGTZHAZFuWU">
            Lördagen den 9 Mars. 31 N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-F99vbUPKQ6nsshKP4eVtMT">
            dryga rättegångskostnader i fråga om oordningar vare sig på statio-
            Anslag till ny
          </note>
          <u xml:id="i-H2VWJnTcwC2u6TDUbsPWrG" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-JGefFgqfBswwckewB43tPh">
              nerna eller på 1 gång varande tåg, begångna emot dem af de resande.
              rörvig mori
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P4U7Xc7zGHMa1ktxiASsma" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-Ea1q7U5B9yyKg34jSqWJL9">
              Vi hafva sett af den anhållan, jag omnämnde, att man önskade
              trafikerade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6y1H5qMT47nG7XD4bL7bro" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-KGTY3ua4WvqPvwCTef4GL">
              få sjelfva forum ändradt, och jag är viss om, att herr statsrådet
              jernvägar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LVDDYqYYdVkUTrPbmrLFkr" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-DeWRj1jDooRcGW6HNS5kq9">
              kommer att egna denna fråga behörig uppmärksamhet. (Forts.) Det
              skulle kunna vara en hel del saker att tillägga. Jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EUbQE6qSsfuN9aStETfMaY" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-E4qodKPpF1Gs9tnFCSzbys">
              vill endast upprepa den påminnelse, jag för två år sedan gjorde,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PECAUCisb3MysNNTcebx5T" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-QnYzffESvrHsk9JMRv7RPQ">
              att vi forlfarande sakna register till den mångfald af cirkulär
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NK69v3JCHYpAXVzGfsnH9r" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-WSopzcYV2VHDvEkcVTd4WN">
              och bestämmelser, som röra förhållandena vid statens jernvägar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UP7cydj4W9LfNPojP6Ce3P" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-VG6FZHCzLYzbXiyuquW8JC">
              Man fordrar af stationspersonalen, att den skall hafva alla dessa
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7aSaUGCWKEUrxAyYRqGjyK" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-AYt3LxvNVGDi11gVmme4Lg">
              omkring två tusen reglementen i hufvudet; men det torde icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KHVBSbq9X8mFmUs2wBC77Y" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-L3PefEiG84qGfQ7jmYurkJ">
              vara lätt för vare sig personalen eller trafikanterna. Jag hoppas,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5kbSbP7qbzKGDtgCJ3gERR" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-79w8z62ogwSv36cnW2iytH">
              att herr statsrådet skall beakta äfven denna icke alldeles betydelse-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BsrXbobbMctmy1Acc83JQ4" prev="i-Q5WoVpHUjuVUa5b8PVuobk" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-HJ5YgbMkWTPdGhzGfkEj6W">
              lösa angelägenhet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YGUHcvLqy7xXppS6Sqiit8">
            Öfverläggningen förklarades härmed slutad, hvarefter kammaren
            biföll hvad utskottet i förevarande moment hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-DM15AFhzZD5WxEnSemeKR3">
            Mom. b). Om eldning af godstågslokomotiv med
          </note>
          <note xml:id="i-Wj5kWANZgCRqxfFPwUAc5x" type="speaker">
            Herr Lithander:
          </note>
          <u who="Q5960149" xml:id="i-JQSiwyRevB8ccAg6VC9sou" next="i-9x3Ep3neYownN1jDbyB3Tv">
            <seg xml:id="i-61XUD7zdMHKnJmaaDGrTdy">
              Jag har icke begärt ordet för att fram- 4, fbriketter. ställa
              något yrkande, men jag tillåter mig erinra om, att redan vid 1891
              års riksdag väcktes motion i syfte, att från statsmagternas sida
              något initiativ måtte tagas ledande dertill att man tillgodogjorde
              sig den stora rikedom af bränsle, som finnes i landets torfmossar.
              Denna motion emottogs med mycken välvilja från statsutskottets
              sida, i det utskottet erkände motionens goda syftemål samt insåg
              frågans stora betydelse i ekonomiskt afseende, men något tillstyrkande
              af motionen kunde utskottet då icke besluta, alldenstund, såsom
              det uppgafs, Kongl. Maj:t redan hade gått i författning om undersökningar,
              hvilkas resultat voro af vigt att känna, innan något svar 1 frågan
              afgåfves. Jag tviflar icke på, att den erfarenhet, som sedan dess
              vunnits, har sin stora betydelse, men faktiskt är, att i praktiskt
              och ekonomiskt afseende stå vi precis på samma punkt nu som 1891.
              Vid innevarande riksdag kunde ju egentligen icke finnas anledning
              att framkomma med någon motion af mera omfattande beskaffenhet
              i samma syfte, enär Kongl. Maj:ts regering redan genom dess framställning
              i den vid riksdagens början aflemnade statsverkspropositionen
              tillkännagifvit sin afsigt att vidtaga åtgärder i och för denna
              vigtiga frågas lösning; men i afseende å en enda detalj, som jag
              erinrade mig kort före motionstidens slut, tillät jag mig dock
              att väcka motion, nemligen om en skrifvelse till regeringen, att
              den vid nästa beställning af godstågslokomotiv måtte förordna,
              att åtminstone ett af dessa konstruerades med eldstad för briketteldning.
              Afven denna motion har statsutskottet emottagit med alldeles samma
              välvilliga om-
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-031.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-QtUU9FYNYaPw3JXZX1uQd9" prev="i-JQSiwyRevB8ccAg6VC9sou" who="Q5960149">
            <seg xml:id="i-Hq7vE1aJHQHonnU8AAgZrv">
              .”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7b4Vm1yxpxckPgURTKsBiL">
            N:o 14. 32 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-EcsaF6RfubKiTPgHuGXZYD" prev="i-JQSiwyRevB8ccAg6VC9sou" who="Q5960149">
            <seg xml:id="i-L4Gr12VCdXz2TbsRDHRTBQ">
              Om eldning af döme som 1891. Statsutskottet säger nemligen, att
              »det måste godstågslokoutan tvifvel anses vara af största betydelse
              för vårt lands ekonomi motiv med 5 7 e torfbriketter. och dess
              oberoende af utlandet, om den rika tillgång på torf, (Forts) Som
              finnes i våra mossar, kunde med fördel tillgodogöras för industrielt
              behof liksom särskildt för jernvägsdriften.&gt; Det är ju mycket
              glädjande att höra ett sådant omdöme, men utskottet afstyrker
              likväl motionen af samma anledning som 1891, nemligen att »undersökningar
              pågingo». Som jag nyss tog mig friheten nämna, hafva tio år förflutit,
              sedan samma välvilliga omdöme uttalades förra gången, utan att
              dock någonting under denna mellantid blifvit i saken åtgjordt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KtCsXdPviEvtPjbQNasKRX" prev="i-JQSiwyRevB8ccAg6VC9sou" who="Q5960149">
            <seg xml:id="i-PXrNKEYVEAJsRWP5wR1bBT">
              Ett gammalt ordspråk säger, att »tid är pengar». Om man år 1891,
              eller så fort man erhöll visshet om hvad de företagna undersökningarna
              gåfve vid handen, vidtagit nödiga åtgärder för att tillgodogöra
              sig våra torfmossars rikliga tillgångar på bränsle, hade otvifvelaktigt
              denna tid visat, att man, med rätt begagnande af tiden, också
              kan i verkligheten göra betydande penningbesparingar. Låtom oss
              blott tänka oss, att i de stora summor, hvilka stenkolsimporten
              kräfver, man skulle kunnat genom kraftiga åtgärders vidtagande
              hafva gjort en besparing under dessa år af exempelvis blott 10
              millioner kronor årligen. Då vore ju i detta ögonblick vår handelsbalans
              100 millioner lägre, än hvad den nu är!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V9XfhJrq4cjdHpGBBi3QQB" prev="i-JQSiwyRevB8ccAg6VC9sou" who="Q5960149">
            <seg xml:id="i-57kGFAZmju4JaBdWqSeTdm">
              Saken är verkligen af största vigt, och jag kan icke annat än
              beklaga, att det fått stanna vid endast välvilliga uttalanden
              från statsutskottets sida och att en sådan lång tid förspilts,
              utan att någonting blifvit gjordt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9x3Ep3neYownN1jDbyB3Tv" prev="i-JQSiwyRevB8ccAg6VC9sou" who="Q5960149">
            <seg xml:id="i-g9YJzHJTXMFXf7ERiGzcc">
              Jag har, som sagdt, icke något yrkande att framställa, men tillåter
              mig uttrycka den förhoppning, att den kommande tiden måtte lemna
              oss mera fruktbärande prof på, att statsmagterna rätt fattat vigten
              och betydelsen af denna stora fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8xKeaD93ibNscwYRDGb1qB">
            Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
            i nu föredragna moment hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-Qjb34xD35YgaUXFA2kb7Kf">
            Punkten 5. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-MyKAvC74Cw99Bzuni3DGYS" type="speaker">
            Anslag till Punkten 6. fullbordandet fån Gellsvare Herr Unger:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2uBfTGMAG1LZChkvfSFnhy">
            <seg xml:id="i-QBPsApY9sdBwEtHj5LAtvx">
              Det är med tungt sinne, som jag nu åter are , : 30 se 2 . rag
              3 till riks träder inför nödvändigheten att biträda statsutskottets
              framställgränsen. ning om ytterligare ökadt anslag till denna,
              enligt mitt förmenande, i en för fäderneslandet olycklig stund
              beslutade statsbana mellan Gellivare och riksgränsen, och detta
              så mycket mer, som hvad uti ärendet förut förekommit gifver någon
              anledning befara, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SG3521y7sqvfR21eRcNzHR">
            Lördagen den 9 Mars. 33
          </note>
          <note xml:id="i-QohA7b7oyh7kDp6g1wwfqa">
            N:o 14.
          </note>
          <u xml:id="i-P8uSsgViYMrhN8gaSodyTN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2zX2DmYiJ4TK2Bj5aYfcRy">
              måhända icke ens det nu begärda anslaget till sist blifver för
              Anslag till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EtJ9AgL2bgHUsyPa5dRD7D">
            ändamålet tillräckligt, likasom äfvenledes att den säkerhet,
            som af Luossavaara och Kirunavaara aktiebolag är stäld för de
            förbindelser, de ingått gent emot staten, icke torde blifva betryggande.
            Med anledning af dessa mina farhågor anhåller jag att till herr
            statsrådet och chefen för civildepartementet få framställa följande
            spörsmål: 1:0o) Anser herr statsrådet nu verkstäld beräkning af
            kostnaderna för fullbordande af statsbanan emellan Gellivare och
            riksgränsen vara så tillförlitlig, att afsevärda ytterligare anslag
            för banan ej måtte varda erforderliga, och kan den af Luossavaara
            —Kirunavaara aktiebolag stälda säkerhet för fullgörande af bolagets
            genom kontrakt med staten åtagna förbindelser anses fullt betryggande,
            sedan det nu visat sig, att den anläggningskostnad, hvarå bolaget
            har att till staten gälda ränta, ökats med omkring 40 ?/, utöfver
            den ursprungligen beräknade anläggningskostnaden.
          </note>
          <u xml:id="i-7WVhTAKb4UzWGAV9dZStqy" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6BUJreNQt6VKgWc6z32b5j">
              Vidare, och då det särskildt med hänsyn till några på dagordningen
              snart förekommande frågor, hvilka beröra trafiken på denna bana,
              vore af stort intresse att ega kännedom, huruvida banans trafikförmåga
              må blifva tillräcklig för att tillgodose de kraf, som antagligen
              komma att ställas på densamma icke blott af malmexportörer, utan
              äfven och i synnerhet af män, hvilka hafva för afsigt att inom
              landet förädla mineralrikets skatter, för att sedermera exportera
              de förädlade produkterna, anhåller jag att jemväl få spörja herr
              civilministern: 2:0) Är det, med hänsyn till banans byggnadssätt
              och andra för handen varande förhållanden, antagligt, att å bandelen
              Kirunavaara —Riksgränsen må kunna årligen framforslas — förutom
              1,200,000 ton enligt kontrakt med Luossavaara— Kirunavaara aktiebolag
              — för eventuella andra trafikanters räkning lika stor eller större
              myckenhet gods?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3fKipKX1y9guXj8W3DgjNP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-T9i6BNq8SdndLCBC9aLP8G">
              Jag har icke något yrkande att framställa, utan finner mig nödsakad
              biträda statsutskottets hemställan i denna del.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KHaYYQxETmuzuTxKn3ZtyB" type="speaker">
            Herr Wennerberg:
          </note>
          <u who="Q1388588" xml:id="i-UqTxgL7XJdCWF2wRPkjG6" next="i-VJQ9CtyYv9YmxKRh2Ugbye">
            <seg xml:id="i-MdvYAM5z4txPrZK6ffGHTq">
              Då jag genomläste statsutskottets utlåtande i denna punkt, förvånades
              jag först öfver det ovanligt skarpa sätt, hvarpå utskottet före
              klämmen uti en inledning till densamma behandlat Kongl. Maj:ts
              proposition. Ännu mera förvånad blef jag, då, ehuru jag väntat
              att på sista sidan af betänkandet få se en mängd reservationer,
              jag icke såg en enda. Statsutskottet har alltså enhälligt afgifvit
              denna dubbla admonition och skrapa, som helt visst lärer stå nära
              nog ensam i vår riksdagshistoria.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PRUxLp6B9D15mbtHDV6amM" prev="i-UqTxgL7XJdCWF2wRPkjG6" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-RYCPKfZNgE9gqQmocmSwBS">
              Jag blef förvånad, men denna min förvåning måste dock minskas
              i ej ringa mån, då jag sjelf helt och hållet delar statsutskottets
              åsigter såväl i afseende å hvad som föregår klämmen som också
              i afseende å klämmen sjelf, hvilken icke kunnat blifva annorlunda,
              alldenstund den är helt enkelt en konseqvens, den Riksdagen får
              kännas vid på grund af sitt eget beslut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4F5agSiVcJKiEdbXLacWsT">
            Första Kammarens Prot. 1901. N:o 14, 3
          </note>
          <note xml:id="i-MnNpooD3P4z5u3LKCFB2WC">
            fullbordande af statsbanan från Gellivare
          </note>
          <note xml:id="i-UDT6PYdvFpsNfc39jYEbMh">
            till riksgränsen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KgHfToiBBSjRQGLcfPjzWN">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-4Z9QwPgG8TecmwX3vbbyeg">
            Anslag till fullbordande af statsbanan från Gellivare
          </note>
          <note xml:id="i-8ChWHHvJVkMebr1ofbvB1R">
            till riksgränsen.
          </note>
          <note xml:id="i-7FybVxuqDZTLixbRbUFdMn">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-LooCdaNVkwBr1zXsaGd9QC">
            34 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-GKqoV4z2ZwKEbQomY4jaqb" prev="i-UqTxgL7XJdCWF2wRPkjG6" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-Cf63JoVWrZFceZGFXwU1i6">
              När man ser tillbaka på behandlingen af detta ärende i dess helhet,
              kan man icke neka till, att befogade anmärkningar deremot gjorts
              af statsutskottet. Redan 1894, men ännu kraftigare 1897, framträdde
              den åsigten, att en jernväg genom Norrbotten vore af stor betydelse.
              Denna åsigt delade jag fullkomligt och delar den ännu i dag. Under
              de undersökningar, hvilka med det åt regeringen lemnade anslaget
              af 40,000 kronor för ändamålet kommo till stånd, uppstod frågan,
              om det icke vore ekonomiskt klokt att utvidga denna jernväg till
              Ofoten eller till riksgränsen. 1897 års Riksdag erkände, att fullgoda
              skäl förelågo för en sådan banas ifrågasättande; men Riksdagen
              hade dock inom denna kammarc ett stort antal medlemmar, hvilka
              ansågo, att med denna banas byggande icke vore så brådskande.
              Man borde först afvakta resultatet af undersökningarna och öfriga
              af Riksdagen begärda upplysningar, innan beslut fattades — något,
              som från Riksdagens sida väl var fullkomligt rigtigt. Redan året
              derpå fick man Kongl. Maj:ts proposition i ämnet, och man fick
              då samtidigt erfara, att de lemnade undersökningsmedlen vore blott
              en gåfva på hand, att banan skulle fram sådan majoriteten önskade
              den, och att i stället för inom någon närmare obestämd tid skulle
              arbetet med banan begynnas inom ett år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4n9fk7Tob1xgkUvGiFzBqz" prev="i-UqTxgL7XJdCWF2wRPkjG6" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-LByqf3CctiA4stPoPrDRDL">
              Det skulle gå med hast, och den kongl. propositionen bar också
              omisskänneliga spår af att det gått med hast. Riksdagen hade redan
              1897 uttalat, att den, innan något vidare åtgjordes, önskade åtskilliga
              upplysningar, som ingen bättre än Kongl. Maj:t kunde lemna i afseende
              på kulturella, ekonomiska samt politiska förhållanden. Propositionen
              kom. Att den innehöll ingenting bestämdt och välgrundadt i afseende
              på de kulturella förhållandena, kan man numera säga, sedan man
              genom denna senare kongl. proposition kommit under fund med rätta
              arten af de gjorda undersökningarne. Icke heller innehöll den
              något alls i afseende å de politiska förhållandena — en sak, som,
              det måste medgifvas, ej heller är så synnerligen lätt att svara
              på. Emellertid och i stället för ett svar från regeringen, som
              kunde varit till en beaktansvärd ledning för Riksdagen, hafva
              vi fått det på visst sätt från ett annat håll; ty huru vi än må
              resonnera, finnas här nog politiska faror, faror, hvilka, hvad
              man än må deremot invända, icke fjermat sig, utan — vi måste samvetsgrant
              tillstå det, att döma efter förhållandena under den senare tiden
              — i hög grad närmat sig. Det återstod alltså blott en punkt och,
              till min glädje då, ehuru visserligen ingalunda nu, ansågs, att
              denna ganska vigtiga del blifvit af Kongl. Maj:t nöjaktigt utredd,
              nemligen den ekonomiska och finansiella. Huru besviken jag — och
              väl de flesta — blifvit i detta afseende, det framgår tillräckligt
              af det nu föreliggande utskottsbetänkandet. Man har der sett,
              hurusom de beviljade anslagen ingalunda räckt till, oaktadt man
              redan en gång förut af Riksdagen äskat och äfven bekommit en hjelp
              på öfver
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VAawXHpdFgGyJ6G5HmxKyi">
            Lördagen den 9 Mars. 35 N:o 14.
          </note>
          <u xml:id="i-DwCCx7BxHZnxZ2u15A6Fbm" prev="i-UqTxgL7XJdCWF2wRPkjG6" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-V8vFCRtszU9toxH446ReZW">
              2 millioner — det begärdes 10 millioner, och jag vågar påstå,
              att Anslag till det förhåller sig så, att någon säkerhet för att
              de 10 millioner, tra som nu anses erfordras, skola blifva tillräckliga
              för banans fullfån Gellivare bordande icke förefinnes. till riks-
              Vi stå ännu alltså mycket ovissa äfven i afseende på denna «gränsen.
              banas ekonomiska förhållanden. Den, som läser igenom Kongl. &lt;(Forts.)
              Maj:ts proposition, i detta hänseende repeterad af utskottet,
              måste erkänna, att det knappt gifves en enda punkt, som icke befinnes
              vara i det outredda skick, hvarutaf naturligtvis dels redan föranledts,
              dels vidare kunna föranledas nya kostnader och nya anslagsbehof.
              Det är, som läste man en hel jeremiad, då man läser detta sammandrag
              af den kongl. propositionen i utskottsbetänkandet. Det finnes
              nästan ingen enda punkt, der man icke missräknat sig. Man har
              missräknat sig på virkestillgången, på grusets beskaffenhet, på
              vissa geologiska och klimateriska omständigheter, på jordarter,
              hvilka, emedan de utgöras af konglomerat af småsten och jord,
              varit oanvändbara för banans behof, och så vidare. Ett skäl finnes
              dock, som man i viss mån kan respektera, de betydligt på senare
              tider ökade arbetskostnaderna; men hvad denna bana särskildt beträffar,
              har arbetskostnaden väsentligen stigit genom naturförhållanden
              sådana som snöskred, vattuflöden och dylikt, hvarom finnes utförligt
              skrifvet i den kongl. propositionen. Ja, när vår Herre behagar
              sända en snöstorm, som föranleder snöskred, är detta visserligen
              någonting, som icke på förhand kan fullt noga till kostnaden beräknas,
              men å andra sidan är ju detta något, som just följer med det hårda
              klimatet i dessa nordliga delar af vårt land och erbjuder för
              den med förhållandena der uppe icke allt för obekante ingenting
              särskildt ovanligt, och hvem vågar påstå, att icke hädanefter
              äfven kunna, ja, antagligen måste inträffa dylika för jernvägens
              byggande hinderliga snöskred och vattuflöden? Ja, mina herrar,
              mig synes det hela stå på en allt för osäker grund för att fullföljas
              på samma sätt som hittills. Men hvad tjenar nu allt detta till,
              kan man med skäl säga; vi hafva ju gått in på att bygga jernvägen
              färdig inom en viss bestämd tid, och naturligtvis kan det icke
              falla mig in att uppmana till något brytande af den gjorda öfverenskommelsen.
              Det är sådant, som måste ske, äfven om den nu begärda summan skulle
              fördubblas. Vi måste såsom en hederlig nation stå vid hvad vi
              lofvat, till och med om derigenom andra mycket vigtiga saker skulle
              komma att få sitta högst betydligt emellan. Här är icke frågan
              om hvad man vidare skall göra, här gäller blott att bifalla hvad
              utskottet redan föreslagit. Och härmed är den första afdelningen
              slut af hvad jag haft att säga. Samma öfver mitt beröm höjda nit,
              som med skäl visats i afseende å denna jernväg, af Norrbottens
              invånare, samma energi, samma ovanliga verksamhetslust och förmåga
              att något uträtta, som visats af den man, hvilken i dag fått taga
              åt sig så mycket
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7ENPjTjiGPSxPSAdezqsLc">
            N:o 14. 36 Lördagen den 9 Mars. Anslag till klander, chefen för
            civildepartementet — samma mot detta svafullbordande
          </note>
          <note xml:id="i-SRo7TseBhquhDe28H6zL1Q">
            af statsbanan från Gellivare
          </note>
          <note xml:id="i-VXcHABK9tma3jx5FGqrpub">
            till riksgränsen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-B74FvpfQHZB3xYixe8yJvU" prev="i-UqTxgL7XJdCWF2wRPkjG6" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-3xfuXtgJUpewuToLrJDXE2">
              rande nit hade Riksdagen icke behöft visa i hastigheten af sitt
              beslut. En ganska stor mincritet inom denna kammare begärde, att
              man skulle hejda sig en liten smula. Nej, det gick icke, det skulle
              ske med fart och det skedde med fart — till hvad fromma för vårt
              land får framtiden utvisa. Den skrifvelse, som låg till grund
              för Riksdagens åtgöranden, blef endast i afseende å de ekonomiska
              förhållandena af Kongl. Maj:t besvarad och det på ett sätt, att
              den nu framlagda propositionen visar de verkstälda undersökningarnas
              oduglighet. Samma sätt och samma tillvägagående egde rum — om
              ock icke fullt — med de andra frågorna, som af Riksdagen framstälts,
              frågor, dem såväl regeringen som sedan Riksdagen behandlat såsom
              bisaker, vid hvilka något afseende icke behöfde fästas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M9DKkfEBxoAPTqTTjSaNhk" prev="i-UqTxgL7XJdCWF2wRPkjG6" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-RuJ6tSMiWHLy9uJCyJMWWn">
              Hvad är nu att göra? Man kan ju fråga civilministern hvad han
              tänker göra. En sådan fråga har nyss blifvit framstäld, och jag
              tror den icke blifver lätt att besvara. Jag skulle dock derifrån
              vilja förskona en sådan man, hvilken visat prof på en duglighet
              och ett nit för oss så främmande, att vi nästan häpna inför den
              fart, hvarmed sakerna här bedrifvits. Jag kan icke klandra farten
              i och för sig, ty den har haft ett tillräckligt stöd och uppmuntran
              af Riksdagen vid det vigtiga ärendets skötande. Men hur man sköter,
              får man icke sköta så, att det främsta, att fäderneslandet på
              något vis får sitta emellan. Detta är dock tyvärr hvad som inträffat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-353sR71dwfpA8DaPgrcb6q" prev="i-UqTxgL7XJdCWF2wRPkjG6" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-XgpWsZRryo3SUP7RucCpkz">
              Jag kan icke annat än sluta med den fromma önskan, att denna
              statsbana måtte blifva till en välsignelse icke blott för Norrbotten,
              utan för hela vårt land. Men hvarför dölja för eder, mina herrar,
              att bredvid denna förhoppning skymtar stundom spöket af af dess
              motsats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VJQ9CtyYv9YmxKRh2Ugbye" prev="i-UqTxgL7XJdCWF2wRPkjG6" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-MtirEiLeGhdFdrchazboCg">
              Jag har icke något att härutöfver tillägga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AmaHmAV99u6faUzsoWBSRd" type="speaker">
            Herr von Möller:
          </note>
          <u who="Q6000837" xml:id="i-K8R8TfRyiCPAnXQsS5AJG6" next="i-9YASPE5EaM2S6jGg9dSBVr">
            <seg xml:id="i-QgoBQ6kkP5JrV8zh5N6VTH">
              Jag skall anhålla att till en början få ur statsutskottets motivering
              framplocka en kompliment, att lägga till den, som på förmiddagen
              uttalades af utskottets ordförande. Om man nemligen läser mellan
              raderna af betänkandet, ser man, att utskottet finner herr civilministern
              dyrbar, mycket dyrbar. Denna kompliment ber jag herr statsrådet
              hafva i minne; det är ej jag, som säger den, utan statsutkottet,
              och jag förmodar, att svenska Riksdagen gifver det rätt härutinnan.
              Det var synd, att vi icke redan 1898 fingo det synnerligen värdefulla
              rådet, som för några veckor sedan gafs oss, alt icke sätta för
              högt värde på auktoriteter; om då detta råd gifvits, hade möjligen
              Riksdagens beslut blifvit ett annat. Jag vill visst icke uppröra
              de der dyningarna från i fjol, om hvilka herr Tamm då talade,
              men jag tror, att om svenska Riksdagen då vetat, hvad denna jernväg
              tills dato kostat och möjligtvis än ytterligare kommer att kosta,
              antager jag, att en hel del af de personer, som då afgåfvo sina
              röster till förmån
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HseHw6SnB1yyjzCTLqhyAi">
            Lördagen den I Mars. 37
          </note>
          <note xml:id="i-8xV4uTE9M3Yv2q9yrP4AXa">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-CwyhPoAdxVog4kSixyJwVA">
            för jernvägen, i stället skulle hafva röstat för afslag. Det
            är min Anslag till åsigt, att svenska Riksdagen blifvit vilseledd
            af de felaktiga kalfullbordande
          </note>
          <u xml:id="i-5C2J16vcJVQK8VeDmadYej" prev="i-K8R8TfRyiCPAnXQsS5AJG6" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-N8wkvmW9MrJC3ATBGhgLkM">
              kylerna och de slarfviga undersökningarna, för hvilka man klandrat
              jernvägsstyrelsen; men, mina herrar, jag vågar påstå, att det
              var omöjligt för jernvägsstyrelsen att på tre månader göra sådana
              undersökningar. Banan skulle ju drifvas igenom å tout prix, derför
              blefvo också undersökningarna derefter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BPM9pF9W1AoQotkshZtCk1" prev="i-K8R8TfRyiCPAnXQsS5AJG6" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-EihvgL2viXHPZKjC9QQ2Dn">
              I år hade jag tänkt, att, på samma gång man begärde det ökade
              anslaget, denna anhållan skulle varit åtföljd af ett &gt;»patler
              peccavi&gt; till svenska Riksdagen, men något sådant förekommer icke;
              samma sjelfbelåtenhet som tillförene återfinnes äfven nu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AD79CMn6g7JMQZyN5516ws" prev="i-K8R8TfRyiCPAnXQsS5AJG6" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-MmbUxSheVmDYLUPgMEEiEh">
              Man har framhållit, huru noggranna och 1 detalj gående beräkningar
              utförts, och att de gjorda undersökningarna varit synnerligen
              noggranna. På sätt, den föregående ärade talaren påvisat, finner
              man, att dessa »detaljerade och noggranna beräkningar» väl tåla
              att närmare skärskådas. På sidan 41 talas om profgropar, gjorda
              för att utröna markens beskaffenhet, men dessa verkstäldes blott
              på ytan, det visade sig sedermera, att marken bestod af så kallade
              moräner. Sedan hafva» vattuflöden»&gt;, icke utredningen påvisat
              nödvändigheten af större diken. Det grus, som man »påräknat»,
              icke beräknat, stod ej till buds; på samma sätt med sten; den
              fans icke, utan har måst fraktas betydliga sträckor. Under åren
              1899 och 1900 utröntes, att vattendragen icke höllo så mycket
              vatten, »som man beräknat». Så tillkommo nya utgifter på grund
              af nya tjenstebefattningar och behofvet af ytterligare expeditionslokaler;
              allt detta hade man bort kunna veta redan år 1898.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ASmM9yNTrcoZHNDAxNYwBM" prev="i-K8R8TfRyiCPAnXQsS5AJG6" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-XXDxL8xLVENEk9EKCSeEL7">
              På sidan 435 talas det om — såsom en tröst i olyckan — att man
              skulle kunna realisera vissa arbetsredskap och effekter, som skulle
              öfvertagas af en annan, senast under år 1902 beslutad statsbanebyggnad.
              Skola vi då hafva ännu flere statsbanebyggnader? Jag tycker, att
              det för närvarande kunde vara nog med dem vi hafva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MWTs7yJUbmn1Em9pP5g8DU" prev="i-K8R8TfRyiCPAnXQsS5AJG6" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-LhLRh6ZxNeG9PztGCe4fj">
              Jag skall ej ingå i undersökning om tunneln vid Nuoljafjellet.
              Det står, att terrängen der var starkt sjuttande, men att på grund
              af bergets »utseende» skäl icke ansåges föreligga för antagande,
              att bergskred skulle kunna befaras. Jag trodde, att man fäste
              sig vid annat än utseendet, åtminstone när det gälde att bygga
              jernvägar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-oKA65JYoS5Gdc2wSejkEU" prev="i-K8R8TfRyiCPAnXQsS5AJG6" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-B4ccmY3g2WShPSRYkxWzcw">
              Som sagdt, hafva kostnaderna för banbyggnaden ökats med 35 å
              40 procent, och bolaget tyckes också öka sina pretentioner. Som
              vi af tidningarna sett, önskar det nu att få rätt att frakta proportionsvis
              ökade qvantiteter malm, och jag, som i denna fråga sedan länge
              upphört att förvåna mig öfver någonting, skall icke blifva förvånad,
              om vi få mottaga en kongl. proposition, deri Riksdagen anmodas
              göra eftergifter åt bolaget. Jag hoppas, att så ej måtte ske,
              men, som sagdt, det är endast en förhoppning; hvad jag tror är
              ej alltid identiskt med hvad jag hoppas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NfKvwwDpCYTtVzzxuoETxn">
            af statsbanan från Gellivare
          </note>
          <note xml:id="i-VTKT4gTHdf65o7YDPUVUgY">
            till riksgränsen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S9wDmYFuBHaDrANvKjDCtF">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-Texj51h1TxLcRi9FQbpGmf">
            Anslag till fullbordande af statsbanan från Gellivare
          </note>
          <note xml:id="i-S6uqiGmuoEVVQ3UeXjXptN">
            till riksgränsen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-S1MfQXRVP1c1AnB8jdh5Eu">
            38 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-YbvuBU2tngEuVzUh5AF36X" prev="i-K8R8TfRyiCPAnXQsS5AJG6" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-4vNWCP6o9UVpKG1PCAztuC">
              Vi hafva sett en liten antydan 1 den kongl. propositionen om
              Svappavaara—Kirunavaara-jernvägen, der vi funnit, att Kongl. Maj:t
              för att ej betunga sin Jernvägsstyrelse med för mycket arbete
              och för att tillgodose bolaget Kirunavaara—Luossavaara, har ansett
              skäligt, att i koncessionen för Svappavaara—Kirunavaara jernväg
              stadgades, att transport af malm från denna bibana öfver statsbanan
              till riksgränsen ej finge taga sin början förrän ett år efter
              statsbanans öppnande för allmän trafik. Det är ej vidare angenämt
              för Svappavaara—Kirunavaara bolag, huru angenämt det än kan vara
              för det andra bolaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PUbGcu8XTP4w49RGcQjAeV" prev="i-K8R8TfRyiCPAnXQsS5AJG6" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-Mqrtk3Uxe9nT7yfDsFBERf">
              På sidan 48 blir, som jag antager, herr statsrådet mera skämtsamt
              stämdt, ty jag kan ej uppfatta hvad der säges annat än som ett
              lustigt skämt. Der står nemligen: »För det intresse det kan hafva
              får jag meddela, att enligt inhemtade upplysningar den norska
              andelen af jernvägen Gellivare—Ofoten, hvilken andel, då anläggningen
              beslutades, beräknades kosta, utan rullande materiel, 6,000,000
              kronor, enligt ett öfverslag af den 26 januari 1900 antages komma
              att erfordra, likaledes utan rullande materiel, ett kostnadsbelopp
              af 8,363,000 kronor.&gt; Jag sade, att jag måste taga detta som skämt,
              och jag kan dervidlag ej underlåta att tänka på en gammal anekdot,
              som vi nog alla hafva hört. Det var nemligen en herre, som sade:
              »herre gud, de säga, att jag ej är vidare intelligent, men då
              skulle de höra på — min hustru». Kan det nemligen vara allvar,
              att man vill försöka ursäkta ett fel, som man sjelf begått, med
              att andra hafva gjort sig skyldiga till lika stora fel i sina
              beräkningar. Jag tycker verkligen, att detta är ett egendomligt
              sätt att ursäkta sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9YASPE5EaM2S6jGg9dSBVr" prev="i-K8R8TfRyiCPAnXQsS5AJG6" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-XC7YA4HKryzLh116zfX7RN">
              Det är, som sagdt, min uppfattning, att Riksdagen 1898 blifvit
              vilseledd. Hvar den ledande tråden i alla dessa. egendomliga förhållanden
              går, tilltror jag mig ej kunna utleta, men ville man vara elak,
              skulle man nog kunna säga, att alla dessa sammanträffande händelser
              se ut som en tanke. Men, mina herrar, jag skall afstå derifrån
              och söka tyda allt till det bästa samt nöja mig med att säga,
              att dessa händelser tyda på brist på tanke.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4bFFj9R3naoxH4RaDQ2Z8a" type="speaker">
            Herr statsrådet von Krusenstjerna:
          </note>
          <u who="Q5359589" xml:id="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" next="i-XSoLQHbgvNyQdPzp16dQcQ">
            <seg xml:id="i-5XYapnWrJBjadnDFdMWejc">
              Med anledning af slutorden i den näst siste, af mig liksom af
              kammaren så högt aktade talarens anförande ber jag att få erinra,
              att äfven jag tilltror mig kunna tillmäta mig fosterlandskärlek,
              och jag tror, att i detta afseende skilnaden mellan oss ligger
              endast uti olika synpunkter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FUdUiPzzktNiLCsEpP8VHz">
            När detta ärende var före vid sistlidne års riksdag, framstäldes,
            till en del af samma talare som nu, åtskilliga anmärkningar mot
            den beräkning, som Kongl. Maj:t då framlade för Riksdagen eller,
            rättare sagdt, mot den redogörelse, som då framlades öfver anledningarna
            till att kostnaderna så högst betydligt öfverstigit de år 1897
            beräknade. Jag sökte då visa, hurusom
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BZFP7sqqz4YGnnq7c3FpWf">
            Lördagen den 9 Mars. 39 — N:o 4.
          </note>
          <u xml:id="i-7CXn6Nn4teL4JsSW5BRGT7" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-DS4B1wpZc7iP5G5iuriLAR">
              denna tillökning i kostnaderna i väsentlig mån berott på omstän-
              Anslag till digheter, som jernvägsstyrelsen, efter min uppfattning,
              icke kunnat SE latsbenan förutse, när den uppgjorde 1897 års beräkningar,
              och till hvad fin Gellivare jag då yttrade om dessa beräkningar
              har jag nu ingenting att till riks tillägga. Frågan blef ju också
              i denna del af Riksdagen pröfvad. gränsen. Nu ber jag att få dröja
              några ögonblick vid den tillökning i kost- = (Forts.) naderna,
              som sedan dess inträffat, och att få försöka försvara min åsigt,
              att man ej heller härvidlag kan med fog tillvita jernvägsstyrelsen
              någon försummelse.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QCr3RvKx4rNHtUr9TCErBz">
            Kostnaderna, sådana som de framlades för 1900 års Riksdag, slutade
            för denna bana, inklusive rullande materiel, på ett belopp af
            26,904,000 kronor. Nu äro de beräknade till 29,907,000 kronor,
            d. v. s. här föreligger en ökning af 3,003,000 kronor. Häraf belöper
            sig på den rullande materielen 355,000 kronor, och det kan väl
            ej ens ifrågasättas, att den ökning i priset på lokomotiv och
            godsvagnar, som nu inträdt, kunnat vara känd för jernvägsstyrelsen
            år 1897. Fråndrager jag nu denna sistnämnda summa, så utgör ökningen
            i kostnaderna öfver 1900 års förslag 2,648,000 kronor. Af hvilka
            poster består då denna ökning? — Vi hafva då först en post å 200,000
            kronor. Det är för byggnader vid Kiruna. Dessa byggnader äro föranledda
            af det numera insedda behofvet af ett nytt distrikt, ett behof,
            som ju statsutskottet och Riksdagen, åtminstone denna kammare,
            nu godkänt. Denna post kunde man ej taga i beräkning år 1897.
          </note>
          <u xml:id="i-Q8cvniBxVXgAJvVdJnZHV" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-9WyU3MWty9kSWqWLh8fE8Z">
              Vidare hafva vi 590,000 kronor, som jernvägsstyrelsen tillagt
              för oförutsedda utgifter utöfver hvad undersökningsförrättarne
              föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VQs9kAbwU3gX2TEBmAFHDW" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-Wt5xXfTm5ZwDcJoWVUXm4E">
              Så hafva vi denna post på 233,000 kronor för tunneln vid Nuoljafjellet.
              — Om det ligger något fel i att denna post tillagts, så fritager
              jag helt och hållet jernvägsstyrelsen. Denna post blef följden
              af ett besök, som jernvägsstyrelsens chef och jag förra sommaren
              gjorde vid jernvägsbyggnadslinien. På grund af de upplysningar,
              som under föregående års vinter erhållits angående snöförhållandena
              vid Nuoljafjellet, ansåg jag nödvändigt att, trots den ökade kostnaden,
              frångå den först valda och naturligaste utvägen, nemligen att
              bygga banan utmed berget längs Torneträsk. På min tillsägelse
              blef plan uppgjord för byggande i stället af en tunnel, hvilken
              plan Kongl. Maj:t sedermera behagat godkänna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y2dNfbD8mkieAV57ELTML2">
            Här hafva vi således poster på tillhopa 1,023,000 kronor, hvilka,
            enligt hvad kammarens ledamöter torde medgifva, icke kunnat af
            jernvägsstyrelsen förutses.
          </note>
          <u xml:id="i-WEpYyGXLtWiDo3Zc3kCigh" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-AxYnh25jLNuunTvsWrjHrE">
              terstår således 1,625,000 kronor. Granskar man den nog-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wngzm7RXWKQSsgQYimbaka" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-GWycKsWj8TE6tnidQEePDT">
              granna specifikation, som uppgjorts öfver dessa nytillkomna kostnader,
              finner man, att det är tre poster, om hvilka man skulle kunna
              säga, att de med bättre undersökningar borde hafva varit kända
              förut. Dessa poster äro — jag ber om ursäkt, att jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H9xmtxZSzx7z5eKQDSPA8m">
            N:o 14,
          </note>
          <note xml:id="i-L8z1Dw8aoiN4bfhf7A8yfP">
            40 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-8G68btu2yLZkUFtKwgsaVj" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-4LLYmQgzBfEQDwkksE3Vfs">
              Anslag till besvärar kammaren med några siffror — 79,830 kronor
              30 öre
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AVu6vf9abHc3z2Y4Nuz6aJ">
            fullbordande af statsbanan
          </note>
          <u xml:id="i-6sD5Di6ZMbZCvaA6UXtqKc" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-TpNRsBdU68yDrXKur77S8S">
              för ökad kubikmassa bergsprängning, 295,342 kronor 60 öre för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Co7yaMfve26KByo7jwi78T">
            från Gellivare ökade massor jordflyttning och 151,109 kronor
            13 öre för ökadt
          </note>
          <note xml:id="i-6N8TcRUc8vNfdh4REankUQ">
            till riksgränsen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-9MJNwUmJKC6Vuikbozdo4h" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-9CK3mAoEFzkRBAwLgFQvTb">
              antal bostäder, summa 526,282 kronor 3 öre. Men äfven här tror
              jag, att man ej med fog kan göra anmärkning mot jernvägsstyrelsens
              beräkningar. Hvad först angår posten för bergsprängning, så beror
              den, som herr von Möller nämnde, på att man vilseledts af de profgropar,
              som gräfdes vid förundersökningarna. Man har sedermera upptäckt,
              att det fans mer berg i banlinien, än man förut antagit. Ja, hela
              ökningen i kostnader är i detta afseende ej mera än 79,830 kronor,
              och hvar och en, som haft med jernvägsbyggnader att göra, torde
              kunna vitsorda, att det är nästan omöjligt att göra dessa profgropar
              så ytterligt noggranna, att man kan få säker reda på bergqvantiteten
              mera än inom en helt liten radie, för så vidt man ej gör dessa
              förundersökningar så dyrbara, att de-kosta mer, än de gagna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8eTuJk1hf7UqGxQovgjPzk" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-HGudS37NSequxjxhKnRnHZ">
              Så hafva vi denna kostnad för ökad jordflyttning, 295,342 kronor.
              Den har berott till stor del på erfarenheter, som gjorts under
              1900 års arbete. Det visade sig nemligen, att vattenflödena efter
              banan voro sådana, att de nödvändiggjorde stora dikningsarbeten
              längs banlinien. Man fann ock, att myrarna voro mer sammantryckliga,
              än man antagit. Äfven detta är omständigheter, som, efter min
              uppfattning, voro svåra att vid undersökningarna kunna förutse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-55aydVqX9KJFjF1SLSmr8B" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-57Vo7LFiKfLfRdH4rszBEs">
              Så kommer denna kostnad, 151,109 kronor, för bostäder vid tre
              vattenstationer, hvilka måste förläggas ute på linien i stället
              för, såsom förut var afsedt, vid mötesplatser. Ja, det är samma
              förhållande här. Man kunde omöjligen på förhand veta, hurudana
              vattenförhållandena voro i de talrika vattendragen, öfver hvilka
              banan skall passera. Der uppe fans ju ej, såsom den siste talaren
              syntes antaga, folk, som man kunde fråga om dessa förhållanden,
              ty, som kammaren vet, der finnas inga menniskor alls, med undantag
              af en eller annan kringströfvande nomad. Först när arbetena hunno
              dit upp, kunde man således få visshet om de stora vattenvariationerna
              under de olika årstiderna, hvilka variationer naturligtvis på
              det starkaste inverka på broars och trummors storlek.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RUpmiUVpNWvpQcsCqKpfrX" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-CewtXgUHptvrwkGZU4m1KV">
              De återstående posterna i ofvannämnda summa, 1,625,000 kronor,
              äro åter poster, om hvilka jag tror, att man med fullständig visshet
              kan säga, att de berott på ökning i a-prisen såväl å arbete som
              materialer, och hvilka således — liksom de förra förhöjningarna
              berodde på förhållanden, som uppkommit efter 1897 års undersökningar
              — orsakats af förhållanden, som uppkommit efter 1899 års undersökningar.
              De bero nemligen på de exeptionelt svåra förhållandena under år
              1900. Jag erinrade om att man vid byggande af jernväg i dessa
              trakter, der inga menniskor funnos, icke kunde få noggrann kännedom
              om de
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K6jTmHSyFVGjjEN1hLphkj">
            Lördagen den 9 Mars. 41 — N:o I4.
          </note>
          <u xml:id="i-LBGfNEJdb8aLXKpqccNWLR" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-Ptz58MobHKeVf7Aqjhk2Mr">
              olika ortsförhållandena. Det var först, när arbetarne vistats
              der- Anslag till uppe någon tid, som ingeniörerna kunde vinna
              klarhet i en hel (ET mtatsbeman del af dessa frågor. från Gellivare
              Herr von Möller ansåg såsom någonting egendomligt, att jag till
              riksupplyst om förhållandena vid norska stambanebyggnaderna och
              «gränsen. att jag deri sökt ett försvar för den ökning i kostnaderna,
              som = (Forts.) egt rum å denna sidan gränsen. Ja, det gör jag
              verkligen utan tvekan! Ty om samtidigt kostnadsförslag uppgöras
              på båda sidor om gränsen för en bana, som bygges under lika förutsättningar,
              så bör väl den omständigheten att, när åtskilliga år gått, skilnaden
              mellan den beräknade och verkliga kostnaden befinnes vara ungefär
              densamma vid båda dessa banbyggnader — det är ju en egendomlighet,
              att det är, i procent uttryckt, nästan alldeles samma skilnad
              — så bör väl, säger jag, den omständigheten utgöra ett fullgiltigt
              bevis för att denna skilnad icke berott på felaktiga undersökningar.
              Det vore ju egendomligt, om denna skilnad skulle vara på båda
              sidor om gränsen, utan att den berodde på sedermera tillkomna
              förhållanden, hvilka man ej kunnat bedöma, när kostnadsförslagen
              i hvartdera riket uppgjordes. Jag har slutligen att svara på de
              frågor, som herr Unger stälde till mig. Han frågade först: »Anses
              nu verkstäld beräkning af kostnaderna för fullbordande af statsbanan
              emellan Gellivare och riksgränsen vara så tillförlitlig, att afsevärda
              ytterligare anslag för banan ej måtte vara erforderliga?» Ja,
              det anser jag. Jag anser, att den nu gjorda beräkningen är så
              tillförlitlig, att afsevärda ytterligare anslag ej böra vara erforderliga,
              under förutsättning naturligtvis att icke under den tid, som ännu
              återstår, innan banan skall vara fullbordad, omständigheter inträffa,
              som vi i detta ögonblick ej kunna förutse. Vidare frågade herr
              Unger: »Kan den af Luossavaara-Kirunavaara aktiebolag stälda säkerbet
              för fullgörande af bolagets genom kontrakt med staten åtagna förbindelser
              anses fullt betryggande, sedan sig nu visat, att den anläggningskostnad,
              hvarå bolaget har till staten gälda ränta, ökats med omkrig 40
              procent utöfver den ursprungligen beräknade anläggningskostnaden?»
              På denna fråga kan jag ej på rak arm svara; jag är ej nog affärsman
              dertill. Men så mycket affärsman är jag alltid, att jag vet, att
              man bör vara försigtig med att genast uttala sig om värdet af
              en ingången borgen. Slutligen frågade herr Unger: »Anses med hänsyn
              till banans byggnadssätt och andra för handen varande förhållanden,
              antagligt, att å bandelen Kirunavaara—riksgränsen må kunna framforslas
              — förutom 1,200,000 ton enligt kontrakt med Luossavaara-—-Kirunavaara
              aktiebolag — för eventuella andra trafikanters räkning lika stor
              eller större myckenhet gods?» Härpå svarar jag, att i den utredning,
              som af jernvägsstyrelsen verkstälts — jag tror, att det var förra
              våren -— med anled-
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AABrwntD4TCtFDaUwLcLb6">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-YCmP8ZHCYDNvQcJRwcXNVm">
            42 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-MDmgBaKyCem9s7Z84jkhYf">
            Anslag till ning af en ansökning om koncession på bibana till
            statsbanan,
          </note>
          <u xml:id="i-6cbhn5WXbdaWC8E7qkTtF6" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-JYxTYpXKa2ikdBFsMX5SU6">
              fullbordande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KswfpeUSkKdupuffZpRC87" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-FrLe8VtzBrYjxLtZWevBnL">
              upplyser jernvägsstyrelsen, att banan Kirunavaara—riksgränsen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TRKPADUFyqwRLkzcfnhjzy" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-NqnPCoDhSo5t7XDZ5s3F1i">
              Mån Gellivare bör kunna frakta 2,700,000 ton utan annat tillägg
              än af ytterli-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KoXm6McUWuZrDjnVbMiuLD" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-RsA4tKgarJHWMo75zjbxnU">
              till riks-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7Tm7hf7bvtWAvjRr3YURx5">
            gränsen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-XSoLQHbgvNyQdPzp16dQcQ" prev="i-DTcmGnMPXwsSvhKfCQJZXF" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-Pv2NL7jEK2GZ8Ny47Lbqqa">
              gare nödig dragkraft.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2RXZPk5qNFXQAESeMbQaTK" type="speaker">
            Herr Berg, Gustaf Axel:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Ni768dzQqUGtzPEs9qBoZ8">
            <seg xml:id="i-PZTEK3zNmSESkVP4xnSkQK">
              Jag begärde ordet, då den högt ärade talaren på kronobergsbänken
              yttrade sig. Jag gjorde det icke för att söka vare sig lägga någonting
              till eller taga någonting ifrån hvad den ärade talaren framhöll
              om de politiska, kulturella och materiella förhållanden, som stå
              i samband med denna fråga — jag tillhörde år 1898 minoriteten
              liksom denne ärade talare — utan jag begärde ordet endast för
              att yttra mig om den ekonomiska sidan af saken och söka lemna
              ett litet bidrag till granskningen af orsakerna till de förökade
              kostnaderna för denna Jernvägsanläggning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N5aLec4NRAZFsanLbXYB4b" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WzuhaPmsytVyW1248bTUNX">
              Det var ju helt naturligt, att de statsrevisorer, som sammanträdde
              under nästlidne år, skulle uppmärksamma denna fråga. Detta var
              naturligt med hänsyn till det uttalande, som statsutskottet gjort
              vid samma riksdag, det var också föranledt utaf en del uttalanden
              rörande de oskäligt höga dagsverksprisen, som vid denna jernvägsanläggning
              påstodos hafva förekommit, och det var ju också möjligtvis framkalladt
              deraf, att man förutsåg och trodde sig veta, att till denna Riksdag
              skulle begäras ytterligare tillskott för banans fullbordande.
              Resultatet af denna statsrevisorernas granskning, som ju uteslutande
              afsåg 1899 års räkenskaper, framgår af revisionsberättelsen. Då
              man icke finner denna sak der omnämnd, har granskningen sålunda
              icke föranledt till någon anmärkning. Det är endast i tvenne punkter,
              som revisorernas granskning af jernvägsstyrelsens förvaltning
              gifvit anledning till anmärkningar. Den ena af dessa gälde linien
              Umeå— Storsandskär och den andra rörde ett kontrakt, som jernvägsstyrelsen
              uppgjort med ett affischeringsbolag. Detta är allt, som jag nu
              har att säga angående statsrevisorernas samfälda granskning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UcZidJ5PfSbBp6f5SiDcZv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-b8hBdAYz6XFXUAsQJ3EG1">
              Jag skall emellertid tillåta mig att på samma gång nu meddela
              några siffror angående kostnaderna för arbeten vid denna jernvägsanläggning,
              hvilka siffror stodo till revisorernas samfälda förfogande. Siffrorna
              äro icke så synnerligen många.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7n3rg39VwimT6HpYP4s6jw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QUZaagqv1zf9ES6qupjYuW">
              Till en början ber jag då att få nämna några ord angående arbetsprisen,
              som från så många håll omtalats såsom oskäligt höga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T29GFwYGg3BGfpoqPg1s4V">
            Under sommarmånaderna 1899 utgjorde medelpriset pr dag för ackordsarbete
            å linien Gellivare—Riksgränsen följande: för jordarbetare: i södra
            distriktet kronor 4:41, i norra distriktet kronor 5: 32; för bergsprängare:
            i södra distriktet kronor 4:72, i norra distriktet kronor 5:02;
            för stenarbetare: i södra distriktet kronor 9:22, i norra distriktet
            kronor 6:20 samt för »vanliga arbetare med dagspenning»: i södra
            distriktet kronor 2:50-—4: —
          </note>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6by1aGapcH4cq8XJUhKRSD">
            Lördagen den 9 Mars. 43 — N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-5ZWW3mEz5K9hYTFN6qkiLs">
            och i norra distriktet kronor 3: 00—3: 50. I fråga om aflöningen
            för Anslag till stenarbetare bör uppmärksammas, att dessa arbetare
            måst vidkän- JRERE | nas kostnaderna för stenens anskaffning,
            framförande och transport. fån Gellivare Tager man nu en längre
            tidsperiod, så ställa sig prisen från” till riksarbetets början
            och till den 1 oktober 1900 sålunda: forte) ö (Forts. Medelförtjensten
            per dag vid jernvägsbyggnadens Gellivare— Riksgränsen södra distrikt
            från och med arbetets början till och med den 1 oktober 1900 utgjorde:
          </note>
          <u xml:id="i-JTu2ACm3KPxvadQTNp6qRG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TzK4wYUtjywVzheJBjh5zS">
              För ackordsarbetare :
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H94nu18sc7UypuipxYq4Ec">
            vid jordarbete .............. 5: — kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-7rVE72mbZBC75zCTzjCwPE">
            &gt;» bergsprängning ...... 5: 70 &gt;»
          </note>
          <note xml:id="i-63VkKn18MS8RSPASG84g1d">
            » stenarbete ............. 6: 50 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-615cKEd5FXYeqMr451nL3Q">
            » träarbete ............... 2: 530 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-2GqN4amtEshknv9uQGdn1v">
            » smidesarbete .......... 5: 50 &gt;»
          </note>
          <note xml:id="i-MWxFFFcQ9BYEV1TxHMFGKa">
            » rälsläggning............ 3&amp;— &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-UGyAU1WYujDh7EXVWcW8nv">
            &gt; grUSNINg Losssssseserrea 6: 50 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-PfXhPKEkfQ3W1inThTKRge">
            för dagsverksarbetare:
          </note>
          <note xml:id="i-TfiQo9cembHd2v3SUR3Aoy">
            Schaktmästare och materialvakter.. 5: — kronor. Pumpare och banvakter
            ............ 3: 50 &gt; Vexlare och banvaktsbiträden ..... 3: — &gt;
            Haändtlängäré .sssae: oss sawss: summa 2: 50—83: — &gt;
          </note>
          <u xml:id="i-B9KUfDH7EuutP5mNQog6zn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ENebbfPjtuSWHBDgNVUyUg">
              Angående rälsarbetarne bör anmärkas, att de hafva ett mycket
              styft arbete att utföra, enär de ofta nödgas bära rälsen, som
              väger öfver 400 kilo, långa sträckor vanligen obanad väg.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YUHS8mqCJhEXtVCkSQXgLY">
            Medelförtljensten för utfördt dagsverke vid Gellivare—Riksgrämsen,
            norra distriktet, från och med den 1 juli 1899 till och med den
            30 september 1909.
          </note>
          <note xml:id="i-2e28XeCyNwx5153Zwrefs7">
            1 juli 1899—31 december 1899.
          </note>
          <note xml:id="i-JCDAhW6nZ1eZRwUjtrmF1u">
            Jordarbete ...sssmosssessrrrerersererrr rea kr. 5: 09. Bergoch
            tunnelsprängning......... &gt;» 4: 85. Stenarbeten. ........sscssrrsesrseerrrrr
            rt &gt; 6: 31. 1 januari 1900—31 mars 1900. Jordarbete ...ssssmsssssorserrrerserrrresa
            kr. 2: 44. Bergoch tunnelsprängning......... &gt; 4: 84. Stenarbetel
            .oossmosssessrrsrssrerrerrr ra &gt; 4: 30. 1 april 1900—50 juni 1900.
            JOordarbete sssssoosssrseserrrrrrrsrrrsr ra kr. 4: 24. Bergoch
            tunnelsprängning......... » 4: 81. Stenarbeten .oossmsmssssssssesrssserrrsa
            &gt;» 4: 42,
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NMSXndNrU4fjdKzKWDPC2">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-28L3aYKQzRQZ5Ejg5W4U1o">
            Anslag till fullbordande af statsbanan från Gellivare
          </note>
          <note xml:id="i-DBM2QpqhqhQj9D3Gr41ZrW">
            till riksgränsen. (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-MvwM1YNYbZdwG8btrUaK4o">
            44 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-7CUAVsY8e8uRNDA683Fj8U">
            1 juli 1900—30 september 1900.
          </note>
          <note xml:id="i-RorfZtuamgzwe6xFxjx7UZ">
            Jordarbete s.ssssssssrsersrrerrerrerrrr er kr. 5: 13. Bergoch
            tunnelsprängning......... &gt;» 5: 26. Stenarbeten; ::sm.s «sm i
            sonens as: ci &gt; 5: 54.
          </note>
          <u xml:id="i-2tNLh65sBpmazAdd7qV4Zn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5PvWyAGUba9AKXNeisma6z">
              «Dessa arbetspriser kunna nu efter min uppfattning väl icke anses
              oskäligt eller ens anmärkningsvärdt höga och detta med hänsyn
              till åtskilliga förhållanden, som spela här in: långa och dyra
              resor för de söder ifrån kommande arbetarne; dyra lefnadsförnödenheter;
              hårdt klimat, som hindrar många dagsverken. Men nog torde arbetsprisen
              emellertid hafva stält sig dyrare än hvad jernvägsstyrelsen år
              1897 beräknat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X4b86i9SEGe4o3z3PhbXuK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BTUntyvj3iUBcGz3TpwqiD">
              Det var emellertid äfven andra siffror, om hvilka revisorerna
              fingo upplysning och hvilka siffror visade, att malerialierna
              uti ganska anmärkningsvärd grad fördyrats efter det kostnadsförslaget
              upprättades. Jag skall här endast tillåta mig att anföra några
              af dessa uppgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Me5Vz8cJewXmvpVyjq85jP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NkBiiaf2AwHgRobrsauxEy">
              Kol, slipers och räls äro, såsom vi alla känna, betydande faktorer
              vid en jernvägsbyggnad. Hvad kolprisen angår, så är deras stegring
              en så allmänt bekant sak, att derom icke här vidare behöfver ordas.
              De slipers, som användes för linien Vännäs —Umeå, kostade 80 öre
              per styck; uti det år 1897 utarbetade kostnadsförslaget för den
              här ifrågavarande linien beräknades kostnaden för slipers till
              kronor 1:25 per styck, men de hafva i sjelfva verket kostat 2
              kronor 50 öre, således dubbelt så mycket som beräknats i kostnadsförslaget.
              Detta är ju dock en sak, som icke har så mycket att betyda, då
              det ju varit domänstyrelsen, som varit säljare, och staten alltså
              fått inkomsten af denna försäljning. Rälsen beräknades i 1897
              års kostnadsförslag till 78 kronor per ton, men den hade under
              nästlidet år stigit till 130 kronor per ton.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rh42sUMA6r8FTxgfAdwN6o" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2pqpkc6qCHYxvYN1MvhRkJ">
              Jag skall nu endast vidare och till slut anhålla att såsom mitt
              eget slutomdöme få uttala, att, äfven om man måste medgifva, att
              kostnadsförslaget varit, såsom statsutskottet redan förra året
              uttalat och nu bekräftat, mindre fullständigt och tillförlitligt,
              hvilket dock i icke ringa mån torde hafva berott på den omständigheten,
              att detsamma afsåg byggandet af en jernväg i så nordliga trakter,
              att erfarenhet om en del förhållanden icke förefans och upplysningar
              icke kunde erhållas, äfven om — säger jag — man medgifver detta,
              håller jag ock för min del före, att de förökade kostnaderna uti
              väsentlig mån berott på en förhöjning af arbetsprisen såväl i
              fråga om materialier som arbetslöner och att de sålunda föranledts
              af förhållanden, hvilka icke af jernvägsstyrelsen kunnat förutses.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2jAKqDvGVVqa4JL88b5BT9" type="speaker">
            Herr Törner:
          </note>
          <u who="Q6218168" xml:id="i-i5q5w81pm4XqmBEfzxBXX" next="i-Ge8VbxzRwWgFf4ZuFKpWVe">
            <seg xml:id="i-Pu1mKXuWG2LBFYAMs9aEYW">
              Det är väl ändå icke underligt, om man litet hvar såväl inom
              som utom Riksdagen är förvånad öfver, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W4G2yyQGinTmEErNAKR9W4">
            Lördagen den I Mars. 45 N:o 14.
          </note>
          <u xml:id="i-7r93qQ88QcoiJU2X4KWoNC" prev="i-i5q5w81pm4XqmBEfzxBXX" who="Q6218168">
            <seg xml:id="i-JkZwBz1VsaFSWXmnJRLQN2">
              arbetskostnaderna för en jernvägsanläggning, som beslutades år
              Anslag till 1898, under dessa tre år ökats med cirka 50 ?/,, och
              detta blir /uwllbordande 3 28 9 . s af statsbanan så mycket mer
              förvånande, då man tager i betänkande ett ytt-f,ån Gellivare rande,
              som af herr statsministern fäldes den 30 mars 1898. Han” till
              riksyttrade nemligen då bland annat: »Ett ytterligare moment,
              som «gränsen. man icke heller får glömma, är att vi nu hafva en
              väsentligt (Forts.) ökad erfarenhet såväl i fråga om, huru jernvägar
              skola byggas som beträffande beräkningarna, när de skola blifva
              rentabla. Vi riskera således icke att blifva utsatta för så svåra
              missgrepp som under jernvägsbyggandets första tider.&gt; Ja, det
              beror ju på, hvad man menar med svåra missgrepp; för min del tycker
              jag verkligen, att 50 ?/, under tre år är en rätt stor förhöjning
              af de beräknade arbetskostnaderna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X4n3AEuQzJ3Zxr7v5LJpxc" prev="i-i5q5w81pm4XqmBEfzxBXX" who="Q6218168">
            <seg xml:id="i-CSdRZnkUrWVdLW1CNbSAAp">
              Nu har emellertid det mesta af hvad jag ämnat säga redan förut
              blifvit sagdt, och jag har derför endast helt litet att tillägga.
              Statsrådet Krusenstjerna har sagt, att jernvägsstyrelsen icke
              rår för, att det blifvit så dyrt, och att här uppstått många tillstötande
              svårigheter, som omöjligen kunde vara kända på förhand. Ja, detta
              är nog fallet med en och annan omständighet, men de flesta af
              de omständigheter, som af jernvägsstyrelsen åberopats, och hvilka
              så väl i år som i fjol upprepats i den kongl. propositionen, äro
              utaf den beskaffenhet, synes det mig, att de borde hafva varit
              kända, innan ett kostnadsförslag för en sådan jernvägsanläggning
              som denna, hvilken skulle gå fram genom okända trakter, för Riksdagen
              framlades. Man säger nu, att denna trakt är så litet känd och
              så litet besökt af folk; just detta synes mig hafva bort utgöra
              ett så mycket större skäl, att man sökt lära känna denna trakt,
              icke endast i ett utan i alla möjliga afseenden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hohp2THnFVL8onHaQM8fks" prev="i-i5q5w81pm4XqmBEfzxBXX" who="Q6218168">
            <seg xml:id="i-4YZMchqBn2kUrhrG9GATfm">
              Jernvägsstyrelsen talar om, att den hade tänkt sig att kunna
              få grus och timmer så mycket, som behöfdes och af fullgod beskaffenhet
              i dessa trakter. Detta var sålunda, tyckes det, icke annat än
              hypoteser, ty jernvägsstyrelsen konstaterar nu, att gruset visat
              sig vara oändamålsenligt, samt timret i Lappmarken vara af den
              beskaffenhet, att man ur detsamma icke kunnat få tillräcklig kubikmassa.
              Jag kan undra, om det hade varit förenadt med så synnerligen stora
              svårigheter att på platsen taga reda på, huruvida detta timmer
              och denna sand voro användbara för jernvägsanläggningen. Detta
              och mycket annat synes mig ovilkorligen ådagalägga, att de skarpa
              ord, hvarmed statsutskottet i år beledsagat sin tillstyrkan af
              Kongl. Maj:ts förslag — då utskottet uttalat såsom sin önskan,
              att en bättre finansplan en annan gång framlägges, och att man
              mera måtte taga reda på förhållandena, än man här tyckes hafva
              gjort — äro fullt berättigade, och att således vederbörande mycket
              väl bort kunna vara herrar öfver en del omständigheter, om hvilka
              man nu säger, att de varit omöjliga att förutse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ge8VbxzRwWgFf4ZuFKpWVe" prev="i-i5q5w81pm4XqmBEfzxBXX" who="Q6218168">
            <seg xml:id="i-XrqY2EYEsqwWbjY8mrxWn5">
              Jag har naturligtvis intet annat yrkande än bifall till utskottets
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8NhpSX5Nvc6Xy1MGzdmG7b">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-VK9u8sWetzoxJdfbHV1WTR">
            46 Lördagen den 9 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-HP3vWLh4xQ8BFrX462wXn9">
            Anslag till förslag med den lifligaste anslutning till den motivering,
            som
          </note>
          <note xml:id="i-R3bHybsSZHd2FmoxQRQGam">
            fullbordande af statsbana rån Gellivare
          </note>
          <note xml:id="i-8jh8hhE2KNgP8uwhn1PEdM">
            till riksgränsen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5ex4qeqYfdUgpGAuUACQtx">
            utskottet fogat till detta sitt förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-K6dwuQunUSZEAmYfsqxv5e" type="speaker">
            Herr Unger:
          </note>
          <u who="Q6219963" xml:id="i-XW7FMKnvnBJvNAu49ze3bZ">
            <seg xml:id="i-HWrMoGR4PiW1eWqabqy4Bd">
              Jag har begärt ordet för att betyga herr statsrådet och chefen
              för civildepartementet min tacksamhet för de upplysningar, som
              han med anledning af mina spörsmål behagat meddela. Han är nu
              icke längre här närvarande, men jag ber ändock att offentligen
              få uttala denna min tacksamhet, och jag ber derjemte att få uttala
              den förhoppning, att kammaren framdeles må kunna få införvänta
              besked i den del, hvarom herr statsrådet nu icke varit i tillfälle
              att yttra sig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WrTBSPfngiZFXb9ZUxv3Up">
            Till sist vill jag äfven hafva uttalat den önskan, att rigtigheten
            af de åsigter, som herr statsrådet både vid detta och vid föregående
            tillfällen i det här ifrågavarande ärendet förfäktat, måtte varda
            af framtida erfarenheter bestyrkt.
          </note>
          <note xml:id="i-YRBTGsBzhcwqQgLhbcsMVn" type="speaker">
            Herr Sandberg:
          </note>
          <u who="Q6091861" xml:id="i-E256v5GuQFEBsnJyWoNC3L" next="i-JSbgQqRwhMoc45An5ioJdy">
            <seg xml:id="i-Q8Rgc7Mn3Akcnogi9rTUAu">
              Min vana likmätigt skall jag endast yttra några få ord. Den,
              som varit med här några riksdagar, har säkerligen fullt klart
              för sig, att, när statsutskottet säger sig framdeles skola afgifva
              yttrande om sättet för anskaffande af penningar till ett visst
              anslag, dermed alltid åsyftas, att medlen skola upplånas i utlandet.
              Man ämnar således alltjemt — och jag har ju icke väntat mig något
              annat — fortsätta den glada, angenäma och beqväma färden utför
              skuldsättningens sluttande plan utan att egna ens en tanke åt
              det, låt vara, aflägsna, men dock oundvikliga målet för en sådan
              färd: bankrutten. Det är åtminstone min bestämda öfvertygelse,
              att en stat lika litet som en kommun eller en enskild person kan
              1i det oändliga endast upptaga lån. Det måste finnas en gräns
              för detta, och när lån ej mera kunna erhållas, återstår ingenting
              annat än bankrutten. Man talar så vackert om, att alla de medel,
              som upplånas, användas till produktiva företag, till jernvägar.
              Ja, det är nog sant, att färden till slutmålet icke går så fort,
              när medlen användas till jernvägar, som om de användas exempelvis
              till rustningar, ty då går det ändå fortare; men hvarje lån innebär
              dock ett glidande utför, då lånet löper med 4 ”/, ränta, under
              det att jernvägarnes nettoinkomst sjunker till 1 å 2 ?/,.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JSbgQqRwhMoc45An5ioJdy" prev="i-E256v5GuQFEBsnJyWoNC3L" who="Q6091861">
            <seg xml:id="i-DGwz4H85dyPunxCVnVc8p1">
              Ja, den tid torde icke vare aflägsen, då, för att begagna ett
              uttryck af en afliden, här gerna hörd talare, regeringen möter
              en kommande Riksdag med Palm, socialisternas heros, vid den ena
              handen och annuiteterna i den andra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PjnLMpUfKpxBmZeM3wRJ5X" type="speaker">
            Herr Billing:
          </note>
          <u who="Q330757" xml:id="i-7qokBUCTobgZ25NBH5cg8Z" next="i-WSBb9xp9UmEBAMrurtH39K">
            <seg xml:id="i-AYmfyABPn16X6x8g7GECcB">
              Då jag inom statsutskottet. varit med om det här föreliggande
              betänkandet, så har jag också min del uti den motivering, den
              ganska skarpa motivering, som utskottet här framburit. Jag hör
              således till dem, som beklaga, att de ursprungliga undersökningarne
              i fråga om den jernväg, hvarom här nu talats,
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-29eBUXNhnQpd2GzbFPCtyq">
            Lördagen den 9 Mars. 47
          </note>
          <u xml:id="i-WSBb9xp9UmEBAMrurtH39K" prev="i-7qokBUCTobgZ25NBH5cg8Z" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-RrXMt9NYU6YY6j6KHVvZNb">
              icke varit mera tillförlitliga, än de visat sig vara, samt också
              till dem, som, uti hvad som nu förekommit, sett en anledning att
              uttala en önskan derom, att framdeles undersökningar i fråga om
              Jernvägar liksom om andra ärenden må blifva så grundliga som möjligt.
              Om jag således har varit med om och är med om att beklaga, hvad
              som skett, vill jag deremot icke vara med om att förvandla detta
              beklagande till ett anklagande, och derför har jag för min del
              velat, innan diskussionen afslutas, till protokollet anmäla min
              reservation emot åtskilligt hvad här blifvit sagdt och ännu mera
              emot åtskilligt hvad här blifvit antydt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y18mG8jK9ooeC2dUfPMXx">
            Efter det öfverläggningen förklarats härmed slutad, biföll kammaren
            hvad utskottet i föreliggande punkt hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-CCRcR7NKRsUrfE95ULY2pC">
            Punkten 7. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Eds2pvgXaPSKT7h7mFbjYm">
            Vid förnyad föredragning af lagutskottets den 6 och 8 i denna
            månad bordlagda utlåtande n:o 23, i anledning af väckt motion
            om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående bestämmelse om underrätts
            skyldighet att vid ådömande af böter i utslaget fastställa det
            emot bötesbeloppet svarande förvandligsstraff, biföll kammaren
            hvad utskottet i detta utlåtande hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-WcddEQekSHKNRWy4JLnLqC" type="speaker">
            Herr talmannen yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-KuCkt8oyhJF1FntNX1rRHr">
            Jag har att för kammaren tillkännagifva, att jag från riksmarskalksembetet
            mottagit en skrifvelse innehållande att vid den tacksägelse, som
            med anledning af Hennes Kongl. Höghet Hertiginnans af Vestergötland
            snart förväntade, vill Gud, lyckliga nedkomst kommer att förrättas
            i slottskapellet, och hvarom framdeles närmare underrättelse kommer
            att meddelas, platser finnas beredda för talmannen, vice talmannen
            och tjugu af kammarens ledamöter. Med anledning deraf ber jag
            få hemställa, att kammaren behagade besluta, att de af kammarens
            ledamöter, som önska erhålla någon af dessa för ledamöter af kammaren
            reserverade platser, få anteckna sig hos sekreteraren samt att,
            ifall antalet antecknade skulle blifva större än antalet reserverade
            platser, dessa platsers fördelning må ske efter de grunder, som
            vid dylika fall pläga tillämpas.
          </note>
          <note xml:id="i-Tt12pMSKrtnex3bw3tsiVm">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <u xml:id="i-3ks9ias2gwsixctVgUmtMp" who="Q5359581">
            <seg xml:id="i-P5Abs5gJFPWH7Zwbik1uuZ">
              Justerades fem protokollsutdrag för denna dag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4BEKhFR2XvAcdKJyDDkzdo">
            N:o 14.
          </note>
          <note xml:id="i-4uj9fccTxtLbuNQXUj5W4C">
            Anslag till fullbordande
          </note>
          <note xml:id="i-VhSag8yUrKXGenc1FJrk1j">
            af statsbanan från Gellivare
          </note>
          <note xml:id="i-TrCgXuXFmmjy5rMLYygo98">
            till riksgränsen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8cj3vQrD6dBffBVnLWEetu">
            Angående tacksägelse i slottskapellet.
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D3HTH9USk6Ed284xRR9yzq">
            N:o 14. 48 Lördagen den 9 Mars. Ledighet från riksdagsgöromålen
            beviljades herr Dahlberg
          </note>
          <note xml:id="i-MrpWhbZXF84phgWVspksTc">
            under fjorton dagar från den 13 innevarande mars. Kammaren åtskildes
            kl. 2,43 e. m. In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1901--fk--14/prot_1901__fk__14-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GQ81THaMWqpUkfEMJb6yhM">
            Tisdagen den 12 Mars. 49
          </note>
          <note xml:id="i-G4HekPRnXZuYiuAcS3LJJK">
            Tisdagen den 12 mars.
          </note>
          <note xml:id="i-K6sNvuTjAceXj9kKjyszwY">
            Kammaren sammanträdde kl. 2,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FZ5ur6f59bXc3CawuDin6z">
            Herr statsrådet grefve Wachtmeister aflemnade Kongl. Maj:ts nådiga
            proposition till Riksdagen med förslag till förordning angående
            vissa bestämmelser rörande sjöfarten och gränstrafiken mellan
            Sverige och Norge.
          </note>
          <note xml:id="i-LYHLnv1azy2znDafutwYce">
            Justerades protokollet för den 5 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-VqTsAVytHWt4WRnrGGxace">
            Anmäldes och bordlades lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-T8uiZeG4KWsYYtq9P6EHeM">
            n:o 26, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af 15,
            18, 19 och 33 $$ i förordningen om kommunalstyrelse i Stockholm
            ; och
          </note>
          <note xml:id="i-9XWDYogZhn9A36FbStgL9K">
            n:o 27, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående ocker.
          </note>
          <note xml:id="i-JikCGxKRNz6kgmSuQKXr4b">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran lagutskottets
            den 9 innevarande månad bordlagda utlåtanden n:1s 24 och 25.
          </note>
          <note xml:id="i-VWKwoNTe3AU4i6SXtEHnfa">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet den under
            sammanträdet aflemnade kongl. propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-CeJ5QSppqQzPMfca4iVySW">
            Justerades ett protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-SkkCyyAWcEizerZ3XL3Ph6">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att lagutskottets
            utlåtanden n:is 26 och 27 skulle sättas främst på föredragningslistan
            till morgondagens sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-VXp7cJ8dXCpTKtPkKQ3zma">
            Kammaren åtskildes kl. 2,34 e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-QMdS4v4n971AfMXcRUGtwH">
            A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-QJ2o61ditMTBAk34EwxAwp">
            Första Kammarens Prot. 1901. N:o 14. 4
          </note>
          <note xml:id="i-SKuqgTgLNtY9KF9dQ8G9yz">
            N:o 14.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
