<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 200506</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 200506</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-200506--9</head>
          <docDate when="2005-09-29">2005-09-29</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note xml:id="i-TB7X1u7P9LsQfy3yz2i6FF">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-0" who="unknown">
            <seg xml:id="i-S5QbnVgKHTLBuqsVEmNqH6">
              2005/06:9
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4uUonSczoZJphDRgWZpA5p">
            Torsdagen den 29 september
          </note>
          <note xml:id="i-edYwFeXFtWXMu9USqtZco">
            Kl. 14:00 - 14:48
          </note>
          <note xml:id="i-EJfNRz6ersQ5SMzYts5brU">
            1 § Statsministerns frågestund
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-719zspMptSzY3sgD8AC8oA">
            Anf. 1 TREDJE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HVgzpdGDDXAQkWNcMo8Mh6">
              Vi hälsar statsministern välkommen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5bVJ8BbDgMckXyAGZWzjeW">
              Regeringens samarbetspartier
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8NdSA3R4QZd5dNeXZBBxEV">
            Anf. 2 FREDRIK REINFELDT (m):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-3" next="i-6b547adaad35e4a1-5" who="Q52920">
            <seg xml:id="i-Dwkjy9DgoFLBTwFbwt5CdH">
              Fru talman! Ert oklara vänstersamarbete leder till en hel del
              frågor om hur det egentligen ligger till. En representant säger
              att ni nu är i färd med att bilda regering. En annan säger emot.
              En representant säger att ni nu har en överenskommelse om att
              ha vetorätt vid försvarssamarbetet. En annan säger emot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-4" prev="i-6b547adaad35e4a1-3" who="Q52920">
            <seg xml:id="i-BLzoWc2ng5eXwt8YjTdZGt">
              I ett tredje fall får det väldigt brutala konsekvenser. En representant
              säger: Nu kan flyktingar komma fram från sina gömställen. Det
              är fritt fram. Det finns ingen risk att det får några konsekvenser.
              Men det får rätt brutala följder som vi nu kan se.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-5" prev="i-6b547adaad35e4a1-3" who="Q52920">
            <seg xml:id="i-9UwkuQJv2jfDfFndtzgg9x">
              Därför är det rimligt att ställa frågan till den som är högst
              ansvarig för att samarbetet är utformat på det här sättet: Ska
              det fortsätta så här? Ser ni inte att det inte fungerar? Är ert
              besked att ni ska regera tillsammans eller att ni ska separeras
              till opposition var för sig?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WgarwvSV6g8ZSBXpcdg2p5">
            Anf. 3 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-6" next="i-6b547adaad35e4a1-7" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-RN4x72q2G3A8H3zx1m9N8f">
              Fru talman! Vi har just presenterat en gemensam budget. Vi ser
              fram emot att högeralliansen gör samma sak, men det får vi nog
              vänta på för att uttrycka sig försiktigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-7" prev="i-6b547adaad35e4a1-6" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-MxNXmyV8tU5DmUqz3iUsa9">
              När det gäller flyktingpolitiken sitter vi just nu i en gemensam
              arbetsgrupp, och vi kommer förhoppningsvis alldeles strax att
              klara ut de oklarheter som finns.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CEVQfoHEQNtkJwTavepctq">
            Anf. 4 FREDRIK REINFELDT (m):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-8" next="i-6b547adaad35e4a1-11" who="Q52920">
            <seg xml:id="i-ybH1yuSZkJo8Fst7jcKxh">
              Fru talman! Det var just den budgetöverenskommelsen som ledde
              till dessa frågor. Det sägs att en följd av den är att det nu
              finns en vetorätt på försvarsområdet. Den har också lett till
              att den här uttolkningen av situationen för gömda flyktingar existerar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-9" prev="i-6b547adaad35e4a1-8" who="Q52920">
            <seg xml:id="i-GMYApyPiuah6jyV4qH1sDF">
              I ett annat sammanhang har Göran Persson sagt: Nej, det blir
              ingen regeringssamverkan med Miljöpartiet ett tydligt besked.
              Frågan är om detsamma gäller för Vänsterpartiet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-10" prev="i-6b547adaad35e4a1-8" who="Q52920">
            <seg xml:id="i-86hseb8AphCNZoMR9tAH3x">
              Vad blir i så fall konsekvensen ifall Socialdemokraterna underkänner
              andra möjliga regeringspartner efter det val som stundar? Ska
              det vara ett gemensamt alternativ till vänster eller ska det vara
              uppsplittrat?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-11" prev="i-6b547adaad35e4a1-8" who="Q52920">
            <seg xml:id="i-MG5kJhEewaAyCQEGyvwpiu">
              Skillnaden mellan er och de partier som ingår i Allians för Sverige
              är att vi vill regera gemensamt, och vi tror att vi kan göra det.
              Det är det som skiljer de två blocken åt i svensk politik i dag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-R9RTcd51YUuc2ukCAbx6ci">
            Anf. 5 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-12" next="i-6b547adaad35e4a1-15" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-5pJ9T4CpmUXowwSwyFQg2r">
              Fru talman! Vi har en märklig situation i svensk politik. Vi
              har en högerallians, och jag tror att ni vill regera tillsammans,
              men ni kan inte presentera en politik tillsammans. Vi är tre partier
              som har ett samarbete som gör att vi kan presentera en sammanhållen
              ekonomisk politik för sysselsättning, välfärd, miljö och jämställdhet.
              Men vi har inte på något sätt bundit oss för att sitta tillsammans
              i en regering efter nästa val.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-13" prev="i-6b547adaad35e4a1-12" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-DzLTJhx1oBDUqWRx4m1U2s">
              Vi kan mycket väl tänka oss att fördjupa samarbetet och utveckla
              det. Formerna för det avgörs ytterst av svenska folket i val.
              Jag för min del kommer att gå till val med en riksdagsgrupp som
              säkert rekommenderar mig att säga att jag ska sikta på en socialdemokratisk
              regering. Det gjorde vi 1998 och det gjorde vi 2002, och det har
              gått riktigt bra för Sverige. Hur det sedan går 2006 återstår
              fortfarande att se.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-14" prev="i-6b547adaad35e4a1-12" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-Bygq6jrwYFq2ATHskxcY1j">
              Men kom inte och säg att det saknas en gemensam politik, för
              en sådan har vi redovisat. Däremot saknas den ju på den kant som
              du anser dig vara ansvarig för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-15" prev="i-6b547adaad35e4a1-12" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-RKe3XeVBCDH9MYjUivhQZw">
              Den svenska skolan
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5U7gJEpHPWupayRGqku6pd">
            Anf. 6 LARS LEIJONBORG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-16" next="i-6b547adaad35e4a1-17" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-BRn4855bB45jRzoRTJFzEN">
              Fru talman! På ett dygn har det kommit tre larmrapporter om den
              svenska skolan. I går visade en avhandling från Göteborgs universitet
              att alltfler grundskoleelever läser sämre och allt färre elever
              läser bra. I går visade också SCB att 60 % av högstadieeleverna
              instämmer i påståendet: Det brukar inte vara lugnt i klassrummet.
              I dag presenterade Lärarnas riksförbund en undersökning som visade
              att bara en av fem 15-åringar läser någon skönlitteratur.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-17" prev="i-6b547adaad35e4a1-16" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-PWtPfBGSRm5HdpSynZtUyD">
              Det finns en djup oro för den svenska skolan ute i vårt samhälle,
              och jag vill fråga statsministern, en gång i tiden skolminister:
              Är han nöjd med det som han har åstadkommit för den svenska skolan?
              Är han ens stolt?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GvPYe8i6hcaXX2unSb8mxW">
            Anf. 7 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-18" next="i-6b547adaad35e4a1-20" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-9xdcrDoXCy1hKfsq41hmJj">
              Fru talman! Vi har anledning att vara stolta över den svenska
              skolan, det är ingen tvekan om det. Men vi är ju inte nöjda, verkligen
              inte. Den dagen man är nöjd med ett samhällsområde har man i praktiken
              slutat att vara reformist, och jag är en ivrig och outtröttlig
              sådan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-19" prev="i-6b547adaad35e4a1-18" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-Pf46zfAbSGd1e6RoJvDBm3">
              Jag ser också en del av de problem som Lars Leijonborg ser. Dock
              har jag har en annan utgångspunkt för hur vi ska reformera den
              svenska skolan. Jag tror inte på det folkpartistiska anslaget
              om hårdare tag mot barn och ungdomar. Jag tror på en linje där
              man har fler vuxna i skolan och fler väl utbildade pedagoger som
              möter barnen sådana som de är, barn som ofta kommer från besvärliga
              sociala förhållanden, barn som är utsatta för ett massivt kommersiellt
              tryck. Det är så vår samtid ser ut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-20" prev="i-6b547adaad35e4a1-18" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-6Grk4MLfNZFhH67qnFVVMo">
              Det finns inga enkla svar och enkla lösningar på detta, och jag
              varnar definitivt för dem som en gång i tiden stod för en social
              skolpolitik, men som nu har bytt fot och står för den hårda linjen
              med hårdare tag både mot unga och mot ungdomar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Mx1PiKgHhrELMhnwWsyJG">
            Anf. 8 LARS LEIJONBORG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-21" next="i-6b547adaad35e4a1-23" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-ZrgBi5yNrR7zQLbpzSU2T">
              Fru talman! Göran Persson säger att han är reformist, och det
              är väl det som är problemet på det här området. När han var skolminister
              genomförde han ju två reformer som blev katastrofala, gymnasiereformen
              och kommunaliseringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-22" prev="i-6b547adaad35e4a1-21" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-fozZg5VbDDnaEdx9a55cB">
              Göran Persson säger att han vill ha utbildade anställda, men
              efter kommunaliseringen har antalet outbildade lärare ökat dramatiskt.
              Det är bara ett exempel på det som nu går snett i den svenska
              skolan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-23" prev="i-6b547adaad35e4a1-21" who="Q946818">
            <seg xml:id="i-3TG26EsYFEwS2AUFMLGgFM">
              När informationer av den här typen strömmar in, är det inte uppenbart
              att det behövs någonting annat? De socialdemokratiska recepten
              för den svenska skolan har visat sig inte fungera. Problemen bara
              växer och växer i en värld där vi behöver mer kunskap och mer
              konkurrenskraft. Men resultatet blir att vi får en till stor del
              förlorad generation därför att skolan inte ger eleverna de chanser
              som de har rätt till. Är det inte dags för en radikal omläggning
              av er skolpolitik?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-W3vgbPfJhxeRWSx9Epwx48">
            Anf. 9 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-24" next="i-6b547adaad35e4a1-27" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-SGsKzn2JgFXV9WWTMJcZb9">
              Fru talman! Låt mig redogöra för det socialdemokratiska receptet
              för kammaren och tv-tittarna. Det är fler lärare i skolan, fler
              vuxna med en speciell kompetens utöver pedagogik som stöttar elever
              med sociala problem. Det är en satsning på de skolor och på de
              områden i landet som har de sämsta resultaten och de största sociala
              problemen. Det är en identifiering tidigt i skolan av de killar
              och tjejer som inte hänger med och som inte klarar framför allt
              sin språkutveckling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-25" prev="i-6b547adaad35e4a1-24" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-B1tA7vDQ1BoA411eg5guQJ">
              Men det handlar inte om och där skiljer vi oss från Folkpartiet
              hårdare tag, inte om repressionen som idé för hur man ska vända
              en pedagogisk situation. Vi ser människan. Vi ser den lilla krabaten
              som kommer in i klassrummet, otrygg och skör, med en hemsituation
              som är allt annat än bra alla gånger. Den killen behöver inte
              hårdare tag. Den killen behöver ses. Han behöver uppmärksammas.
              Han behöver stödjas. Han behöver ledas in i ett vuxenliv där andra
              vuxna har fallerat. Det är det som det handlar om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-26" prev="i-6b547adaad35e4a1-24" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-PQFvgpzTKr5PpgX24osTiX">
              Här finns en social dimension som en gång i tiden förenade våra
              partier, men som i dag skiljer oss djupt åt. Detta beklagar jag,
              fru talman.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-27" prev="i-6b547adaad35e4a1-24" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-M46T2S3Fp8k3Y7aKRddzX5">
              Kvinnors företagande
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KYxVw1hdiTemH3v2Kjp9cU">
            Anf. 10 MAUD OLOFSSON (c):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-28" next="i-6b547adaad35e4a1-31" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-LH6hiYF7ysf3vhGcbTEgdF">
              Fru talman! Om man tittar i ett internationellt perspektiv kan
              man se att Sverige halkar efter på ett viktigt jämställdhetsområde.
              Andelen kvinnor som startar och driver företag i Sverige är mycket,
              mycket låg. Den har faktiskt sjunkit till 26 % de senaste åren.
              Det är ungefär tre av tio företag som startas av kvinnor. Och
              vi ligger långt efter Frankrike, Kanada och många andra länder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-29" prev="i-6b547adaad35e4a1-28" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-Umh7xQQB9DAZpmc8U7hYZW">
              När man tittar på regeringens satsning när det gäller kvinnors
              företagande kan man se att de branschsatsningar som görs i budgeten
              och annat är väldigt riktade mot typiskt manliga branscher. Sedan
              är det en liten, liten skärv på 15 miljoner som ska delas ut för
              att stärka kvinnors företagande i Sverige i dag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-30" prev="i-6b547adaad35e4a1-28" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-BW8qTp4NJQdHr1byp9orsx">
              Jag måste säga att jag blir mycket överraskad när jag ser den
              här prioriteringen. År 2005 väljer regeringen att lägga så lite
              resurser, trots att man ser att nyföretagandet bland kvinnor går
              ned och att andelen är så låg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-31" prev="i-6b547adaad35e4a1-28" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-HYqSmGNkaEu74jkMMEtAkJ">
              Jag vet att statsministern säger att han är feminist. Jag undrar:
              Hur slår den feministiska övertygelsen igenom i de här satsningarna?
              Har statsministern något mål med det här med kvinnors företagande?
              Ser ni någon andel av företagen som det är viktigt att kvinnor
              driver?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4geJ7jermVA4kwC77bVkSE">
            Anf. 11 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-32" next="i-6b547adaad35e4a1-36" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-WetZErQtaUyPxnpXgUWKNj">
              Fru talman! När det först gäller nystartade företag ligger den
              svenska ekonomin i topp i fråga om den förmågan. Vi har också
              bakom oss vårt bästa år med, tror jag, 42 000 nya företag. Så
              det är ingen brist i den meningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-33" prev="i-6b547adaad35e4a1-32" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-KgwGpPqYrBdaEvt7LCRYKy">
              Sedan kan Maud Olofsson ha rätt i att företag startas i mindre
              utsträckning av kvinnor i Sverige än vad som sker i vår omvärld.
              Men det är inte företagsklimatet som det är fel på, utan företagsklimatet
              i Sverige är uppenbarligen något bättre än i omvärlden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-34" prev="i-6b547adaad35e4a1-32" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-G3XYqoxWqVvfF4yVKUmnrN">
              Varför startas det då färre företag av kvinnor i Sverige än i
              vår omvärld? Jag tror att det beror på att vi har en sektor i
              svenskt samhällsliv, den offentliga sektorn, som är bättre utbyggd
              än i andra länder. När den offentliga sektorn har fallerat i andra
              länder har kvinnor många gånger tvingats att starta företag för
              att över huvud taget överleva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-35" prev="i-6b547adaad35e4a1-32" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-YZ1MMWHsrx85fWPE4Hvyb1">
              Låt oss inte rasera den offentliga sektorn för att åstadkomma
              en sådan situation. Låt oss i stället positivt satsa på olika
              typer av åtgärder som gör att fler kvinnor vågar, vill och kan
              starta företag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-36" prev="i-6b547adaad35e4a1-32" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-Gpk1xMhrCgCQkcX84j7KBn">
              Den allmänna näringslivssituationen är alltså god. Gemensamt
              behöver vi försöka hitta instrument för att också få fler kvinnliga
              företagare.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-63LX86kAxtmeCsHZpDCv2X">
            Anf. 12 MAUD OLOFSSON (c):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-37" next="i-6b547adaad35e4a1-41" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-XUvJW8m4EkKragZzDXjEwa">
              Fru talman! Om man pratar om företagande i allmänhet kan de här
              siffrorna stämma. Det är också många som faller bort i konkurser
              och annat. Men faktum kvarstår: Kvinnornas andel har minskat till
              26 %.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-38" prev="i-6b547adaad35e4a1-37" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-9SkPzWG2sMxLzXBFdKc1CX">
              När den borgerliga regeringen tillträdde låg nyföretagandet bland
              kvinnor på 17 %. Jag var personligen med och tog fram ett omfattande
              program för att stärka kvinnors företagande, och vi fick upp det
              ganska rejält. Så småningom var vi uppe i nästan 30 %. Nu är vi
              nere i 26 % igen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-39" prev="i-6b547adaad35e4a1-37" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-X1mNeWAgFJtHkNug18QTQm">
              Den nationella satsning som regeringen gör är på 15 miljoner
              kronor! Vad är det för någonting? Och ni har miljarder till andra
              satsningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-40" prev="i-6b547adaad35e4a1-37" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-LhxoXMppGjQHf1Hyt8p43S">
              Jag tycker bara att det är så underligt att ni inte ser potentialen
              bland alla dessa kvinnor som vill starta och driva företag. Dessutom
              nekar ni ju kvinnor att starta företag inom de branscher där kvinnor
              har särskild kompetens, nämligen den offentliga sektorn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-41" prev="i-6b547adaad35e4a1-37" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-XGtpqHt3ubRJM2mFFmsqy7">
              Jag har inte fått svar på mina frågor. Vad är målet? Vad tycker
              statsministern att vi borde ligga på för nivå? Hur slår er jämställdhetspolitik
              och synen på jämställdhet igenom just på det här området? Då tror
              jag inte att svaret är 15 miljoner, för det är 40 000 kr per kommun.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QKaLM8pvm5kkyNrkw9yYTM">
            Anf. 13 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-42" next="i-6b547adaad35e4a1-45" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-3Jxamy1NoUWYDjajTmzhUL">
              Fru talman! Jag var lite försiktig när jag gav mitt första svar
              om den svenska näringslivsstrukturen och den offentliga sektorn.
              Jag sade att jag inte på något sätt vill rasera den för att därigenom
              tvinga fram ett ökat kvinnligt företagande. Nu bekräftar Maud
              Olofsson att det var det som var tanken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-43" prev="i-6b547adaad35e4a1-42" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-S9GPPDoy2rbE688kVwj14M">
              Vi hindrar uppenbarligen kvinnor i den offentliga sektorn från
              att starta företag. Det är din bild. Kom då ihåg att den offentliga
              sektorn vård, omsorg, skola är arbetsplatser som i väldigt stor
              utsträckning just upprätthålls av kvinnor. De är inte företagare
              men utomordentligt skickliga och professionella och anser sig
              säkert göra en insats för samhället, även om de inte är egna företagare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-44" prev="i-6b547adaad35e4a1-42" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-3t7L8Cx3iN6pahTBoHrb6y">
              Om 15 miljoner räcker kan vi diskutera. Oppositionen har säkert
              mer pengar än vad vi har det brukar ju vara så. Satsa då mer,
              så får vi se vad det är som avgör om det blir en utveckling här
              eller inte. Jag är lika lite nöjd som Maud Olofsson, men vad målet
              ska vara kan diskuteras. Definitivt ska inte instrumentet vara
              att fördärva den offentliga sektorn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-45" prev="i-6b547adaad35e4a1-42" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-GfeDnc1PyT3L7dQnD6ANRJ">
              Arbetsgivarnas ekonomiska ansvar för sjukskrivna
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JesjqsgTE5ENRyx2PV8ez8">
            Anf. 14 STEFAN ATTEFALL (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-46" next="i-6b547adaad35e4a1-48" who="Q966884">
            <seg xml:id="i-F35CQiLwpwgjfQaPu13Yno">
              Fru talman! Socialdemokraterna, Vänsterpartiet och Miljöpartiet
              har infört vad som kallas ett medfinansieringsansvar för arbetsgivarna.
              Det innebär att arbetsgivaren ska betala 15 % av sjukpenningen
              för en anställd som är sjukskriven längre tid än 14 dagar. Det
              innebär stora risker för en småföretagare, och det drabbar människor
              med kroniska sjukdomar och en lång sjukdomshistoria som söker
              sig till arbetsmarknaden. Ett exempel är Kalle Bergstrand, den
              unge cancersjuke som var med i Aktuelltsändningen häromveckan.
              Hans arbetsgivare tvingades säga upp honom för att man inte hade
              råd med medfinansieringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-47" prev="i-6b547adaad35e4a1-46" who="Q966884">
            <seg xml:id="i-BDGJGtLQwqVhdj3NmJMPJR">
              I stället för en politik som skapar arbete och hjälper människor
              tillbaka till arbetslivet skapas ett samhälle där människor slås
              ut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-48" prev="i-6b547adaad35e4a1-46" who="Q966884">
            <seg xml:id="i-FegTPx1Mr2zffvANwVd3FL">
              Frågan är: Är statsministern stolt över ett Sverige där den sjuke
              får allt svårare att få ett jobb?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KLFcQB1uJEknzw3cAPYRxR">
            Anf. 15 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-49" next="i-6b547adaad35e4a1-52" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-36dGDQoo1wYthYUm9PM4uE">
              Fru talman! Om det vore så som Stefan Attefall beskrev det, skulle
              jag självklart vara varken stolt eller nöjd. Men nu har ju Stefan
              Attefall fel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-50" prev="i-6b547adaad35e4a1-49" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-2GDNF5cp2WCBL6PQZU1hkL">
              Vi har en utveckling som innebär att sjukskrivningarna dramatiskt
              faller. Vi har nu det lägsta antalet nyanmälda sjukskrivningar
              sedan 1997. Vi har en nedåtgående tendens också för långtidssjukskrivningarna.
              Och vi ser nu också för första gången att tillströmningen av förtidspensionärer
              börjar avta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-51" prev="i-6b547adaad35e4a1-49" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-XT7T3ZDD4SKa8Tm6Lzitsu">
              Jag tror att det beror på att vi har engagerat näringslivet,
              arbetsgivarna i ett ansvarstagande genom en medfinansiering för
              de människor som är sjuka. Sedan kan det finnas enstaka fall av
              det slag som du beskriver, men det förtar inte bilden av att den
              här politiken är på väg att bryta en utveckling som förut var
              utomordentligt alarmerande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-52" prev="i-6b547adaad35e4a1-49" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-CC88BFkbaEhBXcboAGND2S">
              Över detta trendskifte mot färre sjukskrivna är jag naturligtvis
              stolt. Men jag är aldrig nöjd med någon orättvisa eller orättfärdighet
              som finns där, så låt oss titta på det utestående fallet så ska
              vi se vad vi kan göra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SerteLNZyv6F1BXuUXAuab">
            Anf. 16 STEFAN ATTEFALL (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-53" next="i-6b547adaad35e4a1-54" who="Q966884">
            <seg xml:id="i-2Ktc4o5sztY1bqR3XBjPEZ">
              Fru talman! Det trendskifte som statsministern talar om är en
              lite krusning på en trend som har varit negativ under mycket,
              mycket lång tid. Effekterna har företagarna visat i en undersökning,
              att så många som 20 % av landets småföretagare tvingas att säga
              upp sjukskriven personal på grund av just statsministerns politik.
              Inte ens en tiondel av de sjuka kan erbjudas rehabilitering. Och
              det beror inte på att arbetsgivarna och småföretagarna är ogina
              och allmänt ondsinta. De sitter i en mycket trång situation. 15
              % medfinansiering kan vara skillnaden mellan att överleva och
              att inte överleva. Till och med Vänsterpartiet, regeringens samarbetsparti,
              säger nu att man vill lägga fram ett förslag om att avskaffa det
              här systemet för åtminstone småföretagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-54" prev="i-6b547adaad35e4a1-53" who="Q966884">
            <seg xml:id="i-FMWP5Tm6naTKnH1HpMzGj5">
              Det är kommuner och landsting som har de stora problemen med
              sjukskrivningarna. Men regelverket utformas återigen så att det
              slår brutalt mot småföretagaren. Man inser inte att det är där
              vi kan skapa de nya jobben och att det är där vi har möjligheten
              att bygga ett Sverige med många arbeten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-yDoroyhWUrDRwCW6Kn8y3">
            Anf. 17 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-55" next="i-6b547adaad35e4a1-58" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-GawEKpz5FHnA9vdQmL5dDM">
              Fru talman! Vi har olika krav på vad som ska vara en samhällsförändring
              av vikt. Attefall tycker att de fall vi nu har i sjuktalen är
              en krusning det är en 25-procentig reduktion och att de miljardbelopp
              som vi nu sparar är en krusning. Med den lite lättsinniga attityden
              är ju allt samhällsförändrande arbete egentligen meningslöst.
              Nej, det här går just nu kraftfullt åt rätt håll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-56" prev="i-6b547adaad35e4a1-55" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-E5nA21Ca7KvLoT6WJHBanx">
              Dessutom kan man väl lika gärna läsa den undersökning som Attefall
              refererar till på det andra sättet. Jag såg också nyhetstelegrammen
              om de 20 % av småföretagarna som ville säga upp sina långtidssjukskrivna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-57" prev="i-6b547adaad35e4a1-55" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-97QXwPveBDYW2weXu73aGW">
              Efter den våldsamma propaganda som har varit mot den här reformen
              är det väl ändå ganska imponerande att 80 % tänker fortsätta att
              ta sitt ansvar och vill ta sitt ansvar. Kanske beror det på att
              medfinansieringen är utformad på ett sådant sätt att de kompenseras
              också ekonomiskt. Och jag skulle tro att de kompenseras lite mer
              för det här än vad det kostar dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-58" prev="i-6b547adaad35e4a1-55" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-5hb5JbypQZ4CFrjKooKqCz">
              När vi summerar det här är jag ganska säker på att såväl näringsliv
              som fackföreningar och samhälle kommer att vara om inte nöjda
              så åtminstone stolta över utvecklingen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7PAZUxJsWHLNYLAh76FB4B">
            Omvandling av deltidsarbete till heltidsarbete
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-6z2F75jXZwXgyGwWBfosWc">
            Anf. 18 INGRID BURMAN (v):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-59" next="i-6b547adaad35e4a1-61" who="Q4941267">
            <seg xml:id="i-EHGTh9FjFfEjipWC7coKJ8">
              Fru talman! I dag arbetar över 200 000 människor deltid. De flesta
              är kvinnor, och de flesta vill arbeta mer. De flesta finns i de
              kvinnodominerade yrkena, inom offentlig sektor och inom servicenäringarna.
              Vi vet också att kvinnor som grupp tjänar ungefär 80 % av vad
              män som grupp tjänar. De här kvinnorna lever på deltidslöner och
              den 80-procentiga delen, och det följer sedan med in i pensionerna
              också.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-60" prev="i-6b547adaad35e4a1-59" who="Q4941267">
            <seg xml:id="i-SdT64QMyuJkuf1Dgi1ob1n">
              För några år sedan avsatte våra två partier gemensamt pengar
              i budgeten för ett så kallat Helaprojekt. Man lät människor inom
              de yrkesområden där deltidarna fanns gå upp till heltid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-61" prev="i-6b547adaad35e4a1-59" who="Q4941267">
            <seg xml:id="i-KkLWwGZ2hDCVU3EUrQJK2q">
              Det här visade sig vara bra för arbetsgivarna, för löntagarna,
              för alla. Min fråga till statsministern blir nu: Är statsministern
              beredd att ta ytterligare initiativ för att vi ska kunna omvandla
              de här deltiderna till heltider så att heltiderna blir norm och
              deltiderna undantag?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-AWzfWpXgQixuAa8n8EcJEz">
            Anf. 19 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-62" next="i-6b547adaad35e4a1-63" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-DRh89vtd4zJgxmP4zKxGmE">
              Fru talman! Svaret på den frågan är ja, åtminstone i den del
              av arbetsmarknaden som gäller den offentliga sektorn. Jag är styrkt
              av en upplevelse som jag hade i går, då jag besökte Kristianstad
              kommun och tittade på deras arbete med att erbjuda heltider. Det
              visar sig att av 6 000 anställda i Kristianstad kommun är det
              nu hundra som inte fått sitt önskemål om mer arbetstid tillgodosett.
              Dessutom har Kristianstad lyckats med att sätta av resurser för
              att höja kvinnolönerna, och göra det utöver de avtalslösningar
              som har presterats. De har klarat båda de här sakerna, och de
              gör det inom ramen för en sund kommunalekonomi, naturligtvis med
              en stark kommunal styrning och ledning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-63" prev="i-6b547adaad35e4a1-62" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-91D2UptaqPd5bJveEXcJFz">
              Det går att göra det här. Det visar exemplet Kristianstad. Och
              om inte tillräckigt många följer efter är det väl i slutänden
              lagstiftning som gäller.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JxUmHgQM1kqXv47eERGB5Q">
            Anf. 20 INGRID BURMAN (v):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-64" next="i-6b547adaad35e4a1-65" who="Q4941267">
            <seg xml:id="i-9sXBWV1D2nStXHE3zXKBsH">
              Fru talman! Jag är glad över det beskedet; att vi tillsammans
              kan ta initiativ till en lagstiftning ifall vi finner att det
              går för sakta när det gäller att säkra kvinnors ställning på arbetsmarknaden
              och också kvinnors löneläge.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-65" prev="i-6b547adaad35e4a1-64" who="Q4941267">
            <seg xml:id="i-FxK35H5SWAwKhJ3hkbLvXN">
              Då blir min fråga: Är statsministern också beredd att tillsammans
              med Vänsterpartiet och andra ta tag i den andra delen, som är
              att kvinnor frivilligt och ofrivilligt väljer deltiden, det vill
              säga att de tar ett större ansvar för detta med hem, barn och
              det obetalda arbetet? Vi vet att det här med barnen ofta grundas
              tidigt. Det handlar om föräldraförsäkringen, där det just nu diskuteras
              olika förslag. Det finns detta med att man delar på tre och har
              någon gemensam del. Det finns dagens modell. Det finns vidare
              den modell som vi vet skulle vara bäst ur barnperspektiv och också
              för kvinnors del på arbetsmarknaden, nämligen den individualiserade
              föräldraförsäkringen. Kan vi ta ett gemensamt initiativ där också?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WnLWFaWf5awnxG9cLqVTJF">
            Anf. 21 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-66" next="i-6b547adaad35e4a1-68" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-KXfVU3SmQxvVJkqkfATutE">
              Fru talman! Innan vi diskuterar ett sådant initiativ tror jag
              att vi ska pröva några andra lösningar. Föräldraförsäkringen är
              oerhört uppskattad av barnfamiljerna. Det är en reform som är
              en stor framgång. I den arbetsmarknad som vi har finns det naturligtvis
              inbyggda drivkrafter som gör att vi får ett ojämlikt uttag. Det
              gäller exempelvis det vi nyss har pratat om, deltidstjänster,
              där man förlorar på att den ene tar ut sin del av föräldraförsäkringen
              i en parrelation. Där finns också de kvinnolöner vi har pratat
              om och de problem vi tidigare har haft med taket, som har gjort
              att den som har haft högst inkomst i familjen inte alla gånger
              har blivit kompenserad av försäkringen för inkomstbortfallet.
              Vi vill pröva de vägarna först, innan vi går vidare med andra
              åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-67" prev="i-6b547adaad35e4a1-66" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-CTWmbUmLZbza5q1CCDmR9s">
              Vi känner oss rätt trygga där, för vi har ett massivt stöd av
              barnfamiljerna för att göra så. Det är min bestämda uppfattning
              att det även är deras önskan. Samtidigt vet vi att samhällsförändring
              ibland också måste drivas, och skulle det här inte fungera får
              vi komma tillbaka med ytterligare åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-68" prev="i-6b547adaad35e4a1-66" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-Mg3DrceN4QitsuGtF2KZNN">
              Sveriges miljöarbete i EU
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GjpuM78UZmmbX6sZduCyuU">
            Anf. 22 MARIA WETTERSTRAND (mp):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-69" next="i-6b547adaad35e4a1-71" who="Q444747">
            <seg xml:id="i-68W35GMJNztvCXsgwFPn7h">
              Fru talman! Herr statsminister! För några år sedan gjorde Sverige
              en stor insats för miljöarbetet i Europeiska unionen. Det handlade
              om en strategi för att komma till rätta med de tiotusentals kemikalier
              som hanteras och säljs inom EU och som vi har väldigt dålig kunskap
              om. Vi vet inte hur de påverkar vår hälsa eller miljön. Jag tycker
              att det är oansvarigt mot medborgarna, och inte minst oansvarigt
              mot dem som utsätts för de här kemikalierna i sitt arbete. Det
              är ungefär var femte arbetstagare i EU, 32 miljoner människor,
              som utsätts för cancerogena ämnen i sina arbeten. Det är oansvarigt
              mot dem att vi inte tar reda på vad de här ämnena kan ha för konsekvenser
              för deras hälsa och för miljön.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-70" prev="i-6b547adaad35e4a1-69" who="Q444747">
            <seg xml:id="i-7zCzhSKdZmC3AxNfyo1svU">
              Därför utförde svenska ministrar, och min egen dåvarande gröna
              EU-parlamentariker Inger Schörling, ett stort arbete som resulterade
              i ett förslag om hur man skulle komma till rätta med det här.
              Därefter har det bedrivits en enorm lobbykampanj från kemikalieindustrin,
              och mycket tyder på att den håller på att vinna. Det är den största
              lobbykampanjen i hela EU:s historia, och det här förslaget håller
              på att haverera i dag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-71" prev="i-6b547adaad35e4a1-69" who="Q444747">
            <seg xml:id="i-DXEqU2GhtsHZP574YtUVQd">
              Jag anser att Sverige har ett ansvar, och jag vill fråga: Har
              statsministern för avsikt att ta upp den här frågan med de andra
              statsministrarna i EU vid något tillfälle snart?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7UZP7Md6HZDq66XYQyLjh9">
            Anf. 23 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-72" next="i-6b547adaad35e4a1-74" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-Y5hCxJrUJjxpqhygEVptNS">
              Fru talman! Jag delar Maria Wetterstrands uppfattning om att
              det här har varit en svensk profilfråga, och är en svensk profilfråga.
              När vi hade ansvaret för miljökommissariatet var detta den svenska
              profilfrågan också i det sammanhanget. Margot Wallström drev den
              här frågan. Vi har drivit den under vårt ordförandeskap, och vi
              har också sett parlamentariker göra stora insatser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-73" prev="i-6b547adaad35e4a1-72" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-VRcpYtnvejUqEStTRg1wtE">
              Nu backas det här tillbaka. Det Günter Verheugen har signalerat
              den sista tiden är utomordentligt oroande, för det förändrar grunderna
              för hela ansatsen. Det lägger tillbaka ansvaret hos industrin
              för att den ska informera om vad det är för faror och risker som
              finns med detta. I så fall är det ytterst tveksamt om vi kan stödja
              det här REACH-initiativet, som det ju också kallas för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-74" prev="i-6b547adaad35e4a1-72" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-Y5VfkSFfLZzpJSLW6NXKab">
              Lena Sommestad driver frågan. Jag kommer att driva frågan. Vi
              kommer att göra det till en fråga som också andra svenska ministrar
              och politiker kan engagera sig i. Och jag är ganska säker på att
              det finns fler inom EU som har samma oro över denna lobbykampanj
              som Maria Wetterstrand uttrycker.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Hii55aMxoqG3eByUgRfBWC">
            Anf. 24 MARIA WETTERSTRAND (mp):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-75" next="i-6b547adaad35e4a1-76" who="Q444747">
            <seg xml:id="i-XUdGEKdXWCNx8N8PXu6YYX">
              Fru talman! Jag tolkar svaret som att statsministern är beredd
              att under något ministermöte lyfta denna fråga och dryfta problemen
              med sina statsministerkolleger. Jag tror att detta är väldigt
              viktigt, för många inom miljörörelsen, inom fackförbund som organiserar
              arbetare som utsätts för kemikalier och bland allmänheten förväntar
              sig att just Sverige ska ta det här initiativet eftersom vi från
              svensk sida var så drivande när den här grundstrategin togs fram.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-76" prev="i-6b547adaad35e4a1-75" who="Q444747">
            <seg xml:id="i-8HpCNAPmAW3xwBcNsjxTzN">
              Om Sverige och statsministern inte väljer att ta det här ansvaret
              är risken att den nuvarande, urvattnade, varianten av REACH blir
              slutresultatet. Det skulle leda till att vi inom EU har den sämsta
              lagstiftningen bland i-länderna när det gäller krav på kunskap
              om kemikalier, och det är inte ansvarigt. Vi har kanske 30 000
              kemikalier som används som vi inte vet någonting om. Det är utomordentligt
              oroande, som statsministern säger, men det finns också en möjlighet
              att göra något, och jag tror att det är statsministern och den
              svenska regeringen som har den bästa möjligheten i det här läget.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GT8S4z9a7hY8iPDi4rgXhe">
            Anf. 25 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-77" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-5D9jMijeED7GsFQwskswzY">
              Fru talman! Jag tackar för det förtroendet. Med Maria Wetterstrands
              stöd ska vi göra vad vi kan för att baxa den europeiska unionen
              i rätt riktning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HcD9P5qdJESe9DZgyG6Rot">
            Följden av utlokalisering av statliga myndigheter
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Uf34UWpHBW5CvB1Rdxs3Ht">
            Anf. 26 CHRISTER ERLANDSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-78" next="i-6b547adaad35e4a1-79" who="Q5717777">
            <seg xml:id="i-WgvnKuYBJrNwJ1EfKfnCyf">
              Fru talman! I veckan kunde vi som reser med kollektivtrafiken
              här i Stockholms län läsa i tidningen Stockholm City att maximalt
              90 av 1 200 anställda skulle flytta med de statliga myndigheter
              som omlokaliseras till Arvidsjaur, Östersund, Karlstad, Kristinehamn,
              Västervik och Gotland. Redan i dag är det många som slutar och
              börjar på andra jobb här i Stockholmsregionen, som för närvarande
              har en god tillväxt. Frågan är om tillväxten är tillräcklig för
              att förse Stockholms arbetsmarknad med de nya jobb som krävs.
              Dessutom är ju många av medarbetarna specialister med en ganska
              smal arbetsmarknad att verka på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-79" prev="i-6b547adaad35e4a1-78" who="Q5717777">
            <seg xml:id="i-YWpHhNZCFGeVXz2CXNbtyR">
              Därför är det viktigt att nu mobilisera alla goda krafter från
              staten, kommunen, näringslivet och de fackliga organisationerna
              för att gemensamt underlätta för alla dem som jobbar på myndigheter
              och som av olika skäl inte kan flytta utan behöver ett nytt jobb
              i Stockholmsregionen. Vilket ansvar tar staten för att leda en
              sådan mobilisering för Stockholmsregionen? Jag undrar: Vad kan
              de oroliga som i dag arbetar vid berörda myndigheter och inte
              kan flytta med förvänta sig för besked när det gäller åtgärder
              och tidsplaner?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-H1VKvfVsJw3EP7MiVde45g">
            Anf. 27 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-80" next="i-6b547adaad35e4a1-84" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-NAGsQTbLLBda4QnPWBMoRG">
              Fru talman! Vi har i dag på regeringssammanträdet tillsatt en
              särskild utredningsman, Gert Persson, som har erfarenhet av den
              här typen av omställningar från andra sektorer. Han har som uppgift
              att se till att den här omställningen görs på ett sådant sätt
              att människor kommer så lite i kläm som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-81" prev="i-6b547adaad35e4a1-80" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-XthdaivYw255RBqooxaCwH">
              Jag säger det sista därför att det inte är smärtfritt. Vi inser
              det. Det kan vara lätt att säga att man väl kan flytta med till
              en ort som Östersund som är attraktiv, vacker och så vidare och
              kanske glömma bort att det kan vara lika svårt för en stockholmare
              att flytta till Östersund som det är för en jämte att flytta till
              Stockholm. Det är inte lätt, men vi ska göra vad vi kan för att
              underlätta den saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-82" prev="i-6b547adaad35e4a1-80" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-NK94RHvPJqCaYy82HTVKdz">
              Vi sätter också av 100 miljoner kronor i denna budget för att
              ha extraresurser att stötta verken med när de går in i denna fas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-83" prev="i-6b547adaad35e4a1-80" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-WVXyezwM35QanfbywXaSnu">
              Tidigare erfarenheter har varit av det slaget att medarbetare
              inte alltid har följt med. Ändå har man klarat en god kvalitet
              i den statliga myndigheten. Och de som inte har följt med har
              ofta hittat en ny anställning, inte minst i det snabbt växande
              och vackra Stockholmsområdet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-84" prev="i-6b547adaad35e4a1-80" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-Sviuz4EJj6bRT6ZrBgVsBa">
              Konferens om mänskliga skyldigheter
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MA7GGsPUKmCNesET7bzhtJ">
            Anf. 28 ANITA BRODÉN (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-85" next="i-6b547adaad35e4a1-87" who="Q4765508">
            <seg xml:id="i-4DpEFi1s1ze9UHsBbuR71s">
              Fru talman! Statsministern har nyligen haft ett FN-uppdrag. Därför
              vill jag passa på att ställa en fråga som berör just FN.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-86" prev="i-6b547adaad35e4a1-85" who="Q4765508">
            <seg xml:id="i-8YABqLMw35RiwPFLw3sm6V">
              På 50-årsdagen av förklaringen om de mänskliga rättigheterna
              fick generalsekreteraren ta emot ett förslag även om mänskliga
              skyldigheter. Det var ett utkast på 19 artiklar. Förslaget handlar
              om en global etik, om rättigheter och skyldigheter. Förslaget
              kom från en grupp, Interaction Council, där före detta statsministrar
              ingår, bland andra Ingvar Carlsson och Ola Ullsten. Gruppen lämnade
              en rekommendation till FN att FN skulle anordna en konferens där
              man skulle överväga en förklaring om mänskliga skyldigheter. Det
              har nu gått åtta år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-87" prev="i-6b547adaad35e4a1-85" who="Q4765508">
            <seg xml:id="i-M2fVg7XwrNqx8UuJzrDkhA">
              Min fråga till statsministern är om statsministern har vetskap
              om att en sådan konferens är på gång. Om så inte skulle vara fallet,
              är statsministern i så fall beredd att ta ett sådant initiativ?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-P26H2EWCRqQRcqzXuSSXT7">
            Anf. 29 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-88" next="i-6b547adaad35e4a1-89" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-6Wcq5E9yUEcTMnTtRDngBp">
              Fru talman! Jag har ingen vetskap om en sådan konferens. Jag
              har dock ingenting emot att en sådan anordnas. Om det är lämpligt
              just nu kan man naturligtvis diskutera med generalsekreteraren
              därför att generalsekreteraren och generalförsamlingen, för närvarande
              under svensk ledning, är på väg att inrätta ett råd för mänskliga
              rättigheter för att kraftigt värdera upp FN:s arbete när det gäller
              skyddet för mänskliga rättigheter från den kommission som nu finns
              och som inte har det bästa ryktet. Det är det som vi ägnar oss
              åt just nu. Om vi samtidigt med detta arbete under detta år med
              svenskt ordförandeskap också ska anordna en konferens vill jag
              nu låta vara osagt. Om jag tvingas välja fullföljer jag det engagemang
              som vi just nu är inne i. Det innebär inte att vi inte kan komma
              tillbaka senare och anordna en sådan konferens som frågeställaren
              tar upp. Jag tycker att det verkar vara en alldeles utmärkt idé.
              Och när både Ola Ullsten och Ingvar Carlsson står bakom en sådan
              blir jag naturligtvis väldigt försiktig när det gäller att säga
              någonting annat än att det säkert är en bra idé.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-89" prev="i-6b547adaad35e4a1-88" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-XNzYG9MZNYDfpWVpsZvnaZ">
              Produktionsstöd till bostadsbyggande
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5QWvfJh8Q4zoxPtQpQXktu">
            Anf. 30 OWE HELLBERG (v):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-90" next="i-6b547adaad35e4a1-92" who="Q5798912">
            <seg xml:id="i-XmdJ4ZXWoY275ibgkB9qtW">
              Fru talman! I en intervju i tidningen Vår Bostad sade statsministern
              att produktionsstödet till bostadsbyggande ska upphöra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TNDcGmUNTmuZKHiFAfMw36">
            I den departementsskrivelse om bostadsfinansiering som kom från
            Samhällsbyggnadsdepartementet häromdagen finns det ett förslag
            om att införa ett permanent investeringsstöd för byggande av hyresrätter.
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-91" prev="i-6b547adaad35e4a1-90" who="Q5798912">
            <seg xml:id="i-S4QaQwHFrQmMdS1sZ3nWqV">
              Det är nog inte bara jag som undrar vad som egentligen gäller.
              Statsministern och Mona Sahlin verkar inte vara överens i den
              här frågan. Det bekymrar mig också i allra högsta grad att tiotusentals
              ungdomar enbart i Stockholm tvingas bo kvar hemma hos mamma och
              pappa trots att många av dem har både jobb och egen familj.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-92" prev="i-6b547adaad35e4a1-90" who="Q5798912">
            <seg xml:id="i-NhpmmmVBdJzbf9CqnrjF32">
              Min fråga är om det kommer att finnas ett produktionsstöd för
              att bygga billiga hyresrätter till en rimlig kostnad även efter
              2006.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KcZuGEn8EyN8vDPLNphfpw">
            Anf. 31 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-93" next="i-6b547adaad35e4a1-96" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-TM51Fz1ehiKp5WKwNyqibd">
              Fru talman! Det kan jag inte utesluta. Däremot är jag tydlig
              på en punkt, nämligen att den stora förändring som har skett när
              det gäller finansieringen av bostadsbyggandet ligger i att vi
              har sänkt räntorna från 1314 % ned till 23 % genom en skicklig
              ekonomisk politik där inflationen är utsuddad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-94" prev="i-6b547adaad35e4a1-93" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-BGY6BeLD5XEhPS5EHGhj9f">
              Det som jag brottades med när jag kom in i min första regering
              1989 var gigantiska kostnader för bostadssubventioner. Det var
              pengar som användes enbart för att subventionera räntan ned från
              en marknadsränta på 1213 % till dåtidens 4 %. Så småningom har
              det systemet avvecklats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-95" prev="i-6b547adaad35e4a1-93" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-XfyGLdCTcaCHz9WRseK4Vq">
              Sedan har vi haft andra system för att tillfälligt gå in och
              exempelvis stimulera byggandet av små hyresrätter och studentbostäder.
              Den typen av insatser utesluter jag inte för framtiden. Men jag
              måste säga att det absolut viktigaste som vi kan göra är att fortsätta
              att bedriva en politik som ger låga räntor. Därmed blir det också
              möjligt att finansiera bostäder på ett sådant sätt att folk har
              råd att hyra eller köpa dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-96" prev="i-6b547adaad35e4a1-93" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-LHL6cioBKFKzHTEjuKz7gt">
              Alkoholpolitiken
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KMT7XY8tRursaMvcr5KXhc">
            Anf. 32 CARL-AXEL ROSLUND (m):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-97" next="i-6b547adaad35e4a1-99" who="Q5039749">
            <seg xml:id="i-CKKJyqSwnsVimTSFnGGb3G">
              Fru talman! Min fråga gäller den totalt havererade alkoholpolitiken.
              Införseln av öl, vin och sprit över våra gränser når ständigt
              nya höjder. Smuggelligor har etablerats över hela landet. Men
              det är också vanligt hyggligt folk som tar in alltmer öl, vin
              och sprit. Vanligt hyggligt folk har nu till och med upptäckt
              att man kan ta en trevlig weekendresa till Danmark eller Tyskland,
              ta in på hotell över natten och äta och dricka gott. Och om man
              handlar tillräckligt mycket alkoholhaltiga drycker att ta med
              sig hem blir det en lysande affär.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-98" prev="i-6b547adaad35e4a1-97" who="Q5039749">
            <seg xml:id="i-HtdmhC59HZCZaEn1kNQ73T">
              På detta sätt lämnar skattekronorna Sverige i en omfattning som
              måste röra sig om miljardbelopp, medan kostnaderna för alkoholskadorna
              som bara ökar stannar kvar i landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-99" prev="i-6b547adaad35e4a1-97" who="Q5039749">
            <seg xml:id="i-C8YaFwb4VfrxsHFowpyr5Z">
              Min fråga till statsministern är: Hur länge tänker regeringen
              åse detta elände utan att göra någonting?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KNX1VmfvyekNeSavxFn2BQ">
            Anf. 33 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-100" next="i-6b547adaad35e4a1-104" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-HRV1AKjat1EyjLKBDLv1ei">
              Fru talman! Någon lysande affär är det naturligtvis inte, vare
              sig för den enskilde eller för samhället. Det är en katastrofal
              utveckling. Det gör att vi bör agera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-101" prev="i-6b547adaad35e4a1-100" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-FvxYRRZMoExDfUJrr3gDDp">
              Vi sitter med två dåliga alternativ. Det ena är att det fortsätter
              som nu. Då kan jag säga att det som Carl-Axel Roslund säger i
              stor utsträckning är en riktig beskrivning, men inte i alla delar.
              Men det sker en införsel av alkohol i Sverige som är skrämmande.
              55 % av den sprit som dricks i vårt land tas in över gränsen på
              detta sätt. Dessutom säljs den inte så sällan vidare på arbetsplatser
              och bakom något skynke i olika typer av småbutiker, där ungdomar
              och kanske också lite äldre barn tillhör köparna. Detta vet vi
              om, och det måste vi stoppa. Vi har ett systembolag som ska sköta
              denna försäljning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-102" prev="i-6b547adaad35e4a1-100" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-UGeTo2wySmtYvf3Eg9uSPU">
              Det ena alternativet är alltså att låta det rulla på. Det andra
              alternativet är att sänka alkoholskatten och därmed få den här
              försäljningen under kontroll. Men då får man å andra sidan ett
              annat problem. På de ställen där man inte har detta problem får
              man billigare alkoholhaltiga drycker och en ökad konsumtion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-103" prev="i-6b547adaad35e4a1-100" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-K1jThJhemgvfH8eK5yDjEE">
              Vi sitter alltså med två dåliga alternativ. Jag föredrar då ändå
              att sänka alkoholskatten. Det har inte varit möjligt att komma
              fram i fråga om detta i denna budgetförhandling, men vi kommer
              att komma tillbaka till frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-104" prev="i-6b547adaad35e4a1-100" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-5eoYmpwoLHr6cMzjsVHJ1b">
              Turkiets inträde i EU
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TUTgp2Fr6qc7gbEjwWPaCx">
            Anf. 34 PER LANDGREN (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-105" who="Q4355135">
            <seg xml:id="i-WmaBKVC7gevaB3ChNPG1XW">
              Fru talman! Hur ställer sig statsministern till det förhållandet
              att Turkiet nu inför förhandlingarna om medlemskap säger sig uppfylla
              Köpenhamnskriterierna och ha gjort tillräckliga lagändringar?
              Men samtidigt får vi rapporter om övergrepp och om brott mot mänskliga
              rättigheter, nu senast när det gällde turkiska intellektuella
              som uttalat sig om folkmordet. Vi har också frågorna om ägande
              av fastigheter för minoritetsfolk, till exempel kyrkor etcetera.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GhLwMRkKeNVWkCKPBt37pt">
            Anf. 35 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-106" next="i-6b547adaad35e4a1-107" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-JaUPQRzx9LP9oBwUU6FeJm">
              Fru talman! Jag är anhängare av ett turkiskt medlemskap i EU.
              Jag tror att det vore bra för Europa. Och det vore bra för den
              del av Europa där Turkiet på många sätt är en dominerande stat.
              Turkiet ska dock icke ha ett medlemskap i EU om Turkiet inte lever
              upp till Köpenhamnskriterierna, alltså demokratiska grundläggande
              fri- och rättigheter och skydd för mänskliga rättigheter, det
              som är det basala för att räknas till demokratiernas krets. Det
              pågår, och har pågått, en sådan granskning av Turkiet. Det sköts
              av EU-kommissionen som har sagt att man där tycker att Turkiet
              nu lever upp till dessa kriterier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-107" prev="i-6b547adaad35e4a1-106" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-Dtkb9tFEMAGGu9GURDYpux">
              Inga andra krav än de krav som ställs på andra länder ska ställas
              på Turkiet. Det ska inte heller ställas lägre krav på Turkiet.
              När jag gör min bedömning lutar jag mig därmed mot vad EU-kommissionen
              drar för slutsats av sin granskning. Och jag tror att det är lämpligt
              och riktigt att Turkiet kan påbörja sina förhandlingar om medlemskap
              den 3 oktober.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GJwtEMBVAjsVGRveDsgmyz">
            Folkbildning
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-QZAUrmstSvYpCts4LgvDZ2">
            Anf. 36 BIRGITTA SELLÉN (c):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-108" next="i-6b547adaad35e4a1-110" who="Q4916299">
            <seg xml:id="i-685sTtUaRhYxuqwKpnXe5D">
              Fru talman! Jag tänkte ställa en fråga om folkbildning. Statsministern
              sade i tisdags många vackra ord i samband med seminariet Perspektiv
              på folkbildningen , bland annat att tiden talar för folkbildningen
              och att folkbildningens idé är tidlös. Men i vilken utsträckning
              ska man styra, sade statsministern, och jämförde med bibliotekslagen
              där det sägs att kommunerna ska ha ett bibliotek.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-109" prev="i-6b547adaad35e4a1-108" who="Q4916299">
            <seg xml:id="i-6W45ti1RpbYRNa2c9bHs6f">
              Därefter talade statsministern om behovet av en folkbildningslag.
              Min fundering är om regeringen tänker föreslå det i den proposition
              som vi väntar på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-110" prev="i-6b547adaad35e4a1-108" who="Q4916299">
            <seg xml:id="i-DEjARkaGQiCUoEMkBX1thr">
              Jag oroas över att pengarna skärs ned från kommunerna och också
              över att det, om det blir en lag, finns kommuner som känner att
              de får så många ålägganden att de inte riktigt klarar av det hela.
              Därför skulle jag vilja att statsministern utvecklar detta med
              en folkbildningslag. En lag tål att tänka på, sade statsministern
              i tisdags. Jag är, som sagt, tveksam.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HSqvEH9tNN71tCzgVkqhUz">
            Anf. 37 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-111" next="i-6b547adaad35e4a1-113" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-DLuouDkkkXHyqHwJEerdPg">
              Fru talman! Ja, det tål att tänka på. Jag angav också några goda
              argument mot en sådan lag. Men det som får mig att över huvud
              taget lyfta diskussionen bland folkbildare, för det var i ett
              sådant forum jag och Birgitta Sellén häromdagen träffades, är
              helt enkelt att det ser väldigt olika ut i våra kommuner. Några
              kommuner struntar fullständigt i folkbildningen. Andra kommuner
              satsar rejält. När man satsar rejält på folkbildningen handlar
              det om 150 kr per invånare och år i kommunen. Snittet är 40 kr
              per invånare och år. Det är alltså inga våldsamma belopp vi talar
              om, utan det är i allra högsta grad små summor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-112" prev="i-6b547adaad35e4a1-111" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-7Hyp9yNyCFGhefVDnDs7qe">
              Jag tycker att vi ska föra en hård och intensiv debatt om det
              här. Troligen kan vi övertyga ett och annat kommunalråd om vikten
              av att behålla den infrastruktur för bildningsarbete och kulturupplevelser
              som folkbildningen utgör, den fria källa till sökande av kunskap
              och egen växt som studieförbunden representerar samt de glädjestunder
              och upplevelser som alla kulturprogram för med sig både för dem
              som annars aldrig skulle få träffa en kulturarbetare och för dem
              som också är vana vid att njuta av det mer avancerade. Där finns
              folkbildningen, och den tycker jag att vi båda ska kämpa för och
              vara rädda om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-113" prev="i-6b547adaad35e4a1-111" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-N3yJXCYZrb5qquJwJR7oC4">
              Fredsbevarande trupp i Gaza
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YFf8dLxWU3cF1AcVaaqAci">
            Anf. 38 MARIAM OSMAN SHERIFAY (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-114" next="i-6b547adaad35e4a1-115" who="Q4971432">
            <seg xml:id="i-VdvhXH2M22NyYiuaNgJDgx">
              Fru talman! Läget är spänt i Gaza. I helgen urartade en demonstration
              med Hamasanhängare. 17 palestinier miste livet. Hamas beskyllde
              Israel för dådet och avfyrade sina kassamraketer. Israel i sin
              tur svarade med attackhelikoptrar och flygraider över Gazaremsan,
              utomrättsliga avrättningar och massgripanden av palestinier på
              Västbanken. Risken är uppenbar att våldet trappas upp ytterligare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-115" prev="i-6b547adaad35e4a1-114" who="Q4971432">
            <seg xml:id="i-Wnng84hq9a91P5EkyLWwF2">
              Min fråga till statsministern är: Nu har vi en ny situation efter
              Israels tillbakadragande från Gaza, så borde inte Sverige i rådande
              situation verka för en internationell närvaro i form av fredsbevarande
              trupp i Gaza?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-393fzxw3rkAsqXkb4WxVLj">
            Anf. 39 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-116" next="i-6b547adaad35e4a1-118" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-2MWHminTXY61mjf99degrb">
              Fru talman! Den sista frågan har vi inte diskuterat. Jag har
              inte heller mött några krav från de inblandade på en sådan insats.
              Det viktigaste nu är att Hamas avväpnas och att det sker snabbt
              så att den palestinska myndigheten får kontroll över säkerhetsläget
              i Gaza.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-117" prev="i-6b547adaad35e4a1-116" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-J3AZag3D3x9kaFDjAeksMh">
              Dessutom är det viktigt att Israel tar sitt ansvar och inte slår
              tillbaka med ett överdrivet våld som är av det slaget att det
              skapar ytterligare grogrund för en våldsspiral. Vi är nog många
              som för någon månad sedan kände viss optimism men som i dag, sorgligt
              nog, ser att utvecklingen går i den riktning som vi så många gånger
              har varit vana vid att se.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-118" prev="i-6b547adaad35e4a1-116" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-81Q8wYPMKZZbLHiamxdUBB">
              Jag har full sympati för president Abbas när han nu reser till
              USA för att söka stöd för en fredlig lösning, och jag har också
              naturligtvis anledning att rikta krav till Israel att vara konstruktivt
              i det sammanhanget. Men att detta nu ska resultera i en internationell
              truppnärvaro tror jag att ingen av parterna egentligen skulle
              vilja.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QaiXVod9N58erjEZLYTWDb">
            Besked om ny prövning för asylsökande
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-MRSSH2jNJcRPkpFBkuSgzM">
            Anf. 40 BIRGITTA CARLSSON (c):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-119" next="i-6b547adaad35e4a1-120" who="Q4916292">
            <seg xml:id="i-WrxwMWdwXs3cryZXydL9DN">
              Fru talman! Det rör ett klargörande om vad som egentligen gäller;
              det handlar om budgetuppgörelsen. Talesmannen för ett av samarbetspartiernas
              står i den debatten här i riksdagens talarstol och säger att nu
              kan de gömda flyktingarna komma ut i solen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-120" prev="i-6b547adaad35e4a1-119" who="Q4916292">
            <seg xml:id="i-2GcapJX2acQGMdzTaYidAZ">
              Vad gäller egentligen i den uppgörelse som finns när man kan
              gå ut och göra ett påstående på det sättet? Det finns många, många
              människor i hela vårt land som väntar på ett besked. Vad ingår
              i överenskommelsen? Innebär den att de kommer att få stanna, och
              när får människor besked om vad som ingår i uppgörelsen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HKpTwNioXqxXriWDqy1ZXr">
            Anf. 41 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-121" next="i-6b547adaad35e4a1-123" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-DdQusVCSdhc5fZ3wtAwdda">
              Fru talman! Alldeles strax får vi resultatet av de överläggningar
              som just nu sker på departementet om hur man ska tolka tidpunkten,
              den tid som finns fram till dess att vi får den nya organisationen
              på plats. Det som har förorsakat de senaste dagarnas diskussion
              är ju vad som händer häremellan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-122" prev="i-6b547adaad35e4a1-121" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-8YUFTH4TtsfrMR5WwWixpQ">
              Vad vi är överens om är att de som är gömda och som inte har
              kunnat avvisas från Sverige därför att man inte tar emot dem i
              deras hemländer det kan ju vara barnfamiljer där barnen fötts
              här i Sverige och över huvud taget inte sett något annat land
              än vårt ska få en ny prövning av ansvarig myndighet i det nya
              systemet. Då tror vi att de allra flesta barnen kommer att få
              stanna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-123" prev="i-6b547adaad35e4a1-121" who="Q53747">
            <seg xml:id="i-BQ9tctJVfievo9FTJwCMLi">
              Men tills det nya är i kraft gäller den gamla lagstiftningen.
              Vad som sker under tiden, hur myndigheten agerar, råder regeringen
              inte över såvida vi inte går till riksdagen och begär ett klargörande
              av regelverket. Det som just nu diskuteras är hur det ska gå till.
              Ambitionen är att lösa ut detta och att göra det snabbt därför
              att det är en olycklig situation som just nu råder.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2RTktyPmkCYWufuQdVbjeQ">
            Anf. 42 TREDJE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-124" who="unknown">
            <seg xml:id="i-G3hqg9jryr2DAffECc7aZ8">
              Därmed är statsministerns frågestund avslutad. Vi tackar statsministern
              och övriga deltagare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WNw3YoApLqUYBChV3oPHhC">
            2 § Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-KywkTkoW2XuP2jEruKr5xq">
            Justerades protokollet för den 22 september.
          </note>
          <note xml:id="i-BBVCj1dc5fsFzdUUq8A14e">
            3 § Ansökan om ändrad ledighet
          </note>
          <note xml:id="i-GFZZLFnLV7myYKfSuG7dMv">
            Tredje vice talmannen meddelade att Annika Nilsson (s) ansökt
            om ändrad ledighet under tiden den 1 oktober 20052 oktober 2006
            då hon utsetts till statssekreterare.
          </note>
          <note xml:id="i-Nz3UpvpBjWbk8a5kpX3L1A">
            Kammaren biföll denna ansökan.
          </note>
          <note xml:id="i-PPYi6Lroe29vDnLgwJUZPU">
            Tredje vice talmannen meddelade att tidigare beviljad föräldraledighet
            under tiden den 1 oktober31 december därigenom skulle upphöra.
          </note>
          <note xml:id="i-Peq7Ss2G8asuvyBp57eQzs">
            Tredje vice talmannen anmälde att Johan Andersson (s) skulle
            fortsätta tjänstgöra som ersättare för Annika Nilsson.
          </note>
          <note xml:id="i-Jco7gkwVa2jP4bBJ3uTYpt">
            4 § Anmälan om kompletteringsval till skatteutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-DUQcsn6YDfD3yNbQsCcUkM">
            Tredje vice talmannen meddelade att Folkpartiets riksdagsgrupp
            anmält Åke Bergbäck som suppleant i skatteutskottet under Anna
            Grönlund Krantzs föräldraledighet.
          </note>
          <note xml:id="i-RxdTRC13TPN9i79DGLhG2Z">
            Tredje vice talmannen förklarade vald under tiden den 1 oktober30
            november till
          </note>
          <note xml:id="i-6TuiLFSc3q3p3DExM9LXMX">
            suppleant i skatteutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-BuxtfatwRku8puVUr2mtV5">
            5 § Meddelande om försök med allmän debattimme
          </note>
          <note xml:id="i-FF2f1N8eWWrDLKS6PufPSA">
            Tredje vice talmannen meddelade att ett meddelande om försök
            med allmän debattimme delats ut till kammarens ledamöter.
          </note>
          <note xml:id="i-WHtseo3v2mfdusvsmCwT1u">
            6 § Anmälan om inkommen faktapromemoria om förslag från Europeiska
            kommissionen
          </note>
          <note xml:id="i-6uSwPNqpYqTDn6qDBvzvL7">
            Tredje vice talmannen anmälde att följande faktapromemoria om
            förslag från Europeiska kommissionen inkommit och överlämnats
            till utskott:
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-125" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XDBzyQWP2CtGYJ348PmVaY">
              KOM(2005)333
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JWUiFVRrf9znEe9QTaqE3n">
            7 § Hänvisning av ärende till utskott
          </note>
          <note xml:id="i-JMqSo9bUDGCknax6wT9tsA">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note xml:id="i-ChVN1pThPawogPtNMd9dsf">
            8 § Bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-TLjZtgR5PeG9B1cFZuaUxm">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-HcCkM7JEeS3UtBzRzN1fCQ">
            9 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-A8hoWLbejxjyzNip4gihEo">
            Anmäldes att följande interpellationer framställts
          </note>
          <note xml:id="i-VAkvddm2omLzAciKRgD5rG">
            den 27 september
          </note>
          <note xml:id="i-JiJTbsDDjQYAnSkDh71j4Z">
            Allan Widman
          </note>
          <note xml:id="i-FnCDDtooDa5u3PW8kJLJ1R">
            den 28 september
          </note>
          <note xml:id="i-9HLv7o4Xq1jccU6otoCCkn">
            Linnéa Darell
          </note>
          <note xml:id="i-M1Nnr4sD8Zo9amqsyhgRMZ">
            Bengt-Anders Johansson
          </note>
          <note xml:id="i-XN5LsZWrW8cbuVFEcKrQrL">
            Interpellationerna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 11 oktober.
          </note>
          <note xml:id="i-TBqq3S8LF1efwxkzCKq1dH">
            10 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-126" who="unknown">
            <seg xml:id="i-T2U8bXKnXv8SVVtM3xWDTA">
              Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SHriV2zPQJqtwgQCCjsnKw">
            den 28 september
          </note>
          <note xml:id="i-J1qb8CebYDyPHj7M1sFJpU">
            Gunnar Nordmark
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-127" who="unknown">
            <seg xml:id="i-H5fPAy4eQRJDYbaRBMovUq">
              Luciano Astudillo
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A776uzM9hSUaQ3eg9HhpTT">
            Veronica Palm
          </note>
          <note xml:id="i-Y5TYEfhN4U3S92FRUJnZ4r">
            Cecilia Wikström
          </note>
          <note xml:id="i-MtEgEGnZ7nLiMT2o8gRJeD">
            Anita Sidén
          </note>
          <note xml:id="i-WyKycxpzUKZqKUtjk7vKfk">
            Veronica Palm
          </note>
          <note xml:id="i-LZ3ubiN5jZHWEW84WUtsye">
            Henrik S Järrel
          </note>
          <note xml:id="i-YQ72tCyXozDfnxEmHkUQTJ">
            den 29 september
          </note>
          <note xml:id="i-LH9JBMNd5pxpKc1wUrkeHv">
            Cecilia Widegren
          </note>
          <note xml:id="i-9qZpA3fsDPWuvnpoaBdLPf">
            Anna Grönlund Krantz
          </note>
          <note xml:id="i-HMAidEREVgNGrEAb66Vryw">
            Veronica Palm
          </note>
          <note xml:id="i-V4GU8nBTyzXveK3MNmAzgC">
            Maud Ekendahl
          </note>
          <note xml:id="i-8NJHXhCbc1sNQhV8wbmi7p">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 11 oktober.
          </note>
          <note xml:id="i-8t6oBt681bPwDcGvu7TAof">
            11 § Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note xml:id="i-Y89if6W8FFZZCGmsi7Rai9">
            Anmäldes att skriftliga svar på följande frågor inkommit
          </note>
          <note xml:id="i-395iqrhZERcNjQxxanniZw">
            den 27 september
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-128" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NvLWBSYtauiTXHGWKH9a7i">
              Lena Adelsohn Liljeroth
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-129" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VMwq2jr4JUfUCmyy14upwW">
              Lena Adelsohn Liljeroth
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ATyq1eyXnmPLL7qQ6RwRtT">
            Henrik S Järrel
          </note>
          <note xml:id="i-2dAN2p9DuNSJhMWvSRcetX">
            den 28 september
          </note>
          <note xml:id="i-DhQ6sHvWkwPf2jwvfg1fcz">
            Marietta de Pourbaix-Lundin
          </note>
          <note xml:id="i-KnHvc3AKam4dZszDohxa24">
            Cecilia Wikström
          </note>
          <note xml:id="i-8Y27Xb14yKU6GavTuDw9xm">
            Christer Nylander
          </note>
          <note xml:id="i-YJCbK5b6YFp4phScQjYpXD">
            Rolf Gunnarsson
          </note>
          <note xml:id="i-ARCxw2KGo2addTU4WQ5vJY">
            Erik Ullenhag
          </note>
          <note xml:id="i-HaPpkaDPY4NEuZ5BE8BdHC">
            Anders Bengtsson
          </note>
          <note xml:id="i-csA6mAXNH2Dbsaf4wFemy">
            Liselott Hagberg
          </note>
          <note xml:id="i-AkVkhi1f4RMkHcEBosECE5">
            Anne Marie Brodén
          </note>
          <note xml:id="i-JYZBCscSfQy78eb5ThVqj4">
            Gudrun Schyman
          </note>
          <note xml:id="i-XMMGmJ1z4LHoKX9QYDYtiJ">
            Marietta de Pourbaix-Lundin
          </note>
          <note xml:id="i-PuUhV5Jv1ioMfjHTFjSntz">
            Jörgen Johansson
          </note>
          <note xml:id="i-Fy2S7vL1UonUQsdyAjf5aw">
            Cecilia Wikström
          </note>
          <note xml:id="i-Kw6kcdcSZfJAMbSRzQMy3X">
            Gudrun Schyman
          </note>
          <note xml:id="i-BCBnXaDbuRFcMLhdaD38qa">
            Tobias Krantz
          </note>
          <note xml:id="i-S5RXTn6z2rDUnvTXgnbvRf">
            Carina Hägg
          </note>
          <note xml:id="i-4JosE9VE1oa5DTxZRMZJwS">
            Lars Lindén
          </note>
          <note xml:id="i-86giAjfBqha3MPCXZuqLtv">
            Bertil Kjellberg
          </note>
          <note xml:id="i-qMeH5cf5Dh61z19KvbF7u">
            Yvonne Ångström
          </note>
          <note xml:id="i-85VsYEcSkeh5J9TVsoio1C">
            Anne Ludvigsson
          </note>
          <note xml:id="i-Y4gtBypr6XDcUchvSPczCH">
            Anna Lindgren
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-130" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XZ677daeG7XUdf6C2PJfHX">
              Luciano Astudillo
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QPTzHzGNWMgR2iY9npQoRz">
            Alf Svensson
          </note>
          <note xml:id="i-LLZU5Ms9UZETuEXSq2nsSs">
            Svaren redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 11 oktober.
          </note>
          <note xml:id="i-DEXHmddJEz5jYkP8x2cFma">
            12 § Kammaren åtskildes kl. 14.48.
          </note>
          <note xml:id="i-GEomN2qD73vm7HUeDED7Pw">
            Förhandlingarna leddes av tredje vice talmannen.
          </note>
          <u xml:id="i-6b547adaad35e4a1-131" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JgPNURcEM5deZWmTdicFmi">
              /Monica Gustafson
            </seg>
          </u>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
