<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 200506</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 200506</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-200506--33</head>
          <docDate when="2005-11-18">2005-11-18</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=1"/>
          <note xml:id="i-7goxRNpmjnEcWwwsAtmRaK">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-Xgc1KxctJS5Wm88NMJ5rmR">
            2005/06:33
          </note>
          <note xml:id="i-2YjeiFr5J49Rf6gV9QHQhV">
            Fredagen den 18 november
          </note>
          <note xml:id="i-9VToWstRMGGjPxpLNXypP3">
            Kl. 09:00 - 10:27
          </note>
          <note xml:id="i-DDysqy4HUxXgy7pj7p4DQH">
            1 § Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-7aMMZh9HEFcj7ycEt9eb8u">
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelser:
          </note>
          <note xml:id="i-PaWxcNofBik9uUs8MPG2SP">
            Interpellation 2005/06:105
          </note>
          <note xml:id="i-FddAcAzcTzsRQz4hwAETDe">
            Interpellation 2005/06:105 av Axel Darvik (fp)
          </note>
          <u xml:id="i-9ziRaKc7FGZSi33ese2eLK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Vkwq1gheQAJtmDQhHhKaAb">
              Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 2 december
              2005.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Kn9nLjmfJh3QbUyhungbtw">
              Skälet till dröjsmålet är tjänsteresa utomlands.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NHcY4avADQs3CWeEf58oh8">
            Leif Pagrotsky
          </note>
          <note xml:id="i-BmgGRjaMpxmirrxpzp9vAD">
            Interpellation 2005/06:109
          </note>
          <note xml:id="i-DrZbXMMtheawhWxY9mvmeM">
            Interpellation 2005/06:109 av Annika Qarlsson (c)
          </note>
          <u xml:id="i-NdQMcu9nKJAi3CAYEkNArp" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WSmrzS1uHkoGcbWPv3eNNn">
              Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 13 december
              2005.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GCppc2HF6FAGbmV12wZWZj">
              Skälet till dröjsmålet är sedan tidigare inbokade engagemang.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AeDGgibt3HLhKwC5AtdiZQ">
            Erna Zelmin
          </note>
          <note xml:id="i-D9aZyX9hh97so8niTHZYpT">
            2 § Anmälan om inkommen faktapromemoria om förslag från Europeiska
            kommissionen
          </note>
          <u xml:id="i-CvZkpLmKcukhPrsCCDNgn7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QBZ8TXyuyYetqYRfiT8JYN">
              Talmannen anmälde att följande faktapromemoria om förslag från
              Europeiska kommissionen inkommit och överlämnats till utskott:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5o1usqUSqfMSDqZ7FvHCnm">
            KOM(2004)373
          </note>
          <note xml:id="i-PYkZ8aUtrvFJHDGALLDzcn">
            3 § Valfrågor m.m. förenklad ordning
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=2"/>
          <note xml:id="i-BFBmjnzfLMeezF93ka2xbC">
            Föredrogs
          </note>
          <note xml:id="i-Wn436A7tH3c4Jn4LcayKNk">
            Talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note xml:id="i-Gyw2e4NbYa5yVyDkaLj55H">
            4 § Ny vallag
          </note>
          <note xml:id="i-6nKpwRjYfTbKrFSb9Rs26N">
            Föredrogs
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-7GTKo98dMEEMTUybFzKj4o">
            Anf. 1 NILS FREDRIK AURELIUS (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-6" next="i-f616374d3b6155bb-7" who="Q5562548">
            <seg xml:id="i-65Gx97b3vFxSLFbYYm2ULh">
              Herr talman! Detta betänkande tar huvudsakligen upp valtekniska
              frågor, varav en del är ganska viktiga men kanske inte så sensationella.
              Det heter att den nya vallag som behandlas här ska vara mer lättillgänglig
              och pedagogisk, och det är väl lovvärt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-7" prev="i-f616374d3b6155bb-6" who="Q5562548" next="i-f616374d3b6155bb-8">
            <seg xml:id="i-6ZRcykcd4Vug9ioec1Ag9w">
              En sak som är bra i det nya lagförslaget är att man permanentar
              rätten att brevrösta för svenskar som befinner sig utomlands.
              Det är ett krav som vi från vår sida länge har drivit. I övrigt
              handlar betänkandet som sagt mest om tekniska eller mindre frågor:
              säkrare budröstning, brevröstning, bättre tillgänglighet med mera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-8" prev="i-f616374d3b6155bb-7" who="Q5562548" next="i-f616374d3b6155bb-9">
            <seg xml:id="i-X6K9wm6jZLEFEZMWwqbyDS">
              Som en liten utvikning kan jag nämna att det faktiskt är väldigt
              lätt att rösta i Sverige. Av de tio kriterier som SOM-institutet
              i Göteborg har ställt upp som faktorer som underlättar högt valdeltagande
              uppfyller Sverige nio. En sak som brevröstning är naturligtvis
              viktig för ett högt valdeltagande. Detta bör man ha i åtanke när
              man jämför valdeltagandet i vårt land med det i andra länder.
              Det tionde kriteriet, som vi inte uppfyller, är att det blir böter
              om man inte går och röstar. Om vi skulle införa det och dessutom
              driva in böterna skulle valdeltagandet kanske stiga ytterligare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-9" prev="i-f616374d3b6155bb-8" who="Q5562548" next="i-f616374d3b6155bb-10">
            <seg xml:id="i-Td7ptEz3QK2EYeuyBQtPNZ">
              De riktigt viktiga valfrågorna ligger i utredningar, framför
              allt i Grundlagsutredningen. Jag syftar på sådant som skilda valdagar,
              frågan om det ska vara högre eller lägre proportionalitet i de
              olika valen med mera. De får först avgöras där och inte i samband
              med de motioner som tas upp i detta betänkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-10" prev="i-f616374d3b6155bb-9" who="Q5562548" next="i-f616374d3b6155bb-11">
            <seg xml:id="i-4g6gU3wo7v9ARCuSDtGAF4">
              Beträffande proportionaliteten finns stora åsiktsskillnader.
              Det märks även på motionerna. Jag vill erinra om att det faktiskt
              var högerregeringen Arvid Lindman som 1907 införde dels allmän
              rösträtt för män, dels proportionalitet. Men det var då, det.
              Nu har det gått 98 år, och det kan finnas anledning att fundera
              på om proportionaliteten ska öka eller minska. Men det får vi
              återkomma till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-11" prev="i-f616374d3b6155bb-10" who="Q5562548" next="i-f616374d3b6155bb-12">
            <seg xml:id="i-4aJjDznTe7tP89tnPr8smq">
              Det finns dock, tycker jag, två principiellt viktiga ärenden
              som tas upp i detta betänkande. Det första gäller dubbelvalsavveckling,
              det vill säga när en och samma person står på flera listor på
              olika håll i landet och det samtidigt är personval. Då blir resultatet
              mycket svårförutsägbart för väljarna. Det förslag till förändring
              som har lagts fram här avvisas av utskottets majoritet på, tycker
              jag, goda grunder, även om det finns en poäng med förslaget. Hur
              man än ändrar systemet kommer det att bli svårt för väljarna att
              förutse vad som ska hända om man har flera listor och personval
              och det på en av dessa listor, kanske en rikslista, går igen en
              känd person.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=3"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-12" prev="i-f616374d3b6155bb-11" who="Q5562548" next="i-f616374d3b6155bb-13">
            <seg xml:id="i-Ug9dScXxYhBrArQb7PsY4M">
              Hur ska man då komma till rätta med detta? Man har försökt. Det
              fanns ett råd för utvärdering av 1998 års val, som egentligen
              misslyckades med detta. Man föreslog något som vi i KU inte kunde
              godkänna. Jag tror inte att man ska försöka lagstifta i frågan
              eftersom det finns något som heter fri nomineringsrätt. Hur man
              än vrider och vänder på detta tycker jag personligen att det är
              en moralisk fråga. Det är orätt att ge väljarna intrycket att
              en och samma person kan väljas in flera gånger om runtom i landet.
              Då går frågan tillbaka till partierna och hur de vill resonera
              i dessa frågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-13" prev="i-f616374d3b6155bb-12" who="Q5562548" next="i-f616374d3b6155bb-14">
            <seg xml:id="i-ET9cC1EMBDeujMohS6UDmJ">
              Det andra viktiga ärendet, som här avslås med motiveringen att
              frågan är under beredning, gäller öppenhet i parti- och kandidatfinansieringen.
              Naturligtvis står alla goda krafter och dit räknar jag alla riksdagsledamöter
              för så stor öppenhet som är möjlig och lämplig. Det gäller både
              för partiets finansiering och för kandidatfinansiering i samband
              med personvalskampanjer. Men jag måste vända mig mot det som antyds
              på flera håll, nämligen att man skulle kunna tänka sig lagstiftning.
              Jag ser det från en rent konstitutionell utgångspunkt. Partierna
              är inte delar av staten. De är ett slags åsiktskoalitioner som
              vill förändra politiken. Att tänka sig att samma insyns- eller
              öppenhetsregler som gäller den offentliga makten också ska gälla
              för partierna är att ställa saker och ting på huvudet. Men, som
              sagt, det ska vara så stor öppenhet som möjligt, frivilligt. Det
              ligger också i partiernas och de enskilda kandidaternas intresse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-14" prev="i-f616374d3b6155bb-13" who="Q5562548" next="i-f616374d3b6155bb-15">
            <seg xml:id="i-CJwsdsQw1goFSMcgWx82mH">
              Slutligen, herr talman, vill jag kort beröra vår enda reservation
              från Moderaterna, om elektronisk röstning. Den avslås, men den
              får ändå ett ganska gott mottagande såtillvida att det sägs att
              man håller på med frågan, att man ska genomföra försök och att
              man är intresserad av elektronisk röstning. Men detta har vi hört
              länge, så man får se vår reservation som en markering av att något
              bör hända.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-15" prev="i-f616374d3b6155bb-14" who="Q5562548" next="i-f616374d3b6155bb-16">
            <seg xml:id="i-3cksgAaxQoKLRtuWDofAgd">
              KU gjorde en intressant studieresa till Indien i februari. Det
              visade sig att detta land, med 1,2 miljarder invånare, kan genomföra
              elektronisk omröstning och ha resultatet klart på fyra timmar,
              om jag minns rätt. Det är ganska imponerande. Det är lite konstigt
              att man här i Sverige ska räkna upp alla problem och svårigheter
              som finns med elektronisk röstning varje gång frågan kommer upp.
              I Indien har man för all del inte brevröstning på samma sätt som
              vi. Det fanns något som hette brevröstning eller poströstning
              där, men då handlade det om valmaskiner som fraktades med elefanter
              till närmaste station, där den elektroniska sammanräkningen skedde.
              Det var ändå imponerande att man lyckades genomföra en elektronisk
              omröstning och få resultatet klart mycket snabbare än vi kan.
              Det finns all anledning att vara alert i den här frågan framöver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-16" prev="i-f616374d3b6155bb-15" who="Q5562548">
            <seg xml:id="i-6E5FRzZYTpsbabS41DfMSz">
              Därmed, herr talman, ber jag att få yrka bifall till reservation
              5.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=4"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-2FLV84bCFtzYyUoAxEbbGm">
            Anf. 2 LISELOTT HAGBERG (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-17" next="i-f616374d3b6155bb-18" who="Q4951911">
            <seg xml:id="i-H148STFdQrUkE3wbCyFgmS">
              Herr talman! Det representativa demokratisystemet bygger på att
              väljarna utser de partier och personer som ska företräda dem fram
              till nästa val. Då är det viktigt att valet genomförs på ett säkert
              och tillförlitligt sätt, att det finns goda möjligheter för väljarna
              att göra sina val, att tillgängligheten är god och att väljarna
              är väl medvetna om hur själva valhandlingen och processen går
              till. Fusk av den typ som förekom i till exempel det förra valet
              måste förstås på alla sätt undvikas. Väljarna måste känna tilltro
              till att valsystemet verkligen speglar deras vilja.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-18" prev="i-f616374d3b6155bb-17" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-19">
            <seg xml:id="i-5AdKgZ6ESMWhCCw9E5cwKe">
              Det är förstås lika viktigt att de människor som fungerar som
              röstmottagare är väl bekanta med den lagstiftning och de regler
              som gäller vid genomförandet av val. Ambitionen med den nya vallag
              som vi i dag debatterar och som vi i nästa vecka ska fatta beslut
              om är precis det som Nils Fredrik Aurelius sade. Den ska vara
              lättillgänglig och mer pedagogisk än den förra. Den är skärpt
              i den meningen att den minskar möjligheten till fusk. En annan
              förändring är att från och med nästa val kommer hela ansvaret
              för genomförandet att föras över till kommunerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-19" prev="i-f616374d3b6155bb-18" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-20">
            <seg xml:id="i-CnQws4HuDj5BTHtH3zg5vq">
              Det mesta i den nya vallagen och hanteringen och genomförandet
              av valet är bra. Men det finns några saker som jag skulle vilja
              nämna. Det gäller till exempel tillgängligheten till vallokalerna.
              Vi i Folkpartiet anser att rätten ska vara lika för alla. I dag
              är lagen formulerad på ett sätt som jag ska nu ska läsa upp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-20" prev="i-f616374d3b6155bb-19" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-21">
            <seg xml:id="i-8YQDndzZu8ohhThRYdwazZ">
              Det står nämligen så här i vallagen: Om en vallokal inte är tillgänglig
              för fysiskt funktionshindrade väljare får röstmottagarna ta emot
              deras valkuvert utanför vallokalen om det kan ske under betryggande
              former. Den skrivningen är på gränsen till eller har egentligen
              redan passerat gränsen till en kränkande formulering, anser jag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-21" prev="i-f616374d3b6155bb-20" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-22">
            <seg xml:id="i-WY9J85zBX9gF5cMRGWN49V">
              Vad texten säger är att en funktionshindrad väljare kan rösta
              på trappan. Frågan är om någon av oss som finns härinne skulle
              finna oss i att stå utanför vallokalen och rösta. Följaktligen
              anser jag att den särskilda paragraf som uttrycker det som jag
              nyss läste upp ska tas bort. Vi måste hela tiden hävda nödvändigheten
              av tillgänglighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-22" prev="i-f616374d3b6155bb-21" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-23">
            <seg xml:id="i-N35kf1asJC5c1RmBuzHTYu">
              I den nationella handlingsplanen för handikappolitiken framhålls
              att samhället ska utformas så att människor med funktionshinder
              blir fullt delaktiga i samhällslivet och särskilt när det gäller
              deltagande i allmänna val. Det har riksdagen tidigare beslutat.
              I kommunerna används skolor och andra gemensamma lokaler som vallokaler.
              Eftersom dessa självklart ska vara tillgängliga för alla bör det
              inte vara något stort problem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-23" prev="i-f616374d3b6155bb-22" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-24">
            <seg xml:id="i-CCLyHKe92SieKFiUxQuARm">
              När det gäller människor som är synskadade och deras möjlighet
              att behålla sin valhemlighet har vi i den nya vallagen gått halva
              vägen, kan man säga, genom att den som hjälper den synskadade
              att rösta beläggs med tystnadsplikt. Det är förstås viktigt att
              fortsätta den vandringen så att synskadade i en snar framtid kan
              rösta helt själva utan medhjälpare. Jag tror faktiskt att tekniken
              i dag är så väl utvecklad att det skulle vara möjligt om bara
              en beställning görs.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-24" prev="i-f616374d3b6155bb-23" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-25">
            <seg xml:id="i-RoShL3ZXzXZU4FgRtXsqgZ">
              En annan fråga som jag vill ta upp handlar om ökad proportionalitet
              i de kommunala valen. Det finns två vägar att lösa det på. Den
              ena handlar om att ta bort valkretsarna. Den andra handlar om
              att införa utjämningsmandat även på kommunal nivå precis som det
              är i landstings- och riksdagsvalen. Enligt min och Folkpartiets
              uppfattning är det inte tillfredsställande att det finns möjlighet
              att laborera med valkretsar för att uppnå förändringar och önskade
              valresultat. Det är heller inte tillfredsställande att mandaten
              kostar olika många röster i de olika valkretsarna.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=5"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-25" prev="i-f616374d3b6155bb-24" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-26">
            <seg xml:id="i-R7pjvr1mP5QTrUT8u2XCMr">
              Det är också därför vi fem partier reserverar oss Folkpartiet,
              Kristdemokraterna, Centerpartiet, Moderaterna och Miljöpartiet
              till förmån för att det ska bli en fråga för grundlagsberedningen.
              Vi anser att Grundlagsutredningen ska få ett tilläggsdirektiv
              som handlar om just detta, det vill säga lägga fram ett förslag
              till ökad proportionalitet i kommunerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-26" prev="i-f616374d3b6155bb-25" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-27">
            <seg xml:id="i-XnxNp5YRRwWhARUyucCs7Z">
              Ytterligare en fråga som jag vill ta upp handlar om kommunernas
              kompensation för de kostnader det utökade ansvaret för med sig.
              Det får inte bli som i många andra fall när staten flyttar ansvar
              till kommunerna. Det får inte bli så att kommunerna kompenseras
              nu första gången som vi genomför val och därefter att staten snålar
              med pengar eller hittar på nya uppgifter så att kommunerna tvingas
              minska till exempel tiden för öppethållande av förtidsröstningsställe.
              Jag känner en oro för att det kan bli just på det viset om kommunerna
              underkompenseras ekonomiskt, och det är inte bra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-27" prev="i-f616374d3b6155bb-26" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-28">
            <seg xml:id="i-SXuFW77LL86xTQ3tLK9imR">
              Det finns ett tydligt samband mellan antalet dagar för förtidsröstning
              och valdeltagande. Det är lätt att förstå, eftersom det är så
              många som en tredjedel av alla väljare som just förtidsröstar.
              Kommunerna måste därför enligt vår uppfattning garanteras kompensation
              för de kostnader som förtidsröstningen för med sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-28" prev="i-f616374d3b6155bb-27" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-29">
            <seg xml:id="i-VZu453qeHTrq2SkCnPB3As">
              Några andra frågor som lett till reservationer från andra partier
              handlar till exempel om att få lägga sin röst i valurnan. Jag
              förstår tanken. Men jag tror att det är lite knepigt att hitta
              ett bra system för det så länge vi till exempel genomför tre val
              samtidigt. Nu hör jag och Folkpartiet till den grupp som anser
              att det vore bra med skilda valdagar. När det blir aktuellt kanske
              den här frågan kan övervägas och prövas på nytt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-29" prev="i-f616374d3b6155bb-28" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-30">
            <seg xml:id="i-6wRWFaYxu5B4yk2pxjANDm">
              Det finns en annan reservation som handlar om elektronisk röstning.
              Jag är en av de ledamöter som var med i Vallagskommittén. Ju mer
              vi satte oss in i frågan, desto mer komplicerat blev det. Man
              skulle förstås önska att det gick att rösta på Internet eller
              helt elektroniskt på ett förtidsröstningsställe eller i en vallokal.
              Det är dock inte genomförbart på ett enkelt och säkert sätt, har
              vår utredning visat. Därför är det inte möjligt i dagsläget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-30" prev="i-f616374d3b6155bb-29" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-31">
            <seg xml:id="i-GZUwo9Ys4UofUfyGoCXRP4">
              Herr talman! Det är angeläget att öppenhet och insyn präglar
              stödet och finansieringen av de politiska partierna. Det måste
              förstås gälla oavsett arten och graden av stödet. Enligt vår uppfattning
              är det viktigt att även de så kallade indirekta stöden i form
              att exempelvis gratistjänster och annat från till exempel fackliga
              eller andra organisationer redovisas öppet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-31" prev="i-f616374d3b6155bb-30" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-32">
            <seg xml:id="i-47FoxTUHtXYwxE9rezRLUz">
              År 2000 träffades en överenskommelse mellan riksdagspartierna
              beträffande redovisningen av hur partierna finansierar sin verksamhet
              och kandidaterna sina valkampanjer. Vi kan förstås inte i dagsläget
              utesluta att det kan bli aktuellt med lagstiftning i framtiden.
              Samtidigt anser jag och Folkpartiet att det är mycket viktigt
              att slå vakt om förenings- och åsiktsfriheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-32" prev="i-f616374d3b6155bb-31" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-33">
            <seg xml:id="i-rz8Qgie5mTpDbDK5eUfxx">
              Därför måste vi vara väldigt försiktiga när det gäller nya lagregleringar.
              Det är riktigt som Nils Fredrik Aurelius sade. De politiska partierna
              är inte en del av staten. Partiernas frivilliga överenskommelser
              måste därför råda i första hand. De måste till exempel kunna utvecklas
              vidare.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=6"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-33" prev="i-f616374d3b6155bb-32" who="Q4951911">
            <seg xml:id="i-TSQ35ALJdLuZGipqZHosXw">
              Herr talman! Jag vill nu avsluta mitt anförande. Det gör jag
              med att yrka bifall till reservationerna 3 och 4, men jag står
              förstås bakom alla reservationer som Folkpartiet har skrivit på.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SriThTQFXR9EbDzPo8Qejw">
            Anf. 3 INGVAR SVENSSON (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-34" next="i-f616374d3b6155bb-35" who="Q1663473">
            <seg xml:id="i-HspW5ostHGqVSEtigYvLVG">
              Herr talman! Vallagen beslutas om i betydande enighet trots att
              den är en vanlig lag. Det är viktigt att notera att det är centralt
              att det finns breda majoriteter bakom den. Det handlar om det
              demokratiska systemet, och där måste finnas en bred konsensus.
              Möjligen borde man för framtiden fundera kring om den inte borde
              ha samma status som riksdagsordningen, det vill säga att huvudbestämmelse
              ska antas med minst tre fjärdedels majoritet. Det är inte säkert
              att framtidens partier är så goda demokrater. Man skulle kanske
              skapa en större säkerhet här. Men det får vi fundera vidare på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-35" prev="i-f616374d3b6155bb-34" who="Q1663473" next="i-f616374d3b6155bb-36">
            <seg xml:id="i-EPgG97cKX6LMZgSpGzy3m">
              Herr talman! Här ska jag peka på några saker där vi kristdemokrater
              har en avvikande uppfattning från majoriteten. Det finns väldigt
              mycket tekniska frågor. Risken är att jag blir lite teknisk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-36" prev="i-f616374d3b6155bb-35" who="Q1663473" next="i-f616374d3b6155bb-37">
            <seg xml:id="i-8ba49pHGAzkQLUfovLfacS">
              Jag ska börja med ett begrepp som har sex stavelser, nämligen
              dubbelvalsavveckling. Det är så att om en kandidat kandiderar
              i flera valkretsar och dessutom blir vald i dem uppstår det ett
              problem om kandidaten är personvald och det inte finns någon annan
              kandidat som är personvald, det vill säga fått fler röster än
              spärrgränsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-37" prev="i-f616374d3b6155bb-36" who="Q1663473" next="i-f616374d3b6155bb-38">
            <seg xml:id="i-QTyu2NrXihVBsbf4K14PBc">
              Gällande vallag stipulerar nämligen att den tillträdande kandidaten
              som ska ha mandatet det vill säga när någon är avvecklad i en
              valkrets som kandidat ska utses enligt den så kallade listtrohetsprincipen.
              Den ska hämtas från den eller de listor som bidragit till att
              den dubbelvalsavvecklade ursprungligen blivit personvald.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-38" prev="i-f616374d3b6155bb-37" who="Q1663473" next="i-f616374d3b6155bb-39">
            <seg xml:id="i-L2nhXe3CcoZmi2h18HEMR6">
              Herr talman! Listtrohetsprincipen är emellertid bara motiverad
              när mandaten tillsätts utan personvalsröster, alltså på grundval
              av listornas röstetal och därefter framräknade jämförelsetal.
              Den bakomliggande tanken är att olika listor från samma parti
              representerar olika riktningar inom partiet eller för fram olika
              typer av kandidater med avseende på ålder, hemort och liknande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-39" prev="i-f616374d3b6155bb-38" who="Q1663473" next="i-f616374d3b6155bb-40">
            <seg xml:id="i-GvQFFF8YmyYBE54qnAuGWD">
              Om en personvald kandidat tillträder ett mandat så gör han eller
              hon det inte på grundval av de röster som har tillfallit den eller
              de listor på vilken han eller hon varit uppsatt, utan enbart på
              grundval av det personliga röstetalet. Det är därför strängt taget
              felaktigt att beskriva de gällande reglerna om att ersättande
              kandidater vid dubbelvalsavvecklingen av en personvald tas från
              den eller de listor som bidragit till att kandidaten blivit vald.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-40" prev="i-f616374d3b6155bb-39" who="Q1663473" next="i-f616374d3b6155bb-41">
            <seg xml:id="i-8XphW1ujQQpGovpPj5phu">
              De gällande reglerna för dubbelvalsavveckling kan alltså innebära
              att ett partis mandat besätts med en person som inte har fått
              en enda personröst och som dessutom står på en lista som har fått
              betydligt färre röster än en annan lista för samma parti i valkretsen.
              Detta tycker inte vi är rimligt. Därför borde vallagen ändras
              på följande sätt: När ett mandat har blivit tillsatt på grundval
              av personligt röstetal, men där den som har blivit vald tillträder
              ett mandat i en annan valkrets och således dubbelvalsavvecklas,
              ska mandatet tillträdas av den som erhållit det näst största personliga
              röstetalet. Om det inte finns någon kandidat som erhållit fler
              personliga röster än den i valet gällande spärrgränsen ska mandatet
              tillsättas enligt de regler som tillämpas när det inte finns någon
              personvald kandidat, alltså på grundval av valsedlarnas röstetal
              och framräknade jämförelsetal, utan avseende på från vilken lista
              den dubbelvalsavvecklade har hämtats. Detta innebär att mandatet
              när det inte finns någon personvald tillsätts med en person från
              den eller de listor som fått flest röster i valkretsen.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=7"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-41" prev="i-f616374d3b6155bb-40" who="Q1663473" next="i-f616374d3b6155bb-42">
            <seg xml:id="i-AEnuhDgPYQHVqZjQHjJoXR">
              Herr talman! Jag ser även om det inte lär ha någon praktisk betydelse
              när vi voterar här i nästa vecka att reservationen dessvärre är
              formulerad som ett tillkännagivande. Den borde har formulerats
              som en lagändring här och nu, vilket ju för övrigt också gjordes
              i vår motion på den här punkten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-42" prev="i-f616374d3b6155bb-41" who="Q1663473" next="i-f616374d3b6155bb-43">
            <seg xml:id="i-P7rGPM5WktkPriHEFQwSDW">
              Herr talman! Som röstande är det en symbolhandling att kunna
              gå till vallokalen på valdagen och rösta. Men när så det slutliga
              skedet i valhandlingen ska utföras, nämligen att röstsedeln ska
              läggas i valurnan, så har inte den röstande rätten att kunna få
              fullfölja röstningsprocessen. Då är det röstmottagaren som övertar
              detta och slutför röstförfarandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-43" prev="i-f616374d3b6155bb-42" who="Q1663473" next="i-PHYuLzhKHZ3zTMxTteqYUF">
            <seg xml:id="i-FeDeGXdpABGNju1sn8guQT">
              Vi ser ofta bilder från runtom i världen där ledande kandidater
              röstar och lägger ned sitt valkuvert i valurnan, men så gör man
              alltså inte i Sverige. Enligt vår mening borde vi kunna finna
              ett system där det också i Sverige, i likhet med många andra länder,
              skulle kunna vara möjligt för den röstande att i vallokalen själv
              lägga ned sin röstsedel i valurnan och därmed slutföra sin valhandling.
              Det har viss symbolisk betydelse. Men frågan är inte utredd ordentligt,
              och bör därför utredas i lämpligt sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PHYuLzhKHZ3zTMxTteqYUF" prev="i-f616374d3b6155bb-43" who="Q1663473" next="i-f616374d3b6155bb-44">
            <seg xml:id="i-2Hj5q75VgDre9YA9yWR6RE">
              Herr talman! När en kommun indelas i valkretsar höjs den naturliga
              småpartispärren med automatik till ca 4 % om varje valkrets innehåller
              2526 mandat och till nära 7 % om valkretsen innehåller endast
              15 mandat, vilket nu är det lägsta antalet mandat enligt gällande
              vallag. I synnerhet den senare nivån överstiger kraftigt spärrgränsen
              för såväl val till landsting som riksdag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-44" prev="i-PHYuLzhKHZ3zTMxTteqYUF" who="Q1663473" next="i-f616374d3b6155bb-45">
            <seg xml:id="i-ULrduNCbjMpe522GFkquLs">
              Nuvarande vallag för valkretsindelning, utan regelverk för när
              justeringar ska göras från två till tre eller fler valkretsar,
              innebär att justeringar kan göras mer eller mindre godtyckligt
              men också av rent politiskt taktiska orsaker för att hålla något
              eller några partier utanför. Därför kan nuvarande vallag ge som
              resultat att en majoritet av väljarna i en kommun blir en minoritet
              i den valda församlingen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-45" prev="i-f616374d3b6155bb-44" who="Q1663473" next="i-f616374d3b6155bb-46">
            <seg xml:id="i-SHbvMiWyoFvD9Y4RPvvpN6">
              Enligt vår mening bör även de kommunala valen ha ett proportionellt
              system med utjämningsmandat som undanröjer ovan nämnda effekter.
              Problemet kan också lösas genom att man tittar på hurdan rätten
              till valkretsindelningen är. Dessa frågor är otillräckligt beredda,
              även om man längre tillbaka i tiden, jag tror det var på 70-talet,
              tittade på dem ganska noggrant. De bör tas upp till förnyad prövning
              i Grundlagsutredningen enligt vår mening eftersom man där ändå
              ser över det kommunala valsystemet i samband med vissa andra frågeställningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-46" prev="i-f616374d3b6155bb-45" who="Q1663473" next="i-R98eZCQz5sXFZvnUxCa39Q">
            <seg xml:id="i-BiNrmSDddqEzQZ6r1MDG5w">
              Det är glädjande att fem av riksdagens sju partier står bakom
              detta. Jag vill vädja till de konservativa krafterna att släppa
              sin konservatism på den här punkten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R98eZCQz5sXFZvnUxCa39Q" prev="i-f616374d3b6155bb-46" who="Q1663473">
            <seg xml:id="i-hhQDYgSpNM9Wr1k3Ux2jZ">
              Jag yrkar bifall till reservation 4.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=8"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-2hQkyW4R3ipe4DFYrpubZB">
            Anf. 4 MATS EINARSSON (v):
          </note>
          <u xml:id="i-Pw4gjJsL9TxUc9Js8iHnQB" next="i-f616374d3b6155bb-47" who="Q5628983">
            <seg xml:id="i-8nacLBgujUcWjZZMxbn8mh">
              Herr talman! I detta betänkande behandlas som sagt en proposition
              om en ny vallag som grundar sig på ett betänkande av 2003 års
              vallagskommitté Ny vallag .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-47" who="Q5628983" prev="i-Pw4gjJsL9TxUc9Js8iHnQB" next="i-f616374d3b6155bb-48">
            <seg xml:id="i-DGFDroTaC95PXaJWN7Lrfw">
              Jag och några till från utskottet hade förmånen att ingå i den
              utredningen. Vi hade till uppdrag att se över vallagen och redigera
              och skriva om den så att den blev mer lättillgänglig, lättläst
              och begriplig. I någon mån tror jag att vi lyckades; i alla fall
              tyckte regeringen det, som har grundat sitt lagförslag på utredningens
              förslag med några smärre ändringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-48" prev="i-f616374d3b6155bb-47" who="Q5628983" next="i-f616374d3b6155bb-49">
            <seg xml:id="i-EGKtkL8zLWBVKuuuKiB3BB">
              Den hittills gällande vallagen är ganska snårig i den meningen
              att en mängd bestämmelser upprepas. Där finns också detaljbestämmelser
              som kanske inte hör hemma i en lag. Därför föreslog vi i kommittén,
              och regeringen föreslår det också nu, att en del sådana bestämmelser
              överförs till en förordning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-49" prev="i-f616374d3b6155bb-48" who="Q5628983" next="i-79bvsriBd3qf7DsBdqwX4Y">
            <seg xml:id="i-2XVdkmAhAsmf1TWdwQMwWb">
              Helt lättbegriplig är nu inte ens den nya vallagen. Vissa av
              de regler som måste finnas i en vallag blir med nödvändighet,
              skulle jag tro, ganska snåriga när man försöker reda ut dem i
              löpande text. Den som är intresserad kan titta på 14 kap. 10 §
              där man försöker reglera hur partiers mandat översätts till levande
              ledamöter. Vi hade en idé i kommittén om att man kanske skulle
              kunna göra om det där till en matematisk formel eller någonting
              sådant, men det visade sig att det inte gick. Det är väl fortfarande
              oklart om någon som inte redan från början vet hur man gör skulle
              kunna ta reda på hur man gör genom att bara läsa vallagstexten.
              Det återstår nog för forskningen att reda ut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-79bvsriBd3qf7DsBdqwX4Y" prev="i-f616374d3b6155bb-49" who="Q5628983" next="i-f616374d3b6155bb-50">
            <seg xml:id="i-46Kgf3toUs2pEJHWDm9ECg">
              Jag yrkar bifall till reservationerna nr 1 och 7, och jag står
              även bakom reservationerna 4 och 8.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-50" prev="i-79bvsriBd3qf7DsBdqwX4Y" who="Q5628983" next="i-f616374d3b6155bb-51">
            <seg xml:id="i-Ntz9ijjwBxdW8peY78nyLQ">
              Reservation 1 gäller dubbelvalsavvecklingen. Ingvar Svensson
              har redan redogjort för det. Jag tror knappast att jag går i land
              med att förklara saken bättre än vad Ingvar Svensson gjorde. Jag
              vill bara understryka det som Ingvar sade om att den nuvarande
              och den nu föreslagna regleringen innebär en del orimliga konsekvenser
              vid dubbelvalsavveckling. I själva reservationen uttrycks det
              ganska tydligt: De gällande reglerna för dubbelvalsavveckling
              kan innebära att ett partis mandat besätts av en person som inte
              har fått en enda personröst och som dessutom står på en lista
              som har fått betydligt färre röster än en annan lista av samma
              parti i valkretsen. Detta är ologiskt och orimligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-51" prev="i-f616374d3b6155bb-50" who="Q5628983" next="i-f616374d3b6155bb-52">
            <seg xml:id="i-NPcA1a9PZBp68vVnKdDERm">
              Det är inte så, skulle jag vilja hävda, som regeringen och majoriteten
              i utskottet hävdar att detta följer av något slags logik i personvalssystemet.
              Det är lite grann så man resonerar. Man säger: Detta kanske är
              ett problem, men det får man ta om man nu ska ha personvalssystemet
              så som vi har.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-52" prev="i-f616374d3b6155bb-51" who="Q5628983" next="i-f616374d3b6155bb-53">
            <seg xml:id="i-JesDyf98JmrkARnjZiQBLh">
              Det är inte på det sättet! Precis som Ingvar Svensson sade är
              detta en ologisk del av valsystemet. Om vi skulle följa logiken
              bakom personval respektive listval så skulle man följa reservationens
              förslag. Men det kommer andra talare efter mig som kanske kan
              förklara lite närmare varför Ingvar Svensson och jag har fel på
              den här punkten. Jag misstänker att ni inte kommer att lyckas,
              men försök!
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=9"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-53" prev="i-f616374d3b6155bb-52" who="Q5628983" next="i-f616374d3b6155bb-54">
            <seg xml:id="i-WTLCqzYXFGrjgzAt4SpUBC">
              Reservation nr 7 gäller en ny fråga, tror jag. Jag har inte sett
              den uppmärksammas. Den handlar om reglerna för hur man utser ersättare
              i landstingsfullmäktige. Frågan uppmärksammas av mitt partidistrikt
              inför det kommande valet. Man tyckte nämligen att man ville gå
              fram i landstingsvalet med en gemensam lista för de olika valkretsarna
              i landstinget. Det beslutades att man skulle göra så. Sedan upptäckte
              man och jag var inte heller medveten om det att reglerna faktiskt
              innebär att om man går fram med en sådan lista så riskerar man
              att få bara ett fåtal ersättare totalt. Jag tror att det är tre
              stycken. Även om man får en grupp på 15 eller någonting sådant
              så får man ändå bara tre ersättare. Jag ska inte gå in på exakt
              hur det där är konstruerat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-54" prev="i-f616374d3b6155bb-53" who="Q5628983" next="i-f616374d3b6155bb-55">
            <seg xml:id="i-KG7Q6qwiQVV8RupbPPo1wi">
              Detta beror på att reglerna för utseende av ersättare i landstingsvalet
              är desamma som för utseende av ersättare här i riksdagen. Det
              rimliga vore naturligtvis att man hade samma regler i landstinget,
              som man ju i alla fall förr brukade säga är en sekundärkommun,
              som man har i kommunfullmäktige. Man får alltså det antal ersättare
              som fullmäktige har bestämt, i regel halva antalet ordinarie ledamöter.
              Det där borde man helt enkelt ändra på. Det är också ett ologiskt
              inslag i vallagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-55" prev="i-f616374d3b6155bb-54" who="Q5628983" next="i-f616374d3b6155bb-56">
            <seg xml:id="i-7TLWHL7vdumUkKUhjJXx5e">
              Jag ska säga några ord om frågor som har tagits upp i de föregående
              inläggen. Vi tar som sagt inte upp det här med insyn i partiers
              finansiering. Det utreds. Jag vill bara säga att jag tycker att
              det ligger en hel del i de tveksamheter som anfördes både av Nils
              Fredrik Aurelius och av Liselott Hagberg. Tanken är alltså att
              partier inte ska ses som en del av statsapparaten. Därav följer
              att man bör vara försiktig med lagstiftning som reglerar partiers
              inre liv. Jag är också för att man har full insyn i partiers finansiering,
              men jag är tveksam till lagstiftning. Detta har hittills inte
              så tydligt varit mitt partis uppfattning. Mitt partis uppfattning
              har varit mer positiv till en lagstiftning på området än vad jag
              ger uttryck för nu. Men det kommer ju ett slutligt ställningstagande
              i frågan när och om ett lagförslag presenteras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-56" prev="i-f616374d3b6155bb-55" who="Q5628983" next="i-f616374d3b6155bb-57">
            <seg xml:id="i-DRpW8J9ju6QSei4w5T5BXv">
              Sedan har vi detta med elektroniskt röstförfarande. Aurelius
              jämförde med Indien. Jag var också med i Indien. Det var en fascinerande
              resa på många sätt, inte minst genom att vi fick se med vilken
              effektivitet som man trots allt kunde genomföra val i detta enorma
              land. Jag tror ändå att argumentet är lite förfelat. Vi tittade
              som sagt på detta i utredningen om en ny vallag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-57" prev="i-f616374d3b6155bb-56" who="Q5628983" next="i-f616374d3b6155bb-58">
            <seg xml:id="i-Sgiomc3L6jLJzxEc4FnaEk">
              Sverige är ett relativt litet land med en ganska liten befolkning.
              Vi har god infrastruktur, bra vägar, bra kommunikationer, en postgång
              som fungerar och allt sådant. Vi har dessutom en vallag som är
              relativt enkelt. Sammanräkningen av rösterna är enkel och går
              snabbt. Då kan man säga att de problem som ett elektroniskt röstförfarande
              kan lösa finns inte i Sverige. Vi har inte ett krångligt valsystem
              som man har på Irland. Vi har inte logistikproblem och infrastrukturproblem
              som man har i Indien. De problem med valsystemet som vi kanske
              har i Sverige kan inte lösas med ett elektroniskt röstförfarande.
              Därav följer, i alla fall för min del, att det är mycket tveksamt
              om det finns några vinster att hämta i att försöka införa elektroniken
              på det här området. Röstningen fungerar. Sammanräkningen är snabb.
              Frågan är vilka problem det är som ska lösas med det elektroniska
              röstförfarandet. Sedan har vi också sekretessproblemen och valhemlighetsproblemen
              att ta hänsyn till.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=10"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-58" prev="i-f616374d3b6155bb-57" who="Q5628983">
            <seg xml:id="i-JCtohPmABRPzrQqLHsdD6A">
              Slutligen har vi möjligheten för funktionshindrade att i nödfall,
              i undantagsfall, lägga rösten utanför röstningslokalen. Jag tror
              att det är nödvändigt att ha kvar den här möjligheten. Det finns
              ett mycket starkt krav på kommunerna att se till att alla röstningslokaler
              är tillgängliga för alla, men det finns en liten möjlighet att
              i undantagsfall ha lokaler som inte är handikappanpassade. Skälet
              till det är att vi inte ska hamna i en situation där det blir
              orimligt långt till röstningslokalen eller ett valdistrikt blir
              orimligt stort eller något sådant därför att man inte kan använda
              en vallokal. I undantagsfall ska man kunna acceptera detta för
              att inte i onödan försvåra för människor att utnyttja sin rösträtt.
              Då kan det också hända att en funktionshindrad inte kan komma
              in i lokalen. För att då inte frånta den här personen hans eller
              hennes rösträtt måste den här undantagsregeln finnas. Målet ska
              givetvis vara att 100 % av röstningslokalerna är handikappanpassade,
              men vi kan inte garantera detta i dag. Därför måste den här regeln
              trots allt finnas kvar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CHqLcSzjiyboJ59Vhbidpg">
            Anf. 5 LISELOTT HAGBERG (fp) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-59" next="i-f616374d3b6155bb-60" who="Q4951911">
            <seg xml:id="i-MUHzg6vuKhB7nA3Twtn9ir">
              Herr talman! Med anledning av det sista Mats Einarsson sade vill
              jag fråga om Mats Einarsson tycker att det är tillfredsställande
              att vi har en formulering i vallagen som säger att om en vallokal
              inte är tillgänglig för fysiskt funktionshindrade väljare får
              röstmottagarna ta emot deras valkuvert utanför vallokalen om det
              kan ske på ett betryggande sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-60" prev="i-f616374d3b6155bb-59" who="Q4951911">
            <seg xml:id="i-Dki7ZQVk68a1DhuWYz7WXh">
              Är det tillfredsställande att det står i vallagen att funktionshindrade
              kan rösta på trappan? Det är vad den här skrivningen innebär.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-f7dovNG3ghMeRkkhzf7fb">
            Anf. 6 MATS EINARSSON (v) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-61" who="Q5628983">
            <seg xml:id="i-61gAuV9N8T58RNHsxMo5cD">
              Herr talman! Jag uppfattade inte att det var själva formuleringen
              som var problemet. Jag måste erkänna att jag i så fall inte riktigt
              inser vad som är problemet i själva formulering. Det som kan diskuteras
              är ju innehållet, substansen, i den här regeln. Jag försökte förklara
              att enligt min mening måste det här undantaget finnas för att
              vi inte ska hamna i en situation där vi fråntar en väljare rösträtten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6E62XzXv6muDE8BcPuAzow">
            Anf. 7 LISELOTT HAGBERG (fp) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-62" next="i-f616374d3b6155bb-63" who="Q4951911">
            <seg xml:id="i-DhPgGS1DqHM6qCW6xGSBmN">
              Herr talman! Vi har tidigare fattat beslut här i riksdagen om
              att vi ska ha en hög ambitionsnivå när det gäller handikappolitiken.
              Att handikappade ska ha samma möjligheter som vi som inte är handikappade
              bygger på att offentliga lokaler är tillgängliga. Då ska skollokaler
              och andra typer av lokaler som finns i kommuner vara tillgängliga
              för alla. Eftersom den ambitionen är hög och detta ska vara fullt
              genomfört 2010 anser jag att det känns väldigt märkligt om vi
              säger att just när det gäller en sådan viktig handling som valhandlingen
              kan vi acceptera att människor som är funktionshindrade får rösta
              på trappan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-63" prev="i-f616374d3b6155bb-62" who="Q4951911">
            <seg xml:id="i-3fvwPTRcbFn5NcCKfUHKMi">
              Min naturliga fråga blir förstås: Skulle Mats Einarsson finna
              sig i att rösta på trappan? Kan vi verkligen säga att vi inte
              ska skruva åt handikappolitiken så att den demokratiska handling
              som det innebär att delta i val och ha tillgång till en vallokal
              inte ska gälla människor som har fysiska funktionshinder? Kan
              vi verkligen finna oss i det?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WgeUGYb4fkgNxxjRi7SGCP">
            Anf. 8 MATS EINARSSON (v) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-64" who="Q5628983">
            <seg xml:id="i-N7vNeiSmfPPv9YWE15j5qp">
              Herr talman! Den dag vi kan garantera att vi inte hamnar i den
              situation som jag beskrev, den dag vi kan garantera att samtliga
              röstlokaler är tillgängliga för samtliga röstberättigade kan vi
              också ta bort den här paragrafen som då blir obsolet. Innan vi
              kan garantera detta måste den här möjligheten finnas för att vi
              inte ska frånta någon hans eller hennes rösträtt. Jag skulle inte
              tycka att det var särskilt trevligt att tvingas rösta på trappan,
              men jag skulle utnyttja min rösträtt.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=11"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-3nt6wwpBck1fHdnCkG9XNV">
            Anf. 9 KERSTIN LUNDGREN (c):
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-65" next="i-f616374d3b6155bb-66" who="Q4964100">
            <seg xml:id="i-WxPMHApbejUNpTrmqtY8xk">
              Herr talman! Vi som satt i den utredning som föregick det här
              förslaget och det här betänkandet hade ett ganska storstilat uppdrag.
              Vi skulle medverka till att stärka och fördjupa den svenska folkstyrelsen.
              Det är ju en angelägen uppgift. Mot den bakgrunden, herr talman,
              har vi funnit att det finns skäl att fundera extra på några punkter
              i det här förslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-66" prev="i-f616374d3b6155bb-65" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-67">
            <seg xml:id="i-KiRoyvzAUQdsb6PkXVcPuY">
              Vi har till exempel granskat om det vore rimligt att slopa den
              fria nomineringsrätten. Skulle det stärka eller fördjupa den svenska
              folkstyrelsen om vi skulle införa offentliga valförberedelser,
              vilket en del har fört fram förslag om? Vi har funnit att det
              inte är rätt väg att gå. Det skulle försvaga medborgarnas möjligheter
              att själva förfoga över grunderna för val till våra offentliga
              organ, till riksdag, kommun och landsting. Därför avvisas förslaget
              om offentliga valförberedelser, och det är bra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-67" prev="i-f616374d3b6155bb-66" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-68">
            <seg xml:id="i-75x8APfchTrv5efWMBdS1w">
              Som Mats Einarsson berörde har vi haft att granska om detta är
              en förenklad vallag. I det här förslaget införs flera normnivåer.
              Tidigare har det varit en vallag och inte funnits möjligheter
              till andra normnivåer. Nu öppnas den dörren. Där måste man naturligtvis
              göra en avvägning. I och med detta förslag överlämnar riksdagen
              en del av makten till andra nivåer, till regeringen och i viss
              mån också till Valmyndigheten. Grunderna för detta ligger naturligtvis
              i regeringsformen. Vi bedömer att det förslag som ligger i den
              här delen är acceptabelt, men det är viktigt att följa detta så
              att vi inte via förordningar eller på annat sätt åstadkommer en
              ordning som inskränker eller försvagar den svenska folkstyrelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-68" prev="i-f616374d3b6155bb-67" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-69">
            <seg xml:id="i-FK2jAzyoM8pr7V1mvBNVr5">
              Vi har också, som redan har berörts, tittat på frågan om proportionella
              val till kommunfullmäktige. Här sägs det ofta att det föreligger
              proportionella val. Vi har tittat på småpartispärrar, valkretsindelning
              och annat i det sammanhanget. Vi har kunnat konstatera att med
              dagens ordning, herr talman, är det en stor spännvidd i de kommunala
              valen. Det är en spännvidd från 0,9 % och upp till 6 %. Så mycket
              skiljer det sig när det gäller väljarnas möjligheter att få sin
              vilja manifesterad i valen till fullmäktige. Det tycker vi inte
              är rimligt, men vi har konstaterat att det inte är möjligt att
              åstadkomma någon förändring i det här sammanhanget. Jag noterar
              att frågan finns med som en del i Grundlagsutredningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-69" prev="i-f616374d3b6155bb-68" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-70">
            <seg xml:id="i-4V8rYvDe3oyv5qCsYjpGNH">
              Precis som tidigare talare har gjort, vill jag yrka bifall till
              reservation 4 under punkt 9. Den rör just frågan om proportionella
              val till fullmäktige och att de inte bara ska heta proportionella
              utan också vara det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-70" prev="i-f616374d3b6155bb-69" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-71">
            <seg xml:id="i-LdHYn68Qnqeg3d4DYbV1Cz">
              Men den stora frågan, herr talman, i detta förslag till ny vallag
              är egentligen att vi överför ansvaret för den så kallade förtida
              röstningen från Posten AB till kommunerna. Den förtida röstningen,
              poströstningen, har funnits sedan 1942. Posten har alltså en lång
              historia här, och därför är det naturligt att många förknippar
              den förtida röstningen med just poströstning. Från och med nästa
              år, valet 2006, blir det dock efter kammarens beslut kommunerna
              som blir ansvariga för den förtida röstningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-71" prev="i-f616374d3b6155bb-70" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-72">
            <seg xml:id="i-4N2GHGZfUJoNmWKoMQdGUq">
              Detta är en stor del av vår infrastruktur när det gäller möjligheten
              att delta i val. I storleksordningen en tredjedel av alla röster
              som avges har kommit under den förtida perioden. Därför är det
              naturligtvis angeläget att det mandat som nu överlämnas till kommunerna
              i och med riksdagens beslut kan fullföljas på ett bra sätt.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=12"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-72" prev="i-f616374d3b6155bb-71" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-73">
            <seg xml:id="i-Dt7PCBCcbxBXVnYtuQ3rHD">
              I Europaparlamentsvalet fanns 1 191 ställen där det var möjligt
              att avge en förtida röst. Vi hoppas att vi kommer att befinna
              oss i den storleksordningen, i vart fall inte lägre, när det gäller
              de förtida röstställen som ska erbjudas av kommunerna nästkommande
              år. Det är naturligtvis angeläget, om vi ska klara att förenkla
              för medborgarna att avge röster, att inte den här delen fallerar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-73" prev="i-f616374d3b6155bb-72" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-74">
            <seg xml:id="i-N88D2DURy8Xyipx2wq4aF2">
              I det sammanhanget är det naturligtvis viktigt att säkra att
              inte resursfrågan kommer att innebära ett hot mot en god förtidsröstning.
              Posten AB har ju kunnat förhandla med Valmyndigheten och på det
              sättet kunnat säkra en tillgång till de resurser man ansett sig
              behöva. Kommunerna befinner sig i en annan situation. De kan inte
              förhandla med staten, utan de blir tilldelade en påse pengar för
              att genomföra omröstningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-74" prev="i-f616374d3b6155bb-73" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-75">
            <seg xml:id="i-Qur6utBVMKqMe86N5yPXXu">
              I det här sammanhanget, herr talman, har vi pekat på att det
              är viktigt att vi inte arbetar på samma sätt som i så många andra
              frågor från statens sida när det gäller resursfrågorna. Det är
              lätt för oss eller till och med för myndigheter att ställa utökade
              krav utan att man får resurser för att kunna uppfylla dessa. Detta
              pekar vi på i reservation 6, som vi har tillsammans med Folkpartiet.
              Jag yrkar för tids vinnande inte bifall till den, herr talman,
              men den är viktig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-75" prev="i-f616374d3b6155bb-74" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-76">
            <seg xml:id="i-Bz5AHFZMYEtsPd9tukWE8V">
              En annan fråga jag vill beröra är personvalet. Personvalet får
              en allt större betydelse, och det är bra. Det är angeläget. Vi
              bejakar den utvecklingen från Centerpartiets sida. Här har det
              däremot inte varit en tydlig diskussion när det gällt vallagen,
              eftersom detta också är frågor som hör hemma i Grundlagsutredningen.
              Dock hänger det samman med frågan om parti- och kampanjfinansiering,
              herr talman. Med den utveckling vi ser är det förstås viktigt
              att vi säkerställer en ordning som gör att medborgarna har förtroende
              för valet, för oss som förtroendevalda och för oss som partier
              som agerar i detta sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-76" prev="i-f616374d3b6155bb-75" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-77">
            <seg xml:id="i-MRbzYP18zhd2gna82aSPNf">
              Från vår sida ser vi det som angeläget att vi kan åstadkomma
              en ordning som ger öppenhet om hur vi finansierar våra val. Det
              handlar om en del av väljarnas tillit som vi måste säkerställa.
              Här ser vi möjligheten att åstadkomma en bättre och tydligare
              struktur där vi jämställer de olika aktörerna i valen. Det är
              inte för att reglera partier utan för att väljarna ska kunna veta
              hur vi som har blivit valda har finansierat våra mandat, så att
              säga. Därför har vi i den här delen en reservation under punkt
              19 tillsammans med Miljöpartiet, reservation 9, som jag också
              vill yrka bifall till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-77" prev="i-f616374d3b6155bb-76" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-78">
            <seg xml:id="i-3u1Yi6Y75XSyxE9EgGGivd">
              Herr talman! När det gäller e-röstning var bilderna från Indien
              tydliga för många av oss. Mats Einarsson har kommenterat en del
              av det jag hade tänkt ta upp, så jag ska inte orda mer om detta.
              Dock vill jag betona att detta är en angelägen utvecklingsväg.
              Det handlar om att förenkla och underlätta för medborgarna att
              kunna utföra sin medborgerliga rätt att rösta. Då måste man också
              se att detta är en väg att lösa en del av de problem vi har pratat
              om när det gäller funktionshindrade. För att underlätta för fler
              medborgare att rösta kan tekniken vara en viktig möjlighet. Det
              vill vi ta vara på, dock icke så långt att vi säger att det ska
              vara färdigt till 2010.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=13"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-78" prev="i-f616374d3b6155bb-77" who="Q4964100">
            <seg xml:id="i-KArwgU9NybXyPzYP2uWGUB">
              Till sist, herr talman, vill jag bara kommentera möjligheten
              för kommunala företrädare att i fortsättningen få likställighet
              när det gäller Valmyndighetens ansvar för att det finns valsedlar
              i de lokala valen, till exempel här i Stockholm. Jag vill säga
              att det förslag som föreligger inte innebär att vi har avsett
              att förhindra exempelvis försök som Junilistan som skapade mycket
              debatt för en tid sedan. Det ska inte förhindras med det förslag
              som nu föreligger.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-E6MmkiqouJ2FWK2tgBd6CC">
            Anf. 10 GUSTAV FRIDOLIN (mp):
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-79" next="i-f616374d3b6155bb-80" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-RGDkDtf6Q7g7fTAMB4Tr7V">
              Herr talman! I den demokrati vi känner som vår finns det en handling,
              ett tillfälle och en gärning som är så mycket viktigare än alla
              andra. Det är det som inträffar i Sverige den tredje söndagen
              i september, numera vart fjärde år. Då väger nämligen en riksdagsledamots
              röst lika tungt som en av riksdagens lokalvårdares, herr talmannens
              röst lika tungt som kammarsekreterarens, min röst lika tungt som
              min mammas röst, allas röst lika mycket. Det är då vi väljer vilka
              personer som i den representativa demokratin ska representera
              oss och fatta beslut i kommunfullmäktige, landstingsfullmäktige
              och riksdagen under de kommande fyra åren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-80" prev="i-f616374d3b6155bb-79" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-81">
            <seg xml:id="i-FMcpka6xjttKCkmSJSsJJN">
              Herr talman! I takt med att misstron mot oss som sitter på de
              här uppdragen har växt människor har känt att vi inte kunnat lösa
              många av de problem de stått inför och som vi sagt oss vilja lösa,
              till exempel den utbredda ungdomsarbetslösheten har det också
              blivit allt viktigare att diskutera hur avståndet mellan väljare
              och valda ska minska. Vi har återkommit till de diskussionerna
              flera gånger under arbetet med konstitutionsutskottets betänkande,
              och jag tycker också att detta är viktigt att ha i fokus när vi
              diskuterar själva formerna för hur röstningen och valet ska gå
              till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-81" prev="i-f616374d3b6155bb-80" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-82">
            <seg xml:id="i-6KYEpRuSoNVfiECoYLpD3D">
              Herr talman! Låt mig peka på några saker i detta betänkande,
              som alltså är slutstation för det arbete som lades ned av Vallagskommittén.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-82" prev="i-f616374d3b6155bb-81" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-83">
            <seg xml:id="i-KwjYdKXJTisYxb1JYqEZoe">
              I reservation 4 pekar fem partier på vikten av att också valen
              till kommunfullmäktige är proportionella. Ska människor känna
              att den valhandling man gör faktiskt betyder något, att den röst
              man avlägger faktiskt är värd lika mycket som alla andras röst,
              kan det ju vara bra om ens röst också räknas som lika tung som
              alla andras röster. Då är proportionaliteten viktig. I dag har
              vi ett proportionellt valsystem förutom 4-procentsspärren, som
              i och för sig kan och bör ifrågasättas i riksdagsvalet, men vi
              har det inte i kommunfullmäktigeval. Det bör man gå vidare med,
              och det är det vi pekar på i reservation 4 från fem partier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-83" prev="i-f616374d3b6155bb-82" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-84">
            <seg xml:id="i-49pg5SXtF3nSoGHdVnrMK8">
              Herr talman! En annan viktig sak är att alla människor känner
              att de har samma möjligheter att utöva sin rösträtt, samma chanser
              att agera i demokratin. Därför pekas i det här betänkandet på
              funktionshindrades möjlighet att rösta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-84" prev="i-f616374d3b6155bb-83" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-85">
            <seg xml:id="i-TFpMwNmDBbJfzPqyQifcfv">
              Jag vill peka på ett ställningstagande som utskottet har gjort
              utifrån en motion av Marie Engström. På s. 16 säger utskottet
              att man vill slå fast att tillgänglighet till vallokaler är av
              grundläggande betydelse för väljares möjlighet att utnyttja sin
              rösträtt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-85" prev="i-f616374d3b6155bb-84" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-86">
            <seg xml:id="i-Cgvof4Va2zmzdeNPg6ETmz">
              Man besvarar Marie Engströms motion med att skriva: Därför utgår
              utskottet från att regeringen ger Valmyndigheten i uppdrag att
              efter valet 2006 göra en uppföljning avseende tillgängligheten
              till vallokaler vid detta val.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-86" prev="i-f616374d3b6155bb-85" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-87">
            <seg xml:id="i-Hm5aSkgXjqe9XZWAsnL369">
              Herr talman! Formellt sett är detta inget tillkännagivande, men
              det måste nog vara så långt man kan gå utan att göra ett formellt
              tillkännagivande: Vi förutsätter att regeringen lämnar ett särskilt
              uppdrag till myndigheten som handhar val för att undersöka möjligheten
              till tillgängligheten till vallokaler vid nästa val.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=14"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-87" prev="i-f616374d3b6155bb-86" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-88">
            <seg xml:id="i-WiocFuJuphtPmV6Fqtnibb">
              Herr talman! I reservation nr 8, som jag härmed yrkar bifall
              till, pekar jag och Mats Einarsson på ett annat förhållande för
              funktionshindrade, nämligen det faktum att synskadade inte har
              möjlighet att utnyttja personvalet och bevara valhemligheten på
              samma sätt som andra. För att rätta till detta missförhållande
              bör riksdagen gör ett tillkännagivande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-88" prev="i-f616374d3b6155bb-87" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-89">
            <seg xml:id="i-PUxCgFeKc8iw9hT1XwnVre">
              Herr talman! Mats Einarsson sade tidigare i debatten att Sverige
              inte har problem som behöver åtgärdas genom att man inför möjlighet
              till elektroniskt röstningsförfarande. Jag delar inte den uppfattningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-89" prev="i-f616374d3b6155bb-88" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-90">
            <seg xml:id="i-UyWcVnvue3vXmefRzDQzft">
              Sverige har problem med ett minskat valdeltagande. Många människor
              känner att demokrati och politik är något som ligger långt ifrån
              dem och är något som man inte riktigt kan ta del av. De stora
              lösningarna för dem är självklart helt andra än att ändra formerna
              för valsystemet. Dem diskuterar vi också. Det är sådant som åtgärder
              för att minska klyftorna mellan väljare och valda, ge fler människor
              möjlighet att ha ett demokratiskt uppdrag, möjlighet att överta
              makten genom fler folkomröstningar och andra metoder. I detta
              sammanhang är det ju också intressant att titta på hur vi ska
              göra det så enkelt som möjligt för människor att rösta. Ett sätt
              att göra det enklare, som Nils Fredrik Aurelius så förtjänstfullt
              har talat om tidigare, är att titta på möjligheten till elektroniskt
              röstningsförfarande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-90" prev="i-f616374d3b6155bb-89" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-91">
            <seg xml:id="i-QUn6chNPCLnshfeKP3ec3v">
              Om detta borde riksdagen göra ett tillkännagivande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-91" prev="i-f616374d3b6155bb-90" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-92">
            <seg xml:id="i-ARpfAr8Fxg5LU5Wp3RjZDH">
              I många demokratier, också sådana som vi ibland har viss kritik
              emot för deras bristande öppenhet, finns det en punkt där man
              har kommit betydligt längre än vad vi har gjort i Sverige när
              det gäller öppenhet, nämligen bidrag till politiska kampanjorganisationer,
              politiska partier och politiska kandidater.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-92" prev="i-f616374d3b6155bb-91" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-93">
            <seg xml:id="i-Uc3oHDoFHZF1fS1Pmrnr1J">
              Varför är det så viktigt att veta varifrån ett visst parti har
              fått sina pengar? Det är viktigt av två skäl. Det ena skälet är
              möjligheten att förstå varför ett parti har svårare att komma
              ut än ett annat. Det är det lilla skälet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-93" prev="i-f616374d3b6155bb-92" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-94">
            <seg xml:id="i-Btbjc4DaiSg3YMeCtEsDWB">
              Det andra, och det stora och avgörande, skälet är att de politiska
              partierna är den kraft som organiserar så att människor får plats
              i riksdag, fullmäktige och landsting, får fatta beslut som gäller
              för oss alla, får stifta lagar och fatta beslut om budgeten. Att
              då inte ha möjlighet till insyn om vilka intressen dessa partier
              får luta sig mot när det är dags att gå till val och vilka krafter
              de får sina ekonomiska resurser från är en brist i den svenska
              demokratin.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-94" prev="i-f616374d3b6155bb-93" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-Xhmu5TS1SyezAbxoZ9Zhto">
              Det behövs en öppenhet i finansieringen till de politiska partierna.
              Det behövs en sådan lagstiftning som man har i många andra länder,
              till exempel i USA. Det säger vi och Centerpartiet väldigt tydligt
              i en reservation som kammaren faktiskt borde rösta för bifall
              till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DyeX5gKVFoSwXaS8QezHLh">
            Anf. 11 LISELOTT HAGBERG (fp) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-95" next="i-f616374d3b6155bb-96" who="Q4951911">
            <seg xml:id="i-2HuhCxj4H9ebwqevnd1mjv">
              Herr talman! Gustav Fridolin lägger tyngden i sitt anförande
              på att möjligheterna ska vara lika för alla. Det intressanta är
              att det bara är Folkpartiet som har reserverat sig till förmån
              för att den kränkande skrivningen i vallagen ska tas bort, men
              alla berör i sitt anförande just den delen. Den där skrivningen
              i lagen har uppenbarligen betydelse.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=15"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-96" prev="i-f616374d3b6155bb-95" who="Q4951911">
            <seg xml:id="i-DCKNBptBPq9g3UyiUueM7T">
              Jag måste ställa samma fråga som jag ställde till Mats Einarsson.
              Med det som Gustav Fridolin har lagt tyngden på, nämligen att
              det är viktigt att rätten är lika för alla, tycker då Gustav Fridolin
              att det är tillfredsställande att vi i lagstiftningen pekar ut
              just funktionshindrade i en särskild paragraf och att funktionshindrade
              inte ska ha samma rätt som alla vi andra? Är det helt tillfredsställande
              att den gruppen kan rösta utanför vallokalen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QDpLWnGhdM119bHtmKdw9X">
            Anf. 12 GUSTAV FRIDOLIN (mp) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-97" next="i-f616374d3b6155bb-98" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-WkHwYRtPv2kamjLw9b6XzB">
              Herr talman! För att använda Liselott Hagbergs ord är ju skrivningen
              i lagen inte helt snygg. Den skulle kanske kunna utformas på ett
              annat sätt. Syftet är ju, precis som Mats Einarsson tidigare pekade
              på, att se till att ingen funktionshindrad utestängs från möjligheten
              att rösta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-98" prev="i-f616374d3b6155bb-97" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-99">
            <seg xml:id="i-SR9wD3X8rSBKAUyPHKQb7H">
              Jag tror att det är bra om vi kan komma bort från den skrivningen.
              Jag tror att det är bra om vi skyndsamt kan se till att varenda
              vallokal i landet är fullt tillgänglig för alla funktionshindrade.
              Det var just därför det var så viktigt för utskottet att få den
              skrivning som alla partier utom Folkpartiet har ställt sig bakom,
              nämligen att man vid nästa val ser till att göra en uppföljning
              på alla vallokaler genom Valmyndigheten och se hur tillgängligheten
              ser ut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-99" prev="i-f616374d3b6155bb-98" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-100">
            <seg xml:id="i-AZq14dVot8ED1hfvjXAqUD">
              Vi kanske redan efter nästa val kan få bort den diskuterade skrivningen
              i vallagen därför att tillgängligheten har blivit så bra. I annat
              fall måste vi ju ta till hårdhandskarna för att få tillgängliga
              vallokaler inte för att göra det svårare för funktionshindrade
              att rösta. Det är, milt sagt, fel sätt att angripa problemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-100" prev="i-f616374d3b6155bb-99" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-My97JAfZJurLPQm7JRf63i">
              När vi är inne på funktionshindrades möjligheter i valet måste
              jag fråga Liselott Hagberg som har gjort detta till sin viktiga
              hjärtefråga det tycker jag är ett bra val: Hur kommer det sig
              att Folkpartiet inte är med på reservation nr 8? Hur kommer det
              sig att Folkpartiet inte sluter upp bakom att synskadade ska ha
              samma möjligheter att med bibehållen valhemlighet delta i personvalet?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5J7ct4YUAakvTNX4vsNSgp">
            Anf. 13 LISELOTT HAGBERG (fp) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-101" next="i-f616374d3b6155bb-102" who="Q4951911">
            <seg xml:id="i-bCTrFMvDfAr6DC7NQkxiQ">
              Herr talman! Jag kan säga något om de synskadade. Vi har ett
              särskilt yttrande som gäller just de synskadade. Som jag sade
              tidigare har jag varit med i Vallagsutredningen. Vi har ju stärkt
              lagstiftningen i den meningen att det är obligatorisk tystnadsplikt
              för dem som hjälper synskadade att rösta. Målet är förstås att
              synskadade ska rösta helt på egen hand.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-102" prev="i-f616374d3b6155bb-101" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-103">
            <seg xml:id="i-JShKXf7oKGfypppF99drkC">
              Jag tror att tekniken är så väl utvecklad att om det görs en
              beställning från regeringen och Valmyndigheten skulle det i dag
              vara fullt möjligt. Det är också det vi säger i vårt särskilda
              yttrande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-103" prev="i-f616374d3b6155bb-102" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-104">
            <seg xml:id="i-TGVW9z4wGj4ny7XCBwveQd">
              Utskottets ställningstagande handlar om att när tekniken är tillgänglig
              ska detta vara möjligt. Tekniken finns redan i dag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-104" prev="i-f616374d3b6155bb-103" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-105">
            <seg xml:id="i-UvGH73NLdAx3Rv8na3kKys">
              Jag återgår till den fråga som jag ville diskutera med Gustav
              Fridolin.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-105" prev="i-f616374d3b6155bb-104" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-106">
            <seg xml:id="i-7nfcNFjnJnPm8MdEexwcoL">
              Gustav Fridolin säger att det är bra att det i utskottets skrivning
              pekas ut att det ska vara en skyndsamhet när det gäller tillgängligheten
              till vallokaler för funktionshindrade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-106" prev="i-f616374d3b6155bb-105" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-107">
            <seg xml:id="i-9tCZFbTuDik1je8ovxy9h3">
              Man kan diskutera skyndsamhet och långsamhet. Tillgänglighet
              är ju ingen ny fråga. Den har diskuterats sedan slutet av 70-talet.
              1999 slog riksdagen fast att det finns ett tydligt mål för handikappolitiken
              som handlar om tillgänglighet.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=16"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-107" prev="i-f616374d3b6155bb-106" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-108">
            <seg xml:id="i-TcQAF3MhLnFv8VJdsXdrWE">
              Man kan verkligen fråga sig om det är skyndsamt att nu i ett
              ställningstagande säga att vi ska se över detta under nästa val.
              Vi har ju möjlighet att redan nu bestämma att vallokaler ska vara
              tillgängliga för människor med fysiskt funktionshinder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-108" prev="i-f616374d3b6155bb-107" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-109">
            <seg xml:id="i-UVGEuWPSDjzKu7ojb1xm1">
              Ambitionen är och har varit hög här i riksdagen. Jag hoppas att
              hela kammaren sluter upp bakom vår reservation och säger att vi
              inte kan acceptera att fysiskt funktionshindrade vid en valhandling,
              som är en demokratisk handling, inte ska ha tillgänglighet till
              vallokal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-109" prev="i-f616374d3b6155bb-108" who="Q4951911">
            <seg xml:id="i-4PkmjgEcKBaMVaAmNHW6a3">
              Jag måste fråga Gustav Fridolin: Skulle Gustav Fridolin finna
              sig i att stå utanför på trappan och lämna sin röst på valdagen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NBfhAGoHXAYsXWey1VdenU">
            Anf. 14 GUSTAV FRIDOLIN (mp) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-110" next="i-f616374d3b6155bb-111" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-D8Ex2rgTBTyNJDzr2xr4hU">
              Herr talman! Jag håller med om kommentaren rörande saktfärdigheten.
              Sverige har gjort alldeles för lite för att se till att få tillgängliga
              lokaler. Vi har i ett annat utskott pekat på möjligheten att importera
              en ADA-lagstiftning, en sådan lagstiftning som finns i USA, till
              Sverige, som innebär att den som har offentliga lokaler som inte
              är tillgängliga ska kunna dömas och straffas för det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-111" prev="i-f616374d3b6155bb-110" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-112">
            <seg xml:id="i-FeRnnr2pRpPYbDvCD1mxh6">
              Vi måste med hårdare medel komma åt otillgängligheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-112" prev="i-f616374d3b6155bb-111" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-113">
            <seg xml:id="i-Kb1oPq9FukCnYr2FfLnbga">
              Nu diskuterar vi två frågor när det gäller att funktionshindrade
              ska ha samma möjlighet att rösta. Då ser vi att ambitionen är
              densamma. Vi vill båda, både jag och Liselott Hagberg, se till
              att funktionshindrade och alla andra har samma möjligheter att
              delta i valet. Vad handlar det om då? Jo, tekniken för att komma
              dit. Vilken teknik finns, och hur snabbt kan den bli implementerad?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-113" prev="i-f616374d3b6155bb-112" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-114">
            <seg xml:id="i-XGrCN7oeywUyB7KqdDG3NF">
              Vad gäller den ena frågan säger både Liselott Hagberg och jag
              att den teknik som möjliggör för synskadade att delta i personvalet
              med samma möjlighet som alla andra till bibehållen valhemlighet
              redan är utvecklad. Det skulle kunna fixas. Då skriver jag och
              Mats Einarsson en reservation och säger: Då säger vi åt regeringen
              att fixa det här då. Men där nöjer sig Liselott Hagberg med ett
              särskilt yttrande, trots att tekniken är färdig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-114" prev="i-f616374d3b6155bb-113" who="Q2029325" next="i-f616374d3b6155bb-115">
            <seg xml:id="i-79XU4Wc5zLaegptPjSLy8c">
              Vad gäller den andra frågan, att alla vallokaler ska vara tillgängliga,
              har Sverige, precis som Liselott Hagberg understryker, inte gjort
              tillräckligt. Det finns risk för att om man tar bort den här skrivningen
              i lagen så kanske funktionshindrade inte kommer att ha möjlighet
              att rösta. Det är trots allt, även om det är ett dåligt alternativ,
              bättre att rösta på trappan än att inte rösta alls. Därför säger
              vi: Se till att göra en genomgång! Se till att det finns möjlighet
              för alla att rösta! Men tekniken måste hinna i fatt. Och där tycker
              ni att en reservation är berättigad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-115" prev="i-f616374d3b6155bb-114" who="Q2029325">
            <seg xml:id="i-DWmvFUKaptDQNm3oCSRXF8">
              Jag förstår inte kopplingen. Om vi i det ena fallet har en färdig
              teknik så borde man väl kunna göra en reservation där. I det andra
              fallet tvivlar man på att det finns färdig teknik. Då borde man
              väl kunna göra en översyn där. Det är den politik vi har landat
              i.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-G6xoVvD4PAf1h7ZoFRKnWG">
            Anf. 15 INGER JARL BECK (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-116" next="i-f616374d3b6155bb-117" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-Tc1i7bwFUE3DbFa2i8ZJgB">
              Herr talman! All offentlig makt i Sverige utgår från folket.
              Så inleds regeringsformen. Denna formulering sammanfaller med
              den socialdemokratiska synen på medborgarens roll i demokratin.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=17"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-117" prev="i-f616374d3b6155bb-116" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-118">
            <seg xml:id="i-5o4RPpNJ1xvSfEPWJHeRKi">
              Varje medborgares röst ska räknas lika, och den offentliga maktutövningen
              ska vara styrd av medborgarnas vilja så som den kommer till uttryck
              genom deltagande i de demokratiska institutionerna. Det är medborgarna,
              inte kapitalägaren, experten eller särintressen, som ska ha det
              avgörande inflytandet över den offentliga makten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-118" prev="i-f616374d3b6155bb-117" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-119">
            <seg xml:id="i-J3Civ2egzRDhNmK3DN1azq">
              Vi debatterar nu en ny vallag som föreslås. Det låter kanske
              lite tråkigt och byråkratiskt, men det svenska valsystemet, där
              vallagen utgör själva fundamentet, ska garantera att den representativa
              demokratin fungerar i den meningen att den verkligen är representativ.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-119" prev="i-f616374d3b6155bb-118" who="Q4956391" next="i-53KpYjyMNkWvYH4bkUz9bC">
            <seg xml:id="i-8X7JPceANeXqaBTzvfPyyV">
              Trots att den tidigare vallagen har fungerat väl behövs nu en
              förbättring av den. I den gamla lagen fanns nämligen en del mindre
              brister, svårtillgängligheter och onödiga detaljer beskrivna.
              Därför tillsattes en utredning 2003. Utredningens förslag ledde
              till den proposition som konstitutionsutskottets betänkande nu
              bygger på. I detta behandlar vi också ett antal motioner som rör
              frågorna kring val och vallagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-53KpYjyMNkWvYH4bkUz9bC" prev="i-f616374d3b6155bb-119" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-120">
            <seg xml:id="i-VCtfwfFnHQ28op2q6SUYu2">
              I det nya lagförslaget regleras hela valförfarandet samlat och
              mer tillgängligt och pedagogiskt än i den nuvarande lagen. Till
              lagen ansluter en valförordning som innehåller kompletterande
              föreskrifter om bland annat den närmare utformningen av valsedlar
              och valkuvert. Vissa ytterligare detaljföreskrifter kommer att
              utformas av den centrala valmyndigheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-120" prev="i-53KpYjyMNkWvYH4bkUz9bC" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-121">
            <seg xml:id="i-7gWwmKJiyuAoU4CFwX5J1Q">
              Sådant som hittills har varit oreglerat tas nu in i författningen.
              Därmed förbättras tillgängligheten, och förutsägbarheten stärks
              beträffande regler för vad som gäller vid val. Nyheter i lagen
              som särskilt bör framhållas är att det lokala ansvaret för genomförande
              av val samlas hos kommunerna, som därmed ska ha ansvar för all
              röstmottagning som sker i landet. Motsvarande ekonomiska resurser
              som Valmyndigheten använt för förtidsröstning på posten och vid
              den så kallade institutionsröstningen förutsätts överföras från
              staten till kommunerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-121" prev="i-f616374d3b6155bb-120" who="Q4956391" next="i-3gCCc9b2k8w6vf5gRuLTrZ">
            <seg xml:id="i-9ZfgtZSYLDqVqUm16mFvE1">
              Rätten att brevrösta för väljare som befinner sig utomlands permanentas.
              Möjligheterna att rösta genom bud utvidgas. Säkerheten stärks
              vid röstning, både när röstning sker genom bud och när väljarna
              röstar själva. Det medför ett stärkande av förtroendet för valsystemet
              och motverkar möjligheter till valfusk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3gCCc9b2k8w6vf5gRuLTrZ" prev="i-f616374d3b6155bb-121" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-122">
            <seg xml:id="i-XVUVstKXb31qvjXMw67MAo">
              Särskilda bestämmelser om sekretess och tystnadsplikt införs.
              Detta innebär att det blir ett tryggare röstförfarande för väljare
              som till följd av funktionshinder eller av annan orsak behöver
              hjälp för att göra i ordning sin röst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-122" prev="i-3gCCc9b2k8w6vf5gRuLTrZ" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-123">
            <seg xml:id="i-5oMw3dmK5RSby4mriW5Fw5">
              Samtidigt skärps kraven på kommunerna att ordna vallokaler och
              röstmottagningsställen som är tillgängliga för funktionshindrade
              väljare. Utgångspunkten är att alla vallokaler ska vara tillgängliga
              för personer med funktionshinder. Tyvärr kan detta krav emellertid
              inte alltid tillgodoses. Detta är bakgrunden till den regel som
              säger att en väljare som inte kan komma in i en vallokal eller
              ett röstningsställe ska få avge sin röst omedelbart utanför vallokalen
              eller röstningsstället till någon av röstmottagarna, i stället
              för att bli avvisad och därmed förvägrad att rösta. Denna ordning
              får tillämpas om kommunerna anser att det av särskilda skäl finns
              behov av att använda en lokal som inte uppfyller kravet på tillgänglighet,
              och frågan ska underställas länsstyrelsen. Kommunerna ska också
              uppge varför någon annan lokal inte kan användas och hur man ska
              komma till rätta med problemet inför kommande val.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=18"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-123" prev="i-f616374d3b6155bb-122" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-124">
            <seg xml:id="i-7tUYV1CFKRZjTuUMakrWQv">
              Herr talman! När det gäller parti- och kampanjfinansiering är
              det självfallet viktigt med en öppen redovisning av hur olika
              kandidater som ställer upp i allmänna val har finansierat sina
              kampanjer. Det bakomliggande syftet med detta är att det inte
              ska finnas någon misstanke om att kandidaterna har några andra
              lojaliteter än det politiska program som de går till val på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-124" prev="i-f616374d3b6155bb-123" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-125">
            <seg xml:id="i-C4uEKzGPeMqy7eyedVDUaA">
              Hur detta rent praktiskt ska lösas finns det olika metoder för.
              En är att lagstifta om hur redovisningen ska gå till. Detta skapar
              lika regler för alla, men gör samtidigt att redovisningen byråkratiseras
              och att förhållandet mellan legitima bidragsgivare och kandidaten
              kan försämras. I stället för att koncentrera sig på kampanjens
              politiska innehåll kanske kandidaten tvingas fokusera alltmer
              på om kampanjen är laglig. Frågan är också hur ett eventuellt
              straff för brott mot lagen skulle se ut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-125" prev="i-f616374d3b6155bb-124" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-126">
            <seg xml:id="i-T6QbxFM5w2gUdxYPMM6GH1">
              En annan metod är att göra överenskommelser mellan de olika partierna
              för att hitta gemensamma riktlinjer för kandidatfinansiering.
              Nackdelen är då att det saknas sanktionsmöjligheter för dem som
              inte följer rekommendationerna. Fördelen är att man inför varje
              val kan diskutera kring vad som vid det givna tillfället är den
              bästa lösningen på problemet. Erfarenheter från tidigare val kan
              också beaktas på ett enklare sätt om hur man behöver ändra en
              lag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-126" prev="i-f616374d3b6155bb-125" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-127">
            <seg xml:id="i-AqPDnz5uTf8mH67uagsHe1">
              Vilken metod man än väljer kan man nog vara ganska säker på att
              varje kandidat där misstanke om oegentligheter i finansieringen
              finns kommer att nagelfaras grundligt av pressen. På så sätt finns
              det ett effektivt kontrollorgan för all offentlig verksamhet.
              Frivilliga överenskommelser finns redan, till exempel om vilka
              befintliga ekonomiska intressen riksdagsledamöterna från de olika
              partierna har. Minst lika viktigt som att veta hur en kampanj
              är finansierad är ju att veta vilka pågående ekonomiska intressen
              man har som person. Det finns ett register över detta som samtliga
              socialdemokratiska ledamöter anslutit sig till, men 75 borgerliga
              ledamöter har valt att stå vid sidan om registret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-127" prev="i-f616374d3b6155bb-126" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-128">
            <seg xml:id="i-FikJ4XGSBoAbwcdrtpv5pD">
              Som konstitutionsutskottets kansli påpekar är frågan för närvarande
              under beredning på Justitiedepartementet, och därmed finns det
              ingen anledning att besluta om någon lagstiftning. Låt oss snarare
              avvakta resultatet av beredningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-128" prev="i-f616374d3b6155bb-127" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-129">
            <seg xml:id="i-EiPXFLzEmv6AtnAFoCtABA">
              Men den svåraste frågan av alla när det gäller val kan inte lagregleras.
              Den representativa demokratin förutsätter också ett förtroende
              mellan väljare och valda. Många medborgare upplever i dag ett
              utanförskap i förhållande till politiken och därmed till demokratins
              beslutsprocesser. Detta är allvarligt och tar sig flera uttryck.
              Valdeltagandet har trendmässigt minskat i Sverige sedan början
              av 80-talet. Vid valen till Europaparlamentet har mer än varannan
              röstberättigad inte brytt sig om att delta i valet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-129" prev="i-f616374d3b6155bb-128" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-130">
            <seg xml:id="i-WKoLDCckPTZkTJ1KX8hZhi">
              Ett högt valdeltagande är den förutsättning som vallagen vilar
              på, men också en av de få saker vi inte kan påverka genom ett
              klubbslag i riksdagen. Vi har alla ett personligt och gemensamt
              ansvar att arbeta för att valdeltagandet ökar. Den representativa
              demokratin kräver det av oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-130" prev="i-f616374d3b6155bb-129" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-SgMsvMfLK9QmGfbpmorCWD">
              Herr talman! Jag yrkar bifall till förslaget i betänkandet och
              avslag på samtliga reservationer.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=19"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-UbtGqN1oSHsJnWsrCRhdLf">
            Anf. 16 INGVAR SVENSSON (kd) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-131" next="i-f616374d3b6155bb-132" who="Q1663473">
            <seg xml:id="i-TcQuJMDQx7D9muMFF8FXy">
              Herr talman! Jag skulle gärna vilja fråga Inger Jarl Beck om
              logiken bakom systemet med dubbelvalsavveckling. Vi upptäckte
              ju i Kristdemokraterna på grund av den konstruktion som gjordes
              1998 en del konstiga effekter. Jag kan väl säga att jag inte gillade
              själva systemet som partiet valde den gången, men det är ju en
              partiintern fråga och inte en vallagsfråga. Men av erfarenhet
              vet vi att det uppstår väldigt konstiga effekter. I en valkrets
              blev till exempel en person som hade en personröst, såvitt jag
              minns, invald efter dubbelvalsavveckling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-132" prev="i-f616374d3b6155bb-131" who="Q1663473" next="i-f616374d3b6155bb-133">
            <seg xml:id="i-tNgStvKb8ieKNuDp8B6y7">
              I framtiden kan man också tänka sig att naturliga regioner kanske
              vill ha en och samma lista, exempelvis Skåne, där det finns fyra
              riksdagsvalkretsar. Man skulle kunna tänka sig gemensam lista
              för ett parti där. Eller i Stockholms län, som också är en naturlig
              region men har två valkretsar. Vad är egentligen logiken bakom
              det system för dubbelvalsavveckling som finns för närvarande och
              som föreslagits även i den nya vallagen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-133" prev="i-f616374d3b6155bb-132" who="Q1663473">
            <seg xml:id="i-FSv9XmefeWF54TV5KnfjYp">
              Jag skulle också vilja fråga varför det ska vara svårare proportionellt
              sett att ta sig in i Stockholms stad än i Stockholms läns landsting
              eller i Sveriges riksdag. Det är en bra fråga. Varför vill man
              inte ens utreda frågeställningarna om utjämningsmandat eller en
              förändrad ordning för valkretsindelningen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3Dq4xEyKvHY8mx8LAv6WpM">
            Anf. 17 INGER JARL BECK (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-134" next="i-f616374d3b6155bb-135" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-RgPu3vwHvDU3sg4vTjbP7w">
              Herr talman! När det gäller dubbelvalsavvecklingen är det faktiskt
              upp till partierna att beakta systemet och de problem som uppstår
              när det gäller kandidatlanseringen. Både utredningen och regeringen
              menar att det i dag inte finns ett tillräckligt underlag för att
              man ska ändra lagstiftningen. Här behövs ett bredare underlag
              för att man ska ändra den lagstiftningen. Därmed har utredningen
              också sagt att vi ska leva vidare med systemet fram till dess
              att man kan bevisa att det behövs en förändring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-135" prev="i-f616374d3b6155bb-134" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-AY9gxXGtTk4LWTAckgog6T">
              Frågan om proportionaliteten ligger faktiskt i Grundlagsutredningen.
              Där avvaktar vi resultatet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DvLq7YiP11rFXwSgKZaKDp">
            Anf. 18 INGVAR SVENSSON (kd) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-136" next="i-f616374d3b6155bb-137" who="Q1663473">
            <seg xml:id="i-Xp8pESffCBc1HihYxSAeYR">
              Herr talman! Jag kan återkomma till proportionaliteten, jag bara
              noterar att Inger Jarl Beck inte kunde ge en logisk redovisning
              av dubbelvalsavvecklingen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-137" prev="i-f616374d3b6155bb-136" who="Q1663473" next="i-f616374d3b6155bb-138">
            <seg xml:id="i-STJjjVj5882gHMbkk8GuPJ">
              Proportionaliteten ligger inte specifikt i direktivet till Grundlagsutredningen.
              Det är också därför vi i reservationen vill ha ett tilläggsdirektiv
              för att vara säkra på att frågan tas upp. Nu kan jag säga att
              min erfarenhet från Grundlagsutredningen är att det finns en stor
              öppenhet för att diskutera olika frågeställningar. Vi ska till
              exempel titta närmare på kommunala extraval och vi ska titta på
              kommunala folkomröstningar. Det är möjligt att vi kan ta initiativ
              inom utredningen men det finns ingen garanti för detta. Som vi
              ser det är det viktigt för diskussionerna att man specifikt ger
              ett uppdrag till Grundlagsutredningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-138" prev="i-f616374d3b6155bb-137" who="Q1663473">
            <seg xml:id="i-VfDMkVeJX559oQNG2vbL7q">
              Men hur är det egentligen med principinställningen? Tycker Inger
              Jarl Beck att det är rimligt att det är svårare proportionellt
              sett att ta sig in i Stockholms stad än i Stockholms läns landsting
              eller i riksdagen?
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=20"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-PgvSfLBdndVjAdwimZFVCb">
            Anf. 19 INGER JARL BECK (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-139" next="i-f616374d3b6155bb-140" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-USzFDM2aJHUZdEAYisrLWE">
              Herr talman! Om det är svårare att ta sig in på vissa orter har
              också att göra med proportionaliteten. Det beror först och främst
              på hur valunderlaget ser ut. Min uppfattning om att Grundlagsutredningen
              ska gå djupare i detta och utreda det är att det finns med i utredningens
              uppdrag. Det behövs inget extra direktiv till Grundlagsutredningen.
              Det är det som betänkandet bygger på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-140" prev="i-f616374d3b6155bb-139" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-Nnx6V6aVM684hCzQR639ve">
              Därmed tycker jag att frågan får avvakta. Jag utgår, precis som
              Ingvar Svensson, från att öppenheten finns i Grundlagsutredningen.
              Om det här upplevs som ett stort problem för vissa partier ska
              frågan givetvis upp till ny prövning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2czGW3rSQtT5uSYoQyeqBW">
            Anf. 20 KERSTIN LUNDGREN (c) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-141" next="i-f616374d3b6155bb-142" who="Q4964100">
            <seg xml:id="i-XUDZuwRDQxAnKnbgfG4Eaj">
              Herr talman! Låt oss fortsätta lite med de proportionella valen.
              Allas röster ska vara lika när de räknas, sade Inger Jarl Beck
              i sin inledning. Men, herr talman, hur kommer det sig då att man
              i vissa kommuner, till exempel i Stockholms stad, kan ha en 6-procentig
              spärr? Då är väl inte rösten lika mycket värd som i den kommun
              som bara har 0,9 som en faktisk spärr? Är det inte ett problem
              om man vill åstadkomma att allas röster ska vara lika mycket värda
              att det ser ut på det här sättet i de kommunala valen? Det borde
              vara det, herr talman. Jag skulle vilja höra om Inger Jarl Beck
              anser att alla röster räknas lika som det ser ut i dag i våra
              kommuner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-142" prev="i-f616374d3b6155bb-141" who="Q4964100">
            <seg xml:id="i-JEMoBhfRMsZ3e6f4GVVvYn">
              Den andra frågan jag vill beröra och få en kommentar till, herr
              talman, är när Inger Jarl Beck säger att motsvarande resurser
              som Posten har haft nu ska tillfalla kommunerna. Vågar Inger Jarl
              Beck garantera att så är fallet?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-E4LGE2SoqZ5mjU3faatzzm">
            Anf. 21 INGER JARL BECK (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-143" next="i-f616374d3b6155bb-144" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-UePMDqy7EECzmodqqS1i8A">
              Herr talman! Det finns ett förslag om hur man ska fördela de
              ekonomiska resurserna. Posten ska få den del som själva lantbrevbärarna
              och distributionen av rösterna mellan kommunerna kostar. Sedan
              har man i ett förslag sagt att resten av det ekonomiska utrymme
              som finns inför val ska delas upp med ett fast anslag och ett
              rörligt anslag som ska gå till kommunerna utifrån de valberättigade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-144" prev="i-f616374d3b6155bb-143" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-145">
            <seg xml:id="i-W8g8Z22Baim1g2LLVhJW7p">
              Jag kan inte lämna några garantier för att man får full täckning
              för kostnaderna. Givetvis inte, eftersom det inte är fullständigt
              utrett hur det ser ut i dag. Men i de kommuner där jag har varit
              och diskuterat den här frågan säger man att man inte ser något
              större problem med att klara av det ekonomiska. Men man får se
              först hur det är. Man kan inte måla upp hinder förrän man har
              sett hur det kommer att se ut. Nu går vi in i valet 2006 med andra
              förutsättningar. Efter det får man göra en avläsning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-145" prev="i-f616374d3b6155bb-144" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-146">
            <seg xml:id="i-2735HxUU1TYchHVrndp3xV">
              När det gäller proportionaliteten har jag inget annat svar än
              tidigare. Grundlagsutredningen ska titta närmare på det nu. Om
              jag tycker att det är rättvist eller ej är inte vad det är fråga
              om. Det här handlar om hur det ser ut i valunderlaget. Det avgörande
              för hur det kommer att se ut blir ju att vi lyckas få fler till
              rösturnorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-146" prev="i-f616374d3b6155bb-145" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-XY41WxFQrT1ctMdUeychQy">
              Men, som sagt, Grundlagsutredningen kommer att titta på den här
              frågan. Jag kan inte förutse vad den kommer fram till.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=21"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-PNXrFMfMScNeWpk84B3nNT">
            Anf. 22 KERSTIN LUNDGREN (c) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-147" next="i-f616374d3b6155bb-148" who="Q4964100">
            <seg xml:id="i-BLJ6pshFW8WjwpKGUJfXQM">
              Herr talman! Inga garantier, hörde jag, när det gäller de ekonomiska
              resurserna. Men, herr talman, det är just det här som är så speciellt
              och så fascinerande. När Posten AB har varit en förhandlingspart
              har man kunnat konstatera att så här mycket kostar det. Sedan
              har man ställt krav på att få detta från Valmyndigheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-148" prev="i-f616374d3b6155bb-147" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-149">
            <seg xml:id="i-XbMuCZnd4sqXdzSGTJ7TnB">
              Så är det inte för kommunerna. När Valmyndigheten har tagit den
              del som den behöver för sin administration, när Valmyndigheten
              har förhandlat vad lantbrevbärarna behöver för att ta sin del
              av ansvaret och Posten har räknat av sin del av den totala summan
              blir det en summa kvar. Och, som Inger Jarl Beck sade, den resten
              kommer till kommunerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-149" prev="i-f616374d3b6155bb-148" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-150">
            <seg xml:id="i-R2a31p3BSc8r7bEQz1xu2R">
              Det är ju en helt omvänd ordning i förhållande till vad som har
              gällt hittills när det gäller den förtida röstningen. Om vi ska
              kunna förvänta oss att funktionshindrade ska få alla möjligheter,
              om vi ska kunna förvänta oss att upprätthålla servicen och kanske
              utöka tillgängligheten är det viktigt att man inte gör förtidsröstningens
              verkliga spets, nämligen kommunerna, till en restpost. Det är
              viktigt att garantera att finansieringsprincipen fullt ut gäller,
              i det här fallet dessutom med pris- och löneuppräkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-150" prev="i-f616374d3b6155bb-149" who="Q4964100" next="i-f616374d3b6155bb-151">
            <seg xml:id="i-S1LomPtTcSsuHP98yiZK1D">
              Avslutningsvis, Inger Jarl Beck, handlar det inte om hur många
              som kommer till valurnorna. Det handlar om hur du ordnar valdistrikt.
              Det handlar om hur många platser du har i fullmäktige som du ska
              välja till. Den faktiska situationen är att man i kommunerna i
              dag har möjligheter att åstadkomma spärrar på lite olika nivåer.
              Det skiljer mellan 0,9 och 6 % alldeles oavsett hur många som
              kommer till valurnorna. Det handlar inte om det. Det handlar om
              att vi organiserar förutsättningarna från den här kammaren på
              ett sätt som gör att allas röster inte är lika värda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-151" prev="i-f616374d3b6155bb-150" who="Q4964100">
            <seg xml:id="i-97NP3gNwNtSA6KYe8DNqfY">
              Lovar då Inger Jarl Beck att Socialdemokraterna kommer att bejaka
              att den frågan behandlas seriöst i Grundlagsutredningen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MDgN85EfrNFpWfvdFqUKC1">
            Anf. 23 INGER JARL BECK (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-152" next="i-f616374d3b6155bb-153" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-9Dm42C71bRu9DkgRGTTT8m">
              Herr talman! Jag utgår från att Grundlagsutredningen, där också
              KU-ledamöter ingår, verkligen tittar på frågan och att det blir
              ett seriöst utfall. Jag kan inte här i talarstolen garantera vad
              en utredning ska komma fram till. Det får utredningen ha friheten
              att komma fram till själv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-153" prev="i-f616374d3b6155bb-152" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-154">
            <seg xml:id="i-UQmrxW3jkuzYp7qSC4MB1c">
              När det gäller proportionaliteten är det självklart hur det ser
              ut i kommunerna som är avgörande. Jag tycker att det är viktigt
              med en seriös utredning och att det blir lika värde för allas
              röster.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-154" prev="i-f616374d3b6155bb-153" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-155">
            <seg xml:id="i-92EiPA5NwNFAHTXcNknyyw">
              När det gäller den ekonomiska biten utgår jag från att kommunerna
              har gjort en kalkyl på hur det ser ut och ber Kommunförbundet
              att lägga fram ett förslag på vad som behövs. Kommunförbundet
              och staten ska därmed se på den ekonomiska situationen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-155" prev="i-f616374d3b6155bb-154" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-CkrvuUbFbfGCqhyEt8MkKx">
              Jag utgår inte från att kommunerna ska behöva stoppa in massor
              av pengar i detta. Vi får se hur det blir, och sedan får vi reglera.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DdCVQP1exRsAHwoQmPotzp">
            Anf. 24 LISELOTT HAGBERG (fp) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-156" next="i-f616374d3b6155bb-157" who="Q4951911">
            <seg xml:id="i-UhNRbdZdR63uhd7LTqCABG">
              Herr talman! Det finns många viktiga frågor att ta upp, och det
              är synd att tiderna för replikskiftena är så korta. Det skulle
              vara intressant att spinna vidare på diskussionen som dels Ingvar
              Svensson, dels Kerstin Lundgren har tagit upp om proportionalitet
              men även det som handlar om finansieringen för kommunerna.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=22"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-157" prev="i-f616374d3b6155bb-156" who="Q4951911">
            <seg xml:id="i-wD368MTmCASXhn3JmaxB8">
              Jag tänker ställa samma fråga till Inger Jarl Beck som jag har
              ställt till de två föregående jag har skiftat ord med. Det handlar
              återigen om skrivningen i vallagen. Jag vill få ett besked om
              hur Inger Jarl Beck ser på skrivningen i vallagen. Anser Inger
              Jarl Beck att det är en tillfredsställande skrivning?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TAVtBrvKu7szi41GN9p1xr">
            (INGER JARL BECK (s):
          </note>
          <u who="Q4956391" xml:id="i-738130112c5d8297-0" next="i-f616374d3b6155bb-158">
            <seg xml:id="i-NCngxDR3suQ1fYi8xgoPu9">
              Du menar handikappade?)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-158" prev="i-738130112c5d8297-0" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-PtzHNjwEYfpzeLcU3Yonqr">
              Förlåt. Jag var otydlig. Jag trodde att det kanske hade framgått
              tidigare. Självklart. Det gäller skrivningen i lagen som säger
              att funktionshindrade kan rösta på trappan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UKc4Up7EN9zPZWTat8NQCL">
            Anf. 25 INGER JARL BECK (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-159" next="i-f616374d3b6155bb-160" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-NrbW1DwsfqKikTkiU8KuZh">
              Herr talman! Givetvis ska de handikappade ha samma rätt som de
              som inte har något funktionshinder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-160" prev="i-f616374d3b6155bb-159" who="Q4956391" next="i-f616374d3b6155bb-161">
            <seg xml:id="i-YRm6kubbYz4nsgZqX28HQf">
              Liselott satt precis som jag i utredningen till vallagen. Utredningen
              hade goda kontakter med både handikapporganisationen och de synskadades
              förening. Vi penetrerade verkligen frågan om hur vi ska lösa problemet.
              De två organisationerna säger att man accepterar utformningen
              av lagen i dag, och de har i dag inga idéer om hur det hela ska
              utvecklas. Nu måste kommunerna vända sig till länsstyrelserna
              om de inte kan ordna lokaler anpassade till funktionshindrade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-161" prev="i-f616374d3b6155bb-160" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-EcrFphDu1z5QtgBBNFE1wn">
              Likaså har de synskadades förening sagt att så länge det inte
              går att säkra att rösthemligheten är total, så länge ska vi inte
              ändra systemet. Det är en viktig signal. Organisationerna har
              talat om för utredningen hur det ser ut. Det är inte tillfredsställande
              att behöva stå på trappan och rösta, men alla vallokaler finns
              inte i tätorter. Det finns vallokaler långt ut på landet som det
              inte finns tid att handikappanpassa. Men jag utgår från att kommunerna
              är så seriösa att de har löst problemet till nästa val. Det är
              bra att kommunerna måste förklara sig för länsstyrelserna, till
              exempel att det inte går att lösa problemet i dag men hur problemet
              ska lösas till nästa val.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SDUzwWBXZnbADDAELqzkwG">
            Anf. 26 LISELOTT HAGBERG (fp) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-162" next="i-f616374d3b6155bb-163" who="Q4951911">
            <seg xml:id="i-KqS5VNW9jzYKuLYwFYnhUJ">
              Herr talman! Jag får be Inger Jarl Beck om ursäkt för att jag
              inte är tydlig när jag formulerar mina frågor. Men det beror nog
              på att jag var så inne i hur jag själv tänkte att jag trodde att
              jag tänkte högt. Jag kan inte ge någon annan bra förklaring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-163" prev="i-f616374d3b6155bb-162" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-164">
            <seg xml:id="i-LgC1KYuv9BaSWnciTKDfHU">
              (TALMANNEN: Det var en bra förklaring.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-164" prev="i-f616374d3b6155bb-163" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-165">
            <seg xml:id="i-A4c96bAXUE73yCXPyHnrfq">
              Inger Jarl Beck säger att hon förväntar sig att ambitionsnivån
              nu kommer att bli högre än tidigare. Det kan man verkligen hoppas.
              Det här är inga nya frågor. De har diskuterats aktivt sedan slutet
              av 1970-talet, och sedan skruvade riksdagen åt uppfattningen ytterligare
              under riksmötet 1999/2000 genom att slå fast en plan för handikappolitiken
              och tillgänglighetspolitiken. Riksdagen har pekat ut att ambitionsnivån
              är hög.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=23"/>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-165" prev="i-f616374d3b6155bb-164" who="Q4951911" next="i-f616374d3b6155bb-166">
            <seg xml:id="i-XQ1phztgxMBbpkKhUnEFdQ">
              Menar man allvar med en hög ambitionsnivå är det inte acceptabelt
              att en grupp människor pekas ut i en valtext och det tydligt framgår
              att den gruppen inte kan få fullgod tillgänglighet på valdagen.
              Det är en tillgänglighet som enligt Inger Jarl Beck är viktig
              för oss alla. Det är viktigt att det är lika för oss alla, men
              ändå kan vi ha en lagstiftning som pekar ut att den är inte lika
              viktig för den gruppen. Det är högst otillfredsställande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-166" prev="i-f616374d3b6155bb-165" who="Q4951911">
            <seg xml:id="i-87iAcmVsBJZWkpyRamCK7R">
              Jag tänkte vara så pass tjatig att jag ställer samma fråga som
              jag har ställt till de föregående två talarna. Skulle Inger Jarl
              Beck finna sig i att stå på trappan och rösta på valdagen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QAzud8vPppbTEFtWyYy7wY">
            Anf. 27 INGER JARL BECK (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-167" next="i-f616374d3b6155bb-168" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-81T2PvjnATitx3cziHiwhC">
              Herr talman! Frågan var om jag kan finna mig i att stå utanför
              på trappan. Det viktiga är att jag har möjlighet att avlägga min
              röst, att jag inte blir utesluten från att avlägga rösten på grund
              av avstånd till nästa vallokal eller av andra skäl. Jag tycker
              att det är viktigt att alla kan avlägga sin röst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f616374d3b6155bb-168" prev="i-f616374d3b6155bb-167" who="Q4956391" next="i-2ynFq2a1ksoFLPAg5T2ZUp">
            <seg xml:id="i-3iKojuejzQNCt5C9gDEnhF">
              Jag är lite fundersam över att Folkpartiet säger att det här
              är ett så stort problem. Det är ett problem att funktionshindrade
              inte kan komma in till lokalerna. Men det är faktiskt våra partikamrater
              som sitter i kommunerna och beslutar om vilka lokaler som ska
              användas. Egentligen är det bara för oss som representerar de
              etablerade partierna att säga till våra kolleger att se till att
              det blir handikappanpassade lokaler till nästa val.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UGyFprfHhUxgJBwres4vPR">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-M9akEZB4kTafTrdGiG3yNv">
            5 § Bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-UvTKuXLADgsra6cn6eoDtZ">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-JiAjaxgi2kKES7cQoZxy8F">
            6 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note xml:id="i-VtN7StcvooPKZDZZpyN8aX">
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note xml:id="i-3HUN41N9fCrEZ5R8ASdKqL">
            den 18 november
          </note>
          <note xml:id="i-7PmiTc2offgydXccu46k4Y">
            Luciano Astudillo
          </note>
          <note xml:id="i-KTyjRmgp2nwRyc3fMaKjHJ">
            Carl B Hamilton
          </note>
          <note xml:id="i-UQnut1rChfPGsU2Lxikm5n">
            Karin Pilsäter
          </note>
          <note xml:id="i-33veoFYsZz4ZMFKkufKXaa">
            Karin Pilsäter
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/00A77FE1-B6BE-4200-AF8E-6419690B1355#page=24"/>
          <note xml:id="i-EmKyf1Xqod1E3hMgT7EXd2">
            Gunnar Andrén
          </note>
          <note xml:id="i-7UKmsm99poBAsZh3WzNrvv">
            Gunnar Andrén
          </note>
          <note xml:id="i-CJvN8MH3T6hBeRZUexczBS">
            Gunnar Andrén
          </note>
          <note xml:id="i-W5fiYTdFvZHnRFhjt4jZGQ">
            Ulla Hoffmann
          </note>
          <note xml:id="i-RnvJLpkPbSZLoTJmJk4sS">
            Bertil Kjellberg
          </note>
          <note xml:id="i-7Uvrc8cdzXCo2mRnrNGVa5">
            Carina Hägg
          </note>
          <note xml:id="i-5ebVDn67BgfDFFsGSLCgZT">
            Ulf Sjösten
          </note>
          <note xml:id="i-SzvmwbcSBKsopFVgD6qiWr">
            Ewa Björling
          </note>
          <note xml:id="i-573oAZhow5qrzG6mKLmPJD">
            Lars Ångström
          </note>
          <note xml:id="i-QogHhm4NQb7BX9cqTUZpHB">
            Lars Ångström
          </note>
          <u xml:id="i-2ynFq2a1ksoFLPAg5T2ZUp" prev="i-f616374d3b6155bb-168" who="Q4956391">
            <seg xml:id="i-LCHW9KeDtiufYoGFio8uKS">
              Frågorna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
              tisdagen den 22 november.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PKxBPgNQVghFo4poDijgbf">
            7 § Kammaren åtskildes kl. 10.27.
          </note>
          <note xml:id="i-3e9QVYoKMpn8epPCnDAP98">
            Förhandlingarna leddes av talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-N7wk83tuF9ZziQ6bFgkFqz">
            /Monica Gustafson
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
