<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 200506</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 200506</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-200506--100</head>
          <docDate when="2006-04-03">2006-04-03</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection" xml:id="i-57pLX7rvNh34993Njpj8Xh">
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A6E3A230-C75F-48CA-B476-C8B4E253AC8B#page=1"/>
          <note xml:id="i-CATbioAR2UeTE6fouHGMAH">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-R7hqhS7yFNHzkBYWghCvfs">
            2005/06:100
          </note>
          <note xml:id="i-HreHqoaWcrLU52mVj8rCzD">
            Måndagen den 3 april
          </note>
          <note xml:id="i-HW26VpExrmzbm9AYxYE1Js">
            Kl. 12:00 - 12:39
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-Go1DqpGagecwpeEBwsphZg">
          <note xml:id="i-A13CZdVEmqnNiGuogs55Rd">
            1 § Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-AqjjDn4m5zxdqt8pu8uYN1">
            Justerades protokollen för den 27 och 28 mars.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-NLCvPNsrmW9y2U72peek4M">
          <note xml:id="i-UtJkDYWgwbxniCaUS83R6R">
            2 § Meddelande om frågestund
          </note>
          <note xml:id="i-CrjiqndekfWoXSdaPJ1MZ">
            Förste vice talmannen meddelade att vid frågestunden torsdagen
            den 6 april kl. 14.00 skulle följande statsråd närvara:
          </note>
          <note xml:id="i-EeWHN4J383u9BKByYqDcrF">
            Utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky, statsrådet Lena
            Sommestad, statsrådet Hans Karlsson, statsrådet Lena Hallengren
            och statsrådet Barbro Holmberg.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-URiw69e5SsmHRt5YD6rQqW">
          <note xml:id="i-AXVvjmWd2NMBoA7U7q6KXp">
            3 § Meddelande om ändringar i kammarens sammanträdesplan
          </note>
          <note xml:id="i-L4Gt6vozeayPWY7u9KERR4">
            Förste vice talmannen meddelade att ett meddelande om ändringar
            i kammarens sammanträdesplan delats ut till kammarens ledamöter.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-8MvPSDFKPJVJb5gXfhaRye" subtype="interpellationDebate">
          <note xml:id="i-V63FgjnacbTERYSenh6wYs">
            4 § Svar på interpellation 2005/06:317 om Sverige, EU, Ryssland
            och det nya energipolitiska landskapet i Europa
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-9eBCFLTehM8aixXF6zTrDJ">
            Anf. 1 Samhällsbyggnadsminister MONA SAHLIN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-0" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-1" who="Q231413">
            <seg xml:id="i-TG8ymaQbios1RSPcEKAUJT">
              Herr talman! Carl B Hamilton har frågat statsminister Göran Persson
              hur den ryska gaspolitiken de senaste månaderna påverkat Sveriges
              position beträffande en grenledning för naturgas till Sverige.
              Vidare frågar Carl B Hamilton på vilket sätt statsministern avser
              att stödja de länder som annonserat att de vill bygga nya kärnkraftsanläggningar.
              Slutligen hänvisar Carl B Hamilton till EU-kommissionens nyligen
              publicerade grönbok om energipolitik och frågar om statsministern
              avser att verka för en målsättning som föreslås avseende EU-ländernas
              samlade energimix.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-1" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-0" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-2">
            <seg xml:id="i-WPeom83d8TYnfV4gEWWiKJ">
              Arbetet inom regeringen är så fördelat att det är jag som ska
              svara på interpellationen.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A6E3A230-C75F-48CA-B476-C8B4E253AC8B#page=2"/>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-2" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-1" who="Q231413" next="i-D9xsuFLfqmffz8mVWLe1t">
            <seg xml:id="i-CQYZ5TBxi2aeEFwJRGHhj1">
              Som Carl B Hamilton pekar på, har händelserna på gasmarknaden
              de senaste månaderna fått långtgående effekter på energipolitiska
              initiativ inom bland annat EU och G 8-gruppen. Sverige har i dag
              en mycket begränsad gasmarknad och med den energipolitik Sverige
              för kommer vårt land inte att bli beroende av naturgas, ej heller
              rysk sådan. Sverige är heller inte, vilket Hamilton påstår, beroende
              av rysk elimport. Sverige exporterade i stället förra året åtta
              terawattimmar el.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D9xsuFLfqmffz8mVWLe1t" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-2" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-3">
            <seg xml:id="i-2jodCrZhZCdxQLs2CFqvpj">
              Sveriges position beträffande en eventuell grenledning för naturgas
              till Sverige har redovisats vid ett antal frågesvar till riksdagen
              under hösten och våren. Den bygger på de riktlinjer för den svenska
              naturgasanvändningen som riksdagen beslutade år 1988.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-3" prev="i-D9xsuFLfqmffz8mVWLe1t" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-4">
            <seg xml:id="i-2BCbcHuhpu7kdkKybsyfTv">
              Om en ledning ska dras genom svenskt territorium krävs tillstånd
              för det enligt naturgaslagen. Ett sådant tillstånd prövas av den
              svenska regeringen efter det att frågan beretts av Statens energimyndighet.
              En omfattande samhällelig bedömning görs av ett sådant gasprojekt
              om och när en sådan ansökan hamnar på regeringens bord. Det finns
              ännu inte någon ansökan framtagen för det projekt som Carl B Hamilton
              beskriver. Före en eventuell ansökan är det varken möjligt eller
              lämpligt för mig att uttala mig om de aspekter som kommer att
              vägas in vid en eventuell prövning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-4" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-3" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-5">
            <seg xml:id="i-Vo1qtjCpy91ToEZJvR9hzx">
              När det gäller Carl B Hamiltons andra fråga, huruvida den svenska
              regeringen avser att stödja de länder som har annonserat att de
              vill bygga nya kärnkraftsanläggningar, är mitt svar givetvis nej.
              Vi har i Sverige beslutat att avveckla kärnkraften, som inte är
              en långsiktigt hållbar energikälla. Jag vill dock framhålla att
              den svenska regeringen inte har för avsikt att kritisera länder
              som väljer ett annat förhållningssätt till kärnkraften. En viktig
              princip för den svenska regeringen är att frågan om utnyttjande
              av nationella resurser och valet av energikällor även fortsatt
              måste vara en fråga för nationellt självbestämmande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-5" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-4" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-6">
            <seg xml:id="i-E6dH6NEPc447irKfDrr1kH">
              Den sistnämnda principen är också viktig inför ställningstagandet
              till grönbokens förslag om ett mål på gemenskapsnivå när det gäller
              energimixen. Jag vill framhålla att processen nu påbörjats inom
              EU för diskussion och utveckling av förslagen i grönboken. Även
              på nationell nivå behövs en mer fördjupad analys av förslagen
              som helhet. Det berör Carl B Hamiltons tredje fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-6" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-5" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-7">
            <seg xml:id="i-DmSYFZhXWGhg3sAVmQ9Mj9">
              Avslutningsvis vill jag framhålla att det av många skäl är positivt
              med en diskussion om ett stärkt EU-samarbete inom energiområdet.
              Unionen står inför stora utmaningar när det gäller energiförsörjningen.
              Grönboken om energipolitik är en mycket god grund för diskussionen
              om hur dessa utmaningar ska mötas, inte minst genom de förslag
              som finns om inhemsk förnybar energi och energieffektivisering.
              Ett viktigt element i ökad försörjningstrygghet är diversifiering
              och minskat importberoende inom EU. Det är emellertid viktigt
              att de akuta försörjningskriserna inte i alltför hög utsträckning
              tillåts styra inriktningen på den energipolitik som ska vara vägledande
              under många år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-7" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-6" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-8">
            <seg xml:id="i-GiqmmVMgPwV1cQjWf5H3ZP">
              Vid sitt senaste möte slog Europeiska rådet, bland annat på svenskt
              initiativ, fast nya mål om att öka andelen förnybar energi till
              15 % och andelen biodrivmedel till 8 % till år 2015. Det beslutades
              också att en energipolitik för Europa baserad på försörjningstrygghet,
              konkurrenskraft och miljö-mässigt hållbar utveckling ska utvecklas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-8" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-7" who="Q231413">
            <seg xml:id="i-VY53DVKCnU6sUK4QRQ6bwL">
              Klimatförändringarna är fortfarande vår tids största utmaning.
              Åtgärder för att motverka klimatförändringar har i allmänhet också
              andra positiva effekter, exempelvis när det gäller att minska
              beroendet av externa energiråvaror. En ökad prioritet för energieffektivisering
              och förnybara energislag kan därför på ett unikt sätt bidra till
              såväl försörjningstryggheten och konkurrenskraften som skyddet
              av miljön.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A6E3A230-C75F-48CA-B476-C8B4E253AC8B#page=3"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-PBYmJWciLaPD9C1UkWLqRD">
            Anf. 2 CARL B HAMILTON (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-9" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-10" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-8kcYy9g5mgqkFKhR4uc1n3">
              Herr talman! Tack, Mona Sahlin, för svaret. Man kan naturligtvis
              säga att de akuta försörjningsproblem som uppstod i samband med
              gaskrisen inte ska tillåtas påverka alltför mycket. Men jag skulle
              snarare vilja vända på det och säga att de här problemen har funnits
              väldigt länge men man har inte observerat dem. Nu är det dags
              att göra något åt det, kanske inte i första hand i Sverige, men
              i en lång rad länder på kontinenten som är beroende av energitillförsel
              från Ryssland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-10" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-9" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-11">
            <seg xml:id="i-2kDypwMYWGL6j3hkYfRWjB">
              Jag ska återge från Mona Sahlins svar: Vårt land kommer inte
              att bli beroende av naturgas, ej heller rysk sådan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-11" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-10" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-12">
            <seg xml:id="i-JE3HbTUoybEUFG5PaKUXhp">
              Om man tar det här svaret på allvar så innebär det, såvitt jag
              förstår, ett nej till import av rysk naturgas till Sverige. Det
              är lite förbryllande med tanke på att Mona Sahlin lite längre
              ned i interpellationssvaret säger att det varken är möjligt eller
              lämpligt att uttala sig om de aspekter som kommer att vägas in.
              Om man säger att man inte ska bli beroende av rysk naturgas har
              man ju sagt att det inte kommer att bli någon rysk export till
              Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-12" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-11" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-13">
            <seg xml:id="i-Q9LmZN6srGrPJFsWCgxow6">
              Det beror ju på att gas är ett flöde. Det finns ett kontinuerligt
              flöde. Om man väl är inne i det flödet och har kopplat upp sig
              på det och gjort de stora investeringarna har man naturligtvis
              ett importberoende, om inte Mona Sahlin menar att importen skulle
              kunna tänkas vara godkänd om man importerar lite då och då för
              att klara av topparna i energianvändningen. Jag tror inte att
              någon är intresserad av att investera under de förutsättningarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-13" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-12" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-14">
            <seg xml:id="i-NwePfCwiLNgXbGebXf8YcP">
              Svaret är väldigt förbryllande. Det finns en inre motsättning
              mellan olika delar av svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-14" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-13" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-15">
            <seg xml:id="i-NZDD7eS8mSSmXHuSTn7Udi">
              Mona Sahlins inställning att hon inte kan uttala sig är nog mer
              ett uttryck för beslutsångest. Varför säger jag det? Jo, i det
              här beslutet ska alla aspekter vägas in, inte bara ekonomi och
              miljö utan även utrikes- och säkerhetspolitik och energiutrikespolitik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-15" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-14" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-16">
            <seg xml:id="i-PnDCN6GRQSfChBSHdvoQno">
              Det problem som gaskrisen har visat på är de stormaktsambitioner
              som Ryssland har och som man tidigare har haft och som man hade
              även under kejsardömet en gång i tiden, nämligen att försöka behärska
              sin omgivning. Tack och lov använder man nu för tiden inte missiler
              och stridsvagnar men väl energipolitik och energiexport till beroende
              grannar som man ju gör mer och mer beroende genom att man med
              ryska företag köper in sig i distributionsanläggningar och distributionssystem
              i andra länder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-16" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-15" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-18">
            <seg xml:id="i-ScLo5SpdZjZZK54Mv28jHN">
              Det är bland annat därför andra länder nu försöker komma bort
              från detta. I ett slag har man gjort kärnkraften mer ekonomiskt
              lönsam och mindre riskfylld jämfört med alternativen. Förutom
              i Tyskland har det varit en rörelse i Storbritannien, Polen, de
              baltiska staterna, Belgien och Nederländerna. Apropå det som Mona
              Sahlin sade är det intressant att den nederländske energiministern
              motiverar sin regerings intressen enbart utifrån koldioxidöverväganden.
              Det är inte konstigt i Nederländerna som till stor del ligger
              under havsnivån.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JmHrY79Mdoum3DTrpJX1Mo">
            Min första fråga är: Vad menar energiministern med att vi inte
            ska bli beroende av rysk gas?
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A6E3A230-C75F-48CA-B476-C8B4E253AC8B#page=4"/>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-18" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-16" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-4xgCLQ6XBrA3zjp6ezB8kD">
              Sedan vill jag ta upp en annan sak. Mona Sahlin säger att vi
              inte är beroende av import av el och att vi hade ett överskott
              2005. Det är klart att om vi har en varm sommar och mycket vatten
              i magasinen så är vi en exportör. Men vad vi här talar om är den
              långsiktiga politiken. Och Mona Sahlin vet att den svenska basindustrin
              har ingått särskilda avtal för att säkerställa sin import av el
              från Ryssland.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WxdzRS1jCqv5zFGYXnUAiR">
            Anf. 3 Samhällsbyggnadsminister MONA SAHLIN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-19" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-20" who="Q231413">
            <seg xml:id="i-QoGxpgySoMkU36HdqgKUJD">
              Herr talman! Jag kan hålla med om en liten del i Carl B Hamiltons
              inlägg, framför allt det som han sade i början, nämligen att det
              har varit oerhört värdefullt att energifrågorna under den senaste
              tiden äntligen har blivit en del av en betydligt större politisk
              debatt i Sverige, i EU och världen över. Bakgrunden till det är
              en allt tydligare oro för utvecklingen när det gäller olja och
              en allt tydligare oro för och insikt om klimatförändringarna.
              Därför tycker jag att man kan notera detta med glädje, och jag
              hoppas att den diskussionen fortsätter att utvecklas också i vårt
              land eftersom energipolitiken behöver bli en del av en mycket
              större politisk diskussion. Och det är bara bra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-20" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-19" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-21">
            <seg xml:id="i-55rYuEw7rytfMjQiZnJ68c">
              Carl B Hamilton tycker att mitt svar är förbryllande framför
              allt på en punkt. Jag tycker att Carl B Hamiltons frågeställning
              här är minst lika förbryllande. Enligt min vokabulär är det ganska
              enkelt att säga att vi inte ska bli beroende. Det är inte samma
              sak som att inte sakligt kunna pröva de eventuella ansökningar
              som kommer att komma i framtiden om gasprojekt och annat. Att
              inte vara beroende handlar om att bygga upp ett innehåll i vår
              energimix som gör att vi står på mycket stabilare grunder. Det
              tycker jag är både tydligt och klart. Budskapet är väldigt klart:
              Vi ska inte bygga upp ett beroende av en import av en fossil källa
              gas men vi ska, precis som jag försökte utveckla i svaret, enligt
              de olika kriterier som finns, sakligt pröva de ansökningar som
              eventuellt kan komma i framtiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-21" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-20" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-22">
            <seg xml:id="i-UeyVz2nwyXPzjUj914GK9j">
              Det som debatten här hemma, inte minst i Energirådet, och även
              i Europeiska rådet nyligen, handlar om är på vilket sätt debatten
              om grönboken kan bidra till att bygga upp en energimix i varje
              enskilt land men också i Europa som helhet som klarar försörjningstryggheten,
              konkurrenskraften och miljöhänsynen. Det är precis det som är
              den svenska regeringens politik när det gäller energiförsörjningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-22" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-21" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-23">
            <seg xml:id="i-QR3Z3MHN382BdQUK9s7Yai">
              Under de flesta åren på senare tid, Carl B Hamilton, inte bara
              förra året, har Sverige varit ett exporterande land av el.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-23" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-22" who="Q231413">
            <seg xml:id="i-XJ9oy68tYFMr21QhHvzyxm">
              Den stora delen av den proposition som överlämnades till riksdagen
              för några veckor sedan handlar om hur vi ska bygga upp en ännu
              större egen produktion av el. Och det handlar framför allt om
              vindkraft och bioenergi och om att kunna effektivisera vårt användande
              av el ännu mer, så att vi kan frigöra en större del också till
              vår industri. Detta tycker regeringen och samarbetspartierna Centerpartiet
              och Vänsterpartiet är bra och framtidsinriktade inslag i en modern
              energipolitik i stället för att, som Carl B Hamilton och hans
              parti gör, i varje enskild del tjata om kärnkraften. Det syftar
              inte till att man med någon större lust kommer att titta seriöst
              på energiutmaningarna i framtiden. I ett land som Sverige kommer
              i dag hälften av elen från kärnkraft. Och vi ska väl inte bygga
              upp ett ännu större beroende av en del? Det är just energimixen
              och diversifieringen som vi sätter väldigt högt på dagordningen.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A6E3A230-C75F-48CA-B476-C8B4E253AC8B#page=5"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-UQBAzqWooqin8fk8djPH2g">
            Anf. 4 CARL B HAMILTON (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-24" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-25" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-5KjawiPraM3seGVJAKtY5Y">
              Herr talman! Mona Sahlin och jag har varit med länge i den här
              branschen. Mona Sahlin har tidigare talat om att kärnkraften är
              omodern. Nu säger hon att vi tjatar om den. Men i ett slag har
              den blivit mer modern, och den har blivit mer attraktiv för en
              lång rad länder beroende på den händelseutveckling som vi har
              haft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-25" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-24" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-26">
            <seg xml:id="i-HXJPH1d42PT4rQGN1As2J9">
              Det som jag tycker, och som jag tidigare har framhållit, är det
              absolut värsta i detta sammanhang är att Sverige driver en politik
              som gör det lönsamt att så småningom inte under de närmaste åren
              bygga kärnkraftverk runt Sveriges kuster, så att vi får ett pärlband
              av kärnkraftverk i Finland eller i andra länder som levererar
              via kablar till Sverige. Det skulle vara idealiskt för Mona Sahlin
              och samarbetspartierna att all kärnkraft i Sverige läggs ned och
              att hyckleriet får sin fulländning genom att kärnkraftverk i stället
              byggs upp runt vårt land och att kärnkraft exporteras hit. Då
              är det de ryska kärnkraftverken vid S:t Petersburg som är det
              allra värsta eftersom de är av Tjernobyltyp, och de är farliga.
              Visserligen gör EU och andra ansträngningar för att göra dem säkrare.
              Men icke desto mindre är de långt farligare än svenska kärnkraftverk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-26" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-25" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-27">
            <seg xml:id="i-28w5j3unGuuMaCKbpiZWhQ">
              Den politik som Mona Sahlin står för innebär att man ökar lönsamheten
              och förlänger livslängden för dessa kärnkraftverk i Ryssland genom
              att de genom detta baselavtalet kommer att exportera till Sverige.
              Det är fullständigt oacceptabelt för en förnuftig och rationell
              energipolitik att den ska drivas på ett sådant sätt att man lägger
              ned kärnkraftverk i Sverige för att hålla liv i kärnkraftverk
              i Ryssland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-27" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-26" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-28">
            <seg xml:id="i-618buooCkRLAh81PHLLwKC">
              Jag ska gå tillbaka till detta med gas. Problemet för Mona Sahlin
              när det handlar om att pröva och så vidare är att om man börjar
              med gas så är det ett kontinuerligt flöde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-28" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-27" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-29">
            <seg xml:id="i-F9wQSJxrGDpUHEMTCHVHHv">
              Göran Persson var något mer dådkraftig i EU-nämnden när vi diskuterade
              denna fråga. Han sade där apropå en introduktion av vad han kallar
              storskalig rysk gas:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-29" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-28" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-30">
            <seg xml:id="i-JMaQuvhw38AYSmdCG5q2Ee">
              Vi har ingen anledning att göra detta. Jag tycker att det vore
              ett historiskt misstag att storskaligt introducera rysk gas i
              Sverige. Det ska vi inte göra. Den ryska gasen är inte attraktiv
              för oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-30" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-29" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-31">
            <seg xml:id="i-Shp2m7gizUwr5pJ9TymH2s">
              Det sade Göran Persson den 21 mars. Han är något klarare på denna
              punkt. Men jag vet inte om Mona Sahlin och Göran Persson har så
              att säga rett ut detta sinsemellan, eller om ni faktiskt tycker
              exakt likadant. Det vore intressant att veta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-31" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-30" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-32">
            <seg xml:id="i-FcwPYKieK3hMZBaswq6gfK">
              Folkpartiet är naturligtvis intresserat av lägre elpriser. Det
              är bland annat därför som vi är för kärnkraft. Det är precis som
              med jordgubbar på sommaren, det vill säga att om det är bra väder
              och fler jordgubbar så sjunker priset därför att utbudet är större.
              Men Mona Sahlin vill lägga ned kärnkraften. Därmed minskar utbudet,
              och därmed stiger priset. Dessutom har regeringen gång efter gång
              lagt på högre skatter som höjer konsumentpriserna och driver upp
              elpriserna. Det är ert ansvar och er politik. Den går ut på att
              medvetet höja priserna i hopp om att alternativen ska vinna terräng
              trots att vi har sett så många årtionden av misslyckanden på den
              punkten. Ni tycker alltså att högre priser har ett egenvärde.
              Det tycker inte vi. Vi tycker att man ska bevara konsumenternas
              köpkraft och industrins konkurrenskraft genom att behålla de historiskt
              sett låga elpriser som vi har i Sverige och inte driva upp dem
              till den centraleuropeiska nivån.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A6E3A230-C75F-48CA-B476-C8B4E253AC8B#page=6"/>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-32" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-31" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-AxZdWpWUKJNFRAuwkbBm4a">
              Vi från Folkpartiet vill inte ha den här naturgasledningen, grenledningen,
              från Ryssland till Sverige. Vi vill ha sänkta elskatter. Vi vill
              ha en utbyggd kärnkraft. Och vi vill minska importberoendet i
              framtiden. Och då talar jag inte om dessa goda år som Mona Sahlin
              hänvisar till utan det långsiktiga perspektivet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BsPtRKBXStsj2fsjHKJV3s">
            Anf. 5 Samhällsbyggnadsminister MONA SAHLIN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-33" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-34" who="Q231413">
            <seg xml:id="i-VbUvu4rR15yXZUyno66QsD">
              Herr talman! Carl B Hamilton inledde med att säga att både han
              och jag hade varit i den här branschen väldigt länge, i väldigt
              många år. Jag vet inte om han avsåg just energibranschen. I så
              fall känner jag mig något nyare och fräschare än Carl B Hamilton
              kanske är. Men i den politiska branschen har vi umgåtts under
              ganska många år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-34" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-33" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-35">
            <seg xml:id="i-RrDtxYXerop5A7n1z2s1Ex">
              Jag måste säga att under den tid, cirka ett och ett halvt år,
              som jag har varit energiminister har jag blivit mer och mer övertygad
              om att det som är innehållet i svensk energipolitik är det som
              hör framtiden till och inte det som Carl B Hamilton fortsätter
              att ge uttryck för, nämligen en lite förgrämd 60-talsinställning
              till kärnkraftens dådkraft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-35" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-34" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-36">
            <seg xml:id="i-2k9udjsq9aKdJw8QuPUFaz">
              Det finns olika syn på kärnkraften i olika länder precis som
              det gör på andra inslag i energipolitiken. Och det första som
              jag tycker att man ska slå fast i debatten är att det är upp till
              varje land att utifrån de olika förutsättningar som finns i varje
              land avgöra hur energimixen och energipolitiken ska se ut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-36" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-35" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-37">
            <seg xml:id="i-3wgYRba2rgQkLcxjVFCJNe">
              Det är också ett faktum att Sverige har kärnkraft. Vi har till
              och med ganska mycket kärnkraft. Vi är ett av världens mest kärnkraftsberoende
              länder. Skulle det då vara en del i en spännande framtida strategi
              att göra vårt land ännu mer beroende av en av energikällorna,
              när det i stället för vårt land, precis som för så många länder
              ute i Europa, handlar om hur man ska bygga upp en starkare egen
              produktion av energi för att vara mindre beroende i fråga om prissvängningar
              och mindre beroende i fråga om de säkerhetspolitiska aspekter
              som inte bara oljan innebär, Carl B Hamilton, utan verkligen också
              kärnkraften?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-37" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-36" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-38">
            <seg xml:id="i-NFKoWEQAg7ZGa8nWJ1zJ3x">
              Den del som svensk energipolitik i dag handlar om, och ännu mer
              med de propositioner som riksdagen nu har att hantera, gäller
              hur vi ska bygga upp en större elproduktion i vårt eget land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-38" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-37" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-39">
            <seg xml:id="i-XHakNALMrpkbP9KZzjXUWS">
              Jag tycker att Carl B Hamilton är lite hycklande när han pratar
              om kostnaden för energi och el och om att det för kunderna är
              så dyrt. Svenska regeringen har ju lagt fram förslag för riksdagen
              om ett mycket bra sätt att sänka kostnaderna för kunderna. Det
              handlade om att införa ett mycket spännande och attraktivt konverteringsstöd
              för att kunna byta bort sitt beroende både av direktverkande el
              och av olja. Det röstade Carl B Hamiltons parti nej till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-39" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-38" who="Q231413">
            <seg xml:id="i-22DTJ8XfyqC1iBkzEtop5S">
              Det gäller att ha en helhetssyn på energipolitiken inte bara
              på kärnkraften som inte hör framtiden till. Oljan är precis som
              uranet en ändlig energikälla som förr eller senare tar slut. Då
              är det en viktig aspekt för regeringen att bygga upp en långsiktigt
              hållbar energipolitik som både klarar konkurrenskraften och klarar
              försörjningstryggheten och miljöhänsynen. Det är den debatten
              som EU:s grönbok också handlar om.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Zi8hKos18msvrJyNnZNrG">
            Anf. 6 CARL B HAMILTON (fp):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A6E3A230-C75F-48CA-B476-C8B4E253AC8B#page=7"/>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-40" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-41" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-XEoXbLQu2GgcJydt45ur1X">
              Herr talman! Ja, Folkpartiet gick i höstas emot en höjning av
              elskatten och kärnkraftsskatten. Det hade väl varit enklast om
              regeringen hade avstått från att lägga fram de förslagen. Då hade
              inte priserna gått upp så mycket som de har gjort. Det är regeringens
              politik som vi nu ser resultatet av.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-41" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-40" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-42">
            <seg xml:id="i-Sg5rogSkDRkcuFxdYqSxpg">
              Naturligtvis kan man säga att jag driver en förgrämd 60-talsargumentation.
              Man kan använda den typen av ordval, men det döljer egentligen
              bara att vi i all energipolitik har olika energislag. De måste
              jämföras med sina alternativ. Det finns inget alternativ som liksom
              är fritt från invändningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-42" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-41" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-43">
            <seg xml:id="i-3F3zBmet9AknYMayENvFPD">
              Till skillnad från hur det var på 1960-talet är koldioxidfrågorna
              nu mycket mera i fokus. Det finns en stor besvikelse över att
              man egentligen aldrig fick något resultat av sol och vind i alla
              fall enligt min mening. Det där är inte framtiden sett till de
              volymer som kan fås från dessa energislag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-43" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-42" who="Q5785982" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-44">
            <seg xml:id="i-9YCwdJKa58Lbk6MTGFBZ99">
              Sedan har vi detta med beroendet. Ja, jag måste säga att jag
              hellre är beroende av inhemskt producerad el eller, för den delen,
              av nordiskt producerad el. Jag är inte intresserad av att vara
              beroende av rysk energiexport. Det är ju vad hela Västeuropa har
              glidit in i, också Tyskland genom gasledningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-44" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-43" who="Q5785982">
            <seg xml:id="i-V1GM62n3pqXebo69KERXCy">
              Eftersom vi mer och mer har en gemensam europeisk elmarknad blir
              vi också indirekt beroende av den ryska energiexportpolitiken.
              Det är kanske det som jag, ju mer jag hållit på med detta under
              den senaste tiden, vill fokusera det svenska intresset på. Det
              är en ny dimension i den ryska utrikespolitiken att man ersätter,
              som jag väl tidigare sagt, stridsvagnar och militär kapacitet
              med ett gas- och energiberoende av Ryssland en rysk politik för
              att splittra Europeiska unionen. Polen och Baltikum spelas ut
              mot Tyskland och andra länder. Man kan sätta Baltikum och andra
              länder under en helt annan press i nuvarande situation med höga
              energipriser och gasberoende och, naturligtvis, framtvinga en
              ökad mottaglighet för ryska åsikter vad beträffar Ukraina men
              också Tjetjenien och i andra sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WGzRAns8LCuBWBZyeBE5WV">
            Anf. 7 Samhällsbyggnadsminister MONA SAHLIN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-45" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-46" who="Q231413">
            <seg xml:id="i-V1W6MnXrJ16pXj2FukdvSs">
              Herr talman! Jag ska fatta mig kort, för vi har väl gått igenom
              många av argumenten. Om jag känner både mig själv och Carl B Hamilton
              rätt återkommer vi säkert åtskilliga gånger under våren till fortsatta
              diskussioner om energipolitiken. Det gläder jag mig åt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-46" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-45" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-47">
            <seg xml:id="i-DuMd83uctQFsHvTfTDCXDw">
              Men det är viktigt att ändå framhålla att Sverige inte ska, och
              inte heller är på väg att som Carl B Hamilton uttryckte det glida
              in i ett beroende av rysk gas. Vi är just nu på väg att glida
              in i en ännu större framtidsinriktning när det gäller hur vi producerar
              energi. Jag hoppas att Carl B Hamilton kan notera det mitt i den,
              tycker jag, lite gamla debatt som han för i dag om vilka möjligheter
              som finns just nu för energieffektivisering i bostäder och byggnader,
              som ju står för 40 % av vår energianvändning i dag. Det finns
              enorma möjligheter där, och där finns det också förslag på riksdagens
              bord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-47" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-46" who="Q231413" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-48">
            <seg xml:id="i-FMwAFRdFoQ4MrtPVYoofcw">
              Det finns enorma möjligheter när det gäller bioenergin både för
              värme och för elproduktion. Där har vi långt ifrån kommit till
              vägs ände. Snarare står vi i början av den riktigt stora utvecklingen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-48" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-47" who="Q231413">
            <seg xml:id="i-DZy6uBH5xMaQpf6gB9pjTe">
              Likadant är det med vindkraften, som jag tror står inför sitt
              riktigt stora kommersiella genombrott i Sverige under åren som
              kommer. Här tror jag, Socialdemokraterna, Centern och Vänsterpartiet
              att de riktigt stora inslagen för en framtida energipolitik ligger.
              De ligger inte i naturgas utan i de förnybara energikällorna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8VGYkBvzenmTshK6S3mi1E">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-VzvZFV5AQJdwbaiHJqM3P1" subtype="interpellationDebate">
          <note xml:id="i-DmD6E99uyg3fLgUW7g1x79">
            5 § Svar på interpellation 2005/06:310 om Ostindiefararen Götheborg
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A6E3A230-C75F-48CA-B476-C8B4E253AC8B#page=8"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-UGZGbrHn6GRrrMd9qE552a">
            Anf. 8 Näringsminister THOMAS ÖSTROS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-49" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-50" who="Q3297193">
            <seg xml:id="i-BeKtZXunuKsRBxjtXAhZ4B">
              Herr talman! Yvonne Andersson har frågat mig vilka åtgärder jag
              avser att vidta för att säkra projektet Ostindiefararens fortsatta
              seglats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-50" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-49" who="Q3297193" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-51">
            <seg xml:id="i-Ngx1JpDX4eb35PA4FtG4BS">
              Yvonne Andersson påpekar att skeppet är viktigt inte minst för
              Sveriges internationella näringslivskontakter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-51" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-50" who="Q3297193" next="i-VbiwkwjpaJziQwiyudcYLp">
            <seg xml:id="i-WUNW2ipiSEHgmLzxMG4ggf">
              Jag instämmer i att Ostindiefararen Götheborg och dess seglats
              till Kina är ett projekt som kan stärka de internationella näringslivskontakterna
              och Sverigefrämjandet i stort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VbiwkwjpaJziQwiyudcYLp" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-51" who="Q3297193" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-52">
            <seg xml:id="i-QaYrJq9MRVQN1dngZjmijG">
              I likhet med vid andra större Sverigefrämjande aktiviteter stöder
              regeringen projektet genom att underlätta nödvändiga officiella
              kontakter och vara behjälplig inför Ostindiefararens ankomst till
              dess olika destinationer. Utlandsmyndigheterna anordnar olika
              aktiviteter under besöket i samarbete med övriga Sverigefrämjande
              organisationer inom kultur, handel och turism.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-52" prev="i-VbiwkwjpaJziQwiyudcYLp" who="Q3297193" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-53">
            <seg xml:id="i-CwWoAmHGJ8bVekfwwj6esi">
              Särskilda insatser kommer att genomföras i Kina. Skeppet kommer
              under andra halvåret 2006 att besöka Kanton, Shanghai och Hongkong.
              Utlandsmyndigheterna i dessa städer och i Peking har under lång
              tid och med en stor arbetsinsats planerat för aktiviteter för
              att dra nytta av den uppmärksamhet för Sverige som projektet ger.
              Ett antal aktiviteter inom olika branschområden, till exempel
              IT, miljöteknik och upplevelseindustrin, planeras i Exportrådets
              regi. Bland annat besöker en större handelsdelegation Kina. Sveriges
              Rese- och Turistråd, Invest in Sweden Agency (ISA) och Svenska
              institutet planerar dessutom för aktiviteter i Kina.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-53" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-52" who="Q3297193" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-54">
            <seg xml:id="i-RQHiYSNL4ouJ4eusdPgFHF">
              De aktiviteter som genomförs av utlandsmyndigheterna och de Sverigefrämjande
              organisationerna ger i sig en öppning och exponering som är värdefull
              för såväl SOIC, Svenska Ostindiska Companiet, som Sverigebilden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-54" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-53" who="Q3297193" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-55">
            <seg xml:id="i-3eii5gnH7skz8mE95SZg8G">
              Huvudsponsorerna i projektet har nyligen genom Sveriges allmänna
              utrikeshandelsförening vänt sig till Sveriges exportråd med ett
              förslag om att rådet ska stödja projektet. Regeringen har inte
              motsatt sig stöd från Exportrådet eftersom förslaget inkommer
              från näringslivet som är hälftenägare i rådet. Detta är dock en
              fråga för Exportrådets styrelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-55" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-54" who="Q3297193">
            <seg xml:id="i-KTjDhSTPnVFT2guZ62YZJ3">
              Naturligtvis bidrar Ostindiefararens seglats och hamnbesök till
              stor svensk synlighet som är bra både för det svenska näringslivet
              och för det svenska samhället i stort.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LLXCG62jXTerkYs3SEAxcB">
            Anf. 9 YVONNE ANDERSSON (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-56" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-57" who="Q4935945">
            <seg xml:id="i-9qnv6mg4iPTyQnH4ejeDCb">
              Herr talman! Förra gången jag hade chansen att debattera med
              statsrådet Östros handlade det om forskning och om internationella
              kontakter i det avseendet. Här har vi nu Ostindiefararen Götheborg
              som är, kan man säga, en svensk nationell symbol men som också
              har ett internationellt intresse att rikta sig mot, nämligen vänskapsförbindelser,
              lite utbyte kulturellt och handel mellan Sverige och Kina.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A6E3A230-C75F-48CA-B476-C8B4E253AC8B#page=9"/>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-57" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-56" who="Q4935945" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-58">
            <seg xml:id="i-PN1hXwhAW3CkZEnhPsdBt7">
              Jag har haft förmånen att vara med på en studieresa i Sydafrika
              och besökte skeppet i Cape Town. Jag fick då se och själv uppleva
              den oerhört stora uppmärksamheten och vad positivt det var för
              Sverige att visa sig på det här sättet. Det var en mängd besökare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-58" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-57" who="Q4935945" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-59">
            <seg xml:id="i-GBUhCpcegwHQNB3tjBgwAC">
              Jag hörde förresten så sent som i går att i Port Elizabeth var
              25 000 besökare på skeppet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-59" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-58" who="Q4935945" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-60">
            <seg xml:id="i-9yjnQm4sdwMuDjm9rVzrea">
              Av vilken anledning har jag då skrivit denna interpellation?
              Jo, jag tycker att det är anmärkningsvärt att inte regeringen
              när ett skepp ska komma till Kina kineserna tycker att det är
              så viktigt att de till och med lär ha byggt ett skepp som ska
              möta vårt svenska skepp, Ostindiefararen, i Kanton, och i samband
              med detta möte planeras dessutom ett statsbesök där konungen och
              drottningen ska medverka ombesörjer att finanserna löses. Det
              finns en oro i dag. Det saknas nämligen fortfarande nästan 40
              miljoner kronor för att ta sig från Port Elizabeth, som skeppet
              lämnat, till Kina 40 miljoner som man inte vet var man ska hämta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-60" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-59" who="Q4935945" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-61">
            <seg xml:id="i-838iyXQKStoyseX9jSEqiC">
              Jag kan se det som närmast oansvarigt att man jobbar upp en stämning
              och seminarier. Jag vet att Göteborgs universitet och Riksbankens
              Jubileumsfond arbetar med seminarier i Kanton i samband med statsbesöket.
              Men ekonomin är inte ordnad för skeppet att ens nå Kina.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-61" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-60" who="Q4935945" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-62">
            <seg xml:id="i-54KFpLtPqCNk9BXJcXkHht">
              Därför tycker jag, herr talman, att ministern ska gå in här nu
              och hjälpa till och visa sitt goda erkännande också i handling
              och inte enbart i ord. Vi är överens om att det har en stor betydelse.
              Men nu måste de faktiskt ha ekonomi så att de fixar det här, för
              det skulle vara en katastrof för vår nation att visa för omvärlden
              att vi inte klarar finansieringen så att skeppet når Kanton i
              tid, den 2022 juli. Det är ju inte så lång tid dit, och fortfarande
              finns inte medlen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-62" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-61" who="Q4935945">
            <seg xml:id="i-Wk7vDRKvNm7b6x5egdbBui">
              Herr talman! Jag vill ha ett slags svar av ministern. Vad tänker
              regeringen ta för ansvar för att ekonomin ska ordnas så att allt
              kan hållas i sin ordning?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CYSoEwjWBiFvF1E3bhzXKF">
            Anf. 10 Näringsminister THOMAS ÖSTROS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-63" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-64" who="Q3297193">
            <seg xml:id="i-6JDRB1vEJGDJwjhdvFYMxr">
              Herr talman! Jag instämmer verkligen i Yvonne Anderssons uppskattning
              av projektet. Det är ett privat projekt som på många sätt har
              fått del av statlig finansiering. Skeppet byggdes ju upp med hjälp
              av inte obetydliga medel, exempelvis från Arbetsmarknadsstyrelsen,
              i och med att det hade den typen av finansiering från start. Men
              det är ett privat projekt som jag ser som ett väldigt positivt
              projekt för Sverige och för Sverigebilden. Det har gjort att svenska
              myndigheter på förfrågan har varit villiga att hjälpa till med
              att ordna arrangemang kring båtens seglats. Man hjälper också
              till att öppna dörrar officiellt. Det är en väldigt fin möjlighet
              att marknadsföra Sverige. Så långt är vi helt och hållet överens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-64" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-63" who="Q3297193" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-65">
            <seg xml:id="i-EfBgebRahcQHf3hnYb3y5n">
              Nu har projektägarna vänt sig till Exportrådet för att där se
              om man kan få ett stöd för den fortsatta seglatsen och framför
              allt kunna ge ett bidrag till Exportrådets främjande av svenskt
              näringsliv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-65" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-64" who="Q3297193" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-66">
            <seg xml:id="i-PxGXvFG1wY7VHEiUQhp8eb">
              Det här har diskuterats i Exportrådet, där ju staten och näringslivet
              är hälftenägare. Jag har erfarit att man alldeles nyligen har
              fattat beslut om att via Exportrådet stödja projektet, att ge
              ett projektbidrag på 20 miljoner kronor. Det innebär att det finns,
              som jag ser det, goda möjligheter för projektägarna och sponsorerna
              att få ihop pengar också från andra aktörer och därmed säkra skeppets
              fortsatta färd till Kina.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A6E3A230-C75F-48CA-B476-C8B4E253AC8B#page=10"/>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-66" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-65" who="Q3297193" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-67">
            <seg xml:id="i-ByWsrTpiLq8d3p6rwbN7NL">
              Jag tycker att det är positivt att Exportrådet så uppmärksammar
              skeppets möjligheter att faktiskt marknadsföra Sverige och svenska
              företag. Det innebär också att när båten når fram till Kina finns
              det på de orter där olika arrangemang ska hållas ett engagerat
              exportråd, ett engagerat Invest in Sweden Agency men också en
              rad andra organisationer och myndigheter som kommer att göra sitt
              yttersta för att använda den här möjligheten. Det hälsar jag med
              tillfredsställelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-67" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-66" who="Q3297193">
            <seg xml:id="i-NzU49rfVMKbpxj8BZuprSZ">
              Jag var själv i Peking, bland annat i september förra året, och
              fick möjlighet att där inviga en porslinsutställning i Den förbjudna
              staden. Porslinsutställningen visade det porslin som hade forslats
              till de svenska familjer som från Kina beställde porslin under
              den tid då originalbåten var i rörelse. Det väckte stort intresse
              och stor uppmärksamhet att detta porslin nu återvänt till Kina
              och en utställning i Den förbjudna staden. Det visar att de handelskontakter
              som finns sedan många hundra år tillbaka mellan Sverige och Kina,
              som har betytt mycket för svensk ekonomisk utveckling inte minst
              i Västsverige, uppmärksammas av och intresserar den kinesiska
              nationen. Det tycker jag är positivt också för våra näringslivskontakter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YM8mZjTXWuWjw1kVdmP7Kh">
            Anf. 11 YVONNE ANDERSSON (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-68" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-69" who="Q4935945">
            <seg xml:id="i-9r1vNkr7QafCrfQBXQi4PW">
              Herr talman! Det här var ju jättepositiva uppgifter. Vad jag
              har fått fram i den statistik som jag har tittat på är att Arbetsmarknadsinstitutet
              har gett pengar för själva uppbyggnaden av skeppet. Men sedan
              har staten egentligen inte gått in med pengar, utan det har officiella
              partner som Göteborgs varv, Volvo, Föreningssparbanken och förstås
              någon till gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-69" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-68" who="Q4935945" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-70">
            <seg xml:id="i-RhtudrbEAcKYSbZhDJLaYJ">
              Vad jag erfor så sent som i går var att det inte hade kommit
              något beslut om pengar från Exportrådet. När det är så pass kort
              tid kvar och det sitter forskare som planerar och utvecklar seminarier
              som ska hållas i juli, måste de vara säkra på att det här hålls,
              att båten kommer fram så att det stundande statsbesöket faktiskt
              kan genomföras. Det är ju inte bara till Kanton den ska. Sedan
              kostar det väl ungefär lika mycket att ta den hem. Men det blir
              väl en senare fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-70" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-69" who="Q4935945">
            <seg xml:id="i-AKioNmivvYsru7Bbb5fdHC">
              Jag måste få ställa en väldigt rak fråga till statsrådet: Är
              det så att jag i dag kan säga att det beträffande de 40 miljonerna
              kommer att ordna sig, att det kan bli ett statsbesök, att regeringen
              ställer sig som garant för att det kommer att lösa sig, om det
              är ett statsbesök, är det då inte kutym att regeringen står bakom
              att ett sådant ordnar sig ekonomiskt?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6yvmqDvxZdCicDxrjt7pSt">
            Anf. 12 Näringsminister THOMAS ÖSTROS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-71" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-72" who="Q3297193">
            <seg xml:id="i-W2sXu18rQsUK8qtPHqMU9z">
              Herr talman! Nej, regeringen kan inte ställa sig som garant för
              ett privat projekt av den här sorten. Däremot är det så att projektet
              SOIC har vänt sig till Exportrådet och bett om ett samarbete.
              Exportrådet och Exportrådets styrelse bedömer självständigt om
              det är ett projekt som det ligger i deras intresse att stödja.
              Det gör man i så fall inte med de statliga medel som går till
              Exportrådet, utan det gör man med de medel som finns till förfogande
              för Exportrådets framgångsrika konsultverksamhet och privata verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A6E3A230-C75F-48CA-B476-C8B4E253AC8B#page=11"/>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-72" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-71" who="Q3297193" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-73">
            <seg xml:id="i-VmaAbsHZp1N98UEkXDNvmy">
              Det som jag har erfarit är att man har bestämt sig för att det
              här projektet är något som Exportrådet kan stödja med 20 miljoner
              kronor. Sedan är det naturligtvis ett stort ansvar för projektet
              och för sponsorerna att se till att det finns fler som stöder
              projektet. Men garantier kan inte lämnas från regeringen. Det
              vore inte lämpligt eller möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-73" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-72" who="Q3297193" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-74">
            <seg xml:id="i-6zSXST8x7maptMGcxKXr6z">
              Jag tror att det därmed finns mycket goda möjligheter att den
              hittills väldigt framgångsrika resan, med väldigt fina stopp utefter
              vägen som uppmärksammats mycket på de orter där man har stannat
              till och som lyckats sprida både svensk kultur och svenska företags
              varor och värderingar, kan fortsätta framgångsrikt. Det ser jag
              fram emot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-74" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-73" who="Q3297193">
            <seg xml:id="i-9bVQLgYmcd713bjUGX2ezy">
              Det planeras också att kungaparet ska närvara i samband med Ostindiefararens
              besök i Kina.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KPrr4e7EENQL8Mxuo443zo">
            Anf. 13 YVONNE ANDERSSON (kd):
          </note>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-75" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-76" who="Q4935945">
            <seg xml:id="i-79Kfn1Kwt3PSJTSKXeHiSV">
              Herr talman! Finns det några formella hinder att försöka engagera
              till exempel kommuner som har handelskontakter med Kina? Skulle
              det finnas några formella hinder att använda offentliga medel
              för en sådan sak, eller hur ser det ut?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-76" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-75" who="Q4935945">
            <seg xml:id="i-2XHorSYUfEh2ci5wDmbYaC">
              Jag har trott, herr talman, att när det är ett statsbesök är
              det regeringen som garanterar att den ekonomiska delen löses,
              men så är det tydligen inte. Att konungen och drottningen gör
              ett statsbesök innebär inte med automatik att regeringen ställer
              medel till förfogande, utan det kan alltså variera, om jag har
              förstått det rätt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PXF1PCyaPxg68JShcYVdko">
            Anf. 14 Näringsminister THOMAS ÖSTROS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-77" next="i-4d6ab2b0a0f747e2-78" who="Q3297193">
            <seg xml:id="i-FVWgZAjSWwF2nz4h9JyfCe">
              Herr talman! Bara några ord om en resa som jag tror har en väldigt
              fin potential för att marknadsföra Sverige. Det är naturligtvis
              ett stort ansvar för sponsorerna som finns med, och som givit
              sin välsignelse till att resan inletts, att vara med hela vägen
              fram, och det utgår jag från att de kommer att vara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4d6ab2b0a0f747e2-78" prev="i-4d6ab2b0a0f747e2-77" who="Q3297193">
            <seg xml:id="i-Cf9WffxToGgfnawPyDKHt7">
              Också Exportrådet har under resans gång anmält sig som intressent,
              och styrelsen har fattat sitt självständiga beslut. Det tror jag
              är betydelsefullt för den fortsatta resan. Men här finns det flera
              privata aktörer som ju har stor möjlighet att dra nytta av detta
              besök och som har ett stort ansvar att se till att ekonomin löser
              sig. Det utgår jag från att de gör.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DZQGdidfEJ8udc91zX25K3">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-YQZUmNTZ3q14gkJzhqdSYR">
          <note xml:id="i-4J1yhsoMPVJ3crnDJPeAZZ">
            6 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note xml:id="i-8UMaPFpeRiVvxEMN9haeZJ">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-W9eqXNi4kXE781D3TUy7dZ">
          <note xml:id="i-3BfgrHmpfVb3pQkQVJ6T9g">
            7 § Bordläggning
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A6E3A230-C75F-48CA-B476-C8B4E253AC8B#page=12"/>
          <note xml:id="i-CY6CrgvSz6PGbF8iGRDwhc">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-A8EJBfcj1Xn638VYEvFEZH">
          <note xml:id="i-U57vWh3ypGQmwFfNhtYssu">
            8 § Anmälan om interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-87LJFRgrfGtbLEQqKt8jAU">
            Anmäldes att följande interpellation framställts
          </note>
          <note xml:id="i-DxGAAZtf1KKgByFXn3XD84">
            den 31 mars
          </note>
          <note xml:id="i-5g9CjxtK43yrNRt4wLJppa">
            Lotta Hedström
          </note>
          <note xml:id="i-FqXhDttXJH8sXphjfJQV69">
            Interpellationen redovisas i bilaga som fogats till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 18 april.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-GEumHygFdRoJY7YSLQqjkH">
          <note xml:id="i-27bp22423WWjTHyVYpsvWX">
            9 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note xml:id="i-9uS1ej8wpKSBRXpARbxTD3">
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note xml:id="i-KiYwJoaynJFcP78WANAL46">
            den 3 april
          </note>
          <note xml:id="i-Sf5WbaCrthYpgxkUNzo5An">
            Torsten Lindström
          </note>
          <note xml:id="i-CpPJxEirRsmNFoiekMiHw4">
            Alice Åström
          </note>
          <note xml:id="i-AffcfnsfNHFspG4DoaYBye">
            Karin Thorborg
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A6E3A230-C75F-48CA-B476-C8B4E253AC8B#page=13"/>
          <note xml:id="i-517yiSrMFHgbwKs5ZnFvZZ">
            Hans Stenberg
          </note>
          <note xml:id="i-D2kApr1Ntxa7wgkfjHxGqv">
            Erling Wälivaara
          </note>
          <note xml:id="i-7Jiawu9vXoCampubZ8sJCV">
            Christer Winbäck
          </note>
          <u xml:id="i-8oG5BfBHBvMLiY5U2mFksj" who="Q3297193">
            <seg xml:id="i-AgzHFcy18Kf4JRmxgVDES2">
              Frågorna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
              tisdagen den 18 april.
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-NjGLcwTjBcEops7jwacMJM">
          <note xml:id="i-MY4uXrUxCsBvnFAo69USE2">
            10 § Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note xml:id="i-6eSLYPob6Y2TdWXTt336mS">
            Anmäldes att skriftliga svar på följande frågor inkommit
          </note>
          <note xml:id="i-AFzuY6b6TwNGmX8eN4zaju">
            den 31 mars
          </note>
          <note xml:id="i-DNZhEywir762Drg7RzCaTp">
            Gunilla Carlsson
          </note>
          <note xml:id="i-NoLwhY6eRdgVrbJ4dREvLx">
            Gunilla Carlsson
          </note>
          <note xml:id="i-QusZZj5Ho1yN9vqZCVdoZm">
            Gunilla Carlsson
          </note>
          <note xml:id="i-Q2XBSheZkKrgMXCTgBFsy8">
            Gunilla Carlsson
          </note>
          <note xml:id="i-7YuHHDSEZXC8Px7457bfUa">
            Gunilla Carlsson
          </note>
          <note xml:id="i-RJNPtn46cmCeqCR2QqnpK">
            Annelie Enochson
          </note>
          <note xml:id="i-LdRriGHEVw5Q2ovbGEYQqo">
            Annelie Enochson
          </note>
          <note xml:id="i-SKeuhvxtshc33c9KMQTBdC">
            Alice Åström
          </note>
          <note xml:id="i-JkDrLW9mJDGeyqxmkZxEyo">
            Birgitta Ohlsson
          </note>
          <note xml:id="i-SDG3GNbuAXtFEQbtbfw9wJ">
            Birgitta Ohlsson
          </note>
          <note xml:id="i-eE6zUE8NANjeXQ2HCdS7N">
            Birgitta Ohlsson
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A6E3A230-C75F-48CA-B476-C8B4E253AC8B#page=14"/>
          <note xml:id="i-VzK6wdHTQ4bzwLbxqRNQXv">
            Holger Gustafsson
          </note>
          <u xml:id="i-Wiv5iPuMVNhY4MNtCLevpf" who="Q3297193">
            <seg xml:id="i-HhMy33JSwPzTMR7WZmuwH6">
              Svaren redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
              tisdagen den 18 april.
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-29hebHkAqhi659YwWMqhHf">
          <note xml:id="i-69CKe5NroRBzqKeS63Kz11">
            11 § Kammaren åtskildes kl. 12.39.
          </note>
          <note xml:id="i-WaKnJRqgMGMG7MDtvnqBJT">
            Förhandlingarna leddes av förste vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-FUeCigS8VNrS4fVhqcGnkj">
            /Monica Gustafson
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
