<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1874--ak--0323">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1874--ak--0323</head>
          <docDate when="1874-03-23">1874-03-23</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--ak--0323/prot_1874__ak__0323-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NzwBot2MT98zWZ1SAk6yeR">
            dd Öp do
          </note>
          <note xml:id="i-5xSjnzajwm4he2GspAUu1b">
            Den 23 Mars, e, m.
          </note>
          <note xml:id="i-HTvmUZrWj6i7fqUThHiLXx" type="date">
            Nåndagen den 23 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-LpzcCCX6HbVfBTfDBcUAwB">
            KL. !/, 3 e m.
          </note>
          <note xml:id="i-3MnLpbwh6VSe1FRGWRZb8B">
            g 1.
          </note>
          <note xml:id="i-4miNLoCbQ5NCFFLUwMKp8a">
            Justerades protokollsutdrag rörande de af Kammaren i sammanträdet
            sistlidne Lördag fattade beslut, som i protokollet för nämnda
            dag finnas omförmälda under 88 7—12.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-bCj7jPmuEjwF9v1axVVzA">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-81iMkgVSuHi9kSFB6yixYW">
            Föredrogs Kongl Maj:ts nådiga proposition till Riksdagen, angående
            fråga om rättighet för åtskilliga f. d. militärpersoner, hvilka
            innehafra befattningar i postverkets tjenst, att tillika uppbära
            pension från arméns pensionskassa.
          </note>
          <u xml:id="i-FcGKsY4oiLbfLve25nyCQN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ETUB3eW16hCSeyFR6c8Dc7">
              Härvid anförde:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2nGg12MYf4XhXB2QwSVeqM" type="speaker">
            Herr Rylander:
          </note>
          <u who="Q6085947" xml:id="i-Bbaigz9QiTLmDEQt8o9xxm" next="i-3eguh8Fb3tGFkKwec2Ho6g">
            <seg xml:id="i-Qeh22KPS9HQZhuBJHxcavT">
              Man borde väl egentligen icke motsätta sig Kongl. Maj:ts förslag,
              men då man ser huru ofta postkontoren bortskänkas åt gamla orkeslösa
              militärer, som icke kunna tillmötesgå allmänhetens billiga fordringar,
              anser jag att Riksdagen icke bör bifalla Kongl. Maj:ts förslag,
              ty då vi icke kunna sätta oss emot utnämningarne, måste vi göra
              hvad vi kunna och på detta sätt visa vårt ogillande af systemet.
              Jag anhåller derföre att detta mitt yttrande må åtfölja remissen
              till Utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AT2HsTxRi9RMW3ELZmmXR7">
            Vidare yttrades ej. Den ifrågavarande Kongl. propositionen blef,
            jemte det i anledning af densamma nu afgifna anförande, hänvisad
            till Stats-Utskottet.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-VQkh5jFDzPkgzmp223NGL8">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-6QdPK7wE4XrNqDD828y1Fs">
            Föredrogs och hänvisades till Stats-Utskottet Kongl. Maj:ts nådiga
            proposition, angående afsöndring af jord från kronohemmanet Tostebyn
            under militiebostället Tobräckan vid Vestgöta Dals regemente till
            plats för ett skolhus i södra skolroten af Örs socken i Nordals
            härad och Elfsborgs län.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--ak--0323/prot_1874__ak__0323-001.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-3eguh8Fb3tGFkKwec2Ho6g" prev="i-Bbaigz9QiTLmDEQt8o9xxm" who="Q6085947">
            <seg xml:id="i-MV4Sjjp9CyNC1gAC6n3rUT">
              Den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FDSyuXtMhq78ob5jVTmrHo">
            rö = FA
          </note>
          <note xml:id="i-N8iPf4EvLyVTgBCocnvHfg">
            ars, €. Mm. 283
          </note>
          <note xml:id="i-KBD5CULkkKoQxh3moQYrGA">
            g 4.
          </note>
          <note xml:id="i-FNSQME5ge2c9VuxZ5x2jhD">
            Efter föredragning dernäst af Kongl. Maj:ts nådiga proposition
            till Riksdagen angående åtskilliga skogsväsendet rörande frågor,
            begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-Fc4L2tv8PAxkw6MHdX9EWT" type="speaker">
            Herr Hjelm som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5807346" xml:id="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" next="i-9HSaX26haYxtvbYHdddgyK">
            <seg xml:id="i-XWsq6rAXTYN45YkDi1cqib">
              Jag ber om ursäkt, att jag nu måste frånträda en af mig hittills
              alltid följd princip, att icke yttra mig vid remissen af en Kongl.
              proposition. För denna gång frånträder jag grundsatsen, icke till
              följd deraf att jag af den ort, jag tillhör, erhållit de allvarligaste
              uppmaningar, som gerna kunna gifvas en representant, att i den
              ringa mån, jag förmår, verka för en förändrad skogslagsstiftning,
              utan derföre, att den med så stor längtan och under så många förhoppningar
              motsedda, nu till remiss föredragna Kongl. propositionen icke
              i något hänseende motsvarar de förhoppningar, som fästats vid
              densamma, eller tillfredsställer öfra Norrlands oafvisliga behot.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RDnoKVyFijkLHcdFXEHqN8">
            Jag har vidare begärt ordet derföre, att Kammarens protokoll
            numera är det enda kommunikationsmedel som nu finnes med Särskilda
            Utskottet, då efter vägrandet af proposition om remiss af Herr
            Westerdahls motion jag icke kan hoppas att få remitterad den motion,
            som jag hade tänkt väcka i skogsfrågan, om den Kongl. propositionen
            i ämnet skulle gifva anledning dertill. Vid föregående riksdagar
            hafva flere riksdagsmän från norra Sverige i motioner anhållit,
            att lagstiftningen ville göra något för att hämma den redan då
            betänkliga skogssköflingen i vikets norra provinser. 1868 års
            Riksdag beaktade slutligen dessa upprepade framställningar och
            ingick till Kongl. Maj:t med en skrifvelse, som föranledde tillsättandet
            af den så kallade norrländska skogskomitén. Sedan denna 1870 slutat
            sitt arbete och man i åratal väntat några åtgärder från Kongl.
            Maj:ts sida för den ständiga skogsförödelsens hämmande, så ingingo
            under förra och innevarande år så väl Kongl. Maj:ts Befallningshafvande
            som landstingen i Norrbottens och Vesterbottens län äfvensom hushållningssällskapet
            i sistnämnda län och "sällskapet för Norrlunds vält till Kongl.
            Maj:t med framställningar i ämnet, alla åsyftande exportförbud
            för åtskilligt virke af mindre dimensioner. Särskildt gjorde landstinget
            i Norrbottens län framställning, att en särskild skogsordning
            för länet, lappmarkerna undantagna, måtte blifva utfärdad, hvari
            borde förbjudas afskeppning fråm orten af träd, vare sig i form
            at sparre, pitprops eller annat rundvirke, eller försågadt till
            plank, bräder eller annat dylikt, då det afverkade trädet icke
            hölle minst 7 decimaltum på ett afstånd af 16 fot från storändan.
          </note>
          <u xml:id="i-GbczVJnwbxAUvhxPnJyX8A" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-M497xAobmnCng8md78hn7Q">
              Svaret på alla dessa framställningar och förberedande åtgärder
              ligger nu i Kongl. Maj:ts förevarande nådiga proposition, och
              jag får bekänna att, då jag erfor innehållet af densamma, greps
              jag af förvåning och häpnad och, jag är derom förvissad, många
              med mig erfara samma känslor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FxZvDFFHchzbDisDMB79fN">
            Skogskomitén har i sitt underdåniga betänkande föreslagit en
            särskild lag för Norrland, innefattande exportförbud för mindre
            träd, och orternas myndigheter hafva mer och mindre direkt instämt
            deruti, men
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--ak--0323/prot_1874__ak__0323-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V2hdGYtNmQVjRNKzveN7zK">
            254 Den 23 Mars, e wm.
          </note>
          <u xml:id="i-9WoVGif1fz1U5VStuPKqAr" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-EZnLyKjCEzkSpxhXBDZMcG">
              den ärade Finansministern hyser, enligt statsrådsprotokollet,
              som åtföljer propositionen, en motsatt öfvertygelse, och jag beklagar
              på det högsta att han icke kunnat dela de åsigter, som blifvit
              uttalade af berörda myndigheter inom rikets två nordligaste län
              eller göra afseende på länens verkliga behof och befolkningens
              så ofta och så bestämdt uttryckta opinion i frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FX5VHjbDTxcitXJbp41rEd" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-wQF72aB71HhvmpFYA3Vc2">
              Om Kongl. Maj:ts nu framlagda förslag skulle upphöjas till lag,
              så skulle derigenom uppstå olika förhållanden i olika delar af
              riket gent emot Herr Finansministerns åsigter, ty det kan ju hända,
              att det ena landstinget ingår till Kongl. Maj:t med ett förslag
              om ett nytt skogsbestånds åstadkommande på sätt propositionen
              föreslår och ett annat icke, och då uppkomme ju olikhet för skilda
              orter. Det är dessutom icke tänkbart, att i ett land med sådan
              utsträckning som Sverige, och med så olikartade klimatiska och
              geologiska förhållanden, och så olika åskådningssätt hos befolkningen
              inom de olika provinserna, en och samma skogslag skall vara passande
              för hela riket och lika ändamålsenlig för alla så vidt skilda
              orter. Inom min hemort t. ex. är det af största vigt att sparrhygget
              snart hämmas, och inom en annan ort kan det möjligtvis vara ändamålsenligt
              att exportera pitprops. Inom en ort är den enskilda omtänksamheten
              tillräcklig att vaka öfver ett fortgående skogsbestånd, inom en
              annan åter mätes ett träds värde endast efter det pris, som derför
              betalas, sedan det blifvit hugget till sparre. Förhållandena äro
              således högst olika inom olika delar af landet, och ett bevis
              på att man insett och erkänt detta ligger ju i den särskilda skogslagstiftning,
              som är gällande för Gotland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UdxgteCvTiSUfxt3toxwdz" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-EYfke2YvgWxS2tyeRqN4hK">
              Hvad nu Kongl. Maj:ts föreliggande proposition vidkommer, så
              skulle densamma, derest den blefve upphöjd till lag, icke lemna
              det ringaste skydd för ästadkommande och bevarande af ett skogsbestånd,
              sådant att klimatet derigenom skyddades och orterna tillförsäkrades
              nödig husbehofsskog, ty en mark beväxt med "gälbuskar' och bandstakar
              kan man säga har ju äfven skogsbestånd, men med sådant virke bygger
              man icke hus, och icke heller skyddas klimatet derigenom. Förslaget
              skulle vidare, om det blefve lag, för långa tider hindra all samverkan
              mellan regeringen, landstingen och orternas befolkning för vidtagande
              af åtgärder till skogens skyddande från det rådande farliga utrotningskriget
              mot densamma för tillfredsställande af orternas egna skogsbehof.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QQmJhkrjhzufVXBemcpcTN" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-Pj5eMtCxAUEVhh27FTKMtR">
              Vidare skulle förslaget, om det blefve upphöjdt till lag, i sina
              konseqvenser leda dertill, att många hemman i norra Sverige blefve
              kronovrak, och att landstingens kassor ytterst finge vidkännas
              stora kostnader för skogens återplantering, då jordegaren icke
              kunde bestrida densamma eller hemmanet till följd af lagen saknade
              åbo, ty i öfra Sverige finnas många hemman, hvilkas enda värde
              ligger i skogsbeståndet på hemmanets skogsmark, och då skogen
              är borta vill ingen hafva ett sådant hemman — och slutligen är
              förslaget alldeles opraktiskt för tillämpningen i de norra länen,
              derföre att arealerna der äro relavivt stora, och så till vida
              icke kalhuggna, att buskar och mindre träd finnas qvar äfven der
              all sparrskog blifvit afmejad, att man kan säga der verkligen
              finnes skogsbestånd, ehuru det icke, der förödelsen framgått,
              är sådant, som erfordras för klimatets skydd och befolkningens
              husbehof, hvarföre återsådd kunde der
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--ak--0323/prot_1874__ak__0323-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E8bUUs2gJYzdRJT7KZzgnx">
            Den 23 Mars, e. nm. 285
          </note>
          <u xml:id="i-XC63ScWRQMwyEHMA2Azh6V" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-JbF2ijFom1W7AFQiZ6Ko4j">
              anbefallas; dessutom — jag är derom förvissad — skulle icke landstingen
              vilja vidtaga det i propositionen framställda förslaget och utsätta
              landstingskassan för den risk förslaget omförmäler.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ND7f3iE39sjzXxbCoaNadh" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-32j33JrZCQePWJ2CxTsFGf">
              General-tullstyrelsen har nyligen till Kongl. Maj:t afgifvit
              ett utlåtande i ämnet, hvari Styrelsen uppgifver, att exporten
              af sparrar och spiror från Norrbottens och Vesterbottens län för
              fem års medeltal var 3,154,873 kubikfot. Detta är väl icke oriktigt
              men vilseledande, ty under år 1872 var exporten endast af sparrar,
              sålunda icke med spiror, 4,327,011 kubikfot, och från blott två
              socknar inom dessa län var under år 1873 exporten af sparrar under
              6,6 tum från Piteå tullkammardistrikt icke mindre än 966,026 stycken
              eller 4,975,544 kubikfot, hvilken uppgift jag uttagit ur Tulistyrelsen.
              Härvid är dessutom att märka, att träden genom den öfverdrifna
              afverkningen blifva allt mindre och mindre, så att det fordras
              allt flera trän för att erhålla samma antal kubikfot. Dessutom
              är det icke blott sjelfva hygget af de sparrar, hvilka utskeppas,
              som åstadkommer förödelsen, ty för hvarje sparre som hugges åtgå
              flera trän för rödjande af väg och underlag vid sjelfva täljningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4SgaLDADX7sSUYXqBvWLr2">
            Ett inom Kammaren utdeladt tryckt blad, hvilket jag anhåller
            få fästa uppmärksamheten på, innehållande upplysningar angående
            Sveriges trävaruexport och öfverafverkningen af skogarne, uppger
            en öfverafverkning på Norrbottens och Vesterbottens läns enskilda
            skogar af 1,700,020 träd, och att år 1872 utfördes från tullplatserna
            inom samma län spiror, bjelkar. sparrar och syllar till ett antal
            af 879,610 stycken, innehållande tillsammans 6,017,450 kubikfot,
            sålunda ej fullt 7 kubikfot i medeltal pr träd, äfvensom att från
            tullplatserna vid Hernösand, Sundsvall, Hudiksvall och Söderhamn
            utfördes under samma år spiror, bjelkar, sparrar och grufstolpar
            till ett antal af 817,481 stycken, innehållande 15,687,841 kubikfot,
            hvilket i medeltal pr träd gör omkring 19 kubikfot, hvilket bevisar
            huru mycket mera skogen är medtagen i de två nordligaste länen
            mot i Norrlands sydligare provinser.
          </note>
          <u xml:id="i-NmddVm2v49gqraDhyCpF5o" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-ApXoSKuEVjWt2ifS2ddJjR">
              Det är dock icke blott skogshygget i och för sig, som är så betänkugt,
              utan det har en bundsförvandt i de stora och beständigt ökade
              skogsköpen, som påskynda skogsförödelsen och gifva anledning till
              allvarsamma tarhågor. .
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SwKD2Jop3RkJH3W2phNcQr">
            Enligt ett från domhafvanden i Vesterbottens läns norra domsaga
            mig tillhandakommet telegram af den 22 sistlidne Januari, hafva
            inom domsagan intecknats 53 skogsköp för en sammanlagd köpesumma
            af 125,625 Rdr, oftast afseende totalt afrödjande af skogen, men
            eljest fastställande såsom minsta dimension för afverkningen 4
            tum, 10 alnar från roten. De icke intecknade men dock kända skogsköpen
            uppgå till 100, med en sammanlagd köpesumma af 189,120 R:dr, och
            19 skogsköp hafva afslutats med okänd köpesumma, allt detta endast
            inom Skellefteå, Norsjö och Jörns socknar och för en afverkningstid
            af tre år. Denna uppgift kan man anse såsom officiel.
          </note>
          <u xml:id="i-4etcPBPNT9kZ34LZv38ez7" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-2EjrqbAXNafjWh5yeHBbWk">
              Men, mine Herrar, det är icke blott myndigheterna, som hysa farhågor
              för den pågående skogssköflingen, utan bekymret häröfver sträcker
              sig äfven ned till folkets djupa leder. Då jag den 4 sistlidne
              Februari tog mig friheten begära att få framställa en interpellation
              i frågan till
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--ak--0323/prot_1874__ak__0323-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KQwFihAQZZQGtnRwRXKf8Q">
            286 Den 23 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-VUCqLjGatY8G2gdvaHFuN5" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-SbaAd8a5DqxS8bQThA5oi8">
              Herr Finansministern, hade jag anledning dertill i den allmänna
              opinionen. Jag vill bedja få visa detta för Kammaren, genom att
              uppläsa följande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vf3TDRsgoS5UtmUFqLpuQX">
            «Utdrag af protokoll, hållet i allmän, lagligen utiyst ordinarie”
            kommunalstämma med Skellefteå kommun uti sockenstugan den 29 December
            13573.
          </note>
          <u xml:id="i-MeS98B9ZdFQeVjyG3QbEVa" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-V3ethbGtgt9xHPXv1MZ5Hy">
              Då man allt mer och mer börjat inse följderna af det på orten
              rådande öfverdrifna sparrhygget och kommit till den öfvertygelse,
              att detsamma, hvaraf den egentliga vinsten blott tillfölle några
              få, för kommunen så väl som för mängden at arbetande klassen vore
              i högsta grad förderfligt, hade kommunens medlemmar blifvit kallade
              till kommunalstämma denna dag för att höras, huruvida de ansågo
              nödvändigt, att sparrhygget hämmades, och hvilka åtgärder de ville
              vidtaga för detsammas hämmande; och sedan ärendet blifvit framstäldt
              till öfverläggning samt derefter blifvande diskussion i ämnet
              enhälligt gått ut på att visa de skadliga följderna af sparrhygget,
              sådant det nu bedrifves, såsom att genom detsamma en mängd hemman
              helt och hållet utarmades på husbehofsskog, på skog att i svaga
              år lerana åbon en nödig bimäring till sitt och de sinas lifsuppehälle,
              gjorde hemmanen öppna för de kalla vindarne, för ifrån kärr och
              träsk uppstigande kyla, samt att genom skogens bortrödjande torka
              förorsakades, enligt hvad man på senare tider kommit i erfarenhet
              utaf; att genom sparrhygget och en hejdlös skogssköfling arbetskrafterna
              dragas ifrån jordbruket, som får stå efter, då jorden icke kan
              bära så hög dagaflöning, som trävirkesuppköparen kan erbjuda;
              att alla förnödenheter, till följd af den goda penningetillgången,
              blifvit på ett betänkligt sätt stegrade; så beslöto kommunens
              medlemmar att såsom deras enhälliga åsigt uttrycka, det sparrhygget
              och skogssköflingen i allmänhet borde med det snaraste hämmas,
              och uppdrogs åt ortens riksdagsman Herr OC. E. Hjelm att söka
              på det kraftigaste verka för att på lagstiftningens väg hämmandet
              förverkligades.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-49H3vzwvWFqNQmqQUq7Nup">
            Ar och dag som öl. In fidem E. J. Sparrman.
          </note>
          <note xml:id="i-V1wD71zwvFHgxY8ggToGVb">
            Uppläst och justeradt. Olof Degerstedt. J. Wikström. Uppläst
            i Skellefteå kyrka den 4 Januari 1874 af N. EE. Mallmin.
          </note>
          <note xml:id="i-Nz6YLx6gu2NjpH7tvcy2kv">
            Rätteligen utdraget, betygar In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-NjvyUQAeiWNmfMipSXRdJw">
            E. J. Sparrman.»
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--ak--0323/prot_1874__ak__0323-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9VFCSVbnkmZuFtfrpNojwb">
            Den 23 Mars, e. m. . | 287
          </note>
          <u xml:id="i-Ww8ZFFg9J9GTuWSeVHsptM" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-NPfhPQkjydNFDsqZZ85kw">
              Jag vill upplysa, att detta utlåtande icke är från någon liten
              kommun, utan ifrån en hvars röstlängd för innevarande år icke
              upptager mindre än 127,647 fyrk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YDQbiRafRi8yJKLvnSxn2S">
            Jag har nu i korthet vidrört hvad allmänt är kändt samt af myndigheter
            framhållet och af officiela siffror bestyrkt, att genom sparrhygget,
            sådant det nu bedrifves inori öfra Norrland, fullt grundade farhågor
            förefinnas, att, om det ohejdadt får fortgå, der kommer att saknas
            nödig byggnadsskog och skog, hvarigenom allmogen i svåra tider
            kan finna då hbehöflig förtjenst, äfvensom att det nu framlagda
            nådiga förslaget icke motsvarar hvad åtminstone denna ort har
            behof utaf; men då nödvändigt något bör söras på lagstiftningsväg,
            tillåter jag mig vördsamt hemställa, att det Särskilda Utskottet
            må föreslå en särskild skogsordning för Vesteroch Norrbottens
            län, lappmarkerna wndantagna, Ivaruti förbjudes afskeppning från
            orterna af träd, vare sig i form af sparre, pitprops eller unmat
            rundt virke, eller försågadt till plank, bräder eller amrnat,
            då det afverkade trädet icke håller minst 7 decimaltum på 16 fot
            från rotändan, och att sågstock af rotända som icke håller derma
            dimension, intagen i sågverk, tinmmermagasin eller sågplats vid
            såg, der bevisligen sågmng eger rvwm för export, skall vara beslag
            underkastad.
          </note>
          <u xml:id="i-KLauwZyBq21Tx4RPkAytK5" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-WXTwStWHRs6pPbXaCVabHK">
              Skogskomitér föreslog väl en minimi-dimension af 8,3 decimaltum,
              hvilket kunde vara riktigt på den tiden, men genom den ständigt
              växande skogsförödelsen hafva förhållandena så förändrats, att
              jag i likhet med landstinget i Norrbottens län icke nu vågat föreslå
              annat minimum än 7 decimaltum, hvilket jag är villig framlägga
              skäl för inför det Särskilda Utskottet, om dess ledamöter det
              önska.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FiRiYah6koMiWB2RFnD73R" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-9RRJBunfqMJekTfdLFwbQk">
              Slutligen, mine Herrar, vill jag tillägga, att jag är fullt förvissad
              derom, att, om Kongl. Maj:ts proposition skulle antagas till lag,
              och den nuvarande skogsförödelsen således ohejdad fortgå inom
              öfra Norrland. så hade man i och med detsamma unrderskrifvit en
              traktat, att inom några årtionden afstå rikets nordliga provinser
              åt ett arktiskt klimat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S25vL4fT7fJWvRc3MWeRa8">
            Jag anhåller att detta mitt yttrande må få åtfölja Kongl Maj:ts
            proposition till Särskilda Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-HaKUEsJuZBj2vWVkPVVkBQ">
            Herr Bäckström hade ingifvit ett skriftligt anförande i ämnet,
            som nu upplästes och var så lydande:
          </note>
          <u xml:id="i-BzLbbj5aijbgndfLwuHWvi" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-Xy5f9cqv8rhxSn2oLT5X8L">
              Om skogskulturen vore sådan, att man efter sådden kunde skörda,
              om icke årligen, så hvart tionde år, kunde möjligen Kongl. Maj:ts
              nu framlagda förslag vara lämpligt, men då minst 100 år åtoå för
              att få en hustimmerstock, förmår jag ej inse huru våra skogar
              derigenom kunna. skyddas mot öfverafverkning. Deremot är, så vidt
              jag kan fatta, den vidsträcktaste skogssköfling legaliserad, ty
              här är ju icke fråga om att i minsta män skydda något som finnes,
              då hvar och en har full rättighet att hugga ned till sista busken.
              Först sedan marken är kalhuggen få synemännen rätt att hos vederbörande
              myndigheter anhålla om skogsegares förständigande till att sörja
              för återväxt, men om han då ej nöjes med slikt åläggande, skall
              en sorts rätt afgöra saken, och genom klagomål kan det dröja länge
              innan den slutligen blir afgjord. Om skogsegaren då förpligtas
              att sörja för återväxten, men råkar att vara medellös, skall kostnaden
              drabba landstingen. Skulle nu ett sådant hemman vara skuld-
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--ak--0323/prot_1874__ak__0323-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7bugxe7zcbSrnra755kfND">
            288 Den 23 Mars, e. me
          </note>
          <u xml:id="i-L89ctyQwTTs3PiFqxopWgM" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-B1BLbEUaQV5Feq1nyN8tBD">
              belastadt, ja, intecknadt till sitt fulla värde, medan det ännu
              egde skog, men skulle skoglöst försäljas, hvem vore då skyldig
              sörja för återväxten, nye egaren eller landstinget? — I förra
              fallet fruktar jag att hemmanet ej vore värdt många kronor, och
              det blefve då kreditorerne, som finge sitta emellan, helst egaren
              under återväxttiden finge köpa sitt husbehof. Skulle äter landstinget
              bestå fiolerna, fruktar jag att ingen ville hålla strängarne.
              Skulle nu vederbörande landsting icke kunna få annat förslag,
              afvikande från det nu framlagda, af Kongl. Maj:t godkändt, så
              befarar jag, att flera landsting ej skulle framlägga något förslag,
              och då vore ju redan separatlag införd, ity att dessas områden
              ej hade någon skogslag. Jag betviflar högeligen, att Norrbottens
              landsting skulle någonsin förorda, än mindre begära en sådan lag,
              som i min tanke der vore sämre än ingen. Jag berättigas till detta
              tvifvel deraf, att Gotlands skogslag der varit föremål för pröfniog
              och ansetts olämplig och ändamålslös, och ändock, så vidt jag
              kan minnas, icke innehåller någon skyldighet för landstinget att
              plantera skog på enskildes hemman, men deremot berättigar till
              förbud mot skogsförsäljning, der brist för husbehof befaras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PkQiSuQGUfPDbDgcqdyjsS" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-PwFCi8jhbt6fLe4xpWT6PJ">
              Under sådana förhållanden antar jag att Norrbottens landsting
              skulle väl se sig före innan det antog en lag, som, efter min
              tanke, icke kunde motverka skogssköflingen, men lika fullt hårdt
              tära på dess kassa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9HSaX26haYxtvbYHdddgyK" prev="i-DwvHM74p6rizK5CvGPQWdE" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-2M2SiLZQwRv8KRkN7ZWyBq">
              Jag har trott, att skogslagstiftningen borde hellre söka i någon
              mån hindra uthuggning af den ungskog. som nu finnes, än lemna
              den åt egennyttans och vinstbegärets godtycke, och deremot endast
              återtaga skadan genom föreskrift att uppdraga ny skog. hvilket
              sannolikt föranleder till ännu större kostnader än bevarande af
              hvad som fianes, och dertil! kan lemna en och annan generation,
              om ej alldeles utan skog, så i stor brist på sådan. Jag kan omöjligen
              sätta mig in i Herrar Statsråds tankegång, för så vidt det nu
              framlagda förslaget gäller Norroch Vesterbottens län, hvilka i
              fjor tillstyrkte ett förslag, som af Riksdagen bifölls, för Norroch
              Vesterbottens lappmarkers enskilda skogar, att dessa icke skulle
              få anlitas till afsalu annat än efter skedd utsyning och utstämpling
              af vederbörande skogstjenstemän, och nu i år tillstyrkt ett förslag,
              hvarigenom kalhuggning utan plan både kan och får existera i samma
              län, endast mot skyldighet af återplantering på egen eller landstingets
              bekostnad, och likväl äro kulturförhållandena beroende på en vanlig
              rålinies bredd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4GyGy5sDt8Eqy8ucNj5dRP">
            Jag anhåller att detta anförande får åtfölja den Kongl. propositionen
            till Utskottet, och att det får inflyta i Kammarens protokoll.
          </note>
          <note xml:id="i-GyMbhcPUPTZopnQg9q1zzD">
            Vidare yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-3BMm9sBwY1cAFzBUdZeJPH" type="speaker">
            Herr Malmberg:
          </note>
          <u who="Q5973654" xml:id="i-H6YzxFQr8ptAUMPZ3YBhyV" next="i-KSjpxPxexM6SURwrKZP6S2">
            <seg xml:id="i-Vf5Zus9927LrnBsr1KLRnU">
              1 Kongl. Maj:ts ifrågavarande nådiga proposition har jag funnit
              en princip uttalad, som kan utgöra en god grund för en ändamålsenlig,
              tidsenlig och för hela landet gemensam skogslagstiftning beträffande
              de enskilda skogarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BPVhSgZ76LHn3s3p3Pqyxf" prev="i-H6YzxFQr8ptAUMPZ3YBhyV" who="Q5973654">
            <seg xml:id="i-NZcnmtu5Q5PpVbcuUYZGQ3">
              Beträffande den del af förslaget, som handlar om vården af de
              allmänna skogarne och särskildt boställsskogarne, är förslaget,
              så vidt jag kan bedöma, af stor förtjenst. Hvad åter angår de
              s. k privilegiiskogarne må det tillåtas mig att framställa en
              anmärkning mot förslaget å
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KSjpxPxexM6SURwrKZP6S2" prev="i-H6YzxFQr8ptAUMPZ3YBhyV" who="Q5973654">
            <seg xml:id="i-QPJEoW5j5yUhagwaZdkfgo">
              denna
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--ak--0323/prot_1874__ak__0323-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J6BB9RJLanKR8ujTFiNqcB">
            | Den 23 Mars. 289
          </note>
          <note xml:id="i-LPUF7upX4bBioyQVnfgdZw">
            denna del. Kongl. Maj:t föreslår nemligen, att de innehafvare
            af utbrutna stockfångstområden, som vilja indela och på ett rationelt
            sätt behandla de åt dem upplåtna skogarne, skola ega full och
            fri dispositionsrätt öfver all den afkastning, som genom den förbättrade
            skogshushållningen kan uppkomma, men att, om innehafvarne af nämnda
            områden icke vilja göra detta, staten skall föranstalta om en
            dylik indelning och uppgörande af hushållningsplan, i hvilket
            fall innehafvarne icke skola vara berättigade till större afkastning,
            än det dem enligt privilegierna tillkommande trädantalet. Jag
            vill på intet sätt minska privilegieinnehafvarnes rätt; jag vill
            att de skola åtnjuta den dem i privilegierna tillförsäkrade afverkning,
            men icke något mera. Vi veta, att dessa privilegieinnehafvare
            vid afvittringarne erhållit vissa områden, tillräckliga att förse
            innehafvarne med det antal träd, hvartill de enligt privilegierna
            äro berättigade. Enligt en tablå, bifogad Kammar-kollegii och
            Skogskomiténs i ämnet afgifna betänkanden, äro dessa stockfångstområden
            till arealer högst olika hvarandra.
          </note>
          <note xml:id="i-34o9FhzhPuaubv64LuWcTQ">
            På grund af hvad jag nu anfört, anhåller jag att få framställa
            följande yrkande: Innehafvare af privilegieskogar skola vara pligtige
            att låta verkställa uppskattning af dessa skogar äfvensom upprätta
            hushållningsplan för deras afverkning, hvilken plan bör Skogsstyrelsens
            godkännande underställas; skolande, derest med skogens bestånd
            större afverkning kan ega rum än som erfordras för uttagandet
            af privilegievirket, det öfverskjutande trädantalet för statens
            räkning disponeras, om Kongl. Maj:t, uppå förslag af Skogsstyrelsen,
            finner sådant lämpligen böra ske: och skola i detta fall kostnaderna
            för uppskattningen och afverkningsplanens uppgörande privilegieinnehafvaren
            af statsverket ersättas.”
          </note>
          <note xml:id="i-UCMY8ExGQWgozDFjyUs8Be">
            Jag anhåller att detta mitt yttrande måtte få åtfölja den Kongl.
            propositionen till vederbörligt Utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-PhntUZF6uuqGX4gmis3Lpb" type="speaker">
            Herr Nils Petersson:
          </note>
          <u who="Q6045499" xml:id="i-86Q6VC44v3mg9TQCNtWWJw">
            <seg xml:id="i-Ai9GoKBgbZRfSk3SsFsf2i">
              Då Kongl. Maj:ts länge efterlängtade proposition i skogsfrågan
              nu framkommit, beklagar jag att jag icke kan finna densamma afse
              några åtgärder, som skulle kunna förekomma den pågående skogssköflingen.
              Jag saknar den vigtiga 3. som borde innehålla förbud att på en
              gång nedhugga skogen. Utan ett stadgande i denna syftning är hela
              lagstiftningen förfelad; ty blir skogen på en gång sköflad, går
              återväxten icke så lätt för sig. Jag tror derföre, att Särskilda
              Utskottet bör föreslå ett stadgande att icke all skogen får afverkas
              på en gång utan endast vissa delar deraf.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CqqHEFyu2CBs99SXjGRLXG" type="speaker">
            Chefen för Kongl. Finans-departementet Herr Statsrådet Wern:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5jnVoo85UK9GDJK5bekEzz">
            <seg xml:id="i-XB8pr3LBj5DxRfKYBKwtoe">
              De yttranden, som af föregående talare afgifvits, hafva icke
              varit af beskaffenhet att framkalla något vidlyftigare svar å
              min sida. Något ber jag dock att i anledning af dessa yttranden
              få anföra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23GyZWhtHxspsCmQPa3mN2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YH6Lbighqfa4MLtPhjxD41">
              Den förste talaren ansåg exportförbud i afseende å vissa slag
              af skogsprodukter lämpligt för de båda längst upp belägna norrländska
              länen och han beklagade, att Kongl. Maj:ts ifrågavarande nådiga
              proposition icke innehöll sådant svar på de i berörda hänseende
              gjorda framställningar, som han förväntat. Jag vill dock fästa
              uppmärksamheten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HMkR7kVwPiWGH4ETC8aNx3">
            Riksd. Prot. 1874. 2 Afd. 2 Band. 19
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--ak--0323/prot_1874__ak__0323-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NgTJnxxiULFecsvjAZf1bN">
            290 Den 23 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-HkeCHeY37deSZzWwpkgouc">
            derpå, att den Kongl. propositionen icke innehåller något svar
            derå, ty först sedan den Kongl. propositionen beslutats, hatva
            dessa yttranden inkommit.
          </note>
          <u xml:id="i-M8zZ44M2XFKkXz6AgH5Z7z" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CtGhpCtQgE8TZhzynqYNrh">
              Hvad den tredje talaren i ordningen angår, så tackar jag honom
              för det förord, hvarmed han i vissa fall velat beledsaga den Kongl.
              propositionen, men hans åsigter i fråga om skyldigheter för innehafvarne
              at det slags allmänna skogar, som i de norra orterna blifvit mot
              skogsränta upplåtna åt sågverk i ersättning för privilegierad
              stockfångst, kan jag icke dela. Talaren ansåg nemligen att frågan
              om en ordnad skogshushållning på dessa utbrutna stockfångstområden
              borde lösas på det sätt, att man ålade innehafvarne af sådana
              områden att låta verkställa indelning af dessa skogar och upprätta
              hushållningsplan för afverkningen, allt på deras egen bekostnad
              och utan att de finge åtnjuta större del af afkastningen än som
              motsvarade de af dem sålunda nedlagda kostnader. Jag får dock
              förklara, att jag anser en dylik skogslagstiftning omöjlig att
              åstadkomma. Den som underkastar sig att betala de kostnader, som
              erfordras för hushållningsplans upprättande och de förvaltningsåtgärder,
              som blifva en följd af planens tillämpning, bör äfven ega rätt
              att fritt förfoga öfver den i följd af dessa åtgärder ökade afkastningen.
              Men att underkasta sig sådana kostnader anser jag ej kunna åläggas
              någon annan än möjligen innehafvare af boställsskog; ty det kan
              icke vara med rättvisa och billighet förenligt att på en egendom,
              å hvilken skogen egentligen icke tillhör Kronan, lägga dylika
              kostnader. Staten kan blott föreskrifva, att indelning af ifrågavarande
              stockfångstområden ovilkorligen skall ske, och medgifva att, om
              innehafvaren af området på föreskrifvet sätt vårdar skogen, han
              då får åtnjuta den genom en ordnad skogshushållning möjligen uppkommande
              större afkastning, men i motsatt fall icke, men längre kan staten
              ej gå. Dessa områden hafva blifvit utbrutna just derför att afkastningen
              beräknats kunna motsvara det trädantal, som genom privilegier
              blifvit sågverket tillförsäkradt. Kronan har ej förbehållit sig
              rätt till någon afkastning från dessa skogar och bör således ej
              heller göra anspråk derpå annorledes än i det fall, att uppoffringen
              drabbat kronan, emedan områdets innehafvare ej vill underkasta
              sig kostnaderna för en ordnad hushållning, i hvilken händelse
              kronan, som då skall, enligt det Kongl. förslaget, sjelf vidkännas
              sådana kostnader, äfven bör ega att förfoga öfver den större afkastning,
              som genom en ändamålsenlig skogshushållning kan uppkomma. Genom
              den i förslaget medgifna rätt för innehafvare af utbrutet stockfångstområde
              att sjelf bestrida sådana kostnader mot åtnjutande af den större
              afkastningen gör kronan ej heller någon förlust, ty hon kan ej
              förlora hvad hon ej förbehållit sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BMe4ozJjAhRLzuGewDVCXP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3XYyncBdJWDt15FhLdW4mQ">
              Emot den siste talarens anmärkning, att han i det Kongl. förslaget
              saknade bestämmelser i ändamål att förhindra enskild skogsegare
              att på en gång och utan vissa terminer afverka större sträckor
              af sin skogsmark, vill jag blott erinra om omöjligheten af att
              förhindra sådan skogssköfling annorledes än genom att ställa landets
              samtliga skogar under statens förvaltning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PYf1RBsL2q3VWQjVkYTonF" type="speaker">
            Herr Malmberg:
          </note>
          <note xml:id="i-LrwU8gJzZp9BU7ujjzhtqG">
            Med anledning af hvad Herr Statsrådet och Chefen för Finans-departementet
            nyss yttrade, anhåller jag få nämna, att
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--ak--0323/prot_1874__ak__0323-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4YMAEDg6pDEDLP6Nq1oC1M">
            Der 23 Mars. 291
          </note>
          <u xml:id="i-YWbzbF8emzahoyXDRLz8tL" next="i-KzNuiJbgSMFEWX69MBFeFG" who="Q5973654">
            <seg xml:id="i-JzC6Z6K5u3vp63n6msR2vT">
              mitt yrkande att, om genom en förbättrad skogshushållning större
              afverkning å de utbrutna stockfångstområdena kan ega rum än som
              erfordras för uttagandet af privilegievirket, det öfverskjutande
              trädantalet borde för statens räkning disponeras, afsåg endast
              det fall, att Kongl. Maj:t, uppå anmälan af Skogsstyrelsen, finner
              sådant lämpligt. Det är nemligen enligt min tanke både rättvist
              och billigt att, om staten har skyldighet att bekosta den ordnade
              skogshushållningen, staten äfven får åtnjuta den större afkastning,
              som deraf blir en följd; men det är klart att sådant ej kommer
              i fråga, om Skogsstyrelsen ej finner skäl att ingå med en dylik
              anmälan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KzNuiJbgSMFEWX69MBFeFG" prev="i-YWbzbF8emzahoyXDRLz8tL" who="Q5973654">
            <seg xml:id="i-23V8FrDcAA7g9hCGKmdWyF">
              Jag har trott mig skäligen kunna påyrka, att skyldigheten för
              innehafvare af privilegierad stockfångst att verkställa indelning
              af det tilldelade skogsområdet måtte varda obligatorisk, så mycket
              hellre som desse innehafvare ej behöfva betala någon särskild
              afgift för den större afverkningen. Genom ett sådant stadgande
              kan man ej sägas för mycket ingripa i deras eganderätt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WANYocAM1fRV6ZPK4gSJqD">
            Efter denna öfverläggning, som nu var slutad, hänvisades den
            Kongl. propositionen till det Särskilda Utskott, som Riksdagen
            tillsatt för behandling af frågor rörande en förbättrad skogshushållning;
            och skulle till berörda Utskott derjemte öfverlemnas de, i anledning
            af samma Kongl. proposition, inom Kammaren nu afgifna yttranden.
          </note>
          <note xml:id="i-LP7jukzRAraoW3NQTGiiMu">
            g 5.
          </note>
          <note xml:id="i-W6przh83aYgSFd4e47SFsk">
            Slutligen skedde hänvisning till Stats-Utskottet af Kongl. Maj:ts
            nedannämnda nådiga propositioner, nemligen:
          </note>
          <note xml:id="i-WsQ5yX3Lth1H8Zkb21vsfV">
            1:0) angående bestridande af en del kostnader för den under Professoren
            A. E. Nordenskiölds ledning åren 1872— 1873 företagna arktiska
            expedition;
          </note>
          <note xml:id="i-HXmV45MeuBmZY85N3itmr1">
            2:0) i fråga om försäljning af åtskilliga kronans mindre lägenheter;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-5SnM8sR9Zt66C9UB4G9jeY">
            3:0) i fråga om förhöjd pension till f. d. Föreståndaren vid
            kronobageriet i Göteborg R. Greiffe.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-9pTmngBJhbZEuejdcZb2ax">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-R5fkswdbbv5HfNC7L65gZa">
            Föredrogs och bordlades för andra gången Stats-Utskottets utlåtande
            N:o 19, angående regleringen af utgifterna under rikstatens sjunde
            hufvudtitel; och beslöt Kammaren, på derom af Herr Talmannen gjord
            framställning, att detta ärende skulle förekomma till behandling
            näst efter nyssnämnda Utskotts utlåtande N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-4kXuXgxArhM67SxL5Hy1rF">
            Vidare blefvo för andra gången bordlagda:
          </note>
          <note xml:id="i-3Do5zgZievkLuk6S1hab4X">
            Stats-Utskottets utlåtanden och memorial N:is 45—50;
          </note>
          <note xml:id="i-8Ku9HArQGsCJRTpCDVHhvw">
            Banko-Utskottets memorial N:o 8; samt
          </note>
          <note xml:id="i-UX21yhDo29LNLQuksAZhu7">
            Andra Kammarens Första Tillfälliga Utskottets utlåtande N:o 5
            (i samlingen N:o 15).
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--ak--0323/prot_1874__ak__0323-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NGCPuaR2XCNNn3NS8Xftd9">
            292 Den 23 Mars.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-BMwRALQRt7NKbMFqv9FgFS">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-FsSoFWpPBpGn6kvDiVK1e6">
            Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-AFeSL7qsCq2dvxqnqxvaMG">
            Konstitutions-Utskottets utlåtande N:o 6, i anledning af Friherre
            von Schulzenheims motion om ändring af 6 8 Regeringsformen; samt
          </note>
          <note xml:id="i-G4DdiQUvkVf9ynDQ6HbLdW">
            Lag-Utskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-DDqEo4qQyhmbJViHdYufV2">
            N:o 17, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition om antagande
            af en författning angående förändrade bestämmelser i afseende
            ä behandlingen och fullföljden af vissa mål;
          </note>
          <note xml:id="i-HCRG1X9yMMBrj7f3QP1Bmc">
            N:o 18, i anledning af väckt motion om ändring i gällande stadga
            angående folkundervisningen i riket; och
          </note>
          <note xml:id="i-C3ptCdepd9nmRFh1uuFjyx">
            N:o 19, i anledning af väckt motion, åsyftande rättighet för
            församlingarne att använda kyrkomedel äfven till byggande af skollokaler.
          </note>
          <note xml:id="i-M8ucZm85jnLhEGsvAwuik2">
            Dessa nu för första gången bordlagda ärenden skulle uppföras
            främst å föredragningslistan för morgondagens sammanträde.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Ef9Zo8NKGwmfZU9yya1bi7">
            § 8. Justerades protokollsutdrag rörande de i detta sammanträde
            beslutade remisser.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-PrVrTX5oPmHUe2VS39kdVa">
            § 9. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades Friherre J. Ericson
            -.... under 14 dagar från och med den 27 Mars. Herr Sven Andreasson
            ... » 14 5 2 Herr M. Huss .......: » 14, 55 217 oo» Herr J. G.
            Granlund . ... » 14 , 55 1 April.
          </note>
          <note xml:id="i-9ooese8TAACFAD2M5C2EjF">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. !/, 4 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3SW4x62iDRtV11AbQiVRbC">
            In fidem H. Husberg.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
