<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1874--fk--0518">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1874--fk--0518</head>
        <docDate when="1874-05-18">1874-05-18</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0518/prot_1874__fk__0518-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LCeRx5UQZshV4h4npwR1WW">
          Den 18 maj. 171
        </note>
        <note xml:id="i-Pie8hBfKPddhVgesuPbZ67" type="date">
          Måndagen den 18 Maj 1874.
        </note>
        <note xml:id="i-DjatuzfxeVW1NVpKtC1pxU">
          Kammaren sammanträdde kl. 1 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-QsfcDYSrTmjqo5Xg5KVu2a">
          Justerades 4 protokollsutdrag för den 17 och protokollet för
          den 8 dennes.
        </note>
        <note xml:id="i-E5udo2FPgveufZ8diN5fdK">
          Upplästes och godkändes Stats-Utskottets förslag till Riksdagens
          underdåniga skrifvelse N:o 38, angående regleringen af utgifterna
          under Riksstatens Sjunde Hufvudtitel.
        </note>
        <note xml:id="i-J9oaNcPbgVMozfEY26hFcn">
          Föredrogs men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Stats-
          Utskottets den 17 dennes bordlagda memorial N:o 96, med förslag
          till de sista afdelningarne af det nya reglementet för Riksgäldskontoret.
        </note>
        <note xml:id="i-DpnXNCjBBN1wVzohZVgiTY">
          Föredrogs och bifölls Stats-Utskottets den 17 dennes bordlagda
          memorial N:o 98, med förslag till en paragraf i Riksgälds-kontorets
          reglemente.
        </note>
        <note xml:id="i-DpFHbz6jMNpEo4Btc5HC5j">
          Föredrogs men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Stats-
          Utskottets den 17 dennes bordlagda memorial N:o 99, angående den
          under innevarande riksdag verkställda statsreglering samt anskaffande
          af de för Riksgälds-kontorets utgifter erforderliga medel.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0518/prot_1874__fk__0518-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RN9HXggosHTKYPDqppfSCT">
          172 Den 18 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-C1Mmbrbp74qdTdo7p235A9">
          Efter skedd föredragning af Sammansatta Statsoch Banko- Utskottets
          den 17 dennes bordlagda memorial N:o 7, i anledning af Kamrarnes
          skiljaktiga beslut beträffande utlåtande N:o 4, rörande Fullmäktiges
          i Banken och Riksgälds-kontoret framställningar i fråga om uppförande
          af nytt riksdagshus å Helgeandsholmen m. m.; godkände Kammaren
          den af Utskottets föreslagna voteringspropositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-P3nuxvJ2jztwZWCwzK9rrq">
          Föredrogs men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Sammansatta
          Bankooch Lag-Utskottets den 17 dennes bordlagda memorial N:o 3,
          med förslag till sammanjemkning af Kamrarnes skiljaktiga beslut
          1 fråga om ändringar i lagstiftningen för enskilda sedelutgifvande
          banker.
        </note>
        <note xml:id="i-7ppv6eEykrgcGVx12cvSEu">
          Föredrogs men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Särskilda
          Utskottets den 17 dennes bordlagda utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-6eDW7Yk2Hwgc3nGy5iCh1H">
          N:o 11, i anledning af ej mindre Kongl. Maj:ts proposition den
          20 sistlidne Mars, i hvad den angår lagstiftning rörande hushållning
          med enskildes skogar, än äfven motioner i samma ämne; och
        </note>
        <note xml:id="i-6S4U6S3gjTTUt39KAEqUms">
          N:o 12, i anledning af ej mindre Kongl. Maj:ts nådiga proposition
          den 20 sistlidne Mars, i hvad den angår boställsoch sågverksskogar,
          än äfven enskild motion rörande husbehållningen med allmänna hemmans
          och lägenheters skogar.
        </note>
        <note xml:id="i-DSyUiKm9qFrckCKAyjbyZ2">
          Herr Grefven och Talmannen tillkännagaf, att enligt emellan Talmännen
          träffad öfverenskommelse omröstning jemlikt 65 $ Riksdagsordningen
          komme att vid början af morgondagens sammanträde anställas öfver
          den af Sammansatta Statsoch Banko-Utskottet i memorial N:o 7 föreslagna
          och af båda Kamrarne godkända voteringspropositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-MeYZnxLsJGCncKxR9FP9wT">
          Anmäldes och bordlades från nedannämnda Utskott inkomna memorial
          och utlåtanden, nemligen från:
        </note>
        <note xml:id="i-3sf9gGWwWH22sFcoMQkpgM" type="speaker">
          Banko- Utskottet:
        </note>
        <note xml:id="i-RrNonfpA1mF8pHTf7WiRgk">
          N:o 19, med förslag till omröstningsproposition i anledning af
          Kamrarnes skiljaktiga beslut rörande punkten 27 i Utskottets betänkande
          N:o 14;
        </note>
        <note xml:id="i-3bKAuoBnxvAKPyHcAD3fpT" type="speaker">
          Lag-Utskottet:
        </note>
        <note xml:id="i-CVDtVBqdnWqRFWaA1Dx6e1">
          N:o 37, i anledning af väckta motioner om ändring i gällande
          bestämmelser rörande flottled;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0518/prot_1874__fk__0518-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PEXjy1JQr6ReYdb8HChTKa">
          Den 18 Maj. 173
        </note>
        <note xml:id="i-93Qb5TNbJXuuiYddijZobv">
          N:o 38, i anledning af väckta motioner angående dels utarbetande
          af ny lag rörande vattenrätten och dels ändring i gällande bestämmelser
          i fråga om skyldigheten att hålla damlucka öppen;
        </note>
        <note xml:id="i-P6mc7bPD7rFDVdyVz2o8dJ">
          N:o 39, i anledning af väckta motioner, åsyftande begränsning
          af den kommunala rösträtten på landet;
        </note>
        <note xml:id="i-49Xy6exyJueLeN82JhxiVo">
          N:o 40, i anledning af väckt motion om tillägg till 7 $ 1 mom.
          i Kongl. Förordningen om kommunalstyrelse på landet den 21 Mars
          1862;
        </note>
        <note xml:id="i-9XKuFwvtNYa9EwFNhB16fR">
          N:o 41, i anledning af väckta motioner om ändringar i Kongl.
          Förordningen om landsting den 21 Mars 1862;
        </note>
        <note xml:id="i-JSfr2VQjbfxNR4V8RENDWA">
          N:o 42, i anledning af väckt motion om användande af klockarelönerna
          på landet till förmån för folkskolan;
        </note>
        <note xml:id="i-6Ytw5on6vEoBwZ4kqViKkD">
          N:o 43, i anledning af väckt motion angående inteckning 1 jernväg
          med vissa tillhörigheter;
        </note>
        <note xml:id="i-L46zjsGqVCEWarcQEsFTqm">
          N:o 44, i anledning af väckt motion om ändring i gällande föreskrifter
          angående sättet för fullföljande af talan emot Häradsrätts dom
          i civila mål;
        </note>
        <note xml:id="i-VEt2kkmtDDo4einVcTowq7">
          N:o 45, i anledning af Första Kammarens återremiss af första
        </note>
        <note xml:id="i-3SDw1Dpnzd7RtNhYWPNKkd">
          unkten i Lag-Utskottets utlåtande N:o 31, angående ändring i
          gällande bestämmelser rörande dikning; Särskilda Utskottet:
        </note>
        <note xml:id="i-DA8pr9sF8z9CLNMM8RCPxV">
          N:o 13, angående aflöning åt dess tjenstemän och vaktbetjente.
        </note>
        <note xml:id="i-3iBHkT2TAW1DQyUfkjECCZ">
          Herr Grefven och Talmannen hemställde, att de i dag för första
          gången bordlagda ärenden skulle uppföras främst bland målen å
          föredragningslistan för nästa sammanträde; hvilket bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-5Y4ixEt936FiZgRZ7rq8UU">
          Justerades 3 protokollsutdrag för denna dag; hvarefter Kammaren
          åtskiljdes kl. 32 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-5Jk5WnGncDhLrL6igdHRLy">
          In fidem 0. Brakel.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
