<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1874--fk--0116">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1874--fk--0116</head>
          <docDate when="1874-01-16">1874-01-16</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0116/prot_1874__fk__0116-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DAHpqnnhNaK8syf3fyUhiM">
            Sedan, i kraft af 49 &amp; Riksdagsformen och 2 8 Riksdags-ordningen,
            Riksdagen sammankommit till lagtima möte här i hufvudstaden Torsdagen
            den 15 Januari 1874, samt de af Kamrarnes ledamöter, hvilka blifvit
            till denna riksdag nyvalde, kallats att samma dag till Hans Excellens
            Herr Justitie-statsministern aflemnade sina fullmakter för granskning
            jemlikt 32 $ Riksdags-ordningen; så och efter det granskning af
            de nämnda dag aflemnade fullmakter försiggått och desamma blifvit
            till ledamöterne återställda, sammanträdde Riksdagens Första Kammare
            i den uti Riksdagens hus för Kammaren anordnade samlingssal
          </note>
          <note xml:id="i-PpQhMvTMfhRsrTqT6ifhCr" type="date">
            Fredagen den 16 Januari 1874, kl. 10 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Epd8Qt1H1Hie3Ap7ZaEDa7" type="speaker">
            Friherre Jakob Wilhelm Spengtporten framträdde till talmansbordet
            och öppnade sammankomsten med följande ord:
          </note>
          <u xml:id="i-6YmGAiQe26KjSY4sUnKDX8" next="i-DwxbGcXJHGXfkXQJFQDs8q" who="Q1555429">
            <seg xml:id="i-BsjMBRZuTVgbjzuTgKsZS8">
              Mine Herrar! Vår Riksdag sammanträder till sitt åttonde lagtima
              möte under enahanda gynsamma, politiska och ekonomiska förhållanden,
              som inom vårt land varit rådande alltifrån införandet af nu gällande
              samhällsordning; och då det utan tvekan kan antagas, att svenska
              folket, som älskar sin frihet, äfven lärt sig att uppskatta denna
              till sitt sanna värde, behöfver man icke befara att de brytningar,
              som i våra dagar inkräktat på andra nationers frid och förmörkat
              deras framtid, skola utöfva något störande inflytande å tänkesätten
              inom O0ss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DwxbGcXJHGXfkXQJFQDs8q" prev="i-6YmGAiQe26KjSY4sUnKDX8" who="Q1555429" next="i-BczBrYVKtgpbwrg3gPrbZb">
            <seg xml:id="i-HMro1w1r4rbtJLAwntyRLr">
              Fältet för våra Riksdagars verksamhet saknar icke utsträckning,
              då det omfattar allt, som berör landets sjelfständighet och utvecklingen
              af dess så väl andliga som materiela krafter. Inom dessa gränser
              framstå emellertid alltjemt nya ämnen, som betinga lagstiftarens
              uppmärksamhet och taga i anspråk den erfarenhet, han må hafva
              förvärfvat sig, och då några sådana föremål af obestridd vigt
              redan framskymtat under våra föregående öfverläggningar, är det
              sannolikt, att fiera maktpåliggande samhällsfrågor, som härifrån
              leda sitt ursprung, vid innevarande riksdag komma under vår behandling.
              Vi kunna då endast önska, att den lösning vi lyckas gifva desamma
              må motsvara deras egen betydenhet och de pligter mot vårt fädernesland,
              hvartill vi så lifligt känna oss förbundna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BczBrYVKtgpbwrg3gPrbZb" prev="i-DwxbGcXJHGXfkXQJFQDs8q" who="Q1555429" next="i-GH8SGx59Rmdxvc7L8dU6xK">
            <seg xml:id="i-VtgkyCRJ6Fi6C6PUhLQzDF">
              Med dessa förhoppningar, som låta sig väl förenas med den uppfattning
              I, mine Herrar, ifrån begynnelsen gifvit åt edert ansvars-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0116/prot_1874__fk__0116-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TQjMTp3y6z22uXd3jxirE6">
            4 Den 16 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-GH8SGx59Rmdxvc7L8dU6xK" prev="i-BczBrYVKtgpbwrg3gPrbZb" who="Q1555429">
            <seg xml:id="i-NkWq4b2TqbrYxTU19Bi1aW">
              fulla värf, tillönskar jag Eder lycka och framgång i edra förestående
              arbeten, då jag nu, på grund af Riksdags-ordningens föreskrift,
              förklarar denna sammankomst öppnad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9UMteoTjc7s7Tc6e2mXWNP">
            Sedan Herr Friherren och Ordföranden derefter intagit talmansplatsen,
            tillkännagaf Herr Friherren, att han, på grund af bestämmelsen
            uti I $ 2 mom. af Kammarens ordningsstadga, anmodat vice Häradshöfdingen
            Carl Kullberg, hvilken vid föregående riksdagar varit i Kammarens
            kansli anställd, att, till dess sekreterare blifvit utsedd, föra
            Kammarens protokoll, äfvensom att Herr Friherren för tillfället
            anställt kanslibiträden och vaktbetjening till erforderligt antal.
          </note>
          <note xml:id="i-A3AMj85pkB3q63d8NHraqj">
            Upplästes följande handlingar:
          </note>
          <note xml:id="i-EQkFBjL4bFBiBVzGdkNyH9">
            . Till äldste ledamoten i Riksdagens Första Kammare, Herr f.
            d. Öfverståthållaren, Riddaren och Kommendören af Kongl. Maj:ts
            Orden, Friherre J. W. Sprengtporten.
          </note>
          <note xml:id="i-4WpCRv6gKrCaahBTcJpQMb">
            Härjemte får jag öfverlemna berättelse om förloppet vid den i
            dag verkstallda, i $ 32 Riksdags-ordningen föreskrifna granskning
            af fullmakter för ledamöter af Riksdagens Första Kammare jemte
            förteckning å Kammarens ledamöter, för hvilka fullmakter blifvit
            aflemnade; och har jag tillika skolat meddela, att Hans Maj:t
            Konungen i morgon, Fredag, kl. 12 på dagen emottager den deputation,
            som enligt Riksdags-ordningens 33 $ har att hos Konungen begära
            Tal- I och vice Talman för Kammaren. Stockholm den 15 Januari
          </note>
          <note xml:id="i-BiizPkA1zJVtf2VoF3eRpa">
            74. Axel Adlercreutz.
          </note>
          <note xml:id="i-FL5xSrz39Udmcjjc8exJGM">
            Protokoll, bållet inför Hans Excellens Herr Justitie-statsministern
            vid lagtima riksdagen i Stockholm den 15 Januari 1874.
          </note>
          <note xml:id="i-B2vsZgdwmWWjfPvskVXrty">
            S. D. Sedan, till följd af stadgandet i $ 32 Riksdags-ordningen,
            Hans Excellens Herr Justitie-statsministern anmodat tre bland
            Fullmäktige i Riksbanken och tre bland Fullmäktige i Riksgälds-kontoret
            att närvara vid den granskning af riksdagsmannafullmakter, som,
            jemlikt Riksdags-ordningens nämnde paragraf, denna dag borde ega
            rum, så infunno sig nu, i anvisad lokal inom Kongl. Kanslihuset,
            af Fullmäktige i Banken: Herrar Bruksegaren, Riddaren af Kongl.
            Maj:ts Nordstjerne-orden &amp;C. RB. P. von Stockenström, Carl Ifvarsson
            och f. d. Statsrådet, Kommendören med Stora korset af nämnda orden
            P. J. von Ehrenheim; samt af Fullmäktige i Riksgälds-kontoret:
            Herrar f. d. Statsrådet, Kommendören med Stora korset af Kongl.
            Maj:ts Nordstjerne-orden, Friherre C. G. af Ugglas, Expeditions-sekreteraren,
            Kommendören af Kongl. Wasa orden, Riddaren af Kongl. Maj:ts Nordstjerne-orden,
            Friherre A. H. E. Fock och Grosshandlaren, Riddaren af sistnämnde
            orden S. Warburg.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0116/prot_1874__fk__0116-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7u2mbQ29Cs52HbKXjcUGC7">
            Den 16 Januari. 5
          </note>
          <note xml:id="i-9g5CAQWZyosL8GNYwmjmLe">
            Vid granskningen af företedda fullmakter för ledamöter af Första
            Kammaren befanns, att uti den för Godsegaren Johannes Jansson
            Sr Ellenö af Elfsborgs läns landsting utfärdade fullmakt det i
            $ 10
          </note>
          <note xml:id="i-N1dyLkjCg2Th1Q25GxqH1m">
            iksdags-ordningenintagna formuläricke blifvit följdt i så måtto,
            att fullmakten icke innehöll någon bestämmelse derom, att den
            skulle gälla från den dag valet hölls; men då, vid det förhållande
            att fullmakten blifvit å valdagen utfärdad, genom anmärkta förfarandet
            otydlighet icke föranleddes eller meningen förändrades, ansågs
            berörda fullmakt äfvensom de öfriga, hvilka voro i föreskrifven
            form utfärdade, böra godkännas.
          </note>
          <note xml:id="i-XGfyCAeXfkCEdgVXJcigJ8">
            Öfver hvad sålunda förekommit skulle protokoll meddelas Första
            Kammaren; hvarjemte förteckning å de Kammarens ledamöter, för
            hvilka fullmakter blifvit aflemnade, skulle till Kammaren öfverlemnas
            samt fullmakterna till bemälde ledamöter återställas.
          </note>
          <note xml:id="i-FGjVuhFKKM124xiBzTRUAP">
            In fidem C. G. Hernmarck.
          </note>
          <note xml:id="i-CF2cTMcz94X4KJYL8yv1hU">
            Förteckning å ledamöter af Riksdagens Första Kammare, för hvilka
            fullmakter blifvit den 15 Januari 1874 till Hans Excellens Herr
            Justitie-statsministern aflemnade:
          </note>
          <note xml:id="i-MeT5aBMKLVVDwBKZqpk47e">
            Upsala län: Kabinettskammarherren m. m. Friherre C. E. De Geer.
          </note>
          <note xml:id="i-QCWRhxmEdznCkujJa2wUZ2">
            Jönköpings län: Bankdirektören m. m. L. G. Rydén.
          </note>
          <note xml:id="i-BaZbj1XnJZxjWLyynCRBWi">
            Calmar län, norra delen: Justitierådet m. m. E. H. Carleson.
          </note>
          <note xml:id="i-J55YbVkCe3xHaumoFbrDGV">
            Malmöhus län: Kammarherren m. m. Friherre C. B. E.
          </note>
          <note xml:id="i-LuYoFBqYs7RB2z7hQN3kxL">
            von Platen; Landstingsraannen C. Olsson; f. d. Ryttmästaren m.
            m. Friherre O. A.
          </note>
          <note xml:id="i-QanXJ62NA3d32xHgYX4TTY">
            P. Ramel. Elfsborgs län: Godsegaren J. Jansson. Skaraborgs län:
            Byggmästaren A. T. Wallenius.
          </note>
          <note xml:id="i-FWBNLuTHnKuac2CfcLjW4T">
            Gefleborgs län: Konsuln m. m. R. Betbig Westernorrlands län:
            Grosshandlanden S. J. Hamberg.
          </note>
          <note xml:id="i-L5EyYJ8qN4jvR5ix8YSFau">
            Att deltaga i den deputation, som, enligt 33 $ Riksdags-ordnin-
          </note>
          <note xml:id="i-Eiw9CubJVHiY4oiCBCsCR3">
            gen, borde till Hans Maj:t Konungen afgå för att begära utnämnan-
          </note>
          <note xml:id="i-XLuwieVwwDMmoiSEDd475n">
            et af Kammarens 'Talman och vice Talman, utsågos af Herr Friherren
            och Ordföranden följande tolf ledamöter:
          </note>
          <note xml:id="i-7VB7yhFBkMvGDptRhgdNGz">
            Herr Troilius, såsom ordförande för deputationen. Friherre De
            Geer, C. E. Herr Rydén. » Carleson. Friherre von Platen. Herr
            Olsson. Friherre Ramel. Herr Jansson. » Wallenius. » Hallin.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0116/prot_1874__fk__0116-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9ZHBxN33PrNgyGi7PgnXbx">
            6 Den 16 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-MT4KGj9uCHMT3xnyebdqtv">
            Herr Rettig och » Hamberg.
          </note>
          <note xml:id="i-F6e6gEjAU3gx73LqkxLm36">
            Enligt 2 $ uti Ordningsstadgan för denna Kammare verkställdes
            upprop af Kammarens samtlige ledamöter, hvarvid såsom frånvarande
            antecknades:
          </note>
          <note xml:id="i-3XpLCAXY5iyxh7juzT247j" type="speaker">
            Herr Reuterskiöld.
          </note>
          <note xml:id="i-54qN4cCf19MY1JoVynj5Wn">
            Grefve Lagerbjelke.
          </note>
          <note xml:id="i-WGz9VRCD5goRscshHbQwJi">
            Friherre Funck.
          </note>
          <note xml:id="i-NVdSU1uHusMYLgvs6vnXNr">
            Grefve Mörner, J. O.
          </note>
          <note xml:id="i-MRu6F5DLpX2dw3AJMoVLmd">
            Friherre Adelsvärd.
          </note>
          <u xml:id="i-FPQ4PnaX41vr1kJ1AiVZwc" next="i-9vqvxSV8uNLMk9KVCStYmz" who="Q6068950">
            <seg xml:id="i-SrHWP244YK7kkBbpL3QSEG">
              Herr Lenning,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GYiWyqit21Efbtyc3i8ypC">
            » Odencrants. Friherre Koskull. Grefve Mörner, C. G. Herr Caspersson.
          </note>
          <note xml:id="i-EXYAtkoMXrzM6mmSk1CN6z">
            » Björnstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-8vLskkwL2gb1fNkNKTnukJ">
            » Mannerskantz. Grefve Wachtmeister, H. Herr von Koch.
          </note>
          <note xml:id="i-GB6Mkuog6pr5LrKKqvJnYN">
            » Meyer.
          </note>
          <note xml:id="i-6ESdVEipgEmcRT8iCTmma2">
            Grefve Trolle-Wachtmeister.
          </note>
          <note xml:id="i-EdnkCvTbJLjT1TqUxQCAEb">
            » Wachtmeister, A. F. Friherre Wrede.
          </note>
          <note xml:id="i-WiTBrTHTy35q4ixPzwYXxm">
            Herr von Geijer.
          </note>
          <note xml:id="i-UTKecdE4uuKgcxj1hVaKS1">
            Grefve Beck-Friis.
          </note>
          <note xml:id="i-3mArZsFhgvVKLedLme6u68">
            Herr Tornérhjelm.
          </note>
          <note xml:id="i-ALPfw1pMyxE4RUJZingKfe">
            Friberre von Schwerin.
          </note>
          <note xml:id="i-S2mF7H3zBn7cuFnV5rbyiX">
            Herr von Möller.
          </note>
          <note xml:id="i-7s8VgSrfq4FDyqMX148fvL">
            » Hammar.
          </note>
          <note xml:id="i-FJMWu9FCLZc73QrTyKsiKr">
            Friherre Alströmer.
          </note>
          <note xml:id="i-BmCzdCLw2P7FzSu9WWhSxD">
            Grefve Ehrensvärd.
          </note>
          <u xml:id="i-9vqvxSV8uNLMk9KVCStYmz" prev="i-FPQ4PnaX41vr1kJ1AiVZwc" who="Q6068950" next="i-LZ8zLbP8AqHecxZb6we91b">
            <seg xml:id="i-QGxhLMF4BoDSnmG9Ec7aa5">
              Herr Leijonancker.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GXQm3GUnPD7M7DTpG3seUG">
            » Wern.
          </note>
          <note xml:id="i-QYNHZ3vcBRcKfu3pv5hKDq">
            », Ekman, J. J.
          </note>
          <note xml:id="i-Ju2AekZgMzLwbBcZB4p1Kc">
            » Hasselrot.
          </note>
          <note xml:id="i-NdT8cxAP3Ek8SsBjFm3ye6">
            » Berg.
          </note>
          <note xml:id="i-NEvoVo3LzXvcg7ZjWxZhLJ">
            Grefve Hamilton, Hugo.
          </note>
          <note xml:id="i-6XmjVcZSqzz1QMx9nuyFxH">
            Friherre von Essen.
          </note>
          <note xml:id="i-WizzmBxehEWh2L1wHe1v3G">
            Grefve Sparre, N. G. A.
          </note>
          <note xml:id="i-614RkhfjKrHppopReksA7X">
            Herr von Braun.
          </note>
          <note xml:id="i-LmfV55z9RLd7uVRHW1ZrKo">
            Grefve Posse.
          </note>
          <note xml:id="i-ShG9KbZEMk7XWfgcPg5XLE">
            Friherre Åkerbjelm.
          </note>
          <u xml:id="i-LZ8zLbP8AqHecxZb6we91b" prev="i-9vqvxSV8uNLMk9KVCStYmz" who="Q6068950">
            <seg xml:id="i-SNmE1rSCtngsdM8sFCLFsy">
              Herr Sundell.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AidYBjVjmbqTrNd8mtHmeg">
            » Petre.
          </note>
          <note xml:id="i-8frm9dKqjeYu452JB1AqaH">
            » Brun.
          </note>
          <note xml:id="i-McdxqWhR699qJxB4AGExQT">
            » Asplund och
          </note>
          <note xml:id="i-7wnwuxDu7FueUpdfRspkdf">
            » Nordström.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0116/prot_1874__fk__0116-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Hm29ZoU5KXRFrBa2BNzbG9">
            Den 16 Januari. T
          </note>
          <note xml:id="i-BwtpuoUCpQf2J1TcRJq9X8" type="speaker">
            Ordet begärdes härefter af Grefve af Ugglas, som yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-FzX75chiHaTn1bWsSfSEN4">
            Enligt uppdrag af Herr Reuterskiöld får jag tillkännagifva, ätt
            han är hindrad att förr än nästa Måndag inställa sig vid riksdagen.
          </note>
          <note xml:id="i-6VH4ckjDyuSBxNaCE4Zpmq" type="speaker">
            Herr Rydin:
          </note>
          <u who="Q6085569" xml:id="i-BvYJu9hiXQBpw2jcRNy6yD">
            <seg xml:id="i-8fT8cnYZHjcyLYV2nM8xFg">
              Jag har blifvit anmodad meddelad, att Herr Odencrants är att
              i morgon förvänta till hufvudstaden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Sx7Dy8FPiBpPwHEQ2nRYGa" type="speaker">
            Herr Ekman, Carl:
          </note>
          <note xml:id="i-XPKtfvfDCESCHKbh6zsYVt">
            Att Herr Ekman, J. J., i morgon hit ankommer, får jag, enligt
            erhållet uppdrag, äran anmäla.
          </note>
          <note xml:id="i-7xzjtX3L8hE3EMFcAHJdwc" type="speaker">
            Herr von Hofstén:
          </note>
          <note xml:id="i-HJ6sjscX1FQfQTU73BjHNv">
            Grefve Posse har anmodat mig tillkännagifva, att han af sjukdom
            är hindrad att sig i dag i Kammaren inr nna.
          </note>
          <note xml:id="i-mfFRestw59kNcA1bT3yMa" type="speaker">
            Herr Troilius:
          </note>
          <u who="Q6215529" xml:id="i-AYuU7KbvHye9sQp32m2uq5">
            <seg xml:id="i-VHwvyH2rZEWd5jjSxw5Ym2">
              Jag anhåller att få för Kammaren uppläsa ett till mig ankommet
              så lydande telegram:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XKoZardBZ3WVFiLXohGb93">
            Brukspatron Casimir Petre är af en fotskada förhindrad att på
            några dagar anträda resa till Stockholm. G. A. Hesselgren.
          </note>
          <note xml:id="i-VH2maQ7GyKRQPqkC4VCpiX">
            Distrikts-läkare.
          </note>
          <note xml:id="i-42q3mwWWHNFpNhKbLcHtXg">
            Herr Friherren och Ordföranden tillkännagaf, dels att, enligt
            skrifvelse från Hans Maj:ts tjenstförrättande Ö verste-kammarherre,
            två Öfverste-kammarjunkare skulle till Kammarens samlingsrum ankomma
            i morgon klockan tolf på dagen för att å Konungens höga vägnar
            bjuda Kammarens ledamöter att Måndagen den 19 i denna månad bevista
            gudstjensten i Storkyrkan och derefter infinna sig å rikssalen,
            dels ock att till utdelning bland Kammarens ledamöter öfverlemnats
            sjuttio biljetter till rikssalen, hvilka kunde af Kammarens ledamöter
            erhållas efter anmälan hos tjenstgörande Kanslisten.
          </note>
          <note xml:id="i-CJrvokQrFR3eRt1gVnqYs5">
            Sedan deputationen, som härefter afgått till Kongl. Slottet,
            efter en stunds förlopp återkommit, tillkännagaf Herr Troilius,
            att Hans Maj:t Konungen behageat till talman i Första Kammaren
            vid innevarande riksdag utnämna Grefve Gustaf Lagerbjelke och
            till vice talman Friherre F. A. Funck, hvilka i deputationens
            närvaro inför Konungen aflagt den i 33 $ Riksdags-ordningen föreskrifna
            ed.
          </note>
          <note xml:id="i-SQUPF3xYJ2oMkx2SNRt4rx" type="speaker">
            Herr Grefven och Talmannen framträdde och yttrade följande helsningsord
            till Kammaren:
          </note>
          <note xml:id="i-FRMCmC6GBnEsRoicX4aq3k">
            Mine Herrar! : Då vi nu åter samlas till förnyade riksdagsarbeten,
            tillåten mig,
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0116/prot_1874__fk__0116-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Xau6aqvRMz5tWkZTyRpq63">
            8 Den 16 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-Fy6hfUDtJdZu1hcT33nFB3" who="Q1555429">
            <seg xml:id="i-AyXGgVwXsxnYFS1EMirUAF">
              mine Herrar, att till Eder frambära en vördnadsfull önskan om
              lycka och framgång för dessa arbeten. Att de blifva omfångsrika
              och vigtiga ligger i sjelfva sakens natur. Att de komma att utföras
              med fosterlandskärlek. skarpsynthet, kraft och klokhet, derför
              ären TI, mine Herrar, en säker larger. På förhand lyckönska till
              ett blifvande arbetes välsignelserika frukter kan ingen; men en
              liflig önskan derom, ett uppriktigt bemödande derför, en förhoppningsfull
              förtröstan derpå äro för oss alla gemensamma, likasom vi alla
              mötas i den från hjertat gående önskan: Gud bevare Konung och
              fädernesland!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VdQcKJWS4KAYYL9CBfsTvm">
            Lifvad af dessa känslor, anhåller jag vördnadsfullt, att i Kammarens
            vänskap och förtroende vara innesluten. |
          </note>
          <note xml:id="i-7JZThbY3wXmYTbVm9n5Pwr">
            Sedan Herr Grefven och "Talmannen härefter intagit sin plats,
            anmälde Herr Grefven och Talmannen, att till erhållande af sekreterarebefattningen
            hos Kammaren endast en sökande anmält sig; va- KR den ingifna
            ansökningen, som nu upplästes, af följande ly-
          </note>
          <note xml:id="i-2jf2ZnS4rZhgv6H5rvxiPE">
            else:
          </note>
          <note xml:id="i-XWZZzmDVdUZCwkhnmQGvrb">
            Till Riksdagens Första Kammare!
          </note>
          <note xml:id="i-FV59p6VjhC2RyDr4Hd3k65">
            Härmed får jag vördsamt anmäla mig såsom sökande till sekreterarebefattningen
            hos Kammaren under innevarande riksdag. Stockholm den 16 Januari
            1874. Otto Brakel.
          </note>
          <note xml:id="i-4MAuJHHjnRR7z5BzT7Q81W">
            Riddarhussekreterare.
          </note>
          <note xml:id="i-TvNed4wq3xKocAZzWSLeFb">
            Uppå Herr Grefvens och Talmannens hemställan förklarade si Kammaren
            nu vilja anställa val af Sekreterare, hvilket val me slutna sedlar
            företogs; och befanns efter förrättningens slut Riddarhussekreteraren
            m. m. Carl Otto Brakel hafva blifvit till Sekreterare utsedd med
            alla afgifna, eller 53 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-4tShfDLimHuznSV5nh5Wag">
            Härefter fick Riddarhussekreteraren Brakel företräda, underrättades
            om Kammarens val och öfvertog prgboko raring. n fidem
          </note>
          <note xml:id="i-FYX7PgQkaCgmeiD6e1Q8T">
            Carl Kullberg.
          </note>
          <note xml:id="i-6mBasFhgdCSf9GxSosAAYw">
            Herr Grefven och Talmannen hemställde, huruvida Kammaren, i enlighet
            med den emellan Talmännen träffade öfverenskommelse, be-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0116/prot_1874__fk__0116-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NvyxH6eXzvW9pfUjtJRHAV">
            Den 16 Januari. 9
          </note>
          <note xml:id="i-Ur1ATaaiaD8d2vRQXDaXwV">
            hagade besluta att nästkommande Torsdag den 22 dennes företaga
            val af ledamöter och suppleanter i de Ständiga Utskotten, äfvensom
            af två ledamöter, för att hafva inseende öfver Riksdagens Kansli,
          </note>
          <note xml:id="i-D7NcMtKSd299whi9MECcRR">
            och tre ledamöter, för att deltaga i talmans-öfverläggningarne;
            svarades ja.
          </note>
          <note xml:id="i-YZnFPWAFWCmPEHbbro7e5V">
            Vidare föreslog Herr Grefven och Talmannen, att i morgondagens
            sammanträde skulle anställas val af fyra ledamöter, för att
          </note>
          <note xml:id="i-Pzq9MLrorUYrhnwpyu7U6f">
            jemte Herr Grefven och Talmannen tillsätta Kammarens kanslipersonal
            och vaktbetjening; hvilket jemväl bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-PoL4d8xpx5DUDpWPqjCFiz">
            Kammaren åtskildes kl. 31 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3bueQ8FPiHrk55oDXsLPPd">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
