<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1874--fk--0211">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1874--fk--0211</head>
          <docDate when="1874-02-11">1874-02-11</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0211/prot_1874__fk__0211-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WZThxEpApG9hNm3KfWdTtF">
            90 Den 11 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-VUcBsFTbmRhpVMZEf9YBrP" type="date">
            Onsdagen den 11 Februari 1874.
          </note>
          <note xml:id="i-SK7PwVN4MmLY2bqs8rqYvG">
            Kammaren sammanträdde kl. 10 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NNFGdiUgLrkxaYLgEFEiDU">
            Justerades 4 protokollsutdrag för den 7 dennes och protokollet
            för den 29 sistlidne Januari, f. och e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XRFaWgqswN9DQVsWWZiM7o" type="speaker">
            Grefve Wachtmeister, Hans:
          </note>
          <u who="Q6228008" xml:id="i-Cgh5RsTxDbkrEWBfeARM26" next="i-Vi6woPoWTwQHZ5cqPpx1Zi">
            <seg xml:id="i-Lr1s3FQzuhL2FAqoEQjmUc">
              Jag får anmäla min ankomst till Riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4sQcbevg8v47PMkFKfQuzh">
            Företogs val af sju ledamöter i Riksdagens Särskilda Utskott
            för behandling af frågor rörande en förbättrad skogshushållning;
            och befunnos, efter valförrättningens slut, dertill hafva blifvit
            utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-5DpciaC3f3M3v5kY9sh8EZ">
            Herr Asplund med 71 röster, » Häggström a CL ä ,, De Maré » 70
          </note>
          <note xml:id="i-VWR6UmXjV6Aj317M8D98XS">
            », Hammarhjelm ,, 68 » Deijonancker ), 37 oo» » Falk ” 36 » »
            Reutersvärd =, 36 ,
          </note>
          <note xml:id="i-3gzdnbAXewBbRkmgYQpccq">
            Företogs val af tre suppleanter i Riksdagens Särskilda Utskott
            för behandling af frågor rörande en förbättrad skogshushållning;
            och befunnos, efter valförrättningens slut, dertill hafva blifvit
            utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-UA5kaa4FCgJ3kZPNP6jsay">
            Herr Croneborg med 61 röster, Grefve Wachtmeister, A. F., ,,
            36 ,, Herr Meijer 36
          </note>
          <note xml:id="i-Csu3ku5zU65rZFce9Z4wv">
            sedan genom lottning mellan de "ledamöter, som erhållit 36 röster,
            blifvit bestämd den ordning, i hvilken de skulle som suppleanter
            ingå.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0211/prot_1874__fk__0211-001.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-Vi6woPoWTwQHZ5cqPpx1Zi" prev="i-Cgh5RsTxDbkrEWBfeARM26" who="Q6228008" next="i-JqVkMokQJWPQM7V251dBov">
            <seg xml:id="i-XMmfkngsSzAAypsgDDseeZ">
              Den 11 Februari. Fed
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LRLwueBmzxWt1hY5hyZNFy">
            Företogs val af sex revisorer för deltagande uti innevarande
            års granskning af Statsverkets, Riksbankens och Riksgälds-kontorets
            tillstånd, styrelse och förvaltning; och befunnos, efter valförrättningens
            slut, dertill hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-7arqJU76tvewuUGaA4GSFF">
            Kammarherren Grefve N. M. G. Gyldenstolpe med 77 röster,
          </note>
          <note xml:id="i-5RcNtw3Wskz8KX1QqmXMUZ">
            Kaptenen A. F. Lind af Hageby Ho Domprosten P. Sjöbring » Mo
            Bruksegaren H. P. P. Tamm - Kaptenen A. M. Lindgren » 76 Godsegaren
            Grefve G. Wachtmeister » 4B
          </note>
          <note xml:id="i-PreWPCRn7fCddyvgTxqzUY">
            Företogs val af tre suppleanter för innevarande års revisorer
            af Statsverkets, Riksbankens och Riksgälds-kontorets tillstånd,
            styrelse och förvaltning; och befunnos, efter valförrättningens
            slut, dertill hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-YKteMqa7UhJZQdNzP9pDaf">
            Kaptenlöjtnanten, Grefve M. Lewenhaupt med 49 röster,
          </note>
          <note xml:id="i-NVQckNzKNEwFkUZQV1Dvgc">
            Direktören J. G. Clason
          </note>
          <note xml:id="i-H1og4Y3YAmY9qUSaPx26sG">
            Bruksegaren E. M. Sederholm
          </note>
          <note xml:id="i-2KSm1Q8yeNrhZ41f6FQPTE">
            sedan ordningen mellan de begge förstnämnde blifvit genom lottning
            bestämd.
          </note>
          <u xml:id="i-JqVkMokQJWPQM7V251dBov" prev="i-Vi6woPoWTwQHZ5cqPpx1Zi" who="Q6228008" next="i-S9LjCtiFzkWSjHBAtGUmSE">
            <seg xml:id="i-A1bN1LKKooy5dUSYRCQ3C3">
              ” ”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SQtSdbbY5F1bPQLWx3ovek">
            Företogs val af två revisorer för granskning af Riksbankens afdelningskontors
            i Göteborg räkenskaper och förvaltning, och befunnos, efter valförrättningens
            slut, dertill hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-Vy4JAQ3V2uLNcWFqX87YnL">
            Rektorn G. E. Widell med 33 röster,
          </note>
          <note xml:id="i-3AZpTRJXWFwLa9RbYNg4Us">
            Kaptenen P. Virgin s 2
          </note>
          <u xml:id="i-S9LjCtiFzkWSjHBAtGUmSE" prev="i-JqVkMokQJWPQM7V251dBov" who="Q6228008" next="i-M14fNie1SntpkmbvrTFgvS">
            <seg xml:id="i-U9oTNQdyX2iHGeWtMhpuFN">
              ”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DhhkZfPrVi1i1cKXJLdvPE">
            Företogs val af två revisors-suppleanter för granskning af Riksbankens
            afdelningskontors i Göteborg räkenskaper och förvaltning; OC rer,
            efter valförrättningens slut, dertill hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-TcU62mh3tiNEjUbUwCxVhT">
            Grosshandlanden James Hammarberg med 28 röster,
          </note>
          <note xml:id="i-WTV9ZWu4YMyCzuyGnoxDSE">
            Godsegaren Ivar Wijk
          </note>
          <u xml:id="i-M14fNie1SntpkmbvrTFgvS" prev="i-S9LjCtiFzkWSjHBAtGUmSE" who="Q6228008" next="i-LZct7PAyifBd2vbYmmumGj">
            <seg xml:id="i-DFx4hcPR51NqT97JdSwkHB">
              ” ”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BCkzh7gWB9KXPAQj7zXj6V">
            Företogs val af två revisorer för granskning af Riksbankens afdelningskontors
            i Malmö räkenskaper och förvaltning; och befunnos, efter valförrättningens
            slut, dertill hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-JeKSwfYD1uoWTS9ZFRUkra">
            Konsuln Johan Dieden med 36 röster,
          </note>
          <note xml:id="i-ASkpnZ1gpJeRfX7jMMVMW4">
            Ryttmästaren G. E. O. Svedenborg ,, 36
          </note>
          <u xml:id="i-LZct7PAyifBd2vbYmmumGj" prev="i-M14fNie1SntpkmbvrTFgvS" who="Q6228008">
            <seg xml:id="i-UnMzLSFsyPfAda4eY4PHyz">
              ”
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0211/prot_1874__fk__0211-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-91ZQ9UiQCnTRCtyCEVWNEs">
            92 Den 11 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-6eAiDLppMZdr27KSTUjHED">
            Företogs val af två revisors-suppleanter för granskning af Riksbankens
            afdelningskontors 1 Malmö räkenskaper och förvaltning; och befunnos,
            efter valförrättningens slut, dertill hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-QeTrsHXSvNF4mrfJbmCpSa">
            Filosofie Doktorn C. O. Ruth med 37 röster, |
          </note>
          <note xml:id="i-pxqGzZbfQdAXk9qNpz8JC">
            Kaptenen Elof Möller ss 21
          </note>
          <note xml:id="i-8YFVBe8oYgkBugpjX9jfJ">
            Företogs val af två revisorer för granskning af Riksbankens afdelningskontors
            i Wisby räkenskaper och förvaltning; och befunnos, efter valförrättningens
            slut, dertill hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-NyEQv2hb4MbrZwrX2zHjks">
            Öfverstelöjtnanten C. E. af Chapman med 34 röster,
          </note>
          <note xml:id="i-61BkPVz8ouWhx6iH1GY5W2">
            Konsuln Carl Stenberg » 33 »
          </note>
          <note xml:id="i-XqdMH7xnFYAq4D3KCFwPnk">
            Företogs val af två revisors-suppleanter för granskning af Riksbankens
            afdelningskontors i Wisby räkenskaper och förvaltning; och befunnos,
            etter valförrättningens slut, dertill hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-K9wZUTioDMAvDisjk5ekDJ">
            Kyrkoherden Sigurd Gustafsson med 27 röster,
          </note>
          <note xml:id="i-DtzcRFTuNtdRTwPmWDhgGz">
            Apotekaren OC. J. Marelius » 26 »
          </note>
          <note xml:id="i-Dd6Tu4TuXi51yHjDhPw5eZ">
            Företogs val af två revisorer för granskning af Biksbankens afdelningskontors
            i Luleå räkenskaper och förvaltning; och befunnos, efter valförrättningens
            slut, dertill hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-MurD9H7wHxx7V6GSh4R7Rh">
            Tullförvaltaren C. E. Tengstedt med 29 röster,
          </note>
          <note xml:id="i-XeyvEfFAP8L4icVjD2kzXH">
            Kollegan Axel Lundström a» 29
          </note>
          <note xml:id="i-48XAe1NnwqpCz58kNxYwSX">
            Företogs val af två revisors-suppleanter för granskning af Riksbankens
            afdelningskontors i Luleå räkenskaper och förvaltning; och befunnos,
            efter valförrättningens slut, dertill hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-LemYD3xGXoZBUKtanHprky">
            Postmästaren N. L. Amnéus med 16 röster,
          </note>
          <note xml:id="i-PFSZNzDPFTviyb9G7jTr4j">
            Konsuln 0. Häggbom » 16 » sedan ordningen dem emellan blifvit
            genom lottning bestämd.
          </note>
          <note xml:id="i-6qt22KrcD9LjaEUYbLwqNB">
            Föredrogs ånyo Lag-Utskottets den 4 och 7 dennes bordlagda Utlåtande
            n:o 3, i anledning af verkställd granskning af Riksdagens Justitie-ombudsmans
            embetsförvaltning.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0211/prot_1874__fk__0211-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S3FJk4fj2VAxMzwqrxPEsf">
            Den 11 Februari. 93
          </note>
          <note xml:id="i-7Jn15GXyc42ntAgP4Sao41" type="speaker">
            Grefve Mörner, Carl Göran:
          </note>
          <u who="Q6001576" xml:id="i-Nvm2reJJFy3kdS8JeDa8nc" next="i-VedY6QzGoPWTcWKNec79mQ">
            <seg xml:id="i-175sxHchAsohsaSmahNK62">
              Justitie-ombudsmannens embetsberättelse har denna gång blifvit
              så sent tryckt och vid riksdagen utdelad att tiden ej för mig
              varit tillräcklig att före berättelsens remitterande till Lag-Utskottet
              af densamma taga kännedom, och jag har derföre ej heller vid remissen
              kunnat dervid göra några erinringar. Helst hade jag äfven sett
              att jag nu kunnat undvika detta, men i berättelsen förekomma uppgifter,
              förutsättningar och antaganden af den beskaffenhet att det är
              för mig en pligt att icke genom min tystnad låta dem antaga naturen
              af erkända sanningar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mhp34G9dkBBtTkjug4jW3U">
            Uti Lag-Utskottets utlåtande pag. 6, omförmäles, att Justitieombudsmannen
            hos Kongl. Maj:t gjort underdånig framställning derom, att, såsom
            i fråga om Hofrätterna redan skett, Kongl. Maj:t täcktes låta
            utfärda arbetsordning för Kammarrätten särskildt eller i sammanhang
            med förnyad instruktion för samma embetsverk. Om dessa ord hade
            innefattat en uttömmande redovisning för hvad Herr Justitieombudsmannen
            i sin berättelse behagat yttra om ifrågavarande embetsverk, skulle
            jag icke hafva besvärat Kammaren med något andragande, helst Kongl.
            Maj:t genom nådig remiss af den 5 Juni sistlidna år anbefallt
            Kammarrätten att inkomma med underdånigt utlåtande öfver den väckta
            frågan om utfärdande afny arbetsordning för embetsverket, och
            denna fråga för närvarande är beroende på Kongl. Maj:ts nådiga
            pröfning och afgörande, sedan Kammarrätten under den 30 sistlidne
            Januari afgifvit sitt, nu mera jemväl till Kongl. Maj:ts Finans-departements
            expedition inkomna utlåtande. Att Kammarrätten uti detta utlåtande,
            deruti jag, som vid den tid, då ärendet föredrogs, var af sjukdom
            hindrad att lemna mina rum, icke deltagit, enstämmigt utan all
            meningsskiljaktighet, uttalat åsigter, öfverensstämmande med dem,
            som igenfinnas i mitt till Herr Justitie-ombudsmannen för något
            mera än ett år sedan afgifna svaromål, torde emellertid förtjena
            någon uppmärksamhet.
          </note>
          <note xml:id="i-CZDK8cHU8gRvgzu5MFNYuD">
            Hvad som nu uppkallat mig är, att Herr Justitie-ombudsmannen
            uti den i embetsberättelsen intagna, på 11 sidor, eller från och
            med pag. 69 till och med pag. 80, gående redogörelsen för sin
            framställning motiverat densamma med anförande af subjektiva föreställningar
            och förmodanden, lika afvikande från sanna och verkliga förhållandet,
            som föga fördelaktiga för det embetsverk, hvilket jag ännu har
            den” äran att tillhöra, och för mig såsom dess chef. På sidorna
            76 och 77 medgifver Herr Justitie-ombudsmannen, att en stor tillökning
            i göromålen obestridligen inträffat i Kammar-rätten under de senaste
            årtiondena, och att en stor arbetsprodukt vunnits för godt pris,
            men antyder pag. 76 medelst ett tankstreck, att följden varit
            ett vackert resultat endast i arbetsberättelserna, och förklarar
            vidare, pag. 77, att det ej vore möjligt att arbetet på senare
            tiden varit afpassadt efter arbetskrafterna, och att, då expeditionen
            af Kammarrättens beslut och utslag fått stå tillbaka för föredragningen,
            hade någon vinst af det iakttagna förfaringssättet ej uppstått
            för dem, som haft mål och ärenden hos Kammarrätten; hvarefter
            Herr Justitie-ombudsmannen (pag. 78 och 79) utvecklar huru han,
            då han skolat göra sig reda för möjligheten af det genom arbetsberättelserna
            ådagalagda förhållande af ständigt ökade produkter, åstadkomna
            af samma arbets-
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0211/prot_1874__fk__0211-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-76ZjwN4saZ5Pjb7ebNH4YP">
            94 Den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-VedY6QzGoPWTcWKNec79mQ" prev="i-Nvm2reJJFy3kdS8JeDa8nc" who="Q6001576" next="i-LG5j1mSJnnvuZACznUMtCm">
            <seg xml:id="i-HuL9JGB4DHghKHhD4iVGto">
              krafter, föreställt sig att med arbetet inom Kammarrätten tillgått,
              och hvilket, såsom utgörande kärnpunkten i Herr Justitie-ombudsmannens
              deduktion, jag torde få ordagrannt uppläsa för att ej utsätta
              mig för förebråelsen att hafva förvrängt hans ord. De lyda sålunda:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LG5j1mSJnnvuZACznUMtCm" prev="i-VedY6QzGoPWTcWKNec79mQ" who="Q6001576" next="i-U8z1tAxq3NfxwFVaKyYCeW">
            <seg xml:id="i-GesC6ZuTeivLKzAVpvnMEB">
              "Jag föreställde mig att i Kammarrätten på senare tiden så tillgått,
              ätt i den mån de handläggning kräfvande målens och ärendenas mängd
              mer och mer tilltagit, i samma mån hade verkets nitiske styresman
              mer och mer pådrifvit ärendenas föredragning. Dag på dag hade
              mål på mål föredragits, beslut på beslut fattats och de stunder
              på dagen, då session ej hållits, ledamöternas tid uteslutande
              varit upptagen med inläsning af mål till följande dagars föredragning.
              Sedan på detta sätt en tid fortgått, hade det ändtligen befunnits
              nödigt att tänka på de många beslutens vidare handläggning, Justering
              och expedierande. Utan tvifvel måste då hafva inträffat, att,
              när föredraganden skolat med de i afgörandet delaktige ledamöterne
              i Rätten justera de många besluten, han tidt och ofta nödgats
              ånyo läsa handlingarne för att vara säker att icke under sin egen
              föredragning af andra mål eller åhörandet af kamraternas föredragning
              af mål, som under mellantiden blifvit afgjorda, hafva förgätit
              den särskilda beskaffenheten af det, som då vore i fråga, och
              lika ofta, om icke oftare, torde det händt, att de, med hvilka
              beslutet skulle justeras, förlorat sammanhanget af saken, så att
              det varit nödigt för föredraganden, att i kamraternas minne återkalla
              hufvudpunkterna af densamma, d. v. s. ånyo föredraga saken till
              justering. Efter justeringen komme sedan besluten i stor mängd
              på en gång till de fåtaliga expeditionshafvandena för utskrifning
              af de inneliggande exemplaren, hvilket arbete af nyss antydda
              orsak tagit sin runda tid; och lyckan hade varit god, om icke,
              när, efter nämnda tids förlopp, det utskrifna exemplaret af utslaget
              eller beslutet legat framför den i sakens afgörande delaktige
              rättsledamoten till underskrift, denne ännu en gång måst gå tillbaka
              till handlingarne, för att återkalla den föreställning om sakförhållandena,
              han hade i afgörandets stund. Denna upprepade föredragning och
              handlingarnes omläsande gång efter annan skulle kunna anses böra
              hafva ledt till sakernas så mycket grundligare öfvervägande och
              pröfning; men när dessa voro många, ja, för många i förhållande
              till ledamöternas antal, måste ett slikt arbetssätt, på samma
              gång det föranledde tidsspillan, öfver höfvan slita på de arbetandes
              krafter och verka slappande på deras uppmärksamhet. Redan den
              första föredragningen af ett mål, påverkad af den rådande brådskan,
              finge gå fortare än nyttigt vore för de dervid förekommande omständigheternas
              noggranna upplysning och begrundande samt beslutets mogna öfvervägande,
              grundliga motiverande, tydliga och klara affattande; och hvad
              derutinnan bruste, godtgjordes icke lätteligen vid justeringen,
              när dervid sakernas öfverväldigande mängd vore densamma, brådskan
              lika stor och återupprepandet af sakernas under tiden förgätna
              hufvudomständigheter inkräktade på den ändock knappt tillmätta
              tiden för beslutens granskning. Om följden häraf — hvad Jag dock
              af förut anförda skäl icke ville undersöka och följaktligen
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0211/prot_1874__fk__0211-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JWLYQvox86DxtQbdCSR2Kz">
            Den 11 Februari. 95
          </note>
          <u xml:id="i-U8z1tAxq3NfxwFVaKyYCeW" prev="i-LG5j1mSJnnvuZACznUMtCm" who="Q6001576" next="i-Lw4Jv3EAEjcGjSZbvCL7CE">
            <seg xml:id="i-9khSaZkZDs8qznzsu5KBsm">
              ej heller påstå — blifvit mindre väl begrundade, motiverade och
              affattade beslut, borde sådant icke väcka förundran."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lw4Jv3EAEjcGjSZbvCL7CE" prev="i-U8z1tAxq3NfxwFVaKyYCeW" who="Q6001576" next="i-Cg3pHpHv16mgkjK3tLSRvE">
            <seg xml:id="i-5ujbNokDdxtUZEB48r6tnb">
              Under antagande att Herr Justitie-ombudsmannen &amp; irrat sig i
              den förutsättningen han sålunda bildat sig om arbetenas bedrifvande
              inom Kammarrätten, uttalar han sedermera, pag. 79, det omdöme,
              att ett dylikt arbetssätt, utan att åstadkomma någon verklig nytta,
              endast tjenat att för mycket slita på arbetskrafterna och menligt
              inverka på arbetsprodukternas beskaffenhet, och villigt medgifver
              jag att, om det i IKammarrätten tillgått så bakvändt, som Herr
              Justitie-ombudsmannen föreställt sig, och ingen rättelse skett,
              kunde menliga följder i mera än ett hänseende deraf uppstått,
              men till skingrande af Herr Justitie-ombudsmannens dystra fantasibilder
              anhåller jag att ur Kammarrättens utlåtande få meddela hvad deruti
              yttras om det arbetssätt som iakttagits, samt följden deraf. Detta
              lyder, som följer:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cg3pHpHv16mgkjK3tLSRvE" prev="i-Lw4Jv3EAEjcGjSZbvCL7CE" who="Q6001576" next="i-RxumKTLATEMG1NhSpgdTad">
            <seg xml:id="i-44KPCzDWiQPtDZ77FKN7mh">
              ) «På sidan om den egentliga frågan har — — — — — —
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HwKMYiheNiFMy8mcZKmhth">
            I anledning häraf anhåller Kammarrätten få meddela, att till
            följd af det under sednare åren alltmer tilltagande antal af till
            embetsverket inkomna mål, Kammarrättens ledamöter väl genom ett
            synnerligen ansträngande arbete och med uppoffring äfven i ej
            ringa mån af den ledighet, de enligt instruktionen för Kammarrätten
            varit berättigade att åtnjuta, ansett sig böra söka att, såvidt
            det varit dem möjligt, förekomma att de inkomna målen ej fingo
            alltför länge hvila oafgjorda; men att vid föredragningen af målen
            instruktionens föreskrift i dess 30 $, att dervid referenten borde
            hafva sin tanke skriftligen författad, i regeln alltid blifvit
            iakttagen, hvarigenom, när öfrige ledamöter deruti instämt, och
            äfven der skiljaktliga meningar uppstått, någon vidare öfverläggning
            vid justering af besluten icke varit erforderlig eller egt rum
            annat än undantagsvis för något mål af mera invecklad eller vidlyftig
            beskaffenhet, hvilket med afseende å arbetssättet inom kollegiala
            embetsverk icke lärer kunna i något sådant undvikas, samt att,
            äfven om, såsom Justitie-ombudsmannen tillika anmärkt, genom den
            forcerade föredragningen expeditionernas uppsättande och utskrifvande
            understundom i anseende till den fåtaliga kanslipersonalen icke
            kunnat medhinnas inom tid, som varit önsklig, det af honom klandrade
            sättet att tillvägagå i allt fall ostridigt medfört för part den
            fördel, att han till följd deraf erhållit Kammarrättens beslut
            vida förr än som eljest skulle varit förhållandet; med föranledande
            af hvilket allt det synes Kammarrätten, som hade Justitie-ombudsmannen
            bort finna sig uppmanad att lemna Kammarrättens verksamhet ett
            helt annat vitsord, än det, som uti hans underdåniga skrifvelse
            kommit embetsverket till del.
          </note>
          <note xml:id="i-MUZXEvcwra6mML45bkBksd">
            Cw
          </note>
          <note xml:id="i-WneB1XKqh2TS7xpHfpojns">
            Af det nu upplästa yttrandet framgår att något sådant hejdlöst
            påskyndande af föredragningen icke egt rum, som Herr Justitie-ombudsmannen
            antagit ligga mig till last, utan att deremot i de föredragna
            ärenderna bestämda och behörigen öfvervägda beslut verkligen fattats,
            och att vidare öfverläggning vid justering af besluten endast
            undantagsvis egt rum för något mål af mera invecklad eller
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0211/prot_1874__fk__0211-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GybVEgbiUiMng7NbCLrwhD">
            96 Den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-RxumKTLATEMG1NhSpgdTad" prev="i-Cg3pHpHv16mgkjK3tLSRvE" who="Q6001576" next="i-Efa49biUF9XFiESiQA4711">
            <seg xml:id="i-VsVgTvjseYDm73DUrDaSLo">
              vidlyftig beskaffenhet, samt att enligt Kammarrättens öfvertygelse,
              det iakttagna förfaringssättet ostridigt medfört fördel för parten.
              Herr Justitie-ombudsmannen säger visserligen, pag. 79, att han
              vid den förutsättning, han bildat sig om arbetenas bedrifvande
              inom Kammarrätten, icke tillåtit sig teckna på fri hand; men nu
              upplästa yttrandet utgör på samma gång ett tydligt bevis deruppå,
              att det icke varit af någon bland Kammarrättens ledamöter, som
              han dervid varit vägledd, som detsamma ådagalägger, att den källa,
              hvarutur Herr Justitie-ombudsmannen må hatva öst, varit lika grumlig
              som otillförlitlig. Om han 1i stället behagat blott någon enda
              gång begagna sig af den genom $ 3 i hans instruktion honom tillagda
              rätt att öfvervara Kammarrättens öfverläggningar och beslut, skulle
              han säkert hafva besparat sig sjelf obehaget att framkomma med
              de många om misstag vittnande antaganden och förutsättningar,
              som han låtit i sin berättelse inflyta, och om Herr Justitie-ombudsmannen
              haft godheten meddela mig sina tvifvel och sina förmodanden, skulle
              det hafva varit mig ett nöje att med upplysningar gå honom till
              handa. Jag skulle då hafva blifvit i tillfälle för honom utreda
              huru hvad han ansett omöjligt blifvit åstadkommet icke genom något
              trolleri eller andra demoniska konster, utan genom helt naturliga
              och, enligt mitt förmenande, tillåtna medel. Dessa hafva hufvudsakligen
              bestått uti förenkling i åtskilliga hänseenden af expeditionssättet
              till förminskande af arbetet så för ledamöterna, som för de expeditionshafvande,
              införande af en lämpligare fördelning emellan kansli-personalen
              af tjenstgöringen vid protokollet; samt denna personals befriande
              från renskrifnings-bestyr. I det förstnämnda hänseendet eller
              hvad förenklingen af expeditionssättet angår, torde jag få nämna
              att för en mängd bref, hvilka förut skolat af de expeditionshafvande
              upprättas, har införts bruket af tryckta blanketter, uti hvilka
              endast namn och siffror behöfva ifyllas, och att detta medfört
              icke ringa tidsoch arbetsbesparing så väl i allmänhet som i synnerhet
              i afseende på ett hos Kammarrätten ofta förekommande slag af mål,
              nemligen de så kallade afskrifnings-målen. Dessa, uti hvilka ofta
              förekomma namn på en mängd personer med utsatta ganska små penningebelopp,
              för en hvar, expedierades fordom på det sätt att utur Konungens
              Befallningshafvandes utslag infördes alla de särskilda namnen
              och de olika summorna i Kammarrättens skrifvelse, och att detta
              skrifveri samt den noggranna kollationeringen af alla dessa namn
              och siffror skulle medtaga betydlig tid och erfordra icke ringa
              uppmärksamhet, torde för en hvar vara uppenbart. Jag hade ej länge
              deltagit i Kammarrättens arbeten, förr än jag insåg det ofruktsamma
              och tidsödande i detta expeditionssätt, och nu begagnas till de
              inneliggande expeditionerna, hvilka af referenterna justeras,
              endast tryckta blanketter, uti hvilka vederbörande Konungens Befallningshafvandes
              namn, datum på dess resolution och det belopp, som skali afskrifvas,
              af den expeditionshafvande inskrifvas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Efa49biUF9XFiESiQA4711" prev="i-RxumKTLATEMG1NhSpgdTad" who="Q6001576" next="i-LTMQkEet4u6EbaVPdY6eNm">
            <seg xml:id="i-WBEjvUcgUgtG2pL4RCpyuL">
              Beträffande indelningen till tjenstgöring vid Kammarrättens protokoll,
              så har förändringen egentligen bestått deruti, att då tillförene
              hvarje protokollsförande tjenstgjorde alla sessionsdagar under
              en hel vecka och sålunda på en gång samlade på sig en mängd mål
              från samtlige referenterne, så sitter nu mera icke någon mera
              än en eller högst två
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-27MniEkggnd1f9FCrwMoTe">
            dagar
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0211/prot_1874__fk__0211-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MHskWuH6M41fnc7dfVCN31">
            Dev 11 Februari. 97
          </note>
          <note xml:id="i-FjKZHiBzQ4zH4XUb4upbHW">
            dagar i veckan vid protokollet, men återkommer dertill något
            oftare, hvarigenom möjlighet beredts Kammarrätten att kunna få
            expeditionerna skyndsammare uppsatta, än som förut varit möjligt,
            men deremot tjensten blifvit besvärligare i synnerhet för dem
            af kanslitjenstemnänen, som jemte sin befattning i Kammarrätten
            innehafvasådan jemväl på annat ställe. Att befrielsen för tjenstemännen
            i Kammarrättens kansli från renskrifnings-bestyr, så att de ej
            ens behöfva ombesörja utskrifningen af de inneliggande utslagen,
            lemnat dem tillfälle till ökad verksamhet af annan, för det allmänna
            mera gagnande beskaffenhet, är så uppenbart, att ett blott påpekande
            af detta förhållande torde anses tillfyllestgörande.
          </note>
          <u xml:id="i-LTMQkEet4u6EbaVPdY6eNm" prev="i-Efa49biUF9XFiESiQA4711" who="Q6001576" next="i-PriE7ikamacXyyVKExy3xy">
            <seg xml:id="i-KMGZV5jJxrqezru5L7e3VC">
              Jag har nu angifvit de väsendtligaste förändringar i arbetsoch
              expeuditionssättet, som egt rum, och om härtill lägges, att Kammarrättens
              ledamöter, hvilka å deras tjenstgöringsdagar städse mycket punktligt
              inställa sig vid den för sessionernas början bestämda timma, deremot
              alldeles icke äro nmogräknade om tiden, då ett qvardröjande erfordras
              för att till slut bringa ett föredraget ärende; — att under pågående
              session allt tal om händelser eller ämnen främmande för föredragningen
              sorgfälligt undvikes vid sessions-bordet; och att någon tidningsläsning
              ej heller derstädes idkas, så lärer den rätta nyckeln vara funnen
              till den gåta, hvilken Herr Justitie-ombudsmannen funnit eå svårlöst,
              att han måst taga sin tillflykt till missvisande antaganden, hvilka
              slutligen ledt honom till att rörande sättet för arbetenas bedrifvande
              inom Kammarrätten uttala den mening, att on följden häraf blifvit
              mindre väl begrundade, motiverade och atfattade beslut. borde
              sådant icke väcka förundran — ord, vid hvilkas läsning jag måste
              tillstå att det hos mig deremot väckt ej ringa förundran, att
              Herr Justitie-ombudsmannen, som i omedelbart sammanhang dermed
              tillkännvagifvit att han ej velat undersöka huru med Kammarrättens
              beslut sig förhölle i de af honom omnämnda hänseenden, och uttryckligen
              förklarat att ban e heller ville påstå att dessa beslut verkligen
              voro behäftade med de af honom uppräknade lyten, likväl icke dragit
              i betänkande att nedskrifva och bland allmänheten genom tryck
              sprida anspelningar af för ett helt embetsverk så sårande beskaffenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PriE7ikamacXyyVKExy3xy" prev="i-LTMQkEet4u6EbaVPdY6eNm" who="Q6001576" next="i-C5XEo38YWKM6PGHUb3pjir">
            <seg xml:id="i-WoocDfbPfAbioseDkSDabP">
              Det är något ovanligt att anmärkningar riktas emot ett embetsverk
              eller dess Chef derföre att för mycket arbete blifvit utfördt,
              men om sjelfva anklagelseskriften utvisar att klandret grundar
              sig, icke på verkliga och utredda förhållanden, utan på en uppstapling
              at oriktiga suppositioner och gissningar, torde den anklagade
              ej böra lägga ett sådant klander allt för mycket på sinnet, helst
              som han icke blott har det egna medvetandet om att icke allenast
              mycket arbete utförts, utan äfven derom att ett, så vidt i vår
              förmåga stått, ärligt och godt arbete blifvit verkstäldt, utan
              han äfven kan till stöd härför åberopa obestridbara förhållanden,
              såsom uti förevarande fall att blott en jemförelsevis högst ringa
              del af Kammarrättens beslut blifvit ä högre ort öfverklagade;
              att, då klagomål anförts, dessa endast mycket undantagsvis föranledt
              till ändring i Kammarrättens utslag, och att, så vidt till min
              kanskap kommit, någon anmälan hos Justitie-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BYmkRMsynKobN62TQ6EhmE">
            Riksd. Prot. 1874. 1 Afd. I Band. 7
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1874--fk--0211/prot_1874__fk__0211-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UK42ZwP5WrD8MxpVCzpJRT">
            '$8 Den 11 Februari. .
          </note>
          <u xml:id="i-C5XEo38YWKM6PGHUb3pjir" prev="i-PriE7ikamacXyyVKExy3xy" who="Q6001576" next="i-WxRucreNsn7yqmW8uemGuw">
            <seg xml:id="i-XNihQkoTNe3HgxowGSH5J7">
              ombudsmannen om felaktigt förfarande af Kammarrätten vid något
              måls handläggning icke förekommit under något af alla de år, derunder
              jag tillhört embetsverket. ”
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WxRucreNsn7yqmW8uemGuw" prev="i-C5XEo38YWKM6PGHUb3pjir" who="Q6001576">
            <seg xml:id="i-QqR5H8DoGQVJynD8DgbpEx">
              Jag har nu slutat och har intet yrkande att framställa, utan
              öfverlemnar till Herr Justitie-ombudsmannens eget samvete att
              afgöra om han vid sin framställning beträffande Kammarrätten förfarit
              utan lättsinne och med iakttagande af den aktning för andra, som
              skäligen af honom kunnat förväntas. Det är endast till försvar
              för mig och det embetsverk jag tillhör, som jag uppträdt, och
              jag förlitar mig på sanningens och det rättas makt att bana sig
              väg och att hos alla vältänkande göra sig gällande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XRxvNK6H9KsWxGGYNK7Ypo">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarades slutad samt Herr Gret--
            ven och Talmannen yttrat, att något bestämdt yrkande i afseende
            å Lag- Utskottets förevarande Utlåtande icke blifvit afgifvet;
            framställde Herr Grefven och Talmannen proposition på Utlåtandets
            godkännande och, då dervid svarades många ja jemte några nej,
            förklarade sig hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-5o1c7bHvSBxoj7W6JWKmkv">
            Herr Grefven och Talmannen hemställde, huruvida Kammaren, i enlighet
            med hvad vid hållet talmanssammanträde öfverenskommits, behagade
            besluta att nästkommande Lördag den 14 dennes företaga val af
            tjugufyra valmän jemte sex suppleanter för utseende af Riksdagens
            Justitie-ombudsman och hans efterträdare; hvilket bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-LuLqDdicokF7WuFY9T795W">
            Justerades sju protokollsutdrag för detta sammanträde; hvarefter
            Kammaren åtskildes kl. 11 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AD3eKkZq9XsgPZxH3g14gC">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
