<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1910</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1910</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1911--fk--8</head>
          <docDate when="1911-02-23">1911-02-23</docDate>
          <docDate when="1911-02-24">1911-02-24</docDate>
          <docDate when="1911-02-25">1911-02-25</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GLW6zrbWqpyveByaKHGRgZ">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-U7wZujB9pgyoWvMBecPuwi">
            igt. rörsta kammaren. Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-7gK642U9BpyEJn5v6VvtrY">
            Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-7fiboNehY8L6wonRJcGddP">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3TTPVwyXo2Gq11PGSVDzCY">
            Herr statsrådet Swartz aflämnade Kungl. Maj:ts nedannämnda nådiga
            propositioner till Riksdagen:
          </note>
          <note xml:id="i-6Q3hUfC5KLXCD3ZKZckPwJ">
            1:0) angående ändrad lydelse af 6 $ i förordningen angående försäljning
            af brännvin den 9 juni 1905;
          </note>
          <note xml:id="i-5n7uS8TQefK92eih28MsUS">
            2:0) angående ändrad lydelse af 20, 21 och 24 SS i förordningen
            angående tillverkning af brännvin den 11 oktober 1907;
          </note>
          <note xml:id="i-FXGk32Rc3BaTodFVmXgRBp">
            3:0) angående särskild afgift för brännvin, som tillverkas vid
            bränneri under tid, då maniokarot eller andra väsentligen lika
            stärkelserika, utländska ämnen där användas, samt angående särskild
            skatt å maniokarot och andra väsentligen lika stärkelserika, utländska
            ämnen, använda vid tillverkning af stärkelse;
          </note>
          <note xml:id="i-4oZ5jWXpMveCYU2u5fvNRm">
            4:0) angående pension å allmänna indragningsstaten åt förre krutvaktaren
            J. A. Gustafsson; samt
          </note>
          <note xml:id="i-LsnR9Ak15vLHXi6aBTUYYR">
            5:0) angående försäljning af Skånska dragonregementets gamla
            kasernetablissemang med tillhörande tomt i Ystad.
          </note>
          <note xml:id="i-5BQt8MzGpSUQo1TLLrdys1">
            Justerades protokollet för den 18 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-Qwqrb4CZp7ie6GePLUv2qw">
            Upplästes ett ingifvet läkareintyg af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-XnTLGUfS2YCcF4NyrBVKVU">
            Ledamoten af Rikdagens Första kammare välborne herr baron Henrik
            Wrede är på grund af febersjukdom tills vidare oförmögen att deltaga
            i riksdagsarbetet, hvilket härmed intygas.
          </note>
          <note xml:id="i-FGW1x7GNE64LCq8Nf5NrYo">
            Stockholm den 24 februari 1911.
          </note>
          <note xml:id="i-WrwioKYsRtztaomhyiUfPY">
            L. Forsmark,
          </note>
          <u xml:id="i-5yMRGPGEzFhDakeywHMpfs" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8LeaWkkZAwq65KHwKB4x8c">
              Legit. läkare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Xnxfu67PCZojd3vFs69txQ">
            Första kammarens protokoll 1911. Nr 8. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XQaM21ALW1YNoJc9bZezpu">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-L3bwuDFqoNkoaGCxsAFTvi">
            2 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-PHdsXYaV8kLabmmrvCd5c9">
            Upplästes nedannämnda två inkomna protokoll:
          </note>
          <note xml:id="i-BC3rTQ6427sKFmnJvtSYiC">
            År 1911 den 24 februari sammanträdde de valmän, som af kamrarna
            fått i uppdrag att utse revisorer och revisorssuppleanter för
            granskning af riksbankens afdelningskontors i orterna räkenskaper
            och förvaltning, för att, sedan anmäldt blifvit, dels att af de
            personer, som nämnda valmän den 14 innevarande månad utsett till
            revisorssuppleanter, de två första suppleanterna vid afdelningskontoret
            i Gäfle anmält sig förhindrade, dels ock att någon handlande Erik
            Johansson, hvilken utsetts till tredje revisorssuppleant vid nämnda
            kontor, eller någon landstingsman Joh. Carlsson, Gärdhem, hvilken
            utsetts till andre suppleant vid kontoret i Vänersborg, icke funnes
            å respektive platser, företaga erforderliga fyllnadsval, och befunnos
            efter valens slut hafva blifvit utsedda till revisorssuppleanter
          </note>
          <note xml:id="i-AgovHfKm9xsGvyjmqR5uz9">
            vid kontoret i Gäfle: herr Söderlund, C. G., grosshandlande,
            Söderhamn med 33 röster, &gt; Göransson, G. S., ingenjör, Gäfle »
            33 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-5DQKU8vmkGC9BuwzDk4Rtt">
            &gt; Johnsson, Erik, grosshandlande, Gäfle a » 33 oo»
          </note>
          <note xml:id="i-GNFSckqMethFjv1JnhiKMX">
            vid kontoret i Vänersborg: herr. Karlsson, N. A., landstingsman,
            Gärdhem, Vänersborg oismsmrssrrereeserssrerrrnnrreennernnrer sne
            med 33 röster,
          </note>
          <note xml:id="i-NXufdCP6voRmXNXzzKo1uo">
            sedan beslutats, att kvarstående suppleanten vid kontoret i Gäfle,
            disponenten Arv. Sjögren, skulle blifva förste suppleant vid detta
            kontor och de kvarstående tredje och fjärde suppleanterna vid
            afdelningskontoret i Vänersborg, godsägaren V. R. Håkansson och
            landtbruksingenjören B. E. Hildebrand, resp. andre och tredje
            suppleant vid sistnämnda kontor samt den nyvalde suppleanten vid
            samma kontor fjärde suppleant, och sedan ordningen mellan de nyvalda
            suppleanterna vid kontoret i Gäfle blifvit genom lottning bestämd.
          </note>
          <note xml:id="i-MAWKHwEn7o59jaejbRsV8P">
            A. Hansson 1 Holberga. Gust. E. Lewenhaupt. J. M. Ekströmer.
            C. G. Thor.
          </note>
          <note xml:id="i-CyiWTkVtnkjb7WtkAyHZRV">
            År 1911 den 24 februari företogo de valmän, som af kamrarna fått
            i uppdrag att utse revisorer och revisorssuppleanter för granskning
            af riksbankens afdelningskontors i orterna räkenskaper och förvaltning
            — i anledning af ett till deras sammanträde för anställande af
            fyllnadsval nämnda dag inkommet meddelande, att af de personer,
            som den 14 innevarande månad utsetts till revisorer och suppleanter
            för granskning af riksbankens afdelningskontors i Luleå räkenskaper
            och förvaltning, samtliga revisorer och suppleanten landsfiskalen
            G. A. Eckhell förklarat
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QtYMJVYoZJEqKpTTzE9ibP">
            Lördagen den 25 februari. 3 Nr 8&amp;
          </note>
          <note xml:id="i-2AWFBHyDZn6aCEXhhvzYXm">
            sig förhindrade att deltaga uti ifrågavarande revision — val
            af fyra revisorer och en suppleant i deras ställe; och befunnos
            efter valens slut, hafva blifvit utsedda till
          </note>
          <note xml:id="i-AaA3x8orJN44HkCanJ5kxr">
            revisorer: herr Hellborn, B., häradshöfding, Gällivare .....
            ... med 26 röster, &gt; Nordberg, Alb., v. pastor, Neder Luleå...
            &gt;» 26 oo» &gt; Sandström, P., rådman, Luleå .... ooo. &gt; 26 oo» &gt;
            Hansén, David, handlande, Gammelstad .... &gt;» 26 oo»
          </note>
          <note xml:id="i-ThBULyVHCAb4CUvm8X9TUG">
            suppleant:
          </note>
          <note xml:id="i-P5DHSZUUAm7Ys7GgyYV2H6">
            herr Forssgren, E, O. F., länsnotarie, Luleå ...... med 30 röster,
            sedan beslutats, att den förut valde fjärde suppleanten, fabrikören
            R. Bergström, skulle blifva tredje suppleant och den nyvalde suppleanten
            fjärde suppleant.
          </note>
          <note xml:id="i-VmZJxUroUdU82QePEZwQd6">
            4. Hansson i Solberga. Gust. E. Lewenhaupt. J. M. Ekströmer.
            C. G. Thor.
          </note>
          <note xml:id="i-34s9gjSSEhDLRB8HdAVgB6">
            På gjord proposition beslöts, att de upplästa protokollen skulle
            läggas till handlingarna, äfvensom att protokollsutdrag härom
            skulle afgå till bankoutskottet med anmodan till utskottet att
            låta om dessa val underrätta ej mindre de valda än äfven
          </note>
          <note xml:id="i-FBioHtzVwmUCnqM8qRYowe">
            fullmäktige i riksbanken samt vederbörande afdelningskontors
            styrelser.
          </note>
          <note xml:id="i-mEpLzP41PAsvx8GQJjtbr">
            Föredrogs och hänvisades till särskilda utskottet den af herr
            Löfgren nästlidne dag väckta och då bordlagda motion, nr 90, i
            anledning af Kungl. Maj:ts förslag till lag om vissa arbetstvister
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-YHDSr6T6wXhLg8S17Nvym8">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flere ledamöters begäran, bevillningsutskottets
            under gårdagen bordlagda betänkande nr 6, äfvensom jordbruksutskottets
            samma dag bordlagda utlåtanden nr 5—21.
          </note>
          <note xml:id="i-SucZq5LbLZDvivMojETEj7">
            Vid förnyad föredragning af konstitutionsutskottets den 22 och
            24 innevarande februari bordlagda utlåtande nr 2, i anledning
            af väckt motion om tillägg till 5 $ i lagen angående folkskoleväsendet
            i vissa städer den 25 Juni 1909, biföll kammaren hvad utskottet
            i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-T13d7JRWXqDgffyoumRh8t">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-5dLcxWXohwXLVPC24D6nzm">
            4 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-QMTzXqkepT2Ux6HFYbk4sb">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
            den 22 och 24 i denna månad bordlagda utlåtande nr 2, angående
            regleringen af utgifterna under riksstatens andra hufvudtitel,
            innefattande anslagen till justitiedepartementet..
          </note>
          <note xml:id="i-Fm3yLqqni9ajMDkGYAsQf6">
            Punkterna 1 och 2. Hvad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-RuzQFV76DPvrePzQNVHwuF">
            Punkten 3.
          </note>
          <note xml:id="i-CAeNBS6VfdM55ZaVALRwsS" type="speaker">
            Herr Jonsson:
          </note>
          <note xml:id="i-Y1Vc82mo8RPePtnxmqKgVS">
            Jag tager mig friheten föreslå, att punkten 3 föredrages momentvis,
            därvid början göres med moment a) och först företages till afgörande
            för sig den del, som angår revisionssekreterare och konstituerade
            revisionssekreterare samt därefter momentet i öfrigt, och att,
            sedan alla momenten i punkten 3 blifvit genomgångna, inledningen
            till utskottets hemställan föredrages samt att vid föredragning
            af första delen af mom. a) diskussionen må röra sig om punkten
            i sin helhet.
          </note>
          <note xml:id="i-BQMhe6Vhk7QKk9phJ3bUyZ">
            På gjord proposition beslöt kammaren, att förevarande punkt skulle
            företagas till afgörande momentvis och mom. a) så, att först behandlades
            det stycke, som anginge revisionssekreterare och konstituerade
            revisionssekreterare, samt därefter den återstående delen af momentet,
            och att, sedan alla moment i föreliggande punkt blifvit genomgångna,
            inledningen till utskottets hemställan skulle föredragas, äfvensom
            att vid behandlingen af första stycket af mom. a) diskussionen
            finge röra sig om punkten i dess helhet.
          </note>
          <note xml:id="i-Q8XAHE286EqcxcSictAFtG">
            I statsverkspropositionen under punkt 3 af förevarande hufvudtitel
            hade Kungl Maj:t föreslagit Riksdagen, att dels godkänna de i
            statsrådsprotokollet öfver justitiedepartementsärenden för den
            13 januari 1911 intagna af departementschefen framlagda förslag
            till ordinarie stat och öfvergångsstat för nedre justitierevisionen,
            att tillämpas från och med år 1912, äfvensom de af departementschefen
            föreslagna villkor och bestämmelser för åtnjutande af de med befattning
            å den ordinarie staten förenade aflöningsförmåner,
          </note>
          <note xml:id="i-PiCyaCWKwwpxYMK7r2m21e">
            dels besluta,
          </note>
          <note xml:id="i-TafgUcL5YDGGpS3wL3oHnB">
            att enhvar, som med eller efter ingången af år 1912 tilträdde
            befattning å den ordinarie staten, skulle vara pliktig att underkasta
            sig ofvanberörda villkor och bestämmelser,
          </note>
          <note xml:id="i-RGTUNv5joxJLMxh7mnHyzD">
            att, sedan af Kungl. Maj:t bestämts, hvilka nuvarande ordinarie
            protokollssekreterare å hittills gällande stat skulle vid 1912
            års ingång öfvertaga de fem i den nya ordinarie staten upptagna
            protokollssekreterarbefattningarna, öfriga ordinarie proto-
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MrhcGsieCuht46oSKrE5BE">
            +
          </note>
          <note xml:id="i-8xSrf5djxFx9VUck6Eqh1m">
            Lördagen den 25 februari. 5 Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-W7qcjX8AJsox47h1cnu2ns">
            kollssekreterare å den gamla staten skulle såsom öfvertaliga
            uppföras å öfvergångsstaten, samt
          </note>
          <note xml:id="i-KPKqsU1agimUsdeKHKw2Xs">
            att de ordinarie eller konstituerade innehafvare af befattningar
            å den gamla staten — utom nämnda öfvertaliga protokollssekreterare
            — hvilka icke före den 1 november 1911 anmälde, att de ville underkasta
            sig den nya ordinarie staten samt nämnda villkor och bestämmelser
            och som icke lagligen kunde därtill förbindas, skulle varda bibehållna
            vid dem dittills å gamla staten tillkommande aflöningsförmåner
            äfvensom, i den rnån ej annat föranledes af bestämmelserna i lagen
            angående civila tjänstinnehafvares rätt till pension, vid den
            rätt till pension, som dittills tillkommit dem, dock att, mot
            befrielse från åliggande skyldighet att bekosta renskrifning,
            till vissa af befattningarna i fråga anslagna renskrifningspenningar
            skulle upphöra att utgå, samt att i stället för sportler, som
            i sammanhang med löneregleringen indrages, skulle utgå godtgörelse,
            beräknad efter medeltalet af den inkomst, tjänstinnehafvare ansåges
            hafva åtnjutit af sålunda indragna sportler under den senast förflutna
            tid, såvidt möjligt ej understigande fem år, därför denna inkomst
            kunde utrönas.
          </note>
          <note xml:id="i-DN7R1XKKNJgvjEVswr5jjz">
            dels stadga, att protokollssekreterare, som uppförts å öfvergångsstaten,
            skulle vara skyldig bestrida amanuensbefattning i nedre justitierevisionen,
            samt att för hvarje amanuensbefattning, som på detta sätt uppehölles,
            skulle af det i den ordinarie staten upptagna belopp till amanuenser
            m. m. besparas 2,075 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-6ZWY59zcKP2MkopkTNgh9P">
            dels ock höja det ordinarie anslaget till nedre justitierevisionen
            från 161,000 kronor med 133,800 kronor till 294,800 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-Vz1ENwLRttrm38vdtxQiYG">
            I sammanhang härmed hade utskottet till behandling förehaft två
            motioner, väckta den ena (nr 19) inom Första kammaren af grefve
            P. Klingspor och herr I. Wijk och den andra (nr 145) inom Andra
            kammaren af herrar vice talmannen G. N. T. af Callerholm och OC.
            Persson i Stallerhult, däri sammanstämmande föreslagits, att Riksdagen
            måtte i fråga om reglering af löneförhållandena vid nedre justitierevisionen
            och hvad därmed ägde sammanhang fatta beslut i öfverensstämmelse
            med löneregleringskommitténs i betänkande af den 14 maj 1910 i
            sådant hänseende afgifna förslag, i hvilket aflöningsstaten vore
            upptagen till sammanlagdt 256,600 kronor;
          </note>
          <note xml:id="i-DwTX8bLYdtbY3WKG9h8rfi">
            varande löneregleringskommittéens förslag till stat för nedre
            Justitierevisionen af följande lydelse:
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2SZ2YzkzmwyYQgh5udKY6S">
            Nr 8,
          </note>
          <u xml:id="i-RwkNKJXwYaRHz19ZGxzmZe" next="i-Cs8mQyK8E8tx1Q8Jv736PK" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-BrkvHpLSvJUWgdDv9RZCaf">
              £
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RvhbUExbckACV6Lw46mPVK">
            6 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-5eWai9MgM3hWGwX1qjeF86">
            Kronor
          </note>
          <note xml:id="i-U6dX5khfJPhMXgGaYzjvca">
            Tjänströn |Föringseller i Ortsningar motsva-| "eler |tillägg.
            Summa. rande.
          </note>
          <note xml:id="i-TNxuc3v9PU3vSDvmegpFX7">
            motsvarande. 1 ordinarie revisionssekreterare ........o.........)
            3,0001 2,500) 600) —8,100 leser 5 Ar Fan löäen 11 ordinarie revisionssekhöjas
            med 600 kronor. rTeteraré ossssssesesrerent 55,000] 27,500) 6,600
            89.100] 1 konstituerad revisionssekreterare, arfvode ...| 5,000)
            2,500l -—-- 7,500 7 konstituerade revisionssekreterare, arfvoden
            ...|35,000! 17,500| — 52,500
          </note>
          <note xml:id="i-LV8Tzw3PWyxvXeFWWw3bu2">
            1 protokollssekreterare...| 2,600) 1,600) 3001 4,500 10 protokollssekreterare...
            26,0001 16;000] 3,000 45,000
          </note>
          <u xml:id="i-Cs8mQyK8E8tx1Q8Jv736PK" prev="i-RwkNKJXwYaRHz19ZGxzmZe" who="Q5891896" next="i-8yUoATew4vVptBNXchDuP4">
            <seg xml:id="i-NPjyMxz7h8p7gMKVxfYLhP">
              höjas med 500 kronor,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BDeYB7c71MspyMSyfU7XYY">
            Efter 5 år kan lönen efter 10 år med ytter-
          </note>
          <note xml:id="i-5PHtVaZ1ZB8QQtHMNM8NZE">
            1 registrator ........... .. 2.600) 1.600) 300) —4,500|( ligare
            500 kronor och 1 registrator ........ .. 2600) 1:600) 300] 4:500|)
            tömigare 500 kronor. . Efter 5 år kan lönen
          </note>
          <note xml:id="i-Jr9fWjNxrZ8BHvMHvN9azg">
            1 skrifbiträde ......... ..... 600) 450] 150 jan) höjas med 200
            kr mor SPN 2 och efter r me: -
          </note>
          <note xml:id="i-4BfuAuRVSsjC8coKTWFvfU">
            7 skrifbiträden ............ 4200 3,150) 1,050| 84400 f MWiignre
            200 kronor. 1 förste vaktmästare .... 900) 450) 150) 1,500))"
            Töjus med 100 kronor. Efter 5 år kan lönen
          </note>
          <note xml:id="i-96r7rQ9mzLFBoqKiTHnfWM">
            1 vaktmästare ............ 700 350 150! 1,200 | höjas med. 190
            kronor ec 4” c och efter r me 2 3 vaktmästare ............ 2,100/-1,050]
            450) —3,6001] feni gare 100 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-JNzJBRn2Ex8b2x5bBTe4Xj">
            Till amanuenser, vikariatsersättningar, tillfälliga skrifbiträden
            samt gratifikationer till extra ordinarie tjänstemän och extra
            ordinarie vakt- MÄStare o..ssss00 sosse — — — 25,000
          </note>
          <note xml:id="i-Hs3X48dzePfYmwnEiUp7DR">
            Summa! — — — -1256,600
          </note>
          <u xml:id="i-8yUoATew4vVptBNXchDuP4" prev="i-Cs8mQyK8E8tx1Q8Jv736PK" who="Q5891896" next="i-Hnso4EjFVVw9WrTnP2Uhca">
            <seg xml:id="i-3wftWWujEd8Vn296QrZ6zy">
              Anm. Därest vaktmästare i sådan egenskap åtnjuter fri bostad
              samt bränsle, skall, så länge denna förmån kvarstår, ortstillägg
              ej till honom utgå äfvensom å lönen afdragas 100 kronor årligen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3G4ehoga1eAfACiQ7V1DFp">
            Vidare hade utskottet vid behandligen af föreliggande ämne haft
            att taga i öfvervägande en af herr E. Löfgren inom Första kammaren
            väckt motion, nr 32, däri motionären föreslagit, att. Riksdagen
            ville besluta om reglering af löneförhållanden vid Kungl. Maj:ts
            nedre justitierevision samt fastställa ny stat för detta verk
            under förutsättning af, att dess registratorskontor omorganiserades
            och erhölle vidgade uppgifter i hufvudsaklig öfverensstämmelse
            med hvad i motionen angifvits, äfvensom med villkor, att målens
            fördelning till föredragning mellan olika afdelningar inom revisionen
            komme att afgöras icke genom lottning utan på materiella grunder,
            därvid i främsta rummet sakens beskaffenhet borde vara bestämmande.
          </note>
          <note xml:id="i-Emsm6zwAwd4Vqmev4egNjA">
            Utskottet hade i nu föredragna punkt momentet a) på anförda grunder
            hemställt, att Riksdagen, med afslag å herr Löf-
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MKbksomKF7Ee1MDfZaRJSA">
            Lördagen den 25 februari. 7 Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-6s2aKuea356gUx2QYLPGHC">
            grens förberörda motion, måtte. i anledning af Kungl. Maj:ts
            förevarande proposition äfvensom med bifall till viss del af,
            men med afslag i öfrigt å grefve Klingspors och herr Wijks samt
            herrar af Callerholms och C. Perssons ofvannämnda motioner, godkänna
            följande ordinarie stat och öfvergångsstat för nedre Justitierevisionen
            att tillämpas från och med år 1912:
          </note>
          <note xml:id="i-BLwxPeM8vGE4RWNBp56Md7">
            Ordinarie stat.
          </note>
          <note xml:id="i-PsCwCLS13EtNPedLRhLvhm">
            Kronor
          </note>
          <note xml:id="i-Fcntq2BP3UUWGwb8qNGwGm">
            Tjänstä gÖrings- Lön - äller Ringar Art-| Ortsmotsva-| eller
            dö tillägg. | Summa. rande. |motsva-| rande.
          </note>
          <note xml:id="i-SthLmGD7ky8TkKK3zPfZWY">
            1 revisionssekreterare| 5,000| 2,500 — 600) —8,100 NS 5 år kan
            lönen ll revisionssekreterare| 55,000 27,500) — | 6,600) 89,100|f
            höjas med 600 kronor. 1 konstituerad revisionssekreterare,arf-
            VOÄO örnär sprommansres 5,000)--2,500]—1| — 7,500 7 konstituerade
            revisionssekreterare,arf-
          </note>
          <note xml:id="i-H7FFJivAt8b6dQv4euBSnY">
            VOdPN sosssesse see sen ana 35,0001 17,500) — | — 52,500
          </note>
          <note xml:id="i-Wmx5rHCYnrSsciHZWhvoAr">
            Efter 5 år kan lönen I protokollssekreterare| 2,600| 1,600/500]
            300) 5,000|] höjas med 500 kronor, I protokollssekreterare! 2,600/
            1,600/ —| 3001 4,5001$ riter 19 fr med ytter 3 protokollssekreterare
            7,800) 4,-00) — 900] 13,50011 efter 15 år med än ytferligar, 500,
            EFOROT: Efter 5 år kan lönen 1 registrator............ 2,600)-1,600/500)
            300) 5,000 1568 010 500 kronor, 1 registrator..... ...... 2,600]
            1,600] — 300] 4,5001( ligare 500 kronor och 1 kanslist ..... .......
            2,200) 1,500/—1 300 4000 | citer 16 Är med än st:
          </note>
          <note xml:id="i-SunX6CYS2QNbr4wCJmespL">
            terligare 500 KrOROr 1 skrifbiträde ........ 600) 450|—1] 1501
            1,20011"Töjas mea 500 mönen 11 skrifbiträden ....... -| 6,600)
            4,9350! — | 1,630! 13,200 och ger 10 jT med ytterligare ronor.
            1 förste vaktmästare! 900] 450 —1 150) = 1,500] pr Noas med 100
            kronor. 1 vaktmästare ......... 700) 350l—1] 150) 1,2001 "Ra AT
            KD lönen 3 vaktmästare ......... 2,100) -1,050/ — 450! —3,600lf
            och efter 10 år med Till arfvoden åt vikaytterligare 100 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-17wMAmQapdCTtPLXhsyNzm">
            rier för beredande af semester åt revi-
          </note>
          <note xml:id="i-rPXMoqKNFsBWdsRKvvkqP">
            sionssekreterarna...| — — |—| — 22,500 Till arfvoden åt extra
            revisionssekreterare] — — |—| — 5,000
          </note>
          <note xml:id="i-DpVT1DKVmLKZzkZufUSNTB">
            Till amanuenser, ersättningar för vissa semestervikariat, tillfälliga
            skrifbiträden samt gratifikationer åt extra ordinarie tjänstemän
            och extra ordinarie vaktmMÄStare s.ssmssssssses — — IJ—-)] — 35,500
          </note>
          <note xml:id="i-WXM7Bh88LXxCezjR7uJqMC">
            Summal| — | — J—| — |277,400
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4J5VeAn2CqTmwyFL1CEp8e">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-XMjtxdeRN5HE7zpA8s32z2">
            8 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-SpnRFxJesZgsRnGa5a7BLk">
            Anm.
          </note>
          <note xml:id="i-NyLvpTGNVps4xK5quRPNQD">
            1. Arfvode utgår till den protokollssekreterare, som biträder
            vid mottagning af veckomål, och åtnjutes under samma villkor som
            tjänstgöringspenningar.
          </note>
          <note xml:id="i-EKaruRgB9dR8Mn7JUU4Wcv">
            2. Arfvode utgår till den registrator, som ombesörjer verkets
            ekonomi och uppbörd m. m,
          </note>
          <u xml:id="i-Hnso4EjFVVw9WrTnP2Uhca" prev="i-8yUoATew4vVptBNXchDuP4" who="Q5891896" next="i-AZARbSsLVLP5En2uQc7SdD">
            <seg xml:id="i-RETPfHsxBHQLbu3vfWSbuE">
              3. Därest vaktmästare i sådan egenskap åtnjuter fri bostad samt
              bränsle, skall, så länge denna förmån kvarstår, ortstillägg ej
              till honom utgå äfvensom å lönen afdragas 100 kronor årligen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UFdDju9UsB4KmyUqGgMJuC">
            Ofvergångsstat. Kronor | Tjänst Lön. Even Summa. ningar
          </note>
          <note xml:id="i-3nTZRH8wAktKq2DTkqqES9">
            1 protokollssekreterare ... | 2,500 | 1,200 | 3,700 PE Ed fö
            atonor 3 protokollssekreterare ... | 7,500 | 3,600 |11,100]) ytterligare
            500 kr.
          </note>
          <note xml:id="i-WuRHSarfTJVbLtPd3CpBdq">
            och efter 10 år med | Summa | — — |14,800 |
          </note>
          <note xml:id="i-KapxmoYXP8tCXkbzVMihTt">
            Vid föreliggande punkt 3 hade reservation afgifvits af herrar
            A. G. L. Billing, grefve ÅA. F. Wachtmeister, grefve C. O. Taube,
            herrar O. Björklund, O. M. Strömberg och O. Tonning, hvilka ansett,
            att utskottet bort hemställa, att Riksdagen måtte med bifall till
            Kungl. Maj:ts förslag å den ordinarie staten uppföra 15 revisionssekreterare
            och 5 konstituerade revisionssekreterare med de af Kungl. Maj:t
            föreslagna aflöningsförmåner, samt att statens slutsumma följaktligen
            borde upptagas till 279,200 kronor äfvensom att ordinarie anslaget
            till nedre justitierevisionen måtte höjas från 161,000 kronor
            med 133,000 kronor till 294,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-9dGrKEkG2hBLd3YwYrRgZR">
            Vidare hade vid nu ifrågavarande punkt afgifvits reservation
            af herr J. Larsson, som ansett, att utskottet bort hemställa
          </note>
          <note xml:id="i-KTioXEoKYtavDEj54CPDWW">
            I. att Riksdagen måtte i anledning af Kungl. Maj:ts förevarande
            proposition och herr Löfgrens förberörda motion, äfvensom med
            bifall till viss del af, men med afslag i öfrigt å grefve Klingspors
            och herr Wijks samt herrar af Callerholms och C. Perssons ofvannämnda
            motioner,
          </note>
          <note xml:id="i-G2n6k6hYJv3JnHJb8Ks2X7">
            a) godkänna följande ordinarie stat och öfvergångsstat för nedre
            justitierevisionen, att tillämpas från och med år 1912:.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J75CziCrh5QSocRqoTaJKz">
            Lördagen den 25 februari. I Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-2oRzBroe3P8b37DVGPUMQk">
            Ordinarie stat.
          </note>
          <note xml:id="i-PguszgWFozw4wDstreQBnS">
            Kronor I Tjänst- | a görings- | Lön pen" lArfeller eg Ortsmotsva-
            Ner do tillägg. | Summa. rande |motsva-| rande 1 revisionssekreterare
            5,0001 -2,500) — 600! — 8,100llBfter 5 år kan lönen 11 revisionssekreterare]
            55,000| 27,500/ — | 6,600) 89,1001f höjas med 600 kronor. 1 konstituerad
            revisionssekreterare, arf- VOde sisseesseser see sna 5,0C0) 2,500)—
            I — 7,500 7 konstituerade revisionssekreterare, arf- VOdEeN sossssesseee
            rer sea 3,5000] 17,500) — I — 52,500 - Efter 5 år kan lönen ]
            höjas med 500 kronor, 1 protokollssekreterare| 2,600) 1,600/ —
            300! 4,500 Svar 10 är med ytter- Zz vå — £ igare kronor oc 3 protokollssekreterare|
            7,800) 4,800 900]-13,5001f£ UTE ärmed än St terligare 500 kronor.
            . . - Efter 5 år kan lönen 1 förste registrator...| 3,600) 1,800/—
            400 Sn höjas med FO EFOROT fö i ) AS 5 och efter 10 år me 1 förste
            registrator...| 3,600! 1,800 400] —5,800 Viterligare ö00 kronor:
            | Efter 5 år kan lönen . - I höjas med 500 kronor, 1 registrator
            ............ 2,600) 1,600) — 300) 4,300)( efter 10 år med ytter-
            1 kanslist ............... 2,200! -1,5001 — 300) — 4,0001f ligare
            500 kronor och efter 15 år med än ytterligare 500 kronor. sp er
            = Efter 5 år kan lönen 1 skrifbiträde ......... 600) 450) — 150]
            1,2001] höjas med 200 kronor 11 skrifbiträden ......... 6,600)
            4,950] — | 1,6350] 13,2001f och efter 10 år med ytterligare 200
            kronor. &gt; - - 3 SVA z 1 förste vaktmästare..| 900) —450l—] 150)
            1,500]F” öjas med 100 kronor. ER JlEfter 5 år kan lönen 1 vaktmästare
            ......... 700 350) — 150! 1,200(Å höjas med 100 kronor 3 vaktmästare
            ......... 2,100) 1,0501 — | 450! 3,6001f och efter 10 år med ytterligare
            100 kronor. Till arfvoden åt vikarier för beredande af semester
            åt revisionssekreterarna ...... .. -— — I—) — | 22,500 Till arfvodena
            åt extra revisionssekreterare] — — |—| — 5,006 Till amanuenser,
            ersättningar för vissa semestervikariat, tillfälliga skrifbiträden
            samt gratifikationer åt extra ordinarie tjänstemän och extra ordinarie
            vakt- IAS sscocemee — — I—] — 32,800 Summal — | — |—| — |276,300
          </note>
          <u xml:id="i-AZARbSsLVLP5En2uQc7SdD" prev="i-Hnso4EjFVVw9WrTnP2Uhca" who="Q5891896" next="i-JmTWvRUBRMv7tTJhz2qtiA">
            <seg xml:id="i-Pc7uRgF3ego9EXAgHqzeTL">
              Anm. Därest vaktmästare i sådan egenskap åtnjuter fri bostad,
              samt bränsle, skall, så länge denna förmån kvarstår, ortstillägg
              ej till honom utgå äfvensom å lönen afdragas 100 kronor årligen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VJp37876bDXRdE8cYgJbSJ">
            Nr 8. 10 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-Mm9rN5RgmRi6HBJdArV6uN">
            jas med 500 kronor och efter 10 år med ytterli-
          </note>
          <note xml:id="i-5CNAf9Z9tYvSsPVUuFyKkq">
            Öfvergångsstat. K r onor | Tjänst- Lön. Se Summa. ningar. 1,200
            4,800 | 14,300
          </note>
          <u xml:id="i-JmTWvRUBRMv7tTJhz2qtiA" prev="i-AZARbSsLVLP5En2uQc7SdD" who="Q5891896" next="i-YSHuvXVZzTSpj3v2iP3Pek">
            <seg xml:id="i-EaD2mKaUKcijXhHKy7uVj9">
              4 protokollssekreterare] 10,000
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BXCFu4AS297fqdxWtTiX3p">
            3,700 Ve 5 år kan lönen hö-
          </note>
          <note xml:id="i-UjyU6feejVjQxGSWRLzDRb">
            gare 500 kronor,
          </note>
          <note xml:id="i-DBVkkiVHB83C7rBnngYXDv">
            | | | 1 protokollssekreterare| 2,500 | |
          </note>
          <note xml:id="i-Rpow8zeYU7vga96w6Eid5q">
            Summal —
          </note>
          <note xml:id="i-Fkwto96amKDxd8NnLmENYN">
            — |18,500 |
          </note>
          <u xml:id="i-YSHuvXVZzTSpj3v2iP3Pek" prev="i-JmTWvRUBRMv7tTJhz2qtiA" who="Q5891896" next="i-RqwaBmhS1PgmVypKdcKBZG">
            <seg xml:id="i-QyaTbEBLVdgdYM1H5xF1jV">
              b) besluta att under den ordinarie staten skulle införas föl-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2Fg3KV81E3camdpkFrDBav">
            jande bestämmelse:
          </note>
          <note xml:id="i-M95cyaddaJ4Ucrcft8HqL2">
            »Denna lönestat träder i kraft den 1 januari 1912 under förutsättning,
            att Kungl. Maj:t dessförinnan meddelat föreskrift
          </note>
          <u xml:id="i-RqwaBmhS1PgmVypKdcKBZG" prev="i-YSHuvXVZzTSpj3v2iP3Pek" who="Q5891896" next="i-DWhEaxJtcJARdagZMhSGmg">
            <seg xml:id="i-96LvFu4rPEJQz6VRSy9nkB">
              därom,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DWhEaxJtcJARdagZMhSGmg" prev="i-RqwaBmhS1PgmVypKdcKBZG" who="Q5891896" next="i-AJtwu2ua2UhDURn4U6hmfE">
            <seg xml:id="i-J8bMAU3fCDqgubVLgVx9bj">
              dels att de å denna stat upptagna protokollssekreterare skola,
              i den mån ej undantag kunna anses böra stadgas eller för särskilda
              fall efter pröfning medgifvas, tjänstgöra i medeltal minst
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QZG1ETMco1JCD4VHEMmj59">
            6 timmar hvarje söckendag; samt
          </note>
          <note xml:id="i-54ZKkdmAzsxLW5v8Jf4PE9">
            f) höja det ordinarie anslaget till nedre justitierevisionen
            från 161,000 kronor med 133,800 kronor till 294,800 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-87vZaxS4CAycRNnxKaB8Hq">
            II. Att Riksdagen måtte i anledning af herr Löfgrens förberörda
            motion i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t
            täckes taga under öfvervägande, huruvida icke målens fördelning
            till föredragning mellan nedre justitierevisionens ledamöter skulle
            kunna afgöras, icke genom lottning, utan efter materiella grunder,
            samt i den instruktion för nedre revisionen, som Kungl. Maj:t
            komme att utfärda, meddela de föreskrifter i nämnda hänseende,
            hvilka Kungl. Maj:t kunde finna lämpliga.
          </note>
          <note xml:id="i-VwpwaM4eUKzU2pibvnB98t">
            Mom. a).
          </note>
          <note xml:id="i-BL1CzuQWChrcfCRnLg57ZH">
            Det stycke, som angick revisionssekreterare och konstituerade
          </note>
          <u xml:id="i-AJtwu2ua2UhDURn4U6hmfE" prev="i-DWhEaxJtcJARdagZMhSGmg" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-Pn1q2XpRN2ehY3GnxM4iL3">
              revistonssekreterare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-66dhh1gVKDvycbJLLMQJKi" type="speaker">
            Ang. löne- Herr Afzelius:
          </note>
          <u who="Q2940262" xml:id="i-TBKdttgN6KZYZc6iSj5Xdj" next="i-7HtzAfjYFnn75cPGBGyBnv">
            <seg xml:id="i-LEyEoJTvveAHsPck8a8RBT">
              Jag tror, herr talman, att måhända denna reglering fråga inte
              kan synnerligt intressera kammaren. Den berör ju, för reviför
              många åtminstone, hvad man kallar ett terra incognita.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7HtzAfjYFnn75cPGBGyBnv" prev="i-TBKdttgN6KZYZc6iSj5Xdj" who="Q2940262" next="i-UrK5jod5NUNpGb5gRD7ELT">
            <seg xml:id="i-4kQsBCSnaQn7tmHgD1K2Ne">
              sionssek-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UrK5jod5NUNpGb5gRD7ELT" prev="i-7HtzAfjYFnn75cPGBGyBnv" who="Q2940262" next="i-NLmrmuLatXDnPUiyiNeqH">
            <seg xml:id="i-UDfngAAqjYvk29HvsJAG84">
              reterare Själfva namnet nedre justitierevisionen har ju något
              i sig af mym.fl. stik. Det är endast en rättshistoriker, som kan
              gifva fullt besked, hvarför den kallas så, och man får gå mer
              än ett hundra år tillbaka för att finna den tidpunkt, då den verkliga
              anledningen att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NLmrmuLatXDnPUiyiNeqH" prev="i-UrK5jod5NUNpGb5gRD7ELT" who="Q2940262" next="i-Tpt5u8LDuMXFraYg2gh3GL">
            <seg xml:id="i-DQM2WydWvDKqDBU5RSPJJU">
              så kalla den försvann.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tpt5u8LDuMXFraYg2gh3GL" prev="i-NLmrmuLatXDnPUiyiNeqH" who="Q2940262" next="i-Lpbp19cBcY4AsqAQNAhGv">
            <seg xml:id="i-YsnnN9Vv1aWdyh2gwTLBg">
              Men det är icke bara namnet, som innebär något egendomligt. Äfven
              själfva institutionen, själfva uppgiften har för nutida begrepp
              blifvit främmande. Revisionssekreterarens uppgift är att
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Adx2ocxQXJun39KAZem1T5">
            Lördagen den 25 februari. 11
          </note>
          <note xml:id="i-CBhr1E6a816dsGifDZsQy6">
            Nr 8.
          </note>
          <u xml:id="i-Lpbp19cBcY4AsqAQNAhGv" prev="i-Tpt5u8LDuMXFraYg2gh3GL" who="Q2940262" next="i-HNmNmzoK5xhE5hANLhK16f">
            <seg xml:id="i-UYMubmYWju4sk1d6aaBwoQ">
              förbereda och föredraga mål i högsta domstolen. Han är för- Ang.
              löne-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HNmNmzoK5xhE5hANLhK16f" prev="i-Lpbp19cBcY4AsqAQNAhGv" who="Q2940262" next="i-74mSjwReC9qKdPbDAEn4hG">
            <seg xml:id="i-Ja3Pgq2y3SdKrrcXZDb9H2">
              medlaren mellan parterna och domstolen. Parterna eller deras
              ombud se aldrig sina domare. Revisionssekreteraren representerar
              parterna, han representerar i en och samma person bägge parterna.
              Att öfverhufvud taget något sådant kan vara möjligt beror på det
              rent skriftliga rättegångssättet. Det är grundsatsen quod non
              in actis, non in maundo, som tillämpas, det, som icke finns i
              papperen, finnes öfverhufvud taget icke. Det är därför som ett
              referat kan tänkas ersätta handlingarnes läsning. Men hvilka anspråk
              måste icke ställas på detta referat! Det är en ovansklig heder
              för denna institution och för den domarekår, ur hvilken den utgått,
              att denna uppgift har kunnat uppbäras så, som skett, men det måste
              också utsägas, att uppgiften i och för sig är omöjlig att fullt
              ut fylla. För en främmande, en utländing kan man knappast göra
              klart, hvari uppgiften består. Och jag tror mig icke blifva motsagd
              af någon sakkunnig, om jag säger, att om, såsom jag hoppas, kammaren
              om en stund beslutar en rättegångsreform och en sådan kommer till
              stånd, så är det säkert — huru den än må utformas — att med den
              kommer nedre justitierevisionen att försvinna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-74mSjwReC9qKdPbDAEn4hG" prev="i-HNmNmzoK5xhE5hANLhK16f" who="Q2940262" next="i-Nj7SHVnxRvAv5ztBEMPREi">
            <seg xml:id="i-J3bLdrciJVYPvHygrz4xLJ">
              Då så är, då hela institutionens lifslängd är begränsad, så kan
              man fråga sig: hvad tjänar det då till att bygga på och bygga
              om? Vore det icke bättre att sätta det hela på afskrifning? Den
              tanken kunde kanske också stödjas på sakliga skäl, oberoende af
              detta. Nedre justiterevisionen är icke någon domstol. Revisionssekreteraren
              är icke en själfständig domare. Han förbereder, han föredrager,
              han arbetar för andra. Det är klart, att icke gärna en sådan verksamhet
              kan för en duglig, framstående man tänkas såsom ett slutligt lifsmål,
              och detta så mycket hellre som verksamheten i högsta måtto är
              orolig, jäktande och uppslitande. Det har därför också en gång
              varit föreslaget af Kungl. Maj:t, att revisionssekreterarne icke
              skulle sättas på ordinarie stat. Det skedde i en kungl. proposition
              på 1860-talet, och den propositionen bars upp af ett icke mindre
              namn än Louis de Geers. Han har kontrasignerat den. Men riksens
              ständer förklarade, att de icke ville vara med. Och jag säger
              också: Jag vill icke vara med därom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Nj7SHVnxRvAv5ztBEMPREi" prev="i-74mSjwReC9qKdPbDAEn4hG" who="Q2940262" next="i-KgNp98NsNrjxiZCXwYuYeE">
            <seg xml:id="i-QW28bXVNzGS3PBNbTKdsap">
              Hvarför det? Jo, därför att med hänsyn till den uppgift, som
              är revisionssekreteraren förelagd, kan man icke anstränga sig
              nog, kan jag säga, för att söka skaffa sig det allra bästa vid
              besättande af dessa platser. Det ligger en så oerhörd vikt på
              rekryteringen af denna revision. Endast det allra bästa är godt
              nog. Och det är klart, att ett löst, tillfälligt förordnande kan
              omöjligen vara lika tilldragande som en fast, säker anställning.
              Således, den tanken förkastades då, och den tanken förkastas,
              hoppas jag, nu också. Den har, såsom herrarne finna, inom lönekommittén
              varit uppe, men den har icke vunnit vidare gehör.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rp7Z89vZbynsd49zbaL493">
            FS Rn r revi- Hönsöck reterare m. fl. (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UKqVkSsNwBCGaR6X73mbtu">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-543ZjfccwU2ynfYUE8gHHW">
            Ang. lönereglering för revi- Sionssek-
          </note>
          <note xml:id="i-JbJZxEWqNnGdfmJAdHyQdb">
            reterare m. fl. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-33G4oohTLDEox9NaTvHZK5">
            12 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-KgNp98NsNrjxiZCXwYuYeE" prev="i-Nj7SHVnxRvAv5ztBEMPREi" who="Q2940262" next="i-GFn14zeVHbeS5Ucwwwf3N4">
            <seg xml:id="i-HREGdm9GfKpKFRSNawGiMt">
              Härtill kommer en annan omständighet, som jag i detta sammanhang
              vill framhålla. I vårt land är rätten att fullfölja mål till högsta
              instansen, jag tvekar icke att säga, absurdt vidsträckt. Jag tror
              icke, att vi hafva något annat land därvidlag att jämföra oss
              med. Vi hafva ökat högsta domstolen gång på gång öfver gränserna
              för hvad, relativt taget, något annat land företagit sig; det
              finnes intet annat land, som har en i förhållande till sin folkmängd
              så talrik högsta domstol. Men ändå är den arbetsbörda, som lägges
              på denna domstol, oerhörd. Och när man icke vill taga sitt förnuft
              till fånga, när man lägger denna kolossala, denna orimliga arbetsbörda
              på högsta domstolen, då får man taga konsekvenserna. Man får också
              på allt sätt söka ställa det så, att den kan bäras nödtorftigt.
              Denna omständighet ställer på föredragningen i högsta domstolen
              ett alldeles särskildt kraf. Det är icke nog med, att den är korrekt
              och opartisk, utan den måste vara i högsta måtto koncentrerad
              och formellt fulländad. Och det veta nog herrarne, att man kan
              vara en mycket duglig jurist utan att hafva formell färdighet
              att lägga fram saker på det viset. Men här måste äfven detta fordras,
              då hvarje minut af högsta domstolens tid är dyrbar. Jag öfverdrifver
              knappast, om jag talar om minuter. Hvarje minut måste begagnas,
              om icke det hela skall råka i stå. Därför skärpes genom denna
              omständighet ännu mycket mera krafvet vid urvalet till revisionssekreterare.
              Denna synpunkt, huru vi skola ställa och ordna det så, att vi
              få nedre jnstitierevisionen till det lämpligaste, det bästa och
              det mest effektiva verktyget för arbetet i den högsta instansen,
              den synpunkten är i hela denna organisationsfråga för mig fullständigt
              dominerande. Mot denna bakgrund och vid sidan af den synpunkten
              tillmäter jag icke någon särskild stor vikt åt andra, som i och
              för sig skulle vara tilltalande. Tanken på kostnader, som möjligen
              kunde besparas, får hos mig vika för denna synpunkt, därutaf hela
              rättsskipningens väl beror.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GFn14zeVHbeS5Ucwwwf3N4" prev="i-KgNp98NsNrjxiZCXwYuYeE" who="Q2940262" next="i-P1gMJf8wXny4gTzs89Kyd3">
            <seg xml:id="i-H2iXK5SoBnWKMFm6GPZeLL">
              Då jag sagt detta, kunna herrarne lätt förstå, att det för mig
              icke varit någon svårighet att bestämma min ståndpunkt mellan
              de skiljaktiga meningar, som uppstått i utskottet beträffande
              den punkt, hvarom vi nu närmast hafva att besluta, antalet ordinarie
              revisionssekreterare. Antalet fungerande revisionssekreterare
              blir enligt allas mening detsamma, men det är här fråga om, huru
              många skola vara ordinarie och huru många skola vara konstituerade.
              Konstituerad är en mellanform mellan ordinarie och extra ordinarie.
              Den konstituerade är något stabilare än den extra ordinarie, som
              blott har tillfälligt förordnande. Utskottet har stannat vid,
              att de ordinarie skulle vara 12, Kungl. Maj:t har föreslagit,
              att de ordinarie skulle vara 15, och reservanter från denna kammare
              ha yrkat bifall till detta Kungl. Maj:ts förslag. Man kan säga:
              det är en smaksak, om det skall vara 12 eller 15 ordinarie, om
              det skall vara 8 eller 5 konstituerade.
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XPHTeLo6truhoDTQqztJVv">
            Lördagen den 25 februari. 13
          </note>
          <note xml:id="i-XEQgNyr1LR4HihSX39dpru">
            Nr 8.
          </note>
          <u xml:id="i-P1gMJf8wXny4gTzs89Kyd3" prev="i-GFn14zeVHbeS5Ucwwwf3N4" who="Q2940262" next="i-EgqRaVR6c6vxreMSNDKXtR">
            <seg xml:id="i-6Z9Ci8sPh5au46UeKnVT3T">
              Det kan ju synas vara en smaksak, men i själfva verket beror
              Ang. löne-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EgqRaVR6c6vxreMSNDKXtR" prev="i-P1gMJf8wXny4gTzs89Kyd3" who="Q2940262" next="i-Lzb3GLWaZbj3cmJ8RZzhYK">
            <seg xml:id="i-WuB9UvuAkuqyYbA6foQn33">
              det på, hvilken vikt man tillmäter de båda synpunkter, hvilka
              jag nyss framhållit, i förhållande till hvarandra. Anser man,
              att det mera tillfälliga uti själfva tjänsten bör företrädesvis
              beaktas, så väljer man naturligtvis att reducera de ordinaries
              antal. Har man återigen klart för sig, att man måste spänna yttersta
              nerven för att se till, att rekryteringen blir den bästa möjliga,
              kan man icke tveka, ty det är icke möjligt att förneka eller bestrida,
              att en ordinarie anställning med högre lön är mera lockande och
              mera tilldragande för den, som skall inträda på denna bana, än
              en mera tillfällig med lägre aflöning. Jag för min del ber att
              få hemställa, att kammaren härvid icke tager hänsyn till den lilla
              besparing, som möjligen kan vinnas genom att nedsätta antalet
              ordinarie från de föreslagna 15 till 12. Frågan inskränker sig
              till en ganska ringa penningfråga, som dock medelbart har stor
              betydelse för organisationens styrka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lzb3GLWaZbj3cmJ8RZzhYK" prev="i-EgqRaVR6c6vxreMSNDKXtR" who="Q2940262" next="i-3dto28Wfik7HFBrUVG4vAF">
            <seg xml:id="i-ATpvMz2tA9VByiAGCjf9M3">
              Jag skall be att ”få begagna det tillfälle, som gifvits mig genom
              själfva den nyss bestämda föredragningsordningen, att också säga
              några ord om organisationsförslaget i öfrigt. Jag kan icke yttra
              mig annat än med en viss tvekan. De, hvilka det närmast gäller,
              hafva varit delade i två nästan lika stora partier. De hafva gått
              hvar sin väg. Justitieministern har därpå gått sin egen väg. För
              min del räknar jag mig icke till de sakkunnige; jag har aldrig
              gjort tjänst i nedre justitierevisionen. Jag kan icke neka, att
              jag är tveksam om ett och annat. TFör min del skulle jag icke
              hafva vågat att så skarpt reducera protokollssekreteraregraden,
              som här skett. Det är sant, att protokollssekreterarnes arbetsbörda
              är ganska lätt, men deras betydelse har varit att underlätta revisionssekreterarens,
              och den har varit och är så mycket tyngre. Bland dessa protokollssekreterare
              har det för öfrigt, det kan jag betyga, funnits och finnes verkligen
              framstående jurister. Nu skola protokollssekreterarne ersättas
              med amanuenser och skrifbiträden, hvilka skola så placeras, att
              hvarje amanuens och skrifbiträde tjänstgör på två rotlar. Jag
              ställer mig mycket skeptisk, om detta kan vara godt. I fråga om
              dessa amanuenser med ganska låg aflöning kan man icke tänka sig,
              att man skall taga hela deras arbetskraft i anspråk. Till dessa
              platser utan egentlig utsigt till avancemang inom verket kommer
              man att få antingen sådana, som endast gå af och till, som tags
              en dylik plats för endast någon liten tid, tills de få någon bättre,
              kanske gå bort just då, när de fått den rutin, hvilken i alla
              fall är det väsentliga i dessa saker; eller också kommer man att
              få behålla dem kvar, som icke kunna komma fram på någon annan
              bana. Det finnes äfven bland Jurister s. k. »mindervärdiga lif».
              I hvilketdera fallet som helst tror jag för min del, att det stöd
              och den hjälp, revisionssekreterarne skulle hafva af dessa amanuenser,
              blir ganska ringa; och det är för mig, efter hvad jag förut sagt,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3dto28Wfik7HFBrUVG4vAF" prev="i-Lzb3GLWaZbj3cmJ8RZzhYK" who="Q2940262" next="i-KQsyLUXRdBp1qn75kshv2T">
            <seg xml:id="i-CY3KQmMRYYHEmcAsMfMib7">
              reglering ör revi-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4yVBHQJJz1KUFiHBCWgRct">
            Sionssekreterare m. fl. (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DCJb1QFByoWboYnT5Rcdmk">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-Ka9c3x11PULNNVwyiVJLE5">
            14 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-KQsyLUXRdBp1qn75kshv2T" prev="i-3dto28Wfik7HFBrUVG4vAF" who="Q2940262" next="i-Bwwt4uZxvFn3wX7BmMwr5i">
            <seg xml:id="i-6YfS1fpAodEgpggJm5DYtA">
              Ang. lönehufvudsaken i det hela att understödja revisionssekreterarnes
              arreglering bete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bwwt4uZxvFn3wX7BmMwr5i" prev="i-KQsyLUXRdBp1qn75kshv2T" who="Q2940262" next="i-5E9mfMPss5YtmyfXLkKi8z">
            <seg xml:id="i-5ZXm7AMwZvezhgeKNHNrHb">
              för revi-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y2kbEqESzXbNZRDmy4dVTc">
            Sionssekreterare m. fl.
          </note>
          <u xml:id="i-5E9mfMPss5YtmyfXLkKi8z" prev="i-Bwwt4uZxvFn3wX7BmMwr5i" who="Q2940262" next="i-2jek2RFT8iXZCFAWQLDnRa">
            <seg xml:id="i-9yT2EcKZpQXvmjYvEsMaeW">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2jek2RFT8iXZCFAWQLDnRa" prev="i-5E9mfMPss5YtmyfXLkKi8z" who="Q2940262">
            <seg xml:id="i-La23d7LoekKu9hqXWiMkPu">
              Mycket mera tilltalad har jag i själfva verket känt mig af förslaget
              att anställa skrifbiträden, ett på hvarje rotel. HSant är, att
              den juridiska kunskapen icke där är till finnandes, men dessa
              skrifbiträden kunna, om de i öfrigt hafva förutsättningar därför,
              uppöfvas till en mycket hög grad af användbarhet och duglighet.
              Något yrkande kan det icke falla mig in att göra i denna del,
              men innan jag slutar kan jag icke underlåta att uttrycka min medkänsla
              med den kanslipersonal, som af denna omorganisation drabbas delvis
              mycket hårdt, hårdare, tror jag, än som skett vid andra omorganisationer,
              jag varit med om.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E72aQjiUiKKxWEHtJ2NXVX">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till herr Billings m.
            fl. reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-Ln4x7a7rSa1KxLAaXJuRvj" type="speaker">
            Herr Larsson, Jacob:
          </note>
          <note xml:id="i-Jp86MGKVxLzLc3yDbjZUKR">
            Som af föreliggande betänkande synes, har jag vid utskottets
            hemställan i denna punkt fogat en reservation, 1 hvilken åtskilliga
            utskotts ledamöter från Andra kammaren instämt, och jag känner
            det därför som en plikt att vid detta tillfälle söka försvara
            den uppfattning, som jag gifvit uttryck åt i reservationen.
          </note>
          <u xml:id="i-M3R2nDxon1eCz55gx81vNp" next="i-8S11igbxYM5XbS97fUtiyH" who="Q5937709">
            <seg xml:id="i-QiHXu8DPQBoZf5ofzKykZD">
              Den förste ärade talaren påvisade med all rätt den egendomliga
              ställning nedre justitierevisionen intager i vårt domstolsväsende,
              och jag tror i likhet med honom, att den rättegångsreform, på
              hvilken vi alla vänta och till hvilken Kungl. Maj:t tagit initiativ
              genom att äska anslag till förberedande utredning, huru den än
              må komma att gestalta sig, likväl med all säkerhet kommer att
              låta Kungl. Maj:ts nedre justitierevision försvinna. Det är därför
              helt naturligt att, när utskottet gick att behandla denna fråga,
              man först ställde till sig det spörsmålet: huru skall man, då
              det nu kräfves en lönereglering och på sätt och vis en ny organisation
              af Kungl. Maj:ts nedre justitierevision gå till väga för det fall,
              att vi inom en öfverskådlig tid hafva att vänta en rättegångsreform,
              som kommer att sopa bort hela Kungl. Maj:ts nedre justitierevision?
              Jag är alldeles ense med utskottets öfriga ledamöter därom, att
              man under sådana förhållanden naturligtvis bör göra så få rubbningar
              som möjligt 1 det nu bestående. Detta är en sak. Men en annan
              sak är, om man icke, då det nu gäller en lönereglering för nedre
              justitierevisionen, bör se till att så ordna förhållandena, att
              man inom den nuvarande ramen och med det nuvarande rättegångsväsendet
              kan vinna det bästa möjliga resultat. Jag har icke varit öfvertygad
              om, att förslaget sådant det framlagts af Kungl. Maj:t i detta
              afseende varit det lyckligaste.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8S11igbxYM5XbS97fUtiyH" prev="i-M3R2nDxon1eCz55gx81vNp" who="Q5937709" next="i-8yK4SF8nypJ2QefyxbMLnp">
            <seg xml:id="i-DHFrbQ5YK71mEoyGXVFZon">
              Jag vill nu icke närmare inlåta mig på den fråga, som här särskildt
              föreligger, nämligen frågan om antalet ordinarie och konstituerade
              revisionssekreterare. I denna fråga har jag icke
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CVDzhfopzACHa4UgRN4obn">
            Lördagen den 25 februari. 15 Nr 8.
          </note>
          <u xml:id="i-8yK4SF8nypJ2QefyxbMLnp" prev="i-8S11igbxYM5XbS97fUtiyH" who="Q5937709" next="i-7FPKWLmKtxNZo4kxP2ja6H">
            <seg xml:id="i-94u4LQA3C4yXgKSCfgaHCY">
              skiljt mig från utskottets majoritet och detta på den grund,
              att Ang. lönedet både förut och nu varit ifrågasatt, äfven inom
              nedre justitiereglering
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7FPKWLmKtxNZo4kxP2ja6H" prev="i-8yK4SF8nypJ2QefyxbMLnp" who="Q5937709" next="i-Se5iUmiUPpSouWKvtK1jaG">
            <seg xml:id="i-XgzV1KqNqaiW8c2i7LgG6i">
              . e : : - ös : - . or Fevtrevisionen, huruvida icke skäl förefinnes
              att ställa samtliga resionssekvisionssekreterare icke på ordinarie
              stat utan såsom konstituerade. reterare Löneregleringskommittén
              har föreslagit ett antal af 12 ordinarie Im. fl. revisionssekreterare,
              på det att man icke genom upptagande af (Forts.) ett för stort
              antal på ordinarie stat möjligen skulle lägga hinder i vägen för
              en framtida omorganisation. Kungl. Maj:t har icke velat acceptera
              kommitténs reducering af antalet ordinarie revisionssekreterare,
              men jag kan icke i detta Kungl. Maj:ts förslag spåra någon bestämd
              princip. Det förefaller mig snarare, som om justitieministern
              velat draga ut en medelproportional och så kommit till siffran
              15. Något egentligt skäl, hvarför det skulle vara 15 i stället
              för 12, har jag icke kunnat finna. Jag gifver den föregående ärade
              talaren fullkomligt rätt uti att revisionssekreterarebefattningarna
              äro till den grad kräfvande, att man naturligtvis bör se till
              att för rekryteringen förvärfva de allra bästa krafterna, och
              att det för detta ändamål icke är likgiltigt, om man gifver revisionssekreterarne
              en fastare eller lösare anställning. Men konsekvensen af detta
              resonemang borde rätteligen blifva, att man satte alla revisionssekreterarne
              på ordinarie stat, och ett sådant förslag skulle tilltalat mig
              vida mer än att man nu förfarit efter grunder, som åtminstone
              för den, som icke haft tillfälle att taga kännedom om de speciella
              skälen för det ena eller andra antalet, synas helt godtyckliga.
              Denna fråga föreligger emellertid icke nu. Jag har, som sagdt,
              icke kunnat finna något egentligt skäl, hvarför siffran 15 skulle
              vara att föredraga framför siffran 12 och jag har därför icke
              ansett mig böra skilja mig från utskottets majoritet 1 detta hänseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Se5iUmiUPpSouWKvtK1jaG" prev="i-7FPKWLmKtxNZo4kxP2ja6H" who="Q5937709" next="i-QVJKjWLBA1gJBPVp84BS7w">
            <seg xml:id="i-XA6aJH4QfBehFEmaYpe5pg">
              Det är emellertid vissa andra frågor, som jag anser böra komma
              under Riksdagens pröfning i sammanhang med löneregleringen för
              nedre justitierevisionen, frågor, som länge varit på dagordningen
              och som ganska mycket diskuterats inom juristkretsar och äfven
              varit föremål för flitigt skriftställeri i dagspressen. Det är
              vissa önskemål, som burits fram till Kungl.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8rnarJW5Gw1rstwQBtAzcS">
            Maj:t från svenska advokatsamfundets Stockholmsafdelning, och
            till hvilka jag i hufvudsak velat ansluta mig. Dessa önskemål
            äro framförda i motion inom denna kammare af herr Löfgren. Det
            är särskildt två frågor, som i herr Löfgrens motion behandlas,
            båda, såvidt jag kunnat finna, af ganska betydande vikt.
          </note>
          <u xml:id="i-QVJKjWLBA1gJBPVp84BS7w" prev="i-Se5iUmiUPpSouWKvtK1jaG" who="Q5937709" next="i-34ifx9eMjKayUWyzupqpbw">
            <seg xml:id="i-Kv4iEZbcu2cdHt4DeHd15q">
              Den ena afser att ordna arbetsfördelningen mellan revisionssekreterarna
              efter andra grunder än de nuvarande. ÖOnskemålet att fördela arbetsmaterialet
              mellan revisionssekreterarna icke, såsom nu sker, genom lottning
              utan efter materiella grunder har motionären tillmätt så stor
              betydelse, att han velat göra detsamma till villkor för hela löneregleringens
              antagande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-34ifx9eMjKayUWyzupqpbw" prev="i-QVJKjWLBA1gJBPVp84BS7w" who="Q5937709" next="i-4pQodyxNEXkinYYpaZz3F7">
            <seg xml:id="i-RCTDYoVm2QrNAur6DtywH8">
              Beträffande det andra önskemålet, som afser organisationen
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A4ss7wknNwRazSRfA9URjf">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-VUXfgRdUjcUEWQK6gh883S">
            16 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-8goGaRoiHGLdw77pXmMQNX">
            Ang. löneaf nedre justitierevisionens registratorskontor, har
            motionären yrkat,
          </note>
          <u xml:id="i-4pQodyxNEXkinYYpaZz3F7" prev="i-34ifx9eMjKayUWyzupqpbw" who="Q5937709" next="i-BpbtZGsic8iHNopcFPCWrt">
            <seg xml:id="i-MYBfhmjqJZGTrtsTjWu5qE">
              reglering
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BpbtZGsic8iHNopcFPCWrt" prev="i-4pQodyxNEXkinYYpaZz3F7" who="Q5937709" next="i-Rvq5oz9NsebNtZ9ZCSRQmK">
            <seg xml:id="i-HRCX92CAaJV32QangZYiCp">
              för revi-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JqLrUoy5bxMUbg9hcSi7Ex">
            Sionssekreterare m. fl. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Rvq5oz9NsebNtZ9ZCSRQmK" prev="i-BpbtZGsic8iHNopcFPCWrt" who="Q5937709" next="i-EJhG8KnoSWEx1YMnnMVTX9">
            <seg xml:id="i-FqAnErySchjHaQMAbzXezJ">
              att löneregleringen skulle antagas under förutsättning, att registratorskontoret
              ordnades i viss angifven riktning. Jag skall be att få behandla
              dessa båda frågor hvar för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EJhG8KnoSWEx1YMnnMVTX9" prev="i-Rvq5oz9NsebNtZ9ZCSRQmK" who="Q5937709" next="i-B58vtDRFHZaK4JpGPS6G8z">
            <seg xml:id="i-CpXoyiwr5WYcNm46mKiDzf">
              Den första frågan, den som afser arbetsfördelningen mellan revisionssekreterarna,
              anser jag stå i det förhållande till hela frågan i öfrigt, att
              den lämpligast hade bort behandlas alldeles fristående. Jag hyser
              denna uppfattning på den grund, att vare sig arbetsmaterialet
              fördelas efter nu gällande eller efter andra grunder, så minskas
              därigenom icke vare sig omfattningen eller beskaffenheten af detta
              material, och icke heller förändras därigenom behofvet af arbetskrafter.
              Någon inverkan på själfva lönestaten kan sålunda denna fråga icke
              ha, för så vidt man icke vill gå så långt som motionären och göra
              den till villkor för hela löneregleringens antagande. Då jag icke
              kunnat gå motionären så långt till mötes utan stannat vid förslag
              om en hänvändelse till Kungl. Maj:t, menar jag, att denna fråga
              bort upptagas i en särskild punkt i utskottets hemställan. Men
              då utskottet icke velat vara med om en sådan åtgärd utan behandlat
              motionen i denna del endast i sin motivering i fråga om antalet
              erforderliga revisionssekreterare, har jag också varit nödsakad
              att i den af utskottet antagna ordningen behandla denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B58vtDRFHZaK4JpGPS6G8z" prev="i-EJhG8KnoSWEx1YMnnMVTX9" who="Q5937709" next="i-5Y1HgNyMHBmDZKC57kZKVA">
            <seg xml:id="i-2eNzsKcWA6kM6z7ADSVjre">
              Utskottet ställer sig icke alldeles afvisande till motionärens
              tanke, och detta förvånar mig icke, ty redan de nuvarande förhållandena
              peka alldeles bestämdt mot en utveckling i den riktning motionären
              antydt. Det är säkerligen, åtminstone för flertalet af herrarne
              bekant, att det stora arbetsmaterial, som föreligger för revisionssekreterarna,
              fördelas mellan dem efter rent mekanisk grund, och att man öfverlåter
              åt slumpen att bestämma, hvilken del af arbetsmaterialet, som
              skall tilläggas den ene eller den andre af revisionssekreterarna.
              Denna fördelning tar icke den ringaste hänsyn till den olika inre
              beskaffenheten af arbetsmaterialet, till den olika materiella
              innebörden. Vare sig det är fråga om ett brottmål, ett vattenrättsmål,
              ett bagatelleller ordningsmål eller hvilket mål som helst, så
              är hvarje sådan enhet ur arbetsfördelningens synpunkt likvärdig
              med den andra. Det är mot detta, som motionären riktat sig, då
              han vill, att vid arbetsfördelningen synpunkten skall läggas icke
              på antalet mål utan på själfva rättegångsmålens inre beskaffenhet,
              på deras inre olikhet. Redan den nuvarande fördelningsordningen
              har ju afvikit från lottningssystemet i ett par ganska viktiga
              punkter. Så ha för länge sedan skiftesmålen ansetts vara af den
              beskaffenhet, att det icke borde öfverlåtas åt slumpen, hvem som
              på sin del skulle få att förbereda och inför högsta domstolen
              föredraga dessa mål. De ha ansetts vara egenartade och därför
              icke böra underkastas samma behandling som öfriga mål. Enahanda
              är förhållandet med krigsrättsmål. Afven de hafva ansetts vara
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5MeGr9EQS3RfFqHQALNQmk">
            Lördagen den 25 februari. 17 Nr 8.
          </note>
          <u xml:id="i-5Y1HgNyMHBmDZKC57kZKVA" prev="i-B58vtDRFHZaK4JpGPS6G8z" who="Q5937709" next="i-71BhFvWLxsVVCv5BbbXR9W">
            <seg xml:id="i-FkzWEedgcnJP73Hx9Nk868">
              egenartade och böra föredragas på särskild rotel, och praxis
              har Ang. löneframtvingat ytterligare ett steg till i sådan specialisering
              därigeför 1eVE nom, att dispaschmålen på samma sätt hänvisats
              till särskild Ssionssekföredragning. reterare
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-71BhFvWLxsVVCv5BbbXR9W" prev="i-5Y1HgNyMHBmDZKC57kZKVA" who="Q5937709" next="i-QCZR5LTNtnSt3RmdFAHoDM">
            <seg xml:id="i-AawEZPufhw8wanPELa2tYB">
              När så är förhållandet, måste man ju fråga sig: finnes det a.
              fl. icke i hela detta stora arbetsmaterial en mycket stor del
              rätte- (Forts.) gångsmål, som fullt ut lika mycket som skiftes-,
              krigsrättsoch dispaschmål kunna anses såsom kvalitetssaker, som
              således höra grupperas efter sin olika art och icke endast räknas
              såsom olika lottnummer? Jag tror ingen skall kunna annat än gifva
              mig rätt uti att så är förhållandet, och deti mycket stor utsträckning.
              Vi hafva vattenrättsmål, en alldeles särskild klass af mål. Vi
              hafva vissa i vårt näringslif djupt ingripande rättstvister, som
              man kan sammanföra under gruppen växel-, handelsoch Sjörättsmål.
              Vi hafva vidare en grupp rättstvister, som också äro at synnerligen
              stor betydelse för vårt näringslif, nämligen de, som angå frågor
              om industriellt rättsskydd, patent-, och varumärkestvister o.
              s. v. Man skulle säkerligen mycket länge kunna hålla på och exemplifiera
              för att visa, att det verkligen är allt skäl, att man från denna
              slumpvisa fördelning efter nummer och antal slår in på en annan
              väg och fördelar efter rättstvisternas materiella innebörd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QCZR5LTNtnSt3RmdFAHoDM" prev="i-71BhFvWLxsVVCv5BbbXR9W" who="Q5937709" next="i-CJMzhWwxVPhepNnmaFoKVG">
            <seg xml:id="i-63Mp7WWq7Rz2pBSvyKDpSP">
              Nu säger utskottet, att med afseende på en stor del mål detta
              icke låter sig göra, ty rättsfrågorna löpa ofta så in i hvarandra,
              att det är svårt, menar utskottet, att göra en specialisering.
              Jag vill nu icke alls inlåta mig ipolemik med utskottsmajoriteten
              om hvad som egentligen ligger i detta uttalande, att frågorna
              löpa så in i hvarandra, att en specialisering efter materiella
              grunder skulle vara omöjlig eller svår. Jag bara vill konstatera,
              att inför detta uttalande står jag komplett oförstående. Det må
              vara, att det är en brist i mitt intellekt, att jag icke kan följa
              med i utskottets resonemang i denna del, men jag vill icke inlåta
              mig på att vederlägga utskottets uppfattning. Det är ju möjligt,
              att ett vederläggande kommer från annat håll. Men äfven medgifvet,
              att i den stora massan rättegångsmål åtskilliga kanske icke kunna
              föras till den ena eller den andra särskilda gruppen, så är det
              därför icke sagdt, att slumpen bör afgöra på hvilken rotel ett
              mål skall stanna. Det måste enligt mitt begrepp vara naturligt,
              att vid fördelning af arbetsmaterialet efter materiella grunder
              man icke kan påräkna en kvantitativ likställighet mellan de olika
              rotlarna, hvilket är det ändamål, som åsyftas med lottningen.
              Det finnes gifvetvis en del mål af den beskaffenhet, att det är
              ganska likgiltigt, på hvilkens föredragning de falla, och dessa
              lämpa sig synnerligen väl att användas till utfyllnad på olika
              rotlar. De kunna därigenom få en viss betydelse, som icke bör
              förbises, nämligen att åt en revisionssekreterare, som har att
              sysselsättta sig med kvalitetssaker af viss karaktär,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BKacWsdLptqaAt4YLC7fTj">
            Första kammerens grotokoll 19141. Nr 8. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PUo8rzSaxjK9hCxkT5ukSX">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-MsBDbAnTCBZ4cNbBfwQeTN">
            18 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-CJMzhWwxVPhepNnmaFoKVG" prev="i-QCZR5LTNtnSt3RmdFAHoDM" who="Q5937709" next="i-9pfAPEhNk9VzKeAtyjCLSS">
            <seg xml:id="i-BFRgPLQY4SKSnF5Ty1xUW4">
              Ang. lönebereda tillfälle till välbehöflig omväxling därmed att
              han emellanåt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PhumjpddYzynLEnCX4JPUW">
            reglering för revi- Sionssek-
          </note>
          <u xml:id="i-9pfAPEhNk9VzKeAtyjCLSS" prev="i-CJMzhWwxVPhepNnmaFoKVG" who="Q5937709" next="i-BqjWjyJV71nNo6cPgnwx8K">
            <seg xml:id="i-PvcQXfZXvoBcxz3zZa41Nw">
              reterare
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8AgpRXFFAgLnRAcJttvKki">
            m. fl. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-BqjWjyJV71nNo6cPgnwx8K" prev="i-9pfAPEhNk9VzKeAtyjCLSS" who="Q5937709" next="i-TSVXoemu7ymqqfBscXwCWz">
            <seg xml:id="i-MJLXLtT68o4y35ZSqgZPf">
              får till föredragning bereda andra rättegångsmål, som icke taga
              hans arbetskraft så starkt i anspråk som de oftast mycket krätvande
              kvalitetssakerna. Det kan vara för honom en ren hvila en sådan
              omväxling i arbetet. Men det är icke riktigt, att desss mål lottas,
              ty då vet man icke, om de komma på den rotel, där de lämpligen
              böra falla. Det finnes andra utvägar att fördela målen än lottning.
              Det har ju ifrågasatts, att man skulle förse justitierevisionen
              med ett slags chef, och man kan väl tänka sig, att en anordning
              i den vägen inom justitierevisionen skulle kunna anlitas beträffande
              fördelningen af sådana mål, som icke lämpligen kunna fördelas
              efter materiella grunder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TSVXoemu7ymqqfBscXwCWz" prev="i-BqjWjyJV71nNo6cPgnwx8K" who="Q5937709" next="i-KmDqLvHgkCR8Uu3m5u7Qoz">
            <seg xml:id="i-KE5cDPSL3ZKSXVduN34gaU">
              Då jag, såsom jag förut nämnt, icke kan gå så långt som motionären,
              nämligen att vilja göra denna sak till villkor för löneregleringen,
              har jag stannat vid att hemställa om en skriftvelse till Kungl.
              Maj:t. Det finnes utanför vårt land många synnerligen sinnrika
              metoder för fördelning af domstolarnas arbetsmaterial. I vårt
              eget land hafva vi icke annat än lottningssystemet, som vi behållit
              långt efter sedan det öfvergifvits annorstädes. Det synes mig
              därför vara skäl att 1 skrifvelse till Kungl. Maj:t begära utredning
              i motionens syfte, men också anhålla, att Kungl. Maj:t i en blifvande
              instruktion för nedre justitierevisionen ville meddela de bestämmelser,
              som må finnas lämpliga. Och jag är öfvertygad, att man inom justitierevisionen
              skall kunna uppgöra den bästa ordningen för en rätt fördelning
              af målen efter materiella grunder.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KeYKPrrGYnBJbqLEy9H8eQ">
            Då jag på grund af den ordning, i hvilken utskottet behandlat
            denna fråga, icke kunnat få in ett yrkande om skrifvelseförslag
            på något annat sätt, har jag i min reservation framfört det såsom
            en särskild punkt i min hemställan, punkt. II. Och jag skall tillåta
            mig att framdeles yrka, att, sedan beslut fattats om mom. a),
            b), c), d), e), och f), i utskottets hemställan särskild proposition
            måtte framställas på det yrkande, som innefattas i punkt. II af
            min reservation.
          </note>
          <u xml:id="i-KmDqLvHgkCR8Uu3m5u7Qoz" prev="i-TSVXoemu7ymqqfBscXwCWz" who="Q5937709" next="i-Jr7oALmvijVDPs9cpKmsx6">
            <seg xml:id="i-CEKVwDBQHZEkbL3An6grHK">
              Den andra frågan rör organisationen af registratorskontoret.
              Det kan ju synes vara en mindre viktig sak, men den har ändock
              en icke ringa betydelse. Registratorskontoret är inkörsporten
              till Kungl. Maj:ts nedre justitierevision. Det är där alla handlingar
              i rättegångsmål komma in. Och det är på samma gång utkörsporten,
              därifrån Kungl. Maj:ts domar och utslag skola expedieras. Nu har
              inom nedre justitierevisionen, då den hade att yttra sig öfver
              löneregleringskommitténs förslag, väckts det förslaget, att registratorskontoret
              skulle uppdelas på tre afdelningar: en för inkommande revisionssaker,
              en för inkommande besvärsmål och ansökningsärenden och en för
              expeditionen af Kungl. Maj:ts domar och utslag. Mot detta förslag,
              som innefattas i ett till justitierevisionens protokoll afgifvet
              särskildt
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AnHFi23rnZJEHt68Lipxo7">
            Lördagen den 23 februari. 19 Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-2aVri1dNEdnRBpwobi8riM">
            yttrande, hvarom sju revisionssekreterare förenat sig och hvari
            Ang. lönefyra andra revisionssekreterare i hufvudsak instämt,
            har herr ”eglering statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            gjort åtskilliga an- TNT märkningar. Hufvudanmärkningen angår
            sättet för »mottagningen reterare af veckomålen». Det inom justitierevisionen
            framkomna för- Jm. fl. slaget afsåg att till registratorskontorets
            afdelning för inkomman- (Forts.) de besvärsmål och ansökningsärenden
            förlägga den förberedande befattning med dessa mål, som för närvarande
            utföras af en revisionssekreterare med biträde af en protokollssekreterare.
          </note>
          <u xml:id="i-Jr7oALmvijVDPs9cpKmsx6" prev="i-KmDqLvHgkCR8Uu3m5u7Qoz" who="Q5937709" next="i-4wrQgepz3NxcXLhFiTWMzm">
            <seg xml:id="i-RUbZZAyYgWoAUqQLz2d9Yr">
              Justitieministern säger, att här gäller det först att afgöra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4wrQgepz3NxcXLhFiTWMzm" prev="i-Jr7oALmvijVDPs9cpKmsx6" who="Q5937709" next="i-VyBc23SueJnGZrP4HSyd1W">
            <seg xml:id="i-9cUdVaoNXcocoop4Mis3zs">
              den frågan, huruvida man med trygghet kan öfverlåta detta bestyr
              åt en registrator eller annan tjänsteman i motsvarande ställning.
              Och på den frågan svarar justitieministern nej. Efter justitieministerns
              uppfattning skulle det icke vara tillrådligt. Jag undrar i alla
              fall, om man icke, då man gifver detta svar på frågan, fäster
              sig alldeles för mycket vid tjänstemannens benämning. Han kallas
              registrator, följaktligen kan han icke göra detta. Det är väl
              ändå, synes mig, att anlägga en alltför formalistisk syn på saken.
              Hufvudvikten ligger väl icke på hvad jag gifver tjänstemannen
              för benämning, utan på den arbetsuppgift, som förelägges tjänstemannen.
              Förelägger jag en tjänsteman en viss arbetsuppgift, är det uppenbart,
              att af den tjänstemannen måste kräfvas vissa kvalifikationer.
              Mig veterligen finnas inga som helst bestämmelser om normalkvalifikationer
              för en registrator. Om man också icke kan gifva registratorn inom
              det ena eller det andra ämbetsverket en uppgift, motsvarande den,
              som här är i fråga, följer däraf icke, att man icke skulle kunna
              gifva registratorn i justitierevisionen denna uppgift. Men då
              är tydligt, att man bör se till, att man får en för ändamålet
              kvalificerad person; och jag har tänkt, att den frågan borde kunna
              beaktas i sammanhang med lönestaten. Jag tror icke, att man kan
              påräkna att få en så synnerligen skicklig man på den posten, om
              man likställer honom med första gradens tjänstemän i våra centrala
              ämbetsverk. Men hvarför då icke likställa honom med andra gradens
              tjänstemän med en begynnelselön af 5.800 kronor? Då bör man med
              fullt fog kunna kräfva de kvalifikationer, som erfordras för detta
              bestyr.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VyBc23SueJnGZrP4HSyd1W" prev="i-4wrQgepz3NxcXLhFiTWMzm" who="Q5937709" next="i-SMYGapsF8jiLBBTEkFhQKh">
            <seg xml:id="i-CcVEVVXRrXqJXL2XpGccAQ">
              Ty hvilka kvalifikationer är det? Det är ett mycket maktpåliggande
              arbete, och jag underskattar icke dess betydelse det ringaste,
              men jag öfverskattar det icke heller. Det rör sig icke om den
              ringaste reella pröfning af rättsfrågorna. Arbetet afser att i
              formellt hänseende bringa de inkomna besvärsmålen och ansökningsärendena
              i komplett skick. Hvad är detta? Man skall se till, att man får
              in akterna i de afgjorda målen från hofrätten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SMYGapsF8jiLBBTEkFhQKh" prev="i-VyBc23SueJnGZrP4HSyd1W" who="Q5937709" next="i-LAejUQrCDsSNPV17BUvemn">
            <seg xml:id="i-9dczgbeoUztDqiwHEsom7f">
              Man skall se till, att klaganden eller sökanden har vid sin skrift
              fogat icke blott hofrättens öfverklagade utslag, utan äfven underrättens
              utslag och underrättens alla protokoll. Är det någon
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9JDQXRyoxKE5DEHkuN1QPJ">
            Nr 8 20 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-LAejUQrCDsSNPV17BUvemn" prev="i-SMYGapsF8jiLBBTEkFhQKh" who="Q5937709" next="i-3kfyyjcHiB9ypH15knzrBQ">
            <seg xml:id="i-2iXD3oehM1aq7BMCP9sq3c">
              Ang. lönebrist i det hänseendet, skall vederbörande föreläggas
              att inom reglering viss tid inkomma med de felande handlingarna.
              Vidare skall rd vidtagas åtgärd för att bereda den klagandes motpart
              eller de reterare Personer, som eljest kunna behöfva höras, tillfälle
              att yttra sig. m. fl. Handlingarna skola utställas till kommunikation.
              Därvid gäller (Forts.) det naturligtvis att kunna bedöma, hvilka
              som skola höras — det är en gifven sak — men för det ändamålet
              tror jag icke, att det behöfves större kvalifikation än — frånsedt
              vanlig juridisk utbildning — framför allt rutin, punktlighet och
              ordning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3kfyyjcHiB9ypH15knzrBQ" prev="i-LAejUQrCDsSNPV17BUvemn" who="Q5937709" next="i-UKMXWsYaUW2XYpDU6ATd9r">
            <seg xml:id="i-DsDx9PtNaBCrGFYH8jX4Dj">
              Genom en sådan åtgärd, som här är föreslagen, skulle den protokollssekreterare,
              som Kungl. Maj:t afsett uteslutande för detta uppdrag, naturligtvis
              kunna indragas. Det har af den föregående ärade talaren, såvidt
              jag icke missuppfattade honom, uttalats vissa betänkligheter mot
              att så skarpt beskära antalet protokollssekreterare. Ja, i den
              saken har jag icke många betänkligheter, men jag har icke gått
              ett enda steg längre än Kungl. Maj:t, frånsedt det att jag föreslagit
              indragning af en protokollssekreterare, som skulle hafva den speciella
              uppgift, hvilken jag ansett böra förläggas på annat håll. Af dessa
              skäl har jag, i stället för att, såsom Kungl. Maj:t föreslagit,
              i staten upptaga fem protokollssekreterare äfvensom en förste
              registrator, en registrator samt en kanslist, upptagit fyra protokollssekreterare,
              två förste registratorer, en registrator och en kanslist. Jag
              tillåter mig att, när vi komma längre fram, framställa yrkande
              på bifall till min reservation i denna punkt. Men ett bifall därtill
              kräfver vissa redaktionella förändringar dels i de bestämmelser,
              som äro föreslagna att införas under lönestaten, dels i lönevillkoren
              och dels i beslutet om de öfvertaliga protokollssekreterarnes
              skyldigheter, och skall jag därför, när dessa punkter föredragas,
              be att få återkomma till saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UKMXWsYaUW2XYpDU6ATd9r" prev="i-3kfyyjcHiB9ypH15knzrBQ" who="Q5937709" next="i-U7ThV8rEVp7QD2PpSz96MX">
            <seg xml:id="i-UmqA6Nb14zGsmHFFMaxbUH">
              Den föregående ärade talaren hade ett yttrande, till hvilket
              jag ber att fullkomligt få ansluta mig. Den ärade talaren fann
              sig mera tilltalad af tanken att förse hvarje revisionssekreterare
              med ett skrifbiträde, hvilket han kunde hafva till sin fulla dispogition,
              i stället för att hafva en amanuens och ett skrifbiträde, hvilka
              skulle stå till förfogande för två revisionssekreterare, d. v.
              s. två revisionssekreterare skulle dela ett biträde och dela den
              hjälp, som en amanuens under sin tillfälliga tjänstgöring i justitierevisionen
              kunde bereda. Äfven den frågan har varit uppe, och jag var från
              början betänkt på att i anslutning till herr Löfgrens motion föreslå
              strykande af alla dessa af Kungl. Maj:t föreslagna amanuenser
              och att gifva hvarje revisionssekreterare till sitt fulla förfogande
              ett biträde, men jag afstod därifrån för att icke komplicera frågan
              alltför mycket vid uppgörande af lönestaten. Jag har därför i
              fråga om biträdena och amanuenserna icke skilt mig från utskottsmajoriteten,
              men jag har i motiveringen för min reservation alldeles tydligt
              gifvit till
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FsS4j4sNMnp7MXCZX1C5pB">
            Lördagen den 23 februari. 21 Nr 8.
          </note>
          <u xml:id="i-U7ThV8rEVp7QD2PpSz96MX" prev="i-UKMXWsYaUW2XYpDU6ATd9r" who="Q5937709" next="i-ENprhecqFxfe7SnwqYsoFr">
            <seg xml:id="i-PqLKRs4EhBU2MrdpKdkfdq">
              känna, att jag anser den af departementschefen föreslagna an-
              Ang. löneordningen vara synnerligen otillfredsställande, och det
              skulle reglering
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ENprhecqFxfe7SnwqYsoFr" prev="i-U7ThV8rEVp7QD2PpSz96MX" who="Q5937709" next="i-2dHJHtuJQ2C25xjub7JHMx">
            <seg xml:id="i-8XRm5MkJWanonT1tV2QwuN">
              mycket förvåna mig, om det icke snart förnummes kraftiga klagomål
              från justitierevisionen öfver den föreslagna anordningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2dHJHtuJQ2C25xjub7JHMx" prev="i-ENprhecqFxfe7SnwqYsoFr" who="Q5937709" next="i-LUMstGcWJ4z8NgDjrugfT8">
            <seg xml:id="i-DiGQeshJPHWzYDGmS2VGmA">
              Men den är ju af den beskaffenhet, att den jämförelsevis lätt
              im. fl. låter ändra sig, om yrkande i denna del kommer att göras
              från (Forts)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UdAu5LA5nCFoJ6JHqX8mBq">
            justitierevisionen själf.
          </note>
          <u xml:id="i-LUMstGcWJ4z8NgDjrugfT8" prev="i-2dHJHtuJQ2C25xjub7JHMx" who="Q5937709">
            <seg xml:id="i-RnMwdCd2PQg4AYrCM28CmJ">
              I den del af lönestaten, som nu närmast skall afgöras, har jag
              icke något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Lftfy3WND8NNcXsSzvc9mF" type="speaker">
            Herr Jonsson:
          </note>
          <u who="Q5891896" xml:id="i-6BZ8RgbvBN9SCpPs9NR5Pu" next="i-TUCqcMpobQbPiEjr77Fnxx">
            <seg xml:id="i-47KBabR1cCEefwCYaDt48M">
              Man kan möjligen hafva skäl att frukta, att öfverläggningen rörande
              den tredje punkten, ifall den skall fortsätta i samma bredd som
              hittills, kommer att taga ganska ling tid. Jag skall därför försöka
              undvika att breda ut mig vid behandlingen af frågan och inskränka
              mig i första rummet till hvad som är föredraget eller antalet
              af ordinarie eller konstituerade revisionssekreterare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TUCqcMpobQbPiEjr77Fnxx" prev="i-6BZ8RgbvBN9SCpPs9NR5Pu" who="Q5891896" next="i-MctBPpuhiBSEYAFJ87CNjm">
            <seg xml:id="i-NjTYNcPB58JyqMyUcu4Rnw">
              Såsom kammaren af betänkandet torde hafva funnit, har utskottets
              uppfattning varit den, att denna organisation icke kommer att
              blifva kvarstående annat än för en jämförelsevis kort framtid,
              enär det ju ligger i sakens natur, att förr eller senare en ny
              rättegångsordning måste införas, och med den faller denna organisation
              till föga. Med en sådan uppfattning har det varit naturligt, att
              utskottet sökt att så långt som möjligt undvika att skapa sådana
              fasta platser, som vid en förändring eller afveckling af justitierevisionen
              skulle blifva besvärliga att placera på annat ställe och därför
              böra sättas på indragningsstat; och det har varit den egentliga
              anledningen, hvarför utskottet här följt löneregleringskommittén
              och satt antalet ordinarie revisionssekreterare till tolf. Nu
              har den förste ärade talaren mycket starkt framhållit betydelsen
              af att de ordinarie revisionssekreterarne hafva en fast och säker
              ställning, som icke skulle kunna gifvas de konstituerade. Och
              just denna fasta ställning skulle då göra, att man säkrare kunde
              få dugliga krafter för platserna i fråga än eljest. Jag undrar,
              huruvida detta går riktigt ihop med de betraktelser, som anställdes
              rörande revisionssekreterarnes ställning och anställningens varaktighet.
              Det har af ingen satts i fråga annat, än att på dessa platser
              skulle sättas personer, som i sin fulla mannakraft orkade med
              det mycket intensiva arbete, som åligger revisionssekreterarne.
              Således tror jag, att det ligger en motsägelse i att den fasta
              anställningen skall vara mera lockande, men att på samma gång
              anställningen icke skall blifva långvarig, utan att det skall
              blifva en rask omsättning från den ena till den andra platsen.
              Det är två saker, som icke äro förenliga med hvarandra. Endera
              måste absolut vika. För min del tror jag, att det är lönevillkoren,
              som böra vara bestämmande, huruvida man får dugligt folk eller
              icke. Det har då före-
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YgmxeQi9cfBznpvehVKBF">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-D79puhShAKbeYrVfQgxzv9">
            22 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-MctBPpuhiBSEYAFJ87CNjm" prev="i-TUCqcMpobQbPiEjr77Fnxx" who="Q5891896" next="i-43VWz2cewbRdPhnd6DAutn">
            <seg xml:id="i-28VShUC6rAiEquWMYZmPQZ">
              Ang. lönefallit mig något egendomligt, att man vill försäkra
              sig om att reglering £3 femton, som vore af den allra bästa beskaffenhet,
              men att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-43VWz2cewbRdPhnd6DAutn" prev="i-MctBPpuhiBSEYAFJ87CNjm" who="Q5891896" next="i-CCYpY1fWyL35N2TYS6SshD">
            <seg xml:id="i-Np3mKV5NgnFMbumYn6TqPu">
              för revi-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AzC7NEgUrMEqj4BrCjQ8Km">
            sionssekreterare m. fl. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-CCYpY1fWyL35N2TYS6SshD" prev="i-43VWz2cewbRdPhnd6DAutn" who="Q5891896" next="i-5Y2Fvy3EEXrSRtKKViuWAY">
            <seg xml:id="i-7Y2SGUu25Lwc6nkhyCrX53">
              det öfriga antalet, som skulle bli konstituerade, kunde få vara
              af en lägre kvalitet. Det måste ligga i själfva lönesatsernas
              olikhet, att man afser att försäkra sig om att få ett visst antal,
              som äro fullt dugliga, men att de andra kunna få vara något sämre.
              Vore det icke för arbetsbefordrande och målens hastigare realiserande
              mera riktigt, att man, genom att ställa lönerna så, att äfven
              de konstituerade kunde hafva det något bättre än här är föreslaget,
              på det sättet försäkrade sig om att helt få dugligt folk? Det
              har varit min tanke vid behandlingen affrågan att, om det skulle
              visa sig, att det blir svårt att rekrytera platserna med det arfvode
              af 7,500 kronor, som här föreslås, hellre om någon tid höja dessa
              arfvoden och bibehålla antalet ordinarie revisionssekreterare
              än att låta antalet svälla ut till 15 och hafva lägre arfvoden
              för de fem eller rättare för de åtta, som därutöfver skola finnas.
              Det har varit anledningen till utskottets beslut i frågan, och
              jag har icke af några skäl, som hittills anförts, funnit mig öfvertygad
              om att jag bör gå öfver på det motsatta yrkandet, utan håller
              hellre på utskottets förslag, till hvilket jag yrkar bifall beträffande
              dessa revisionssekreterare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-rstF8EtniKFSeu1pMMMiA">
            Jag skall också be att få säga något rörande öfriga delar af
            den föregående talarens anförande, exempelvis herr Löfgrens motion
            och herr Larssons reservation med anledning af samma motion.
          </note>
          <u xml:id="i-5Y2Fvy3EEXrSRtKKViuWAY" prev="i-CCYpY1fWyL35N2TYS6SshD" who="Q5891896" next="i-2ZuvaMKjvPDv67n1FvpUqT">
            <seg xml:id="i-5xGNJracW7GTduf4bJoEbz">
              För utskottet var det oändligt svårt att kunna säkert bedöma
              i hvad mån dessa idéer om målens fördelning efter målens art och
              materiella innehåll kunde vara möjliga att genomföra med någon
              fördel, och att utskottet därvid var tveksamt, tycker jag verkligen
              man bör kunna förstå, när exempelvis i nedre justitierevisionen,
              där man åtminstone hade en mycket liflig falang, som ville göra
              hvad den kunde för reformen, icke en enda röst höjdes för genomförande
              af en sådan fördelning af målen. Detta gjorde utskottet, såsom
              sagdt, tveksamt, men i hvad utskottet yttrat, det vill jag ändå
              säga, ligger icke något bestridande af att det är riktigt och
              klokt, utan tvärtom uttalande af en viss önskan att, i den mån
              detta låter sig göra, fördela målen på annat sätt. Jag förmodar,
              att Kungl. Maj:t och nedre justitierevisionen komma att taga denna
              sak i betraktande, vare sig utskottets förslag, med hvad i motiveringen
              yttrats, skulle blifva Riksdagens beslut, eller herr Larssons
              reservation om en särskild skrifvelse skulle blifva resultatet.
              I båda fallen måste uppmärksamheten fästas vid saken, och denna
              således bli föremål för utredning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HxkQkz7fV9eduFTvKqxLfA">
            Hvad nu det beträffar, att herr Larsson liksom motionären också
            lägger mycken vikt vid, att registratorskontoret så ordnas, att
            af registratorerna den ene af de med andra gradens aflö-
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P9j4LcewZQGZL24hFQAUTX">
            Lördagen den 25 februari. 23
          </note>
          <note xml:id="i-KbgCGLegPYFAbgZw2U5W9s">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-CD3bt5cQrXMjiP4Vn26CmE">
            ning skulle svara för komplettering af de s. k. veckomålen, 1
            Azrg. löne-
          </note>
          <u xml:id="i-2ZuvaMKjvPDv67n1FvpUqT" prev="i-5Y2Fvy3EEXrSRtKKViuWAY" who="Q5891896" next="i-7aEpynE4Toq6qAK7j2u4kw">
            <seg xml:id="i-CNX13qDxwYUD7AvgTpnkz6">
              stället för att, såsom nu, en revisionssekreterare med biträde
              af en protokollssekreterare har denna sak om hand, så, ifall detta
              låter sig göra utan risk, skulle ju ingenting vara att säga om
              saken. Men när man ser efter hvad vederbörande, som själfva ställt
              sig på samma punkt som nyssnämnde reservant och motionär, hafva
              att anföra, så finner man, att först och främst sju af de elfva
              reservanterna från nedre justitierevisionen varit så pass tveksamma,
              att de medgifvit, att vissa mål kunna vara af den beskaffenhet,
              att registratorn i fråga om dem bör vända sig till en revisionssekreterare,
              som i detta fall skulle åtaga sig hvad som eljest åligger registratorn
              och således finge svara för hvad han gör och tillstyrker i samma
              mål. Men vidare, att fyra af dessa elfva reservanter gå ännu längre
              i sitt tvifvel och säga, att man icke bör lämna mer åt denne registrator
              än att från hofrätterna infordra de vidare akter, som skulle behöfvas
              för komplettering af målen, medan för öfrigt revisionssekreterarna
              såsom nu skulle handhafva komplettering af akterna. Det synes
              mig visst, att saken icke är så lätt eller säker att realisera
              i den riktning, herr Larsson föreslår, utan att det är skäl att
              gå till väga med större försiktighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7aEpynE4Toq6qAK7j2u4kw" prev="i-2ZuvaMKjvPDv67n1FvpUqT" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-3ixmJEBDWR37LC7xNMiRi7">
              Som jag från början sade, skall jag icke länge uppehålla kammaren,
              emedan det nog ändå kommer att draga långt ut med diskussionen,
              om alla papper jag här ser på bänkarna skola användas vid öfverläggningen.
              Men jag skall göra ett yrkande, innan jag slutar. I den af utskottet
              föreslagna staten förefinnes en anmärkning nr 2 om att till den
              registrator, som ombesörjer verkets ekonomi och uppbörd m. m.,
              skall utgå ett arfvode af 500 kronor. Det var utskottets afsikt,
              att den mening, som afslutar punkten 1, nämligen »och åtnjutes
              under samma villkor som tjänstgöringspenningar», äfven skulle
              fortsätta i anmärkning 2. Jag ber således få framställa yrkande,
              att efter anmärkning 2 dessa ord tilläggas, som finnas vid anmärkning
              1, nämligen »och åtnjutes under samma villkor som tjänstgöringspenningar».
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wp5zaEMgihmptQ27duJmem" type="speaker">
            Herr statsrådet Petersson:
          </note>
          <u who="Q6045216" xml:id="i-LoTRCwbzSwCYeAx14ys7zp" next="i-2RE3zaTXFqJnu15X5XYdjb">
            <seg xml:id="i-QJmx2nquBiNdnyqp94AFjL">
              Jag ber att först få upptaga frågan, om i staten skola uppföras
              15 eller 12 ordinarie revisionssekreterare, hvilken fråga det
              i detta sammanhang främst gäller. Och jag vill då genast från
              början säga, att den för mig väsentligen har karaktären af en
              lönefråga. Den gäller helt enkelt, huruvida tre af de personer,
              som tjänstgöra 1 nedre justitierevisionen, skola hafva den högre
              lönen af 8,100 kronor eller den lägre af 7,500 kronor. Frågan
              om revisionssekreterarnes ställning såsom ordinarie eller konstituerade
              är, såsom jag längre fram skall närmare utreda, af ringa eller
              ingen reell betydelse. Jag vill således icke tillägga detta den
              organisatoriska vikt och betydelse, som ett par af de föregående
              talarne gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2RE3zaTXFqJnu15X5XYdjb" prev="i-LoTRCwbzSwCYeAx14ys7zp" who="Q6045216" next="i-2XGv1LYN9fRzuRXMXrtsDe">
            <seg xml:id="i-G6FaJSV5uDXdr1j4HS9bUV">
              reglering för revi-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2XGv1LYN9fRzuRXMXrtsDe" prev="i-2RE3zaTXFqJnu15X5XYdjb" who="Q6045216" next="i-HcAE8TRpJQYMZwBHf73g4x">
            <seg xml:id="i-MnQ9VCEaAmFtwu75juyszT">
              sionssekreterare nl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HcAE8TRpJQYMZwBHf73g4x" prev="i-2XGv1LYN9fRzuRXMXrtsDe" who="Q6045216" next="i-GCf9uF5QQgBfexdgz6cQJj">
            <seg xml:id="i-EH9o8zoE5sJNY6wk7wt491">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RJPpvHEa7sAkfh5bFc7G5M">
            Nr 8&amp; 24 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-8KGRyCo25APNtvS4sE64v2">
            Ang. löne- I fråga om revisionssekreterarnes löneförmåner har
            den reglering förste talaren framhållit vikten af dessa ämbeten
            och angelägen- CT heten af, att deras innehafvare förses med passande
            och lämpreterare ligt afvägda löneförmåner. För närvarande hafva
            alla revisionsm. fl. sekreterare — frånsedt de ordinaries ålderstillägg,
            som sällan (Forts.) kommer i fråga — samma lön, 7,500 kronor;
            denna lön tillkommer såväl ordinarie som konstituerade revisionssekreterare
            äfven-
          </note>
          <u xml:id="i-GCf9uF5QQgBfexdgz6cQJj" prev="i-HcAE8TRpJQYMZwBHf73g4x" who="Q6045216" next="i-6ZjsPqrMGcG76aotfWJ9yU">
            <seg xml:id="i-UsqhJUkqjXXRtvYTxi7TF9">
              som de tillförordnade med egen rotel, som stå på extra stat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6ZjsPqrMGcG76aotfWJ9yU" prev="i-GCf9uF5QQgBfexdgz6cQJj" who="Q6045216" next="i-QEhXpJZbhZkGoWBawDP6vD">
            <seg xml:id="i-5GCe8sePpacMDCxYJzoLqw">
              Det visar, att man icke kunnat få folk för dessa platser till
              bil-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QEhXpJZbhZkGoWBawDP6vD" prev="i-6ZjsPqrMGcG76aotfWJ9yU" who="Q6045216" next="i-2Kak8aucK9TdfJDmuFzDuJ">
            <seg xml:id="i-EzmjaAsiRwCXjKQnFuyoMt">
              ligare pris. Revisionssekreterarne själfva anse detta vara för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2Kak8aucK9TdfJDmuFzDuJ" prev="i-QEhXpJZbhZkGoWBawDP6vD" who="Q6045216" next="i-TLukwthDuunZjyhYFNmQvs">
            <seg xml:id="i-LTJEvQB6tazF4kH5Tkbnzm">
              litet. Jag vill erinra, att den ledamot från justitierevisionen,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TLukwthDuunZjyhYFNmQvs" prev="i-2Kak8aucK9TdfJDmuFzDuJ" who="Q6045216" next="i-A6Y9JQBKLZCV8U7aVr21Gn">
            <seg xml:id="i-DTuZVdGGLC1tpS6XWThmDT">
              som var med i löneregleringskommittén, ansåg, att lönerna för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A6Y9JQBKLZCV8U7aVr21Gn" prev="i-TLukwthDuunZjyhYFNmQvs" who="Q6045216" next="i-6jiajZGtbcBjet3M2zKyTZ">
            <seg xml:id="i-DC1ZqdaHGh9c9cbVoFxirr">
              de konstituerade borde bestämmas till 8,100 och för de ordinarie
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6jiajZGtbcBjet3M2zKyTZ" prev="i-A6Y9JQBKLZCV8U7aVr21Gn" who="Q6045216" next="i-YPWqQfSCcpQgtMFGRzEvUp">
            <seg xml:id="i-vAKEhvd8vQqyiv9sHYTQE">
              till 8,700 kronor. Och i det uttalande, som justitierevisionen
              afgifvit i frågan, har den påyrkat ändå högre lönesatser. Kommittén
              har emellertid icke ansett sig kunna gå så långt, utan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YPWqQfSCcpQgtMFGRzEvUp" prev="i-6jiajZGtbcBjet3M2zKyTZ" who="Q6045216" next="i-33LxLaUFyaw1u6gvPVbXc4">
            <seg xml:id="i-6L9VEA3viztqdfKHcf7jKU">
              efter en relation till hofrättslönerna, för hvilken redogöres
              i kommitténs betänkande och som väsentligen går ut på, att revisionssekreterarne
              anses böra hafva 500 kronor mer än de, som tjänst-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-33LxLaUFyaw1u6gvPVbXc4" prev="i-YPWqQfSCcpQgtMFGRzEvUp" who="Q6045216" next="i-3FNTc4RK8zqU7y4615VHy1">
            <seg xml:id="i-Kvam7GaYtvyo4ahLPjDZHe">
              göra i hofrätt såsom ledamöter, — efter en sådan skala har kommittén
              kommit ned till 7,500 kronor för de konstituerade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3FNTc4RK8zqU7y4615VHy1" prev="i-33LxLaUFyaw1u6gvPVbXc4" who="Q6045216" next="i-UjpTM2gv6wr2tVMucNjPWZ">
            <seg xml:id="i-YLKVyLGJxuUb1TiLRy1qM8">
              och 8,100 för de ordinarie. Däraf följer, att den enda förbätt-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UjpTM2gv6wr2tVMucNjPWZ" prev="i-3FNTc4RK8zqU7y4615VHy1" who="Q6045216" next="i-RbXNr5GeA4Er6UpsHuL53C">
            <seg xml:id="i-LnwLaArbFQDnKULuk9QMDT">
              ring i förhållande till för närvarande utgående lönesatser, som
              genom denna lönereglering erbjudes åt revisionssekreterarne, är,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RbXNr5GeA4Er6UpsHuL53C" prev="i-UjpTM2gv6wr2tVMucNjPWZ" who="Q6045216" next="i-K5R3hS8UGduApSxDxCkJE">
            <seg xml:id="i-6TSEeRvoKmyDMurv1dcZU4">
              att de ordinarie få 600 kronor mer än de för närvarande hafva,
              hvartill kommer, att de ordinarie platserna ökas från 8 till 12;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K5R3hS8UGduApSxDxCkJE" prev="i-RbXNr5GeA4Er6UpsHuL53C" who="Q6045216" next="i-TWpJS76PTkMjXTeU1jBJMQ">
            <seg xml:id="i-m89cMVejWjdTWidkMDX3u">
              dock vill jag härvid anmärka, att denna ökning icke skett i samma
              proportion, som förhållandet ursprungligen var mellan ordinarie
              och konstituerade — det var då 8 af det förra slaget
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TWpJS76PTkMjXTeU1jBJMQ" prev="i-K5R3hS8UGduApSxDxCkJE" who="Q6045216" next="i-7KbyCJ8eU3usZ5Nsjm7KVV">
            <seg xml:id="i-FbdhqptXgsFKgiS1Q6u5vT">
              och 3 af det senare. Såsom framgår af den kungl. propositionen,
              har icke heller regeringen ansett sig kunna i afseende å lönesatserna
              gå utöfver hvad kommittén föreslagit; endast därutinnan har man
              trott sig kunna föreslå en förbättring, att ytter-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FVkMEZcTQPP2tsje34gsuD">
            ligare 3 af revisionssekreterarne skulle såsom ordinarie få den
          </note>
          <u xml:id="i-7KbyCJ8eU3usZ5Nsjm7KVV" prev="i-TWpJS76PTkMjXTeU1jBJMQ" who="Q6045216" next="i-3KcjtphSnvDejUXJPsPboX">
            <seg xml:id="i-9kmfLfGZE99duimS2WVfrD">
              högre lönen, 8,100 kronor i stället för 7,500. Jag vill i afseende
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3KcjtphSnvDejUXJPsPboX" prev="i-7KbyCJ8eU3usZ5Nsjm7KVV" who="Q6045216" next="i-77XhBQ3NAg1T73ZLfcoSqc">
            <seg xml:id="i-LYjjgrNQ9Vyp6ZqnMBX5xf">
              härå hänvisa till statsrådsprotokoliet och till den tvekan departementschefen
              där uttalar, huruvida dessa löner verkligen äro tillräckliga.
              Jag säger där: »Ett skäl att höja revisionssekreterarnes
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-77XhBQ3NAg1T73ZLfcoSqc" prev="i-3KcjtphSnvDejUXJPsPboX" who="Q6045216" next="i-ABx7Ru6hz4iJ1LWKDnXxdY">
            <seg xml:id="i-8jLwCnUTHktVWfUHsZJR5k">
              löner utöfver hvad kommittén föreslagit kunde emellertid ligga
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ABx7Ru6hz4iJ1LWKDnXxdY" prev="i-77XhBQ3NAg1T73ZLfcoSqc" who="Q6045216" next="i-4dZf9FwWHAxgdTMHErFfvU">
            <seg xml:id="i-URVGCYiHq9qUFrUqwGodn7">
              däri, att med de lägre lönesatserna justitierevisionens rekrytering
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4dZf9FwWHAxgdTMHErFfvU" prev="i-ABx7Ru6hz4iJ1LWKDnXxdY" who="Q6045216" next="i-9PdmcUHX4QNvQQ15qKYuTZ">
            <seg xml:id="i-H69yGVv75DFQPcrTTguWVs">
              skulle möta svårigheter. Huru förhållandena härutinnan komma
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9PdmcUHX4QNvQQ15qKYuTZ" prev="i-4dZf9FwWHAxgdTMHErFfvU" who="Q6045216" next="i-F9w56R1mtbY25cxVyqWdHb">
            <seg xml:id="i-NkzrQJqqut55PcCvGWE2Bo">
              att gestalta sig, är ju vanskligt att nu bedöma. Mycket beror
              härvid, såsom både kommittén och nedre revisionen anmärkt,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F9w56R1mtbY25cxVyqWdHb" prev="i-9PdmcUHX4QNvQQ15qKYuTZ" who="Q6045216" next="i-N2vzUke9E5Gie66PumDoYU">
            <seg xml:id="i-2ok8phKc36qsbztKYTFyo9">
              på de utsikter till vidare befordran, som kunna öppna sig för
              revisionssekreterarna. Det är måhända icke uteslutet, att de lönebelopp,
              kommittén föreslagit, skola i nu berörda afseende
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GKCJCLYLjKVFeWuLZUVtog">
            Lördagen den 25 februari. 25
          </note>
          <note xml:id="i-HwRDw96XSfmqEkM1hamAGJ">
            Nr 8.
          </note>
          <u xml:id="i-N2vzUke9E5Gie66PumDoYU" prev="i-F9w56R1mtbY25cxVyqWdHb" who="Q6045216" next="i-H5EUJeor7UfwxyrasK1wPt">
            <seg xml:id="i-2bgiN3PGzYC3CP3UptTrKs">
              visa sig för knappt tilltagna. Skulle så blifva fallet, lärer
              en Ang. löne-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5HyRw4bYC3EmWhK1cvVoEZ">
            förhöjning af lönerna framtvinga sig.»
          </note>
          <u xml:id="i-H5EUJeor7UfwxyrasK1wPt" prev="i-N2vzUke9E5Gie66PumDoYU" who="Q6045216" next="i-rdPUeDMYsiU3sEpAB1eW1">
            <seg xml:id="i-VFoJai46x6L2hBDmuxDAbz">
              Det är med anledning af denna, som jag tror fullt befogade, tvekan,
              som jag framställt det förslag till förbättring af deras löneförhållanden,
              som ligger däruti, att 15 revisionssekreterare .skulle vara ordinarie
              och icke 12. Principiellt finnes ju skäl för denna anordning i
              den vanliga regeln vid löneregleringar, att ordinarie arbete bör
              verkställas af ordinarie arbetskraft och det behof af ordinarie
              tjänstemannakraft, som är konstant, fyllas genom att sätta ordinarie
              innehafvare på platserna. Men jag vill i detta sammanhang icke
              så synnerligen mycket fästa mig vid detta principiella skäl, utan
              i stället hålla mig till rent faktiska förhållanden inom verket,
              till den omständighet, att revi- .sionssekreterarnes ämbeten i
              allmänhet hafva karaktären af öfvergångsplatser. En stor del af
              de ordinarie och konstituerade revisionssekreterarna äro nämligen
              sysselsatta utom verket i andra statens uppdrag och deras platser
              uppehållas af tillförordnade. Detta har naturligtvis den verkan,
              att de för dessa platser anslagna löner icke komma att offektivt
              utgå till de tjänstgörande revisionssekreterarne, utan dessa få
              nöja sig med den mindre aflöning, som konstituerade och tillförordnade
              fått sig tillagd. Hvad det betyder framgår klart, om jag till
              exempel tager förhållandena, såsom de i närvarande ögonblick gestalta
              sig. För närvarande äro 6 ordinarie och 4 konstituerade revisionssekreterare
              anställda utom verket, dels i mer stadigvarande uppdrag, räckande
              år igenom, och dels i mera tillfälliga, kommittéuppdrag vo. d.
              Om jag nu tänker mig den af utskottet föreslagna löneregleringen
              genomförd och att närvarande faktiska förhållanden också föreligga,
              skulle af detta följa, att endast 2 af de för närvarande tjänstgörande
              revisionssekreterarna komme i åtnjutande af den lön på 8,100 kronor,
              som är tillagd ordinarie. Någon förändring i det förhållandet,
              att så många sysselsättas utom verket, torde nog icke vara att
              emotse, och jag tror icke heller, att en sådan förändring vore
              önskvärd. Ty det är ju så, att de arbetskrafter, som tagas i anspråk
              för tjänstgöring i justitierevisionen, måste vara unga, friska
              och synnerligen dugliga personer, men de böra icke kvarhållas
              mer än ett begränsadt antal år; därefter skola de öfvergå till
              andra platser inom administrationen, och för sådant ändamål är
              det önskvärdt, att en del af dem äro sysselsatta utom verket.
              Om nu i stället Kungl. Maj:ts förslag blefve antaget, skulle det,
              med nuvarande faktiska förhållanden, leda till att den lön af
              8,100 kronor, som är tillerkänd ordinarie, komme att åtnjutas
              af 5 effektivt tjänstgörande revisionssekreterare, och det torde
              väl icke vara för mycket.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GR3HqrecDLcyWeNhpxrEQ2">
            Utskottets skäl för att sätta ned det af Kungl. Maj:t föreslagna
            antalet ordinarie beställningar finnes anfördt å pag. 7 af utskottets
            utlåtande, och jag skall bedja att något få uppehålla
          </note>
          <note xml:id="i-HN1Xx4G2r3Jwgt2ZFBTgZy">
            reglering för revt- Sionssekreterare im; fl
          </note>
          <u xml:id="i-rdPUeDMYsiU3sEpAB1eW1" prev="i-H5EUJeor7UfwxyrasK1wPt" who="Q6045216" next="i-LwkApyy132doDx4fbN8J4h">
            <seg xml:id="i-KydquLsxdSULPisWo3RWfZ">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Xe5B9DYbgHvxbRniKbhrhQ">
            Nr 8 26 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-7BwTsxuotPXFzXfKzM7m74">
            Äng. lönemig därvid. »Att, på sätt Kungl. Maj:t föreslagit»,
            säger utskottet, reglering »af dessa uppföra ett så stort antal
            som 15 såsom ordinarie har FAR utskottet icke ansett tillrådligt,
            då ovisst är, huruvida icke en reterare blifvande rättegångsreform
            må kunna föranleda minskning i de m. fl. ordinarie revisionssekreterareämbetenas
            antal eller indragning af (Forts.) desamma. Visserligen har departementschefen
            ställt i utsikt, att
          </note>
          <note xml:id="i-RTySyfpJQxUvfBWsPkLjgL">
            genom förändrade ”bestämmelser ordinarie revisionssekreterare,
            som förut innehaft ordinarie befattning i hofrätt, skulle beredas
            tillfälle att, då omständigheterna gjorde det önskligt, vid inträffad
            vakans i hofrätten återtaga sitt förra ämbete därstädes, — — —
            — — — men då lämpligheten af en dylik anordning, hvarmed gifvetvis
            skulle beredas möjlighet till en hastigare omsättning af de ordinarie
            revisionssekreterarne, torde, såsom menligt inverkande på befordringsmöjligheterna
            inom vederbörande hofrätt, kunna ifrågasättas, har utskottet ansett
            sig vid bestämmandet af de ordinarie revisionssekreterarnas antal
            icke böra taga i beräkning en dylik anordning».
          </note>
          <u xml:id="i-LwkApyy132doDx4fbN8J4h" prev="i-rdPUeDMYsiU3sEpAB1eW1" who="Q6045216" next="i-AQ9oYkjY5e78MsCCyTz1n5">
            <seg xml:id="i-A4k3wFAeHQWkKkE439DQ1g">
              Hvad nu först angår frågan om revisionssekreterares rätt att
              under vissa förhållanden återgå till den hofrätt, från hvilken
              han kommit, vill jag uttala den önskan och förhoppning, att denna
              fråga icke måtte anses slutligt afejord genom det yttrande, som
              statsutskottet här i sin motivering haft, ty förhållandet är att
              denna fråga för närvarande är utsänd till utlåtande af de tre
              hofrätterna, och deras yttrande torde inom kort vara att förvänta.
              Om, såsom jag har anledning hoppas, hofrätterna därvid icke ställa
              sig afvisande mot den tanke, som ligger till grund för Kungl.
              Maj:ts uttalande i denna del, så är det min afsikt t att upptaga
              frågan till förnyadt öfvervägande, ty det synes mig uppenbart,
              att det för en hofrätt skall vara en bestämd fördel, en styrka
              att återfå såsom stadig ledamot en man, som förut haft sin verksamhet
              inom hofrätten och sedan under mellanliggande år fått den synnerligen
              instruktiva utbildning, som ligger i en långvarig revisionssekreteraretjänstgöring.
              Hofrätternas egen fördel i att återförvärfva en sådan kraft synes
              mig vara så öfvervägande i jämförelse med att, såsom utskottet
              säger, befordringsmöjligheterna inom hofrätten i någon mån möjligen
              skulle försämras, att jag för min del, i valet mellan dessa två
              alternativ, icke tvekar att uttala mig för det första.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AQ9oYkjY5e78MsCCyTz1n5" prev="i-LwkApyy132doDx4fbN8J4h" who="Q6045216" next="i-S42aFbY7s3riUgP19Jn7gS">
            <seg xml:id="i-TKbKAvrxWKbB7MLbj8dMDG">
              För öfrigt åberopar utskottet rättegångsreformen, som äfven föregående
              talare uppehållit sig vid; den skulle vara hinder för att nu bestämma
              antalet ordinarie revisionssekreterare till 15. Men, mina herrar,
              rättegångsreformen ligger tyvärr långt fram i tiden; det dröjer
              ganska länge, innan alla därmed sammanhängande frågor blifvit
              så utredda, att den kan läggas på bordet såsom ett förslag, färdigt
              att antagas och genomföras. Men äfven om jag frånser detta, kommer
              naturligtvis rättsskipningen att efter genomförande af rättegångsreformen
              behöfva en mängd arbets-
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2hfNTyMD9J3SLALT4srBtP">
            Lördagen den 25 februari. 27 Nr 8.
          </note>
          <u xml:id="i-S42aFbY7s3riUgP19Jn7gS" prev="i-AQ9oYkjY5e78MsCCyTz1n5" who="Q6045216" next="i-DYvnPhngzuLGgs85wKsVXm">
            <seg xml:id="i-7NKYTRnH31n6wjCvh1Fxkg">
              krafter, och jag kan icke förstå annat än att de ordinarie revi-
              Ang. lönesionssekreterarne då skulle blifva lika villiga att träda
              till nya ”fg/ering platser inom jurisdiktionen, som de nu äro.
              Ochjag vill tillägga kr en sak: När reformen kommer så långt,
              att den är färdig att reterare genomföras, lärer väl Kungl. Maj:t
              förfara i detta fall, såsom han .m. ft. gjort i andra fall af
              omregleringar, nämligen att i god tid förut (Forts.) tillsätta
              äfven ordinarie tjänster endast på förordnande, just för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DYvnPhngzuLGgs85wKsVXm" prev="i-S42aFbY7s3riUgP19Jn7gS" who="Q6045216" next="i-RSnQbwf5sUx7NQ7pD8XJSd">
            <seg xml:id="i-JHkNT7rNMuF9tVrHE4bNLb">
              att underlätta genomförande af blifvande reformer. Lägger jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RSnQbwf5sUx7NQ7pD8XJSd" prev="i-DYvnPhngzuLGgs85wKsVXm" who="Q6045216" next="i-4TXYvURcSNcUe4SfTDXDZE">
            <seg xml:id="i-DseA6hysPg2KMgiz2tt5pN">
              ihop detta, kan jag icke finna, att antalet ordinarie revisionssekreterare
              skulle på något sätt prejudiciera en blifvande rättegångsreform.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4TXYvURcSNcUe4SfTDXDZE" prev="i-RSnQbwf5sUx7NQ7pD8XJSd" who="Q6045216" next="i-GjuBtR5Bvc5NQDQdfgwGsJ">
            <seg xml:id="i-AEBrSsxQ7PbxPLEJxX8nE3">
              Jag tror ock att den, låt vara ringa förhöjning i löneförmåner,
              som genom Kungl. Maj:ts förslag om 15 ordinarie revisionssekreterare
              skulle komma dessa tjänstemän till godo, komme att hafva sin betydelse
              med hänsyn till rekryteringsmöjligheten, som man ju bör akta sig
              för att alltför mycket försvåra. Den ekonomiska skillnaden mellan
              lönen här och i hofrätten är ju jämförelsevis liten, nämligen
              500 kronor. Det skulle icke förvåna mig, om särskildt ledamöter
              i Göta och Skånska hofrätterna kände sig tveksamma att mottaga
              dessa tjänster, när de lägga i vågskålen på ena sidan dessa 500
              kronor högre lön och på den andra det mer ansträngande arbetet
              och de dyrare lefnadskostnaderna här. Det vore härvid af vikt
              för dem att kunn: påräkna att i en något närmare framtid komma
              upp till 8,100 kronors aflöning, och denna möjlighet ökas väsentligen
              därigenom att de ordinarie beställningarnes antal sättes till
              15 i stället för 12. Ur denna synpunkt vill jag särskildt bedja
              herrarna att välvilligt beakta det kungl. förslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GjuBtR5Bvc5NQDQdfgwGsJ" prev="i-4TXYvURcSNcUe4SfTDXDZE" who="Q6045216" next="i-Fsd5FrHot4wJd7x6vD6te6">
            <seg xml:id="i-MLnD1YEq7CzfHDWjeqbs19">
              Hvad jag med detta velat säga är således, att, såvidt jag kan
              förstå, det är både skäligt och billigt mot tjänstemännen i fråga,
              liksom också klokt ur rekryteringssynpunkt, att taga det förslag,
              Kungl. Maj:t framställt, och får jag därför vördsamt till kammaren
              hemställa, om icke kammaren vill följa Kungl. Maj:ts proposition
              i denna del.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fsd5FrHot4wJd7x6vD6te6" prev="i-GjuBtR5Bvc5NQDQdfgwGsJ" who="Q6045216" next="i-NYtzecfWEGE2jHEKcZ3Sdv">
            <seg xml:id="i-8oNNBZQ9v1YjsNJJojc8Po">
              Jag skulle egentligen önskat att stanna vid denna punkt och spara
              hvad öfrigt jag kan hafva att säga, till dess en senare fråga,
              frågan om kansliet och registratorskontoret m. m., kommer före,
              men denna fråga har principiellt upptagits af alla de föregående
              talarne, och därför torde det vara lämpligt, att också jag behandlar
              den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NYtzecfWEGE2jHEKcZ3Sdv" prev="i-Fsd5FrHot4wJd7x6vD6te6" who="Q6045216" next="i-9wtAei41fkpz8dqTr1Sb4T">
            <seg xml:id="i-ES78CDCBvQUBpuE6R33Hu8">
              Den rör till en början arbetsfördelningen inom nedre justitierevisionen.
              Därom vill jag säga, att jag ställer mig mycket sympatisk till
              en sådan anordning, som här förordats, kanske vida mer än herr
              Larsson föreställer sig. Jag har nämligen den uppfattningen, att
              det skulle vara lyckligt, om åtskilliga af dessa s. k. kvalitetsmål
              komme att föredragas af en och samme revisionssekreterare, exempelvis
              vattenrättsmål och sjörättsmål. Den-
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-42hwWAUTghYjfHaDSnXC89">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-DSoRkJgrii25x3oNcQR1Qu">
            Ang. lönereglering för revi- Sionssek-
          </note>
          <note xml:id="i-Wk8e165YadFzLndQFEas4T">
            reterare m. fl. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-LN6UejuzpSAXWqMvPsqqCy">
            28 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-9wtAei41fkpz8dqTr1Sb4T" prev="i-NYtzecfWEGE2jHEKcZ3Sdv" who="Q6045216" next="i-XTtw1BRwBmYa23eSrsswwi">
            <seg xml:id="i-J79FuDYQoxas8Vu5EHBSvn">
              na fråga kommer ock att grundligt undersökas, vare sig skrifvelseförslaget
              antages eller icke. Men jag vill icke dölja, att saken är komplicerad
              och sammanhänger med så många olika förhållanden, att förslaget
              torde blifva ganska svårt att genomföra i någon större utsträckning.
              Om och i den mån sådant låter sig göra, hoppas jag ock att det
              skall blifva gjordt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XTtw1BRwBmYa23eSrsswwi" prev="i-9wtAei41fkpz8dqTr1Sb4T" who="Q6045216" next="i-XMX5L2g2M2E5xzp11iv9Ry">
            <seg xml:id="i-WMXcChPfDBsQsi6asb7TNQ">
              Org: mnisationen af kansliet och registratorskontoret är, såsom
              herrarna sett, en mycket svår organisationsfråga. Redan den omständigheten
              att de, som sysslat med densamma och yttrat sig öfver den, kommit
              till så skilda resultat, och stå mot hvarandra, delade i tvenne
              hälfter, visar, huru svår denna fråga i verkligheten är. Det är
              två riktlinjer som blifvit angifna. Den ena har kommittén följt;
              den vill bibehålla nuvarande förhållanden väsentligen sådana de
              äro, endast med inskränkning af arbetskrafterna, så att en protokollssekreterare
              skulle komma på tvenne rotlar och vidare så, att protokollssekreterarne
              skulle befrias från den skyldighet att biträda revisionssekreterarne
              med promemorieskrifning, som nominellt hittills ålegat dem, men
              faktiskt icke tagits ut; tjänstemännens göromål skulle här till
              beskaffenheten blifva väsentligen oförändrade. Den andra riktlinjen,
              som angifvits af de 11 yngre revisionssekreterarne, går ut på
              fullständig omläggning af kansliet, så att där skulle finnas endast
              3 protokollssekreterare, som hade att föra protokollen i Högsta
              Domstolen men ingenting vidare. Registratorskontoret skulle utvidgas
              och uppdelas på afdelningar, hvilka skulle förrätta allt det andra
              väsentliga kansliarbetet. Den sist nämnda riktlinjen, som äfven
              blifvit upptagen af en motionär här i kammaren, har Stockholms
              Advokatsamfund i en till Kungl. Maj:t inkommen framställning förordat.
              Frågan, om denna linje är framkomlig eller icke, beror på, huruvida
              det är möjligt eller tillrådligt att uppdraga de s. k. veckomålens
              förberedande behandling inom revisionen åt en registrator på eget
              ansvar. Det skulle vara registratorn på den afdelning för inkommande
              mål, som komme att omfatta besvärsmål och ansökningsärenden. Herr
              Larsson hade för sin del icke alls någon betänklighet härutinnan,
              och i reservationen uttalas detsamma; reservanten tycker, att
              det bör kunna gå mycket väl för sig; man bör icke fästa sig vid
              hvad en ämbetsman kallas, utan vid hvilka kvalifikationer han
              har. Naturligtvis är det så, men frågan gäller, huruvida man i
              allmänhet kan få en person med dessa kvalifikationer på denna
              plats, om lönen sättes till den för andra gradens tjänst bestämda,
              såsom det föreslås från reservantens sida. Jag har, såsom det
              synes i den kungl. propositionen, ställt mig afböjande mot förslaget.
              Nu hör jag, att min auktoritet därvidlag icke har så synnerligt
              stor valör i herr Larssons ögon. Det må nu så vara, men jag skall
              till stöd för min åsikt i stället åberopa såsom auktoritet nedre
              justitierevisionen. Herr Jonsson har redan
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XCE1uwjt3vnBcAiZZ8MQ9q">
            Lördagen den 25 februari. 29
          </note>
          <note xml:id="i-KXtGynnMHGwbyLnVwKXZ8z">
            Nr 8.
          </note>
          <u xml:id="i-XMX5L2g2M2E5xzp11iv9Ry" prev="i-XTtw1BRwBmYa23eSrsswwi" who="Q6045216" next="i-Wu3caS2GPnsE42q7f4KbmR">
            <seg xml:id="i-JDAPBz72LiFgCT2u3HxTQr">
              förut påpekat förhållandet, och jag skall endast bedja att få
              Ang, lönestryka under det. Först och främst: de 7 revisionssekreterare,
              ”Sglering
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wu3caS2GPnsE42q7f4KbmR" prev="i-XMX5L2g2M2E5xzp11iv9Ry" who="Q6045216" next="i-ApVJLnKH6KBozdAGy4Wd8e">
            <seg xml:id="i-Uyk1bxMKgxaJfa5BUv2p51">
              ör revi-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ApVJLnKH6KBozdAGy4Wd8e" prev="i-Wu3caS2GPnsE42q7f4KbmR" who="Q6045216" next="i-TqrWuzWRP2BLG3JSjvkAjS">
            <seg xml:id="i-R1DA7rNXEiqUNRc74ZojEa">
              som framställt det 'mest genomgående förslag i denna riktning,
              Slönsseksäga själfva, att de ifrågasätta, huruvida det icke bör
              beredas reterare
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TqrWuzWRP2BLG3JSjvkAjS" prev="i-ApVJLnKH6KBozdAGy4Wd8e" who="Q6045216" next="i-8YjCBvVdgdHDRP3Fk2njQY">
            <seg xml:id="i-DsLc2fNgQ5FtMuoUZ9KmeB">
              möjlighet för registratorn i fråga att i tveksamma fall vända
              sig till en revisionssekreterare beträffande kommunikationen;
              och skulle då revisionssekreteraren verkställa kommunikationen
              på sitt ansvar och själf skrifva under densamma. Jag erinrar,
              att kommunikation af besvärsmål kan understundom kräfva en ganska
              ingående undersökning. Det kan blifva fråga om, huru ett yrkande
              är uppställdt och ”hvad det innebär, hvilket nog icke alltid är
              så lätt att afgöra. Vidare vill jag säga, att utöfver dessa 7
              hafva de 4 revisionssekreterare, som i öfrigt förenat sig med
              minoriteten, ansett, att åt registratorn icke bör uppdragas mera
              än infordrandet af handlingar, hvaremot den öfriga behandlingen
              skulle anförtros åt revisionssekreterare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8YjCBvVdgdHDRP3Fk2njQY" prev="i-TqrWuzWRP2BLG3JSjvkAjS" who="Q6045216" next="i-4GyqAqrjeKREnmgVxJb7nP">
            <seg xml:id="i-EqFoJEWEUTmWcoBPtWBoPQ">
              Lägger jag dessa fyra till de elfva, som gingo med på kommitténs
              förslag eller något liknande detta, får jag inom revisionen en
              majoritet af 15 revisionssekreterare, hvilka bestämdt uttalat
              sig mot att låta en registrator utföra denna funktion, och emot
              detta uttalande tror jag det är ganska svårt att säga, att den
              ifrågasatta anordningen låter sig väl genomföras. Utskottet har
              i denna del riktigt angifvit de skäl, som härvidlag äro bestämmande,
              nämligen att »dessa mottagningsbestyr hufvudsakligen påfordra
              rutin, punktlighet och ordentlighet, men fall lära allt som oftast
              inträffa, hvilka påfordra en juridisk utbildning och erfarenhet,
              som icke torde kunna förutsättas hos en registrator. På grund
              häraf och då den minsta försumlighet i behandlingen af ett dylikt
              mål lärer kunna medföra flera månaders dröjsmål med målets föredragning
              i högsta domstolen, hvilket dröjsmål ofta kan vara synnerligen
              betänkligt, särskildt om målet afser en häktad person, samt då
              det således torde vara af största vikt, att veckomålen städse
              från början erhålla en riktig behandling, synes ansvaret för densamma
              fortfarande böra hvila på revisionssekreterarna.» Ja, just så
              är det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4GyqAqrjeKREnmgVxJb7nP" prev="i-8YjCBvVdgdHDRP3Fk2njQY" who="Q6045216" next="i-SuhURgoNe2dUVkiWXk9mW2">
            <seg xml:id="i-5Rqjz7w19bzF4X59Nzty3K">
              Jag vill äfven med några ord beröra en särskild synpunkt, som
              är framställd i den reservation, som afgifvits, nämligen att en
              dylik anordning af registratorskontoret skulle vara af synnerlig
              vikt för parterna. Den anordning, som är föreslagen i afseende
              å expeditionen af målen och som går ut på att denna expedition
              skulle öfverflyttas från protokollssekreterarna till registratorskontoret,
              skulle vara af synnerlig betydelse för parterna. Den synpunkten
              förstår jag icke, ty när utslaget i ett mål är beslutadt, få naturligtvis
              icke parterna del däraf, förrän expeditionen är färdig, men i
              samma ögonblick, som den är färdig, lämnas den ut till registratorskontoret,
              och där få parterna taga den.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DaRU3uT9EejMvemTcx1DHf">
            m. fl. (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2qTbpqg6GrY8b4hyDzRpUn">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-LGnAikMvV7aP97vTj1VV39">
            Ang. lönereglering för revi- Sionssek-
          </note>
          <note xml:id="i-CY29ZXQeC8SpDztsBVvzxB">
            reterare m. fl. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JxXGGSXTCswczLaqwp5LMv">
            30 Lördagen den 235 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-SuhURgoNe2dUVkiWXk9mW2" prev="i-4GyqAqrjeKREnmgVxJb7nP" who="Q6045216" next="i-Hm7U7eLzngsVh2YJjakyhK">
            <seg xml:id="i-6454HfWkMCwnGJN44ho7dA">
              Det är med denna uppfattning af möjligheten eller rättare sagdt
              omöjligheten att komma fram på den af minoriteten i revisionen
              anvisade linien, som Kungl. Maj:ts förslag är affattadt. Det utgör
              en medelväg mellan dessa båda; det bibehåller således veckomålsmottagningen
              hos revisionssekreterarna, men ställer till dessas förfogande
              en särskild tjänsteman, som naturligtvis på detta område så småningom
              blir tränad och en mycket god hjälp för revisionssekreteraren.
              Det är nämligen en särskild protokollssekreterare, som skall därmed
              sysselsättas, och i afseende å denne är det ställdt så, att han
              kan ombytas, när omständigheterna därtill föranleda, vare sig
              han tröttnar på detta arbete eller andra skäl föreligga. At protokollssekreterarna
              1 öfrigt har man anvisat det arbete, som för dem är det naturligaste,
              nämligen att föra protokoll i högsta domstolen och sedan expediera
              de mål, i hvilka de fört protokoll. Det lär väl ingen vara närmare
              till och lämpligare att sköta en sådan expedition än just den,
              som fört protokoll i målet. Den förberedande behandlingen af målet
              är uppdragen åt revisionssekreterarna själfva, och man har därvid
              velat gifva dem möjlighet till biträde af en amanuens. Det biträdet
              är icke så värdelöst, som de föregående talarna synas antaga,
              tvärtom är det min öfvertygelse att revisionssekreteraren i honom
              får det juridiska biträde, som han med fördel kan tillgodogöra
              sig. Och att det mycket väl räcker med en amanuens på två rotlar,
              därom hyser jag intet tvifvel. De undersökningar, som härvid gjorts,
              hafva ådagalagt, att detta skulle kunna vara ungefär lagom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hm7U7eLzngsVh2YJjakyhK" prev="i-SuhURgoNe2dUVkiWXk9mW2" who="Q6045216">
            <seg xml:id="i-U8t1ziJqvCUkvPn6BPzMoB">
              En af de föregående talarna har uttalat sin medkänsla med den
              nuvarande extra ordinarie personal inom nedre revisionen, hvilken
              på ett mycket smärtsamt sätt skulle beröras af detta löneregleringsförslag,
              i det att åtskilliga inom kansliet anställda tjänstemän icke kunna
              få den befordran, hvarpå de kanske räknat. Denna medkänsla delar
              jag fullständigt, och jag har äfven gifvit uttryck däråt i den
              kungliga propositionen. Däremot har jag icke ansett det möjligt
              att vid den omorganisation af ämbetsverket, som här är ifrågasatt,
              tillmäta detta förhållande en sådan betydelse, att jag därigenom
              skulle anse mig förhindrad att gå fram på den linie, hvilken jag
              för min del funnit vara den lämpligaste och bästa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9SQxbHn3SdSKcbRZAQN9j2" type="speaker">
            Herr Håkanson:
          </note>
          <note xml:id="i-MM6JK7ty9aY7Q9VBg1wBWH">
            Herr talman, mina herrar! I fråga om antalet ordinarie och konstituerade
            revisionssekreterare ber jag att på de af den förste ärade talaren
            anförda skäl få ansluta mig till herr Billings med fleras reservation.
          </note>
          <u xml:id="i-7zHzEA1whZXKwhxunV1CW6" next="i-5VmXxi2JTwik3KZxo5n5fx" who="Q5819964">
            <seg xml:id="i-9gfLmQLQ6EBfy514MF5aRj">
              Den organisation, som Kungl. Maj:t föreslagit och utskottet förordat
              för nedre justitierevisionens kansli, kan jag icke finna vidare
              tillfredsställande. Antalet protokollssekreterare har, som vi
              hört, inskränkts till 5, däraf 4 skulle öfvertaga all protokolls-
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VSGr7tiHpNqnkr5nqqnthf">
            Lördagen den 25 februari. 31
          </note>
          <note xml:id="i-U9p9bLx5g3gb4BwQgDR3eQ">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-WwQVRtAWhiUmt5QhiA6LRD">
            föring i högsta domstolen samt expedierande af de mål, i hvilka
            Ang, löne-
          </note>
          <u xml:id="i-5VmXxi2JTwik3KZxo5n5fx" prev="i-7zHzEA1whZXKwhxunV1CW6" who="Q5819964" next="i-CZyBnyqZo4bPT383K8qVLo">
            <seg xml:id="i-5aDzy6fapkcTtmABMubGFp">
              de fört protokoll. En sådan sysselsättning med endast protokollsföring
              kan icke blifva annat än högst enformig och intresselös. Den femte
              protokollssekreteraren skulle däremot ständigt biträda vederbörande
              revisionssekreterare vid mottagning af veckomål under minst ett
              år i sänder. Jag är öfvertygad om att detta arbete skulle blifva
              mycket ansträngande och uppslitande, hvarförutom det förutsätter
              sådana kvalifikationer, att det nog skulle blifva ganska svårt
              att till detsamma alltid få fullt lämplig person.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CZyBnyqZo4bPT383K8qVLo" prev="i-5VmXxi2JTwik3KZxo5n5fx" who="Q5819964" next="i-VHHfJoeADZBse3iLyhwR7W">
            <seg xml:id="i-NDFCuGUrPZ46b3n6qZtyLJ">
              Vidare ingå i organisationen en hel del amanuenser. När det nu
              icke kommer att finnas flera än 5 protokollssekreterare, ha ju
              dessa amanuenser snart sagdt inga befordringsutsikter inom verket,
              och aflöningen kan icke heller blifva så stor, att den kan verka
              särskildt lockande. Det torde därför blifva mycket svårt att skaffa
              dugligt folk till dessa amanuensbefattningar. Skulle man lyckas
              få några dugliga amanuenser, komma de helt visst att ganska snart
              lämna sina anställningar hos revisionen för att öfvergå till andra
              ämbetsverk, där befordringsutsikterna äro bättre. Den hjälp, som
              skulle anslås åtrevisionssekreterarna, nämligen en amanuens och
              ett skrifbiträde för två rotlar eller två revisionssekreterare,
              tror jag icke heller att dessa blifva mycket betjänta med. På
              grund af den erfarenhet jag har från min tjänstgöring såsom revisionssekreterare
              vågar jag säga, att jag svårligen skulle kunnat reda mig på det
              sättet. Jag kan icke föreställa mig annat än att revisionssekreteraren
              skulle vara mycket mera betjänad med att få en person, vare sig
              en amanuens eller ett skrifbiträde, öfver hvars tid han finge
              ensam disponera. När två revisionssekreterare skola dela dess:
              två personers arbetskraft, kan det ju lätt inträffa kollisioner.
              När revisionssekreteraren påkallar en viss hjälp af den ena eller
              den andra, så får han måhända till svar, att de äro upptagna utaf
              arbete för den andra rotelns räkning. Arbete, som amanuensen eller
              skrifbiträdet fått sig uppdraget, har icke hunnit utföras, emedan
              vederbörande varit upptagna på det andra hållet. Det skulle därför
              utan tvifvel vara mycket bättre, om revisionssekreteraren finge
              till och med endast ett skrifbiträde, som han ensam ägde disponera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VHHfJoeADZBse3iLyhwR7W" prev="i-CZyBnyqZo4bPT383K8qVLo" who="Q5819964" next="i-5sBC9vyTgnVivbXJKCBJTG">
            <seg xml:id="i-WDA3ppxTciw4Paha9yasMX">
              Den af löneregleringskommittén föreslagna organisationen förefaller
              mig, jag vill icke säga fullt tillfredsställande, men dock betydligt
              mera tillfredsställande än den: nu föreslagna. Enligt denna bibehållas
              11 ordinarie protokollssekreterare — ja, det är väl egentligen
              icke mera än 9, hvilka för närvarande äro ordinarie, men befattningarnas
              antal är 11, ehuru 2 skötas af tillförordnade protokollssekreterare.
              Då blefve det ju större befordringsutsikter inom verket, och det
              blefve lättare att erhålla de yngre krafter, som äro behöfliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5sBC9vyTgnVivbXJKCBJTG" prev="i-VHHfJoeADZBse3iLyhwR7W" who="Q5819964" next="i-H2vTQTZVop1FAsGSFp2nyq">
            <seg xml:id="i-ERz222bwQToaAT1SfPrw1M">
              reglering ör revi-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NtDNgBZekbBpr6NCaEkt2N">
            Sionssekreterarz m. fi. (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CFEUeK9ZHGf72LR3an5jSw">
            Nr 8.
          </note>
          <u xml:id="i-H2vTQTZVop1FAsGSFp2nyq" prev="i-5sBC9vyTgnVivbXJKCBJTG" who="Q5819964" next="i-VM9sSfdETQr8VxAUoPYTeN">
            <seg xml:id="i-GkBnAhGHgLGuKMFsWwn14p">
              Äng. lönereglering
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VM9sSfdETQr8VxAUoPYTeN" prev="i-H2vTQTZVop1FAsGSFp2nyq" who="Q5819964" next="i-Sn4Zs7dsnpJ9xgKBTdT8JY">
            <seg xml:id="i-QnqTEYNnFrvmndD35TmXmF">
              för revi-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YHsWWr7VoRk92m6xUfK9t7">
            Sionssekreterare m. fl. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4BvqERkJcgN6TEexMQoZx1">
            32 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-Sn4Zs7dsnpJ9xgKBTdT8JY" prev="i-VM9sSfdETQr8VxAUoPYTeN" who="Q5819964">
            <seg xml:id="i-3CQEALV8zTTux4vts2kTDZ">
              Slutligen kan jag icke underlåta att säga, att jag finner detta
              löneregleringsförslag ovanligt hårdt mot de nuvarande tjänstemännen
              i nedre justitierevisionen. Jag vill därvid fästa uppmärksamheten
              på mom. e) rörande öfvergångsstaten, där det säges, att protokollssekreterare,
              som uppföres å denna, skall vara skyldig bestrida amanuensbefattning.
              Jag undrar, om det är förenligt med rättvisa att antaga ett sådant
              stadgande; billigt är det åtminstone icke mot tjänstemännen, det
              vågar jag påstå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5hMWqL1ABGn6d56MYA5pfU">
            Ehuru jag nog anser det vara ganska litet lönande, kommer jag
            likväl att i fråga om organisationen af och aflöningen åt nedre
            justierevisionens kansli yrka afslag å utskottets hemställan och
            bifall till den af grefve Klingspor och hr Wijk afgifna motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-Mo4H21LqNbBpC2bzor1iY1" type="speaker">
            Herr Löfgren:
          </note>
          <u who="Q5360742" xml:id="i-QGzppY6MLDSDGMmMrVtRxP" next="i-6Qk2N7rEwQNfd7HtPWnVdc">
            <seg xml:id="i-YYdAtZrL446jaHC3B5UWrJ">
              Då diskussionen redan dragit långt ut på tiden, skall jag försöka
              fatta mig så kort som möjligt, men jag kan dock icke underlåta
              att framhålla några synpunkter, hvilka jag anser vara af vikt
              i denna sak.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6Qk2N7rEwQNfd7HtPWnVdc" prev="i-QGzppY6MLDSDGMmMrVtRxP" who="Q5360742" next="i-BQRhX6zCxvAwVxheWoCrmC">
            <seg xml:id="i-NCk7ru9ebywB4wR4HTbEv3">
              Likasom den förste talaren ber jag få säga, att denna fråga icke
              heller för mig framstår såsom i första rummet en penningfråga.
              Så litet anser jag den hufvudsakligen äga denna karaktär, att
              jag för min del icke skulle hafva något emot att förena mig med
              vice talmannen i hans yrkande om bibehållande af ett större antal
              revisionssekreterare på ordinarie stat. Jag torde emellertid icke
              vinna anslutning till något försök att sammanjämka denna ståndpunkt
              med den mening, som i öfrigt gjort sig gällande i hr Larssons
              reservation. Och de önskemål jag i min motion uttryckt framstå
              för mig så betydelsefulla, att de framför allt böra tillgodoses.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BQRhX6zCxvAwVxheWoCrmC" prev="i-6Qk2N7rEwQNfd7HtPWnVdc" who="Q5360742" next="i-PNwJkrqzVvr3j8o5Ucoan2">
            <seg xml:id="i-594Q4SzncAb37ASUobhYYm">
              Till en början kan jag icke underlåta att på grund af herr justitieministerns
              uttalande göra ett par anmärkningar. Herr statsrådet tycktes nämligen
              anse, att nedre justitierevisionen borde för framtiden likasom
              hittills vara något sorts öfvergångsstadium, att revisionen skulle
              förblifva en plats, från hvilken revisionssekreteraren inväntar
              karriär till något bättre. Just ur en motsatt synpunkt skulle
              jag däremot vilja ansluta mig till ett förslag, som gifver revisionssekreterarna
              en fast och säker och väl aflönad ställning. Ty det kan icke vara
              lämpligt att skapa ett så stort verk, som nedre justitierevisionen
              nu kommer att blifva, på den grunden, att det icke vore meningen
              att stanna där, utan att man ginge in i revisionen bara för att
              snarast möjligt komma ut därifrån. Särskildt måste ett sådant
              förfarande gifvetvis i längden förrycka befordringsmöjligheterna
              inom domsagornas kanslier. De, som tjänstgöra på domarekansli
              och vänta att befordras till ordinarie häradshöfdingar, få gå
              många och långa år utan möjlighet till en själfständig ställning
              och ordentlig utkomst. Skola nu dessutom deras förhoppningar att
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2uxyCiRSvKV5ZhGcZkMoue">
            Lördagen den 23 februari. 33 Nr 8.
          </note>
          <u xml:id="i-PNwJkrqzVvr3j8o5Ucoan2" prev="i-BQRhX6zCxvAwVxheWoCrmC" who="Q5360742" next="i-34SDny5jkH1HDY5CvvRSYv">
            <seg xml:id="i-7Pix1WM9bgh2uMHxgsQbSK">
              en gång i världen blifva ordinarie äfven för framtiden stäckas
              Ang. lönegenom att den ena revisionssekreteraren efter den andra
              stickes ”£2lering : 5 5 . m sen - ST för reviin på de ordinarie
              häradshöfdingplatserna, blir deras ställning Sionssekännu svårare.
              Man bör naturligtvis icke, synes det mig, organireterare sera
              ett högre ämbetsverk så, att man därigenom riskerar att Im. fl.
              desorganisera de lägre. (Forts.) Justitieministern antydde också,
              om jag fattade honom rätt, att medan man väntade på den stora
              rättegångsreform, för hvilken jag förmodar att båda kamrarna i
              dag komma att uttala sig, kunde den utväg tillgripas, att ordinarie
              tjänster i större utsträckning tillsättas på förordnande. Men
              mot hvarje tendens i den riktningen vill jag uttala en bestämd
              gensaga, och äfven på den grund skulle jag, som sagdt, helst se,
              att revisionssekreterarnas ställning blefve så fast och säker
              som möjligt. Emellertid får äfven jag, liksom förut herr Larsson,
              understryka behofvet af de förändringar, som jag här föreslagit
              i afseende å omorganisation af registratorskontoret samt lottningssystemets
              afskaffande. Genom en omorganisation af registratorskontoret uti
              den af mig och Sveriges advokatsamfunds Stockholmsafdelning föreslagna
              riktning skulle man först och främst vinna, att revisionssekreterarna
              befriades från en mängd formella göromål och bestyr af mindre
              vikt och blefve i stånd att odeladt ägna sig åt den viktiga föredragning,
              som är deras hufvudsakligaste göromål. Härigenom lösgjordes också
              den arbetskraft, som protokollssekreterarna nu förbruka på detta
              arbete. Jag medger, att det kan vara svårt att, i annat fall,
              besluta sig för att så och så många protokollssekreterare behöfves
              det och så och så många kan man afföra. Men om man koncentrerar
              göromålen med den nuvarande »veckomålsmottagningen» och expeditionsbestyret
              hos registratorskontoret, vinnes därigenom, att man för framtiden
              får en öfverblick öfver behofvet af arbetskraft och kan rätta
              tjänstemännens antal därefter. Häremot invändes i hufvudsak, att
              det vore omöjligt att träffa en sådan anordning, enär det ligger
              så stor vigt vid det arbete, som protokollssekreterarna under
              tillsyn af revisionssekreterarna ha att sysselsätta sig med vid
              den så kallade veckomålsmottagningen. Det skulle vara af ett visst
              intresse om någon af de sakkunniga i kammaren ville klargöra huru
              med den saken förhåller sig. Jag har frågat mig för och sökt få
              reda på några sådana fall, då särskilda svårigheter härvid skulle
              yppa sig, men det har icke lyckats mig. Skulle det emellertid
              någon gång visa sig vara förenadt med svårighet att på detta preliminära
              stadium bedöma de åtgärder, som böra vidtagas, så är det väl icke
              värre, än att registratorn får fråga någon visare man, som finnes
              i verket. Man kan ju äfven ordna saken så, att revisionssekreterarna
              få skyldighet att i tur och ordning lämna de upplysningar, som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6JzRdM4sJzyL3KyDHCQPpd">
            Första kammarens protokoll 1911. Nr 8. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PhrNuru5a5Epyu16X3P8Ri">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-Tb2am7N1mX2e1Nd5Ja1BCt">
            34 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-xqFpRf1fWpay5CoHwyBfa">
            Ang. lönehegäras af registratorn, eller rent af i tur och ordning
            permar
          </note>
          <u xml:id="i-34SDny5jkH1HDY5CvvRSYv" prev="i-PNwJkrqzVvr3j8o5Ucoan2" who="Q5360742" next="i-GWCG2suJMfrF69phMGkk9s">
            <seg xml:id="i-8d23TnWsQMZugwvxv6AaH8">
              reglering
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GWCG2suJMfrF69phMGkk9s" prev="i-34SDny5jkH1HDY5CvvRSYv" who="Q5360742" next="i-X1pdAw3fUFgbqnXSCZVoW7">
            <seg xml:id="i-D4ZLvADQMRAGCNJjBYJf16">
              för revi-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XL3UZx3TYowUzZLN94mK1U">
            Sionssekreterare m. fl. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WNzHwBf4F3fT4ZhJXuSHVM">
            nent öfvervaka hans arbete.
          </note>
          <u xml:id="i-X1pdAw3fUFgbqnXSCZVoW7" prev="i-GWCG2suJMfrF69phMGkk9s" who="Q5360742" next="i-Pw4NiGF27BAHR7Z9UR8Pb9">
            <seg xml:id="i-QFmxsoZdiVhAdfW2RpdJnv">
              Långt viktigare än frågan om registratorskontorets omorganisation
              är i allt fall frågan om lottningens afskaffande. Jag skall icke
              så vidlyftigt, som jag eljest tänkt göra, uppehålla mig vid denna
              fråga efter den förklaring, som afgifvits af justitieministern
              därom, att allt hvad som kunde göras för att hädanefter emellan
              föredragandena fördela målen i Justitierevisionen efter materiella
              grunder också skulle blifva gjordt. Jag vill blott anmärka, att
              jag för min del icke kan förstå annat än att denna princip i afseende
              å målens fördelning kan i den allra största utsträckning genomföras.
              Såsom sekundär fördelningsmetod skuile jag också alldeles särskildt
              vilja understryka lämpligheten af att indela målen efter länsområden.
              Samtidigt bör man införa periodiskt offentliggörande af rotlarna
              inom olika delar af landet. Detta skulle hafva med sig en mycket
              stor fördel, hvarom man redan vunnit erfarenhet uti Norge, där
              man två gånger om året offentligen kungör rotlarna, d.v.s. en
              förteckning å de mål, som ligga oafgjorda i högsta domstolen.
              Befolkningen ute i bygderna finge då se, huru deras mål stode
              och när dessa antagligen komme att föredragas. Därmed skulle man
              taga bort det berättigade missnöje, som nu är rådande mot att
              målen icke afgöras i samma ordning som de inkommit utan att det
              härvidlag ofta händer att de yttersta blifva de främsta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pw4NiGF27BAHR7Z9UR8Pb9" prev="i-X1pdAw3fUFgbqnXSCZVoW7" who="Q5360742" next="i-JgA9AmXaMDJBPcvXHZCFjA">
            <seg xml:id="i-Xw988tmzsptckbQkCcJKbt">
              De praktiska olägenheter, som vidlåda lottningssystemet, har
              jag exemplifierat i min motion, då jag framhållit, hurusom t.
              ex. sjörättsmål af likartad beskaffenhet kommit att lottas på
              olika revisionssekreterare, ehuru en revisionssekreterare redan
              läst in ett typiskt mål af sådan art och alltså varit den lämpligaste
              att föredraga äfven de återstående. Men den tid och arbetskraft,
              som härigenom förloras, är för mig icke hufvudsaken, utan den
              är, att på detta sätt ingen som hälst garanti erhålles för det
              mest sakkunniga bedömandet af målen. Det är redan i sig själft
              en olycka, att icke högsta domstolen tillämpar materiella principer
              vid målens fördelning ledamöterna emellan, så att särskilda afdelningar
              af domstolen bedöma hvar och en sina likartade mål. Men då bör
              man åtminstone laga så, att föredragandena, som skola taga reda
              på och för domstolen angifva de faktiska förhållandena i målet,
              blifva så sakkunniga, som det med rådande befordringssystem är
              möjligt. Jag ber herrarna fästa ett ögonblicks uppmärksamhet blott
              vid den omständigheten, att bland dem, som komma upp i revisionen
              och sedan ofta nog till högsta domstolen, finnes knappt någon,
              som suttit i en stadsdomstol. De ha uteslutande tjänstgjort vid
              häradsrätterna och någon tid i hofrätt, och i afseende å sjörättsmål,
              handelsmål, patentmål och åtskilliga andra kategorier utaf mål
              sakna de ofta all erfarenhet. De ha måhända icke behandlat ett
              enda större sådant mål, då
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HvtZxqQAtWZbmWCKG3tjaA">
            Lördagen den 25 februari. 35 Nr 8.
          </note>
          <u xml:id="i-JgA9AmXaMDJBPcvXHZCFjA" prev="i-Pw4NiGF27BAHR7Z9UR8Pb9" who="Q5360742" next="i-XXroorxT1zAWeQhHyDfkVd">
            <seg xml:id="i-BJLSqQ2UgkFnsooW1T6xo9">
              de komma som föredragande till högsta domstolen. De få nu Ang.
              lönegenom lottens bestämmande de allra svåraste mål att handlägga
              rester NL af för dem främmande art, under det att de andra måhända
              emd finnas att tillgå, som ofta sysselsatt sig med dylika mål,
              men reterare som kanske aldrig få tillfälle att göra sin sakkunskap
              gällande /m. fl. vid föredragning i den högsta instansen. Den
              af mig föreslagna (Forts. anordningen skulle emellertid vara till
              stor fördel för utbildning
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XXroorxT1zAWeQhHyDfkVd" prev="i-JgA9AmXaMDJBPcvXHZCFjA" who="Q5360742" next="i-3ovSk8owSAoLdKHWT4N9re">
            <seg xml:id="i-MNk6vYi2xqd6195vRqb12d">
              af sakkunniga och därmed för vår rättsutveckling i det hela.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3ovSk8owSAoLdKHWT4N9re" prev="i-XXroorxT1zAWeQhHyDfkVd" who="Q5360742" next="i-Vqw3jAxiT67ntA1TrcRFua">
            <seg xml:id="i-LuHoD22eyUrpoTdSZJ6Q1F">
              Det är vidare klart, att lottningssystemets utbytande mot en
              ma-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vqw3jAxiT67ntA1TrcRFua" prev="i-3ovSk8owSAoLdKHWT4N9re" who="Q5360742" next="i-Wcroi8hNx8ZmocqeqYctpL">
            <seg xml:id="i-JfeKgdKKmhKbYDPdV9R43q">
              teriell fördelning af målen vore ett förberedande steg af den
              största betydelse i riktning mot den väntade processreformen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wcroi8hNx8ZmocqeqYctpL" prev="i-Vqw3jAxiT67ntA1TrcRFua" who="Q5360742" next="i-E2R7pEFwp8E3a7f4eLvpJH">
            <seg xml:id="i-MNVtRJ5x6h5Fi85GHSe6C6">
              Den förste ärade talaren sade, att vi icke kunna tänka oss, att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E2R7pEFwp8E3a7f4eLvpJH" prev="i-Wcroi8hNx8ZmocqeqYctpL" who="Q5360742" next="i-FzBoQ74BxncVoKK7WTqRZX">
            <seg xml:id="i-6gG3y6sTrgHm9YmLzf7rwq">
              nedre justitierevisionen kommer att bibehållas vid en processreform.
              Men en föredragning i högsta domstolen måste vii alla
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FzBoQ74BxncVoKK7WTqRZX" prev="i-E2R7pEFwp8E3a7f4eLvpJH" who="Q5360742" next="i-9pVJVPp56hHFSHkeodzqQ5">
            <seg xml:id="i-CN3hFmVnpSngCj5X3hjYTV">
              fall hafva kvar. Och hvad vi icke komma att hafva kvar vid denna
              föredragning efter genomförande af en ny rättegångsord-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9pVJVPp56hHFSHkeodzqQ5" prev="i-FzBoQ74BxncVoKK7WTqRZX" who="Q5360742" next="i-R9EDoUegts522W6NMJJb48">
            <seg xml:id="i-FoACHhUiH8BL8B2ji2MEno">
              ning är helt visst lottningssystemet. En af de mest framträdande
              principerna vid en processreform blir otvifvelaktigt, att hvarje
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R9EDoUegts522W6NMJJb48" prev="i-9pVJVPp56hHFSHkeodzqQ5" who="Q5360742" next="i-SB5J25GUreGDqhLDKL8C1f">
            <seg xml:id="i-AJ3UtxZSbitFiLxm7DQBdp">
              mål skall föredragas och beredas af den härtill mest kompetenta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SB5J25GUreGDqhLDKL8C1f" prev="i-R9EDoUegts522W6NMJJb48" who="Q5360742" next="i-GRh1CCNcrPJr9nRpK6e4q">
            <seg xml:id="i-6iuAyBeTMtPRaqTknKRa9x">
              och skickliga. Men hvarifrån skola vi väl få de organ, som skola
              tillämpa den nya rättegångsordningen, om vi ej nu börja på att
              utbilda specialister, som kunna taga den stora processreformen
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GRh1CCNcrPJr9nRpK6e4q" prev="i-SB5J25GUreGDqhLDKL8C1f" who="Q5360742" next="i-Tg7coASfpm4SbCYPfPQFQu">
            <seg xml:id="i-E79qrJvCimoUWWuWiwLdRG">
              arf efter oss? Ur den synpunkten framför allt anser jag det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tg7coASfpm4SbCYPfPQFQu" prev="i-GRh1CCNcrPJr9nRpK6e4q" who="Q5360742" next="i-McSygXFMpjM3EWbC6eTgyE">
            <seg xml:id="i-8vsQc76jsWPETicCZdWAMD">
              vara af största vikt, att lottningssystemet redan nu afskaffas
              och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-McSygXFMpjM3EWbC6eTgyE" prev="i-Tg7coASfpm4SbCYPfPQFQu" who="Q5360742" next="i-WCBHDGjghGL55o29Q75ufb">
            <seg xml:id="i-PkoU1zqpdYV5jAXKMyHgmU">
              att en fördelning af målen efter materiella grunder införes.
              Och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WCBHDGjghGL55o29Q75ufb" prev="i-McSygXFMpjM3EWbC6eTgyE" who="Q5360742" next="i-4o28fveDET6J5b2MtFZQ2H">
            <seg xml:id="i-8M6qhSwZZERq2ak9UHyqjw">
              låt vara att justitieministern genom sin i dag afgifna förklaring
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cj2pXhLRTMrEVneT4B7RVU">
            brutit udden af det mesta utaf mina erinringar i detta afseende,
          </note>
          <u xml:id="i-4o28fveDET6J5b2MtFZQ2H" prev="i-WCBHDGjghGL55o29Q75ufb" who="Q5360742">
            <seg xml:id="i-G1DpCBK5zvauT6jzWTkyD7">
              så anser jag likväl att mina här framställda önskemål äro af
              så förhärskande betydelse, att desamma böra uti en riksdagsskrif-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GoBp6TGeKtkkFhaB9UFCGE">
            velse till Kungl. Maj:t understrykas.
          </note>
          <note xml:id="i-JsLd9ioqSY7tSn9M3k7CLA" type="speaker">
            Herr Larsson, Jacob:
          </note>
          <u who="Q5937709" xml:id="i-E3nHmdher9cDGXxYxoXCds" next="i-F1RVsWtmkTFBCbenKid1Tb">
            <seg xml:id="i-2qJuFpbS2qw7i1f32nQXcC">
              Blott ett par ord med anledning af Justitieministerns beklagande,
              att hans auktoritet icke syntes äga någon betydelse för mig. Jag
              hyser tvärtom den allra högsta respekt för herr statsrådets auktoritet,
              men jag anser icke denna auktoritet kunna fritaga mig från skyldigheten
              att söka bilda mig ett eget omdöme, äfven med risk att detta kunde
              komma att gå i en annan riktning än herr statsrådets.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F1RVsWtmkTFBCbenKid1Tb" prev="i-E3nHmdher9cDGXxYxoXCds" who="Q5937709" next="i-9VDJL7jvYSByn9Tfn7RwGS">
            <seg xml:id="i-WcEasFWKdAPvgHEHxq1mAX">
              Jag vill nu endast, i anledning af herr statsrådets uttalade
              betänkligheter mot att en registrator under eget ansvar skulle
              sköta den s. k. veckomålsmottagningen, fästa uppmärksamheten på,
              huru och af hvilka detta arbete för närvarande utföres. Jag har
              ju icke någon personlig erfarenhet om arbetets gång i nedre Justitierevisionen,
              och det är därför tydligt, att jag måst söka inhämta alla de upplysningar,
              som stått till buds, för att kunna bilda mig ett omdöme, och bland
              dessa upplysningar har äfven varit den, att det egentliga förberedande
              arbetet här utföres utaf pro-
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8jcnk3dLvJLrKnHahnwyiu">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-F7TBr7AXzRjz5uVDb5CoYx">
            36 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-8MfmkiqtzVy6MeZjm3hwAK">
            Ang. lönetokollsekreteraren, om det också lägges fram till revisionssekre-
          </note>
          <u xml:id="i-9VDJL7jvYSByn9Tfn7RwGS" prev="i-F1RVsWtmkTFBCbenKid1Tb" who="Q5937709" next="i-G69BJVDN2Zaqkru8U5Kuo5">
            <seg xml:id="i-Y6sSQ95UvJXPtvKTH7zr6d">
              reglering
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G69BJVDN2Zaqkru8U5Kuo5" prev="i-9VDJL7jvYSByn9Tfn7RwGS" who="Q5937709" next="i-4deyo1mbuvcNf2kN3sDNCv">
            <seg xml:id="i-HfaNcHLfF3KuC2hMoTzYr6">
              för revi-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LhKhkpDBfByoFnQLotsUHW">
            Sionssekreterare m. fl. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-4deyo1mbuvcNf2kN3sDNCv" prev="i-G69BJVDN2Zaqkru8U5Kuo5" who="Q5937709">
            <seg xml:id="i-TCyhmmoosZJsT1R5ww2zBR">
              terarens granskning. Men denna granskning är ju i viss mån beroende
              på det förtroende och den tillit, som revisionssekreteraren har
              till vederbörande protokollssekreterare. Jag vill blott i det
              sammanhanget erinra om att justitieministern i sitt anförande
              till statsrådsprotokollet framhållit detta biträde vid veckomålsmottagningen
              såsom en af protokollssekreterarens viktigaste funktioner, och
              han säger där, att ansvaret visserligen hvilar på revisionssekreteraren,
              men att det för denne är af största betydelse att här kunna lita
              till en erfaren protokollsekreterare. Nu vill jag hemställa, hvilketdera
              som ur trygghetssynpunkt är att föredraga, att ett arbete utföres
              af en person, som naturligtvis skall för detta vara fullt ut lika
              tränad som den protokollssekreterare, som eljest skulle biträda
              vid veckomålsmottagningen, och att denne tjänsteman utför arbetet
              under känslan af eget ansvar, eller att arbetet i stort sedt utföres
              af en tjänsteman men under en annans ansvar. För mig ställer sig
              frågan så, att jag anser det vara mera trygghet, att en person
              under eget ansvar utför arbetet, än att detta hvilar på en, men
              ansvaret på en annan, ty det lär väl i det senare fallet lätt
              kunna inträffa, att den ene litar på den andre,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F8XHECYBtatCtRTvFvDSv7" type="speaker">
            Herr Trygger:
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-Quq3PfS57C8FdnZVMP1XTP" next="i-NgPMopg1DGXN8TD8KJhyFd">
            <seg xml:id="i-51ws5AQtMWz9CR7NgjTfJD">
              Jag skall endast yttra några få ord. Först ber jag då att få
              på det lifligaste instämma i den tanke, som ligger till grund
              för herr Löfgrens uttalande, då han opponerat sig mot den nuvarande
              fördelningen genom lottning af målen mellan revissionssekreterarne.
              Denna tanke innebär för mig, att man så mycket som möjligt bör
              särskildt beträffande de högre: instanserna se till, att man får
              specialisering, att hvarje domstolsledamot så vidt möjligt begränsar
              sig till ett visst område och på det området vinner synnerlig
              skicklighet. Nu för tiden öfversvämmas vi ju af lagar, så att
              snart sagdt hvarje jurist, som vill vara ärlig, måste säga sig
              själf, att han i själfva verket just icke kan mycken juridik.
              Förr var det annorlunda. Men med denna hastiga lagstiftning har
              resultatet blifvit en minskad grundlig insikt. Då är det väl af
              enormt stor betydelse, att man specialiserar sig, att framför
              allt de, som behandla mål i de högre instanserna, begränsa sig
              till vissa områden, att man hänvisar mål af en viss beskaffenhet
              till samma personer, som hafva haft särskildt tillfälle att tränga
              igenom dessa frågor. Jag kan emellertid icke vara med om att i
              motiveringen till nu behandlade förslag taga upp herr Larssons
              uttalande, och det är därför att, fastän jag själf har en bestämd
              uppfattning i denna fråga, jag icke anser, att den bör lösas af
              Riksdagen i sammanhang med denna lönefråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NgPMopg1DGXN8TD8KJhyFd" prev="i-Quq3PfS57C8FdnZVMP1XTP" who="Q53633" next="i-LuftGCiUiFmPwznCLEyZ77">
            <seg xml:id="i-FgzeEUTsYSWDa2aYbHVSEt">
              Jag hoppas cmellertid, att, då nu justitieministern uttalat sig
              sympatiskt för saken, frågan kommer att vinna vederbörligt
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AbHJHRuWQcbBhMwouHcFNk">
            Lördagen den 25 februari. 37 Nr 8.
          </note>
          <u xml:id="i-LuftGCiUiFmPwznCLEyZ77" prev="i-NgPMopg1DGXN8TD8KJhyFd" who="Q53633" next="i-2N4MokS3Y1egsrnzcwa5Yb">
            <seg xml:id="i-RZALr8RptdGRDPhZ4mJpuR">
              beaktande, och jag väntar särskildt, att då man tager itu med
              Ang. löneprocessreformen man noga beaktar denna viktiga synpunkt.
              reglering Hvad själfva den föredragna punkten angår, har det ju
              Er talats så mycket därom. Jag hade klart för mig, huru jag skulle
              reterare rösta, redan då herr Afzelius uttalat sig, nämligen att
              jag röstar Mm. fl.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W8Fxe9uPgjbNHGdQyufVDz">
            för herr Billings med fleres reservation. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-2N4MokS3Y1egsrnzcwa5Yb" prev="i-LuftGCiUiFmPwznCLEyZ77" who="Q53633" next="i-ERWJVZacj8Hvsjrvb5pKVN">
            <seg xml:id="i-73fQJ3NKVae7gYWQnjE4UE">
              Friherre Beck-Friis, Johan: Presidenten Afzelius sade, att han
              icke ens ville utgifva sig såsom sakkunnig i vissa punkter af
              den föreliggande frågan. Under sådana förhållanden är det ju mycket
              naturligt, huru en icke-jurist skall känna sig, då man skall yttra
              sig i en fråga som denna. Men då jag varit med om frågans förberedande
              behandling i statsutskottet, har jag gjort allt hvad jag kunnat
              för att försöka sätta mig in i densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ERWJVZacj8Hvsjrvb5pKVN" prev="i-2N4MokS3Y1egsrnzcwa5Yb" who="Q53633" next="i-3Gw7dNGSAf5DwJaPmmE6Fv">
            <seg xml:id="i-DEdz94vua6fq6g2ehV5tEw">
              Det är en synpunkt vid denna lönereglering och organisation,
              som jag tror alla hafva instämt i. Det är, att på grund af den
              blifvande stora omläggningen af hela vårt rättegångsväsen man
              nu bör göra så litet rubbningar som möjligt. Detta se vi till
              och med uttaladt i advokatsamfundets handlingar, då där säges,
              att det är alldeles nödvändigt, att en omorganisation af nedre
              Justitierevisionen föregås af en ingående undersökning — ja, jag
              ber att få läsa upp den punkten ur advokatsamfundets handlingar:
              »Bör icke utredningen föregå afgörandet beträffande tjänster,
              då till äfventyrs sådana organisatoriska förändringar kunna vidtagas,
              som öka behofvet af vissa funktionärer, men göra andra öfverflödiga?»
              Herr Larsson sade, att han icke ville göra flera rubbningar, än
              som han ansåge vara alldeles nödvändiga, och detta har också blifvit
              den ståndpunkt, statsutskottet sökt intaga: så få rubbningar,
              som det är möjligt i organisatoriskt hänseende, men därtill, att
              de förändringar, som nu komme att göras, måtte gå, så vidt man
              kan inse, den blifvande organisationen till mötes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Gw7dNGSAf5DwJaPmmE6Fv" prev="i-ERWJVZacj8Hvsjrvb5pKVN" who="Q53633" next="i-o7mY9yykU5rWSc1QmMSeX">
            <seg xml:id="i-7dpbEdsipRoZ1XoRiacSph">
              Jag vill nu icke alls yttra mig om de 12 och 15 ordinarie revisionssekreterarne,
              utan blott säga, att skälet, hvarför utskottet stannat vid 12,
              är, att utskottet velat göra så få rubbningar som möjligt och
              icke utan tvingande skäl öka antalet ordinarie platser. Vi hafva
              ju ändå ökat antalet från 8 till 12. Men det är 12, som löneregleringskommittén
              föreslagit, och vi kunde då icke med den grundprincip vi haft,
              komma till annat, då vi hade att välja mellan 12 och 15.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-o7mY9yykU5rWSc1QmMSeX" prev="i-3Gw7dNGSAf5DwJaPmmE6Fv" who="Q53633" next="i-TsdP3iKbdCwRBJUY2zUx54">
            <seg xml:id="i-KcgYy9DRHrNkbCvbibESkS">
              Hvad protokollssekreterareplatserna angår, är det en fråga, som
              går tillbaka ända till år 1897. 1897 års riksdag fick sig förelagdt
              ett förslag om att tillsätta ytterligare några protokollssekreteraretjänster,
              men afslog Kungl. Maj:ts framställning i den frågan och gaf anslag
              till ett par amanuenser i stället. Jag tror, att det var år 1906,
              som denna fråga ånyo var uppe, då högsta
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U3hRwDc7eaCedRSAdRPWQe">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-9CpD2xD6vkdCmuZXXWjqQd">
            38 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-TsdP3iKbdCwRBJUY2zUx54" prev="i-o7mY9yykU5rWSc1QmMSeX" who="Q53633" next="i-FsgvJCCajeADjU1ef6YKJj">
            <seg xml:id="i-KSZDmqBkmutCEqXeb8NKzY">
              Ang. lönedomstolen utvidgades, men det blef icke då heller några
              nya
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LbH1EGX3uk8WxDXHHBjJmi">
            reglering för revi- Sionssekreterare m. fl. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-FsgvJCCajeADjU1ef6YKJj" prev="i-TsdP3iKbdCwRBJUY2zUx54" who="Q53633" next="i-G8sPfkneCAMLUuzP2nRTCL">
            <seg xml:id="i-PMZKUMYJHHan8a4A7yQp1p">
              protokollssekreteraretjänster tillsatta. Detta visar ju att Riksdagen
              sedan många år tillbaka haft den känslan, att protokollssekreteraretjänsterna
              icke skola ökas till antalet, och man anar, att vid den blifvande
              reformen dessa tjänster nog äro bland dem, som i första hand komma
              att indragas. Därför kan det ju vara klokt att redan nu minska
              på deras antal och icke behålla alla de 11 tjänsterna, som nu
              finnas, såsom en talare nyss förordade, då han yrkade bifall till
              den af grefve Klingspor och herr Wijk afgifna motionen. Det är
              skälet, hvarför statsutskottet genast gick ifrån denna motion,
              att den bibehöll så många protokollssekreteraretjänster på ordinarie
              stat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G8sPfkneCAMLUuzP2nRTCL" prev="i-FsgvJCCajeADjU1ef6YKJj" who="Q53633" next="i-ULiQZ1zaEGxook3LbKmutC">
            <seg xml:id="i-EpjpVPqhg2VqmJFBc23xqr">
              Angående registratorskontoret och kansliet anser jag mig näppeligen
              behöfva tala, då här är sagdt så mycket om den saken och särskildt
              af herr statsrådet så fullständigt motiveradt allt hvad Kungl.
              Maj:t i detta afseende föreslagit. Jag kan dock icke om den saken
              underlåta att påpeka, att, då min kamrat på afdelningen herr Larsson
              och jag hafva samma ståndpunkt att vi vilja göra så små rubbningar
              som möjligt, det är rätt eget, att vi kommit till så olika resultat.
              Herr Larsson föreslår så många ändringar, som det är honom möjligt
              i anledning af herr Löfgrens motion, och jag tror, att, om herr
              Löfgrens motion varit tillräckligt vid, herr Larsson hade velat
              föreslå ytterligare en ändring i organisationen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ULiQZ1zaEGxook3LbKmutC" prev="i-G8sPfkneCAMLUuzP2nRTCL" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-KinGbf9U5ijigmfFYyz4E9">
              Herr talman! Jag skall icke upprepa hvad här sagts om fördelningen
              af målen. Jag skall endast be att få fästa uppmärksamheten på
              hvad som står på sid. 7 om den saken. Där finna herrarne, att
              utskottet också instämt i, att man bör gå på en specialisering
              af målen, men anser, att riksdagen icke kan afgöra, huru denna
              sak skall ordnas. Därför vilja vi icke vara med om en skrifvelse
              ens, utan hafva endast i motiveringen uttalat, att vi anse, att
              saken bör kunna ordnas i den riktningen och bör upptagas till
              pröfning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-tNPgzVC72RPL3TVnxdhQq">
            Jag anhåller att få yrka bifall till utskottets förslag med den
            af herr Jonsson gjorda justeringen.
          </note>
          <note xml:id="i-V8i21bNpxFeT9J7ayKx9ws" type="speaker">
            Herr Clason:
          </note>
          <u who="Q5609612" xml:id="i-TefdGL99ofBk1EiUbvExiQ" next="i-QyEVZRXbiZkLKRRQtg2XFm">
            <seg xml:id="i-GZFgMCUaEgMitxfvG5RwEo">
              Det är en detaljfråga här, beträffande hvilken åtskilliga yttranden
              gjorts, men intet yrkande framkommit, och det är frågan om kansliets
              organisation, om det skall vara både amanuenser och skrifbiträden
              eller endast skrifbiträden. Det har under debatten från synnerligen
              auktoritativa håll, från såväl den förste ärade talaren som talaren
              på kristianstadsbänken, hvilka här måste anses vara särskildt
              sakkunnige, yttrats starka tvifvelsmål i fråga om lämpligheten
              af den föreslagna anordningen med 12 amanuenser och 12 skrifbiträden,
              och det är ju också bekant, att ett yrkande om en sådan omläggning
              af kansliet, att i stället 24 skrifbiträden skulle anställas,
              ett på
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TSSVJD7QGueKQfh8tY2ahD">
            Lördagen den 25 februari. 39 Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-CGNAK8A2tnvKYVbxRWuiPw">
            hvarje rotel, framställts af halfva justitierevisionen. Den anord-
            Ang. löne ning däremot, som här är föreslagen, med dessa 12 amanuenser
            7 eglering RAN . sr fr 0 ov &gt; JÖr Pevi-
          </note>
          <u xml:id="i-QyEVZRXbiZkLKRRQtg2XFm" prev="i-TefdGL99ofBk1EiUbvExiQ" who="Q5609612" next="i-3C4ZCkBjBKrLwe3WcZKusG">
            <seg xml:id="i-VcYNaVMKiMpbbY49ndxzap">
              och 12 skrifbiträden, har icke varit föreslagen från något håll
              i sjonsseknedre justitierevisionen, och det förefaller mig, som
              om det vore reterare rätt egendomligt att organisera ett ämbetsverks
              kansli efter en m.fl. metod, som icke vunnit understöd af någon
              af de för närvarande (Forts.) där tjänstgörande ämbetsmännen.
              Det synes mig, som om detta verkligen vore ganska opraktiskt,
              och att det understöd, som tanken på ett skrifbiträde åt hvarje
              revisionssekreterare fått från så sakkunnigt håll, som de nämnde
              talarne, däremot angifver, att sistnämnda metod är den riktiga.
              .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3C4ZCkBjBKrLwe3WcZKusG" prev="i-QyEVZRXbiZkLKRRQtg2XFm" who="Q5609612" next="i-47G8poQPguBEJtJPoudDyp">
            <seg xml:id="i-HhNNngYiLxvki88D5DJdyH">
              Men efter min uppfattning är det äfven en annan sak, som talar
              för en organisation med 24 skrifbiträden, och det är att jag bakom
              dessa 11 revisionssekreterares förslag ser den tanken, att man
              icke skall i våra ämbetsverk använda öfverkvalificerad arbetskraft
              för sådana göromål, som, i stort sedt, äro endast afskrifning
              och kollationering — ty något annat lär det, skulle jag tro, i
              de allra flesta fall här ej gälla. Detta är en tanke, som enligt
              min uppfattning bör tillvaratagas äfven i andra ämbetsverk än
              det nu förevarande, och jag tror, att, när den nu kommit fram
              i ett ämbetsverk, den också bör vinna understöd inom Riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-47G8poQPguBEJtJPoudDyp" prev="i-3C4ZCkBjBKrLwe3WcZKusG" who="Q5609612" next="i-2qDuKzjGTi9G6bfQjLQLsu">
            <seg xml:id="i-NTNnBK9pNg9Dgt9Posm7oa">
              Någon motion med direkt yrkande om anordnande af nedre justitierevisionens
              kansli på nu sagda sätt föreligger emellertid icke, och icke heller
              har någon reservation inom utskottet upptagit ett sådant yrkande.
              Men jag tror, att, om man vill understödja saken, man skulle kunna
              göra det på det sätt, att man vidtager den ändringen i motiveringen,
              att man på sid. 9 i stycket midt på sidan utesluter de två meningar,
              som börja med: »I betraktande häraf» och: »Utskottet har alltså
              funnit», d. v. s. de meningar, i hvilka utskottet säger ifrån,
              att utskottet finner den af Kungl. Maj:t förordade organisationen
              af kansliet väl afvägd, och att kansliet skulle bestå af 5 protokollssekreterare,
              12 amanuenser och 12 skrifbiträden. Genom en sådan uteslutning
              ställer man frågan om amanuenser och skrifbiträden tämligen öppen.
              Protokollssekreterarnes antal kommer att blifva detsamma, som
              fastställes i själfva staten, vare sig 5 eller ett annat antal,
              i öfverensstämmelse med det beslut, som Riksdagen kommer att fatta
              i enlighet med utskottets förslag eller herr Håkanssons yrkande.
              Enligt båda förslagen blir det dessutom alltid 12 skrifbiträden,
              men för öfrigt får Kungl. Maj:t genom motiveringens ändrande på
              antydt sätt möjlighet att med det sist i staten upptagna anslaget
              till amanuenser, ersättningar för semestervikariat, tillfälliga
              skrifbiträden 0. s. v. organisera kansliet på det sätt, som finnes
              lämpligast. Beloppet blir under alla förhållanden tillräckligt;
              Kungl. Maj:t kan, om det är nödvändigt, tillsätta en
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6iYVF6Y4zJje45S2FjZ5xV">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-YD29uKuwjcPowe5Q6sTx9n">
            40 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-2qDuKzjGTi9G6bfQjLQLsu" prev="i-47G8poQPguBEJtJPoudDyp" who="Q5609612" next="i-XLMwJd9rrFZxj4iTjLPzxT">
            <seg xml:id="i-VKyE77vQgqzeVR2JEhyM29">
              Ang. löneeller annan amanuens, men Kungl. Maj:t har också ett
              tillräck-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XLMwJd9rrFZxj4iTjLPzxT" prev="i-2qDuKzjGTi9G6bfQjLQLsu" who="Q5609612" next="i-WWXhWKo1QrTiNuVqAxD2AQ">
            <seg xml:id="i-6t86wTkR3ZgeY8QMeXKZRN">
              reglering
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WWXhWKo1QrTiNuVqAxD2AQ" prev="i-XLMwJd9rrFZxj4iTjLPzxT" who="Q5609612" next="i-DFAp8dfZsPMu4FM8K1V6ne">
            <seg xml:id="i-36pumrAuuR2DPRC8YKGZzU">
              för revi-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QgiauBRSS6RE2TTS6JXZt6">
            Sionssekreterare m. fl.
          </note>
          <u xml:id="i-DFAp8dfZsPMu4FM8K1V6ne" prev="i-WWXhWKo1QrTiNuVqAxD2AQ" who="Q5609612" next="i-7V5FzrBGqNVyeQnS6vd2zf">
            <seg xml:id="i-WUzVzH48qdm7igsQUEqhSV">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7V5FzrBGqNVyeQnS6vd2zf" prev="i-DFAp8dfZsPMu4FM8K1V6ne" who="Q5609612" next="i-MFFqN2ab5m63XFzhjUbzBP">
            <seg xml:id="i-58xPvaKubR5Y8Jeg8Q8Tv5">
              ligt belopp att gifva hvarje revisionssekreterare sitt skrifbiträde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MFFqN2ab5m63XFzhjUbzBP" prev="i-7V5FzrBGqNVyeQnS6vd2zf" who="Q5609612">
            <seg xml:id="i-9KKCpQzdu5fPaWCxVcnt2r">
              Jag skall därför anhålla, att, när frågan om motiveringen kommer
              före, få framställa det antydda yrkandet. Redan nu har jag emellertid
              velat omnämna det, då ju debatten här rört sig om hela reformen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MPnATGZrCRUYVq7EY7uvkn" type="speaker">
            Herr vice talmannen:
          </note>
          <note xml:id="i-HRJi5w9YuT6jGrQDu4bmzR">
            Ordningen kräfver väl, att åtminstone en af reservanterna yrkar
            bifall till reservationen, och jag förmodar, att herrarna tycka,
            att jag talar ovanligt bra, om jag endast yrkar sådant bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-EdcbL889HgGVzqFk5yreWg">
            Efter det öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
            talmannen, att beträffande nu föredragna stycke af mom. a) vore
            yrkadt dels att utskottets hemställan skulle bifallas, dels ock
            af herr Afzelius, att kammaren skulle antaga det förslag, som
            innefattades i den af herr Billing m. fl. vid punkt 3 afgifna
            reservation till den del, som svarade mot nu föredragna stycke
            af mom. a).
          </note>
          <note xml:id="i-83PoHpk3Zm5UnqXRY3WStF">
            Härefter gjorde herr talmannen propositioner enligt dessa yrkanden
            och förklarade sig finna propositionen på bifall till det af herr
            Afzelius framställda yrkandet vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-15iX2SqXbkFM4fwKyePPD7">
            Votering begärdes, i anledning hvaraf uppsattes, justerades och
            anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-MiSFMfJKY9aXSS8gEovjgk">
            Den, som vill, att kammaren skall bifalla det förslag, som innefattas
            i den af herr Billing m. fl. vid punkten 3 af statsutskottets
            utlåtande nr 2 afgifna reservation till den del, som svarar möt
            nu föredragna stycke af mom. a), röstar
          </note>
          <note xml:id="i-T88iqZifu9Xz787bzZSxWC">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-2RxSmgdH4wh9K8HLeGrTyJ">
            Vinner nej, bifalles utskottets hemställan i det nu föredragna
            stycket af mom. a).
          </note>
          <note xml:id="i-AuKs9kV9czQHhXfBhsRTG">
            Vid slutet af den häröfver anställda omröstningen befunnos rösterna
            hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-2p1YemKugjBS68vLGoqAkQ">
            Ja — 89; Nej — 28.
          </note>
          <note xml:id="i-HpifAacez5TmwbhyHcwDx8">
            Herr talmannen tillkännagaf, att anslag utfärdats till sammanträdets
            fortsättande kl. 7 på aftonen.
          </note>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mr1J3uTpCn36MzaDauane6">
            Lördagen den 25 februari. 41
          </note>
          <note xml:id="i-WygRq23bivgA89jbrFkAS6">
            Återstående delen af mom. a).
          </note>
          <note xml:id="i-74sKBMiusQZKmaLeFAbuyc" type="speaker">
            Herr Jonsson:
          </note>
          <u who="Q5891896" xml:id="i-PsL4TLUykTp956ePg2Wr1x">
            <seg xml:id="i-EzaJ14Zoc6xWPq1jhvugEQ">
              Jag skall endast upprepa hvad jag förut framhållit, att under
              anm. 2 i statförslaget ett tillägg må göras: och åtnjutes under
              samma villkor som tjänstgörin gspenningar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GF6tLdbC4zE2Pd8F8VsVDF" type="speaker">
            Hrr Håkanson:
          </note>
          <note xml:id="i-P7Hnxip9ahaAMbUGiCaVMd">
            Jag skall be att i denna punkt få yrka bifall till den af grefve
            Klingspor och herr Wijk afgifna motion i hithörande del.
          </note>
          <note xml:id="i-CLPJ6Du6MxyR7g2U5g6EHN" type="speaker">
            Herr Larsson, Jacob:
          </note>
          <note xml:id="i-F9BL9TS9NX7b55M3A3dgHU">
            Jag skall be att få yrka, att den återstående delen af ordinarie
            staten äfvensom öfvergångsstaten må antagas i öfverensstämmelse
            med det förslag, som finnes upptaget i min reservation på sid.
            50 och 51 i utskottets betänkande.
          </note>
          <note xml:id="i-WHpU4q8TU6GPtxX3s3SjXg">
            Öfverläggningen ansågs härmed slutad, hvarefter herr talmannen
            yttrade, att i afseende å det stycke af punkten 3 mom. a) i föreliggande
            utlåtande, som ej afsåge revisionssekreterare och konstituerade
            revisionssekreterare, förekommit följande yrkanden: 1:0) af herr
            Jonsson, att utskottets hemställan skulle bifallas med den ändring,
            att i slutet af anm. 2 tillades orden »och åtnjutes under samma
            villkor som tjänstgöringspenningar; 2:0o) af herr Håkanson, att
            löneregleringskommitténs förslag i den del, som svarade mot det
            nu föredragna stycket af mom. a) skulle bifallas; och 3:0) af
            herr Larsson, Jacob, att kammaren skulle bifalla det förslag,
            som i motsvarande del innefattades i den af honom vid förevarande
            punkt afgifna reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-XJQpgdG7WSeV5HRhrCu7BW">
            Sedermera gjorde herr talmannen propositioner, först på bifall
            till utskottets hemställan samt vidare jämlikt förenämnda yrkanden,
            och förklarade herr talmannen sig anse propositionen på bifall
            till herr Jonssons yrkande vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-ESTbzvMEKwtyMqBE9qtH3g">
            Votering begärdes,i anledning hvaraf och sedan till kontraproposition
            därvid antagits bifall till herr Håkansons yrkande i frågan, uppsattes,
            justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-P8LXdVoJnXvE79URA6bRDM">
            Den, som bifaller herr Jonssons yrkande beträffande det stycke
            af punkten 3 mom. a) i statsutskottets utlåtande nr 2, som ej
            afser revisionssekreterare och konstituerade revisionssekreterare,
            röstar
          </note>
          <u xml:id="i-LxHLjTkE2Nqo6167FD5pb2" next="i-L4aBiSn6G7MarJJSpL9wux" who="Q5937709">
            <seg xml:id="i-SJ9M37XaDXpLgLhS8J3z1V">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4P68GVHRWyCZbJt7x5sB71">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-L4aBiSn6G7MarJJSpL9wux" prev="i-LxHLjTkE2Nqo6167FD5pb2" who="Q5937709" next="i-PkVUdoF4zBzLpaAphJ2uVS">
            <seg xml:id="i-MQBddYES2R8Nr5q1jbzWPJ">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ln3FgNqgUS1b274m49eWL4">
            Vinner nej, bifalles herr Håkansons yrkande i frågan.
          </note>
          <note xml:id="i-XNMCU2xU2D4as9LiBotzv8">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-PCn17fnpThAd8cdAhSfm71">
            Ang. lönereglering för revi- Sionssekreterare m. fl. (Forts.)
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QAhCb9zo4XBPkP4EX1xaKm">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-NbVSo6mKBKUnuQ1AL9snKS">
            Ang. höjning af det ordinarie an-
          </note>
          <u xml:id="i-PkVUdoF4zBzLpaAphJ2uVS" prev="i-L4aBiSn6G7MarJJSpL9wux" who="Q5937709" next="i-JRCLiMwvuSb6CqGxYVi8wG">
            <seg xml:id="i-VrgyQdgptUrma9wG3mRty1">
              slaget till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JRCLiMwvuSb6CqGxYVi8wG" prev="i-PkVUdoF4zBzLpaAphJ2uVS" who="Q5937709">
            <seg xml:id="i-HNT826uM6qwAkS1XsCWtVp">
              nedre justitierevisionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EVaAGqUNxdZpbXivEstuan">
            42 Lördagen den 23 iebruari.
          </note>
          <note xml:id="i-TKnSfgZkZYbnhaUpKbvDKo">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda: Ja — 58; Nej — 48. Mom. b—e).
          </note>
          <note xml:id="i-5AyNvZ1rK6m8Czxiy52q1T">
            Hvad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-N2bEkncTnmn7nXmevCdpQk">
            Mom. f).
          </note>
          <note xml:id="i-2snk1umfmhAwusQGLEnswb">
            Utskottet hade i förevarande moment hemställt, att Riksdagen
            måtte höja det ordinarie anslaget till nedre justitierevisionen
            från 161,000 kronor med 131,200 kronor till 292,200 kronor. :
          </note>
          <note xml:id="i-CfEAYJCjNWmuhaBSYXskvX" type="speaker">
            Herr vice talmannen:
          </note>
          <note xml:id="i-DL7r8G9Bb3jZKVPZ6HYgVU">
            Jag anhåller att få yrka bifall till Kungl. Maj:ts proposition
            i denna del med den ändring, som blir en nödvändig följd af kammarens
            förut i dag fattade beslut i denna punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-L6QAy4tAnXETYzKWGc6NHp">
            Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
            i föreliggande moment hemställt med den ändring, som föranleddes
            af kammarens föregående beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-91sXjA7UU3YpDhb4aQDTu">
            Den inledande delen af utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-DU3AzckyBtNXxqi1mz7KtF" type="speaker">
            Herr Larsson, Jacob:
          </note>
          <note xml:id="i-9na7yrTC2McM5EkQ3jufbE">
            Med afseende å inledningen ber jag få hemställa, att kammaren
            måtte med anledning af herr Löfgrens motion besluta i enlighet
            med punkt II i den af mig vid betänkandet afgifna reservation,
            som finnes intagen i utskottets betänkande å sid. 51.
          </note>
          <note xml:id="i-FmkTg2MqWPuHZiTRuy8t8d" type="speaker">
            Herr Löfgren:
          </note>
          <u who="Q5360742" xml:id="i-DVkjdf8uE72M1hFwste7V5" next="i-Gu9UNKWv6GGANu7thezRbG">
            <seg xml:id="i-Kq8QtEDrH3iFG8G1UM41Rm">
              Med afstående från mitt ursprungliga yrkande ber jag att få instämma
              i herr Jacob Larssons förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6b8ELRmGBNxzcyEi7W4fZd">
            Efter härmed slutad öfverläggning, yttrade herr talmannen, att
            beträffande förevarande del af utskottets hemställan annat yrkande
            ej förekommit, än af herr Larsson, Jacob, att kammaren skulle
            bifalla det förslag, som innefattades i det med siffran II betecknade
            stycke af hans vid föreliggande punkt afgifna reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-2U7xiyowRPRj99beSSP7iW">
            Härefter gjorde herr talmannen propositioner, först på bifall
            till föreliggande del af utskottets hemställan i hvad denna hemställan
            ej besvarats genom kammarens föregående beslut, samt vidare på
            bifall till herr Jacob Larssons yrkande i frågan; och förklarade
            herr talmannen sig finna den förra propositionen, hvilken upprepades,
            vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LNAm8D96MrKz96kbBmMBYg">
            Lördagen den 25 februari. 43 Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-E7ctiT3y6u4tydHDjpgccv">
            Votering begärdes, i anledning hvaraf uppsattes, justerades Ang.
            höj-
          </note>
          <note xml:id="i-WgFbVi45ov2YxaZcSGCx9X">
            och anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-ReZ1djTobWjzu6y3nW4KqU">
            ning af det ordinarie an-
          </note>
          <note xml:id="i-CRs1EUPRAHdoWyUdCmokFR">
            Den, som bifaller inledningen i statsutskottets hemställan i
            slaget till punkten 3 af dess utlåtande nr 2 i hvad denna hemställan
            ej nedre ju-
          </note>
          <note xml:id="i-KDUofBCQT6nbdXavkP15e2">
            besvarats genom kammarens föregående beslut, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-Gu9UNKWv6GGANu7thezRbG" prev="i-DVkjdf8uE72M1hFwste7V5" who="Q5360742">
            <seg xml:id="i-4RHBY97NabgHMA37CUcuPS">
              »
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6Awm3oKdwUYEZdc4nm2Ysb">
            Ja; Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-V3ExGuzFfZs9FCQ3zD11Jh">
            Nej; Vinner Nej, bifalles herr Jacob Larssons yrkande i frågan.
          </note>
          <note xml:id="i-9rxcsdiJaiG2VGV7gTG9te">
            Vid slutet af den häröfver anställda omröstningen befunnos rösterna
            hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-FAcBd3JBHgCNoMtenuFKXY">
            Ja — 89; Nej — 20.
          </note>
          <note xml:id="i-SjgVxHsJav5p5bScyJZjxg">
            Ordet lämnades härefter på begäran till
          </note>
          <note xml:id="i-N3a1SXh8i6xAJvYNiKbBps" type="speaker">
            Herr Clason, som yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-4PN12qTn37auTckGgqwBcw">
            I anslutning till det uttalande, som under debatten gjorts af
            herrar Afzelius och Håkanson angående önskvärdheten af en sådan
            organisation af kansliet, att detsamma komme att omfatta 24 skrifbiträden,
            och under hänvisning till hvad jag nyss därom yttrat, skall jag
            anhålla, att ur motiveringen måtte uteslutas i det midt på sid.
            9 i betänkandet förekommande stycket den mening som börjar med
            »I betraktande häraf» och slutar med »förslag i ämnet» samt vidare
            den följande punkten, där utskottet uttalar, att kansliet nödvändigt
            skall bestå af 5 protokollssekreterare, 12 amanuenser och 12 skrifbiträden.
            Genom en sådan uteslutning skulle, utan att någon förändring i
            staten i öfrigt uppstår, möjlighet beredas att organisera kansliet
            på det af mig föreslagna sättet.
          </note>
          <note xml:id="i-FC4hiQXzFT4fNzKtEzAN2X">
            Efter härmed slutad öfverläggning gjorde herr talmannen propositioner,
            först på godkännande af utskottets motivering samt vidare därpå,
            att 1 det mellersta å sid. 9 i det tryckta utlåtandet förekommande
            stycket skulle utelämnas den del, som började med orden »I betraktande
            häraf» och slutade med orden »12 skrifbiträden»; och förklarades
            den senare propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-Xx2JjdL1pJrnFbzmNR141B">
            Punkterna 4—17. Hvad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-7eyS3roP5XhZ84bb1b1mc9">
            stitierevi- Sionen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-68Apem9tgN9qMp8yHg5gMu">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-UMdo9Y1ULSX2GVKjdyCSv7">
            Anslag
          </note>
          <note xml:id="i-kUm8i2GrXyTZbrrQPhRXw">
            44 Lördagen den 25 februari. Punkten 18.
          </note>
          <note xml:id="i-Lu11NCjW73t6DP4zrp1nc6">
            Mom. a).
          </note>
          <u xml:id="i-WoMM9w59Vc4knLY4RGru5U" next="i-L1jcChUHf9Utc3o4fhEKd6" who="Q5609612">
            <seg xml:id="i-NBZJmoi8G6PbSZKrexsqQr">
              I nu föredragna moment hade utskottet på anförda skäl
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NNbWMkNWYrJfb922Ti29f3">
            för utredhemställt, att Riksdagen måtte, med bifall till Kungl.
            Maj:ts i
          </note>
          <note xml:id="i-LGPrMxHNCPbwdQ5R9FHRqr">
            ning ang.
          </note>
          <u xml:id="i-L1jcChUHf9Utc3o4fhEKd6" prev="i-WoMM9w59Vc4knLY4RGru5U" who="Q5609612" next="i-4G55NbrHFxajL4DXqifVw9">
            <seg xml:id="i-TTA4VY3LLmvkn4aafoqiLh">
              en rätte-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4G55NbrHFxajL4DXqifVw9" prev="i-L1jcChUHf9Utc3o4fhEKd6" who="Q5609612">
            <seg xml:id="i-S3eWjjyjJ1Fh4eEThr2Dk1">
              gångsreform.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8nEKQ37pPSzYjUfEJ2oWUS">
            punken 17 af förevarande hufvudtitel därom gjorda framställning,
            till bestridande af kostnaderna för en förberedande utredning
            angående en rättegångsreform å extra stat för år 1912 bevilja
            40,000 kronor, med rätt för Kungl. Maj:t att däraf under år 1911
            förskottsvis af tillgängliga medel utanordna hvad under samma
            år måtte för ändamålet blifva erforderligt.
          </note>
          <note xml:id="i-XWP2sSywHsLwUJF6HMALue" type="speaker">
            Herr Afzelius:
          </note>
          <u who="Q2940262" xml:id="i-VY3ziFXv1b5EiGUtFTdSzz" next="i-NttNrtsR47NW8gcFDbc3z4">
            <seg xml:id="i-XVSdEo5ze7ZsGnq9c4pqMv">
              Jag skall be att i denna punkt få yttra ett par ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NttNrtsR47NW8gcFDbc3z4" prev="i-VY3ziFXv1b5EiGUtFTdSzz" who="Q2940262" next="i-36JnLMzy93QVcUGDghjPqo">
            <seg xml:id="i-AdUG5F4SFYs4X3f8UbtC6T">
              Som herrarna kanske minnas, tillhörde jag år 1909 dem, som motsatte
              sig det då framstälda förslaget om tillsättande af en processkommission.
              Men herrarna minnas kanske också, att anledningen därtill icke
              var den, att jag underkände eller på något sätt underskattade
              behofvet af en processreform. Jag kände lifligt, att en sådan
              sak icke kunde föras fram bara genom tillsättande af en kommission
              eller kommitté, utan att den måste bäras upp af en stark personlig
              kraft. Och förgäfves såg jag mig om efter en sådan. Nu, efter
              hvad herr statsrådets yttrande till statsrådsprotokollet gifver
              vid handen, har anledningen till en sådan tvekan bortfallit, och
              det är därför med glädje, som jag nu ger min röst för detta förslag,
              detta så mycket hellre som frågan nu framkommit i en vida bättre
              och lämpligare form.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36JnLMzy93QVcUGDghjPqo" prev="i-NttNrtsR47NW8gcFDbc3z4" who="Q2940262">
            <seg xml:id="i-VcneUkAAuy5bCFXw1kqeNE">
              Jag ber att få instämma med utskottet i dess yttrande angående
              olämpligheten af att här försöka angifva några riktlinier för
              reformen. Antingen skulle dessa bli af den enkla, själfklara och
              banala beskaffenhet, att det skulle vara, snart sagdt, en förolämpning
              mot dem, som skola utföra arbetet, att gifva dem en sådan instruktion
              eller också skulle de möjligen bli ett obehörigt, i förväg Jlagdt
              band på dem. Detta förtroendeuppdrag måste gifvas 1 förtroende.
              Men det intresse, som jag sedan årtionden tillbaka hyst för denna
              fråga, och det arbete, som jag också i all blygsamhet därå nedlagt,
              ger mig kanske rätt att uttala en önskan. Denna fråga är för mig
              en mycket stor fråga. Det är en fråga, som berör icke endast rättskipningen,
              så viktig denna än är i och för sig, utan det är en sak, som medelbart
              kan utöfva det största inflytande på hela folkets lif. Jag ber
              därför att få uttala den önskan, att vi skola försöka att, så
              långt som möjligt är, ställa denna fråga utanför dagspolitikens
              strider, öfver dessa strider och unna oss själfva den glädjen
              att samlade och enigt gå fram till det stora verket.
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CRqzwBR2zR2XzomMX6pbZu">
            Lördagen den 25 februari. 45 Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-UxzfWEc4F9ftMjzmVGoTRv">
            Öfverläggningen ansågs härmed slutad, hvarefter kammaren biföll
            hvad utskottet i föreliggande moment hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-AMiBJDejGATGVoc6D3E6o4">
            Mom. b). Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-7e6wBcVZ8Nv5Ysybi5n2A3">
            Punkterna 19—22. Hvad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-YK2UR1m1YtQry4Cjjw52xD">
            Punkten 23.
          </note>
          <note xml:id="i-KLehU9yC3tTYEVAqPJ1mNB">
            Med föranledande af hvad Kungl. Maj:t i statsverkspropo- Understöd
            sitionen under punkten 22 af förevarande hufvudtitel därom för
            fortsatt föreslagit, hade utskottet i nu föredragna punkt hemställt,
            att utgifvantill understöd för fortsatt utgifvande af »Nytt Juridiskt
            Arkiv., Nytt Ju- Afd. I. Tidskrift för lagskipning» och »Nytt
            Juridiskt Arkiv. ridiskt Afd. II. Tidskrift för lagstiftning m.
            m.» måtte å extra stat Arkiv. för år 1912 anvisas 3,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-12M5UysgDfAcwHVLMLF8SN" type="speaker">
            Herr statsrådet Hederstierna:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Jo1HyH4egm41HWYepvu9oK">
            <seg xml:id="i-LtpdpdX2xcoEmDCUrYYec1">
              Utskottet har här i sitt betänkande uttalat, att utskottet, när
              det tillstyrkt Kungl. Maj:ts proposition, »förutsätter att efter
              beviljande af statsbidrag till ifrågavarande tidsskrift den nuvarande
              prenumerationsafgiften icke må höjas». Frågan är nu hvad utskottet
              menar med »den nuvarande prenumerationsafgiften». Menas därmed
              den afgift, som utgått för år 1910, så möter detta uttalande vissa
              betänkligheter. Det är nämligen så, att från och med 1911 har,
              enligt hvad blifvit kungjordt i ett tillägg till tidningstaxan,
              prenumerationsafgiften för Nytt juridiskt arkiv, afd. I, blifvit
              höjd å posten från kr. 10:50 till 12, och i bokhandeln från kr.
              12 till 14. Afd. II har höjts med 50 öre vid båda beställningssätten.
              Det är nu så, att om man läser utskottets uttalande så, att man
              icke får taga högre prenumerationsafgift än afgiften för år 1910,
              följden blir den, att den förlagsfirma, som utfäst sig att för
              förlagsrätten betala till utgifvarna 7,500 kr., kommer att nedsätta
              detta belopp med cirka 3,000 kr., och att således prenumeranterna
              visserligen år 1912 skulle få tidskriften billigare, än hvad fallet
              var år 1911, men att utgifvarna däremot icke skulle få den ersättning
              för kostnaderna, som varit afsedd med detta statsbidrag. Emellertid
              då, såsom uttalandet nu är skrifvet, detsamma bör rätteligen läsas
              såsom afseende de prenumerationsafgifter, som äro bestämda för
              år 1911, så har jag ingenting att erinra mot uttrycket. Men jag
              har ansett mig för att förebygga missförstånd böra omtala, huru
              det förhåller sig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HA4PhqwUzeKo9nFA7r8pXK" type="speaker">
            Herr Jonsson:
          </note>
          <u who="Q5891896" xml:id="i-4fBVV8LSuVyszzYZFnfLpa" next="i-MY5wM6pt7FxuLzFa8ANnE8">
            <seg xml:id="i-XA7MbLsTJyZUqgiFbF8Q3Q">
              Utskottets uppfattning har varit den, att de prenumerationsafgifter,
              som utgå för år 1911, icke skola få höjas,
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YDdZaWnpppwzXTfTcZCZ5s">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-DwR6k96QrHNN4zDa4RKwxM">
            Anslag till statens uppfostringsanstalt å Bona.
          </note>
          <note xml:id="i-R5AMeA3Q7JJ6ENLVbzn3CJ">
            46 Lördagen -den 25 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-MY5wM6pt7FxuLzFa8ANnE8" prev="i-4fBVV8LSuVyszzYZFnfLpa" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-PMyYaVEX1KGt5LUbMf3KL2">
              så att betydelsen är just den, som herr statsrådet velat framdraga
              ur uttrycket.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2prM57iyyVBp6S5bQ79PD2">
            Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
            i förevarande punkt hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-4LFBYP9trJon3eMTNuqWSK">
            Punkten 24. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-8jgCmZmdh11K6SXvznge4G">
            Punkten 25.
          </note>
          <note xml:id="i-8aw23NF2UKnvsPq33h6Qxh">
            Med anledning af Kungl. Maj:ts under punkten 24 af föreliggande
            hufvudtitel i statsverkspropositionen därom gjorda framställning
            hade utskottet i förevarande punkt hemställt, att Riksdagen måtte
            å extra stat för år 1912 bevilja
          </note>
          <note xml:id="i-EWtwujLmteZcexSih2d5Ct">
            a) till aflöningar åt tjänstemän vid statens uppfostringsanstalt
            å Bona högst 26,175 kronor, samt
          </note>
          <note xml:id="i-X4XLZ2p7ZUNdKbth6Kbf92">
            b) till kost och beklädnad åt de vid anstalten intagna elever
            m. m. ett förslagsanslag af 45,400 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-9WrJqvxWVDt2B7L9DLgksP" type="speaker">
            Grefve Klingspor:
          </note>
          <u who="Q5914189" xml:id="i-sEvnALxpcq4bRU5VYnZaw" next="i-UXAFRsasV2zBcqovWLZQnG">
            <seg xml:id="i-Cw1Hn4YGzYCiwMxSW4TTeM">
              Jag ber att få fästa uppmärksamheten på, att vid regleringen
              af denna stat har utskottet icke gått samma vägar som vid regleringen
              af en del andra, extra ordinarie stater. Det är nämligen så, att
              när lönebeloppen blifvit bestämda, Riksdagen har beslutit, att
              från de bestämda beloppen skola afdragas så mycket, som motsvarar
              pensionsafgifterna. Om man icke gör detta, inträffar det obehagliga
              för tjänstemännen, att då verket blir satt på ordinarie stat,
              de få mindre, än de haft förut på extra stat. Vid senaste regleringen
              af en stat, som är tämligen jämförlig med den ifrågavarande, nämligen
              riksförsäkringsanstaltens, vidtog man den åtgärden, att man för
              hvarje tjänsteman gjorde ett afdrag, motsvarande hans pensionsafgift,
              men afrundad till ett visst belopp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UXAFRsasV2zBcqovWLZQnG" who="Q5914189" prev="i-sEvnALxpcq4bRU5VYnZaw" next="i-LFrvGqf5n7WWP8M6sMAw54">
            <seg xml:id="i-98VcmQmzFfzfXeKmnu3A7U">
              Vill kammaren nu följa samma principer, som fastslogos beträffande
              riksförsäkringsanstalten, skulle äfven här afdragas ett visst
              belopp, motsvarande pensionsafgiften, intill dess verket blir
              satt på ordinarie stat. Att sedan verket blifvit satt på ordinarie
              stat, tjänstemännen själfva få betala pensionsafgiften, det faller
              af sig själft. Det är, som herrarne veta, bestämdt genom lag.
              Vill kammaren gå in på en sådan förändring, kunde den göras på
              sådant sätt, att på sid. 32 efter näst sista stycket, som slutar
              med orden »den nu föreslagna löneregleringen&gt; tillägges ett stycke,
              som skulle lyda så här: »Emellertid böra, i likhet med hvad förut
              tillämpats beträffande riksförsäkringsanstalten m. fl. andra verk
              å extra stat, de i staten föreslagna lönerna minskas med belopp,
              som i afrundadt tal svara mot de pensionsafgifter vederbörande
              tjänsteinnehafvare haft att erlägga, därest befattningarna
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-B5FD6FUJwhZXpYqGy5Be1n">
            Lördagen den 25 februari. 47 Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-XUgZHwkqTyVGcDd4sxf84T">
            varit uppförda å ordinarie stat. Dessa belopp utgöra för direk-
            Anslag till tören 200 kronor, för pastorn 100 kronor, för landtbruksinspekme
            toren, andre läraren och bokhållaren 50 kronor, för maskinisten
            as - 30 kronor samt för förmännen och husmodern 25 kronor. I anstalt
            å följd häraf bör ock det af Kungl. Maj:t föreslagna beloppet
            af Bona. 26,175 kronor till aflöningar åt tjänstemän vid statens
            upp- (Forts. fostringsanstalt å Bona minskas med 705 kronor eller
            till 25,470 kronor.»
          </note>
          <u xml:id="i-LFrvGqf5n7WWP8M6sMAw54" who="Q5914189" prev="i-UXAFRsasV2zBcqovWLZQnG">
            <seg xml:id="i-9L8szXLZk4vRAgjnFLqfiw">
              Jag tillåter mig göra yrkande om en sådan ändring.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K7Mgqy3G4EAX4sD1zwHLev" type="speaker">
            Herr Jonsson:
          </note>
          <u who="Q5891896" xml:id="i-2E1rc2jXuGmFPSsazdH1ok">
            <seg xml:id="i-SvxqggWBvxJBo9zo6pnrvV">
              Denna sak har, såsom fallet vanligen är med alla saker, två sidor.
              Man kan säga, att det är riktigt att draga af denna tilltänkta
              pensionsafgift, å ena sidan, men man kan också å andra sidan med
              större skäl, tror jag säga, att det är för hårdt att draga af
              pensionsafgifterna för personer, som hvarken ha pensionsrätt eller
              kunna få tillgodoräkna sig de år, de stått på extra stat, för
              att få pension. Och det är denna senare ståndpunkt, vi inom utskottet
              ställt oss på, då vi icke ansett lämpligt att här taga upp ett
              pensionsafdrag. För öfrigt är jag icke säker, att det någonsin
              händt, att pensionsafdrag gjorts på en stat, som genomgående varit
              upptagen såsom extra stat. Månne det icke i allmänhet endast är
              så, att när lönetillägg beviljats tjänstemän, som stå på ordinarie
              stat, afdrag för pensionsafgifter ägt rum. Innan jag för min del
              tycker det vara skäl att gå in på grefve Klingspors yrkande, skulle
              jag först vilja veta, om i något fall pensionsafdrag ägt rum på
              en genomgående extra stat. Det kan ju hända, att grefve Klingspor,
              som varit med om så många löneregleringar under senaste tiden,
              är i tillfälle att gifva upplysning härom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-58vE3VWUSAj9LgUj2eY3TQ" type="speaker">
            Grefve Klingspor:
          </note>
          <u who="Q5914189" xml:id="i-RnafWmZvducV2XoRa1pqAd">
            <seg xml:id="i-NXuBnvSMRNis9BSDG83WXQ">
              Föregående ärade talare har frågat, om det finnes något exempel
              på, att man gjort pensionsafdrag för tjänstemän i ett verk, som
              står på extra stat. Jag nämnde just förra gången, jag hade ordet,
              att det senaste exemplet var riksförsäkringsanstalten. Den står
              på extra stat, och då lönerna senaste gången ökades, gjordes ett
              sådant afdrag. Jag tror också, att det finnes flera stater, som
              man skulle kunna Jämnställa med dessa stater. Och det var för
              att Riksdagen skulle kunna fatta liknande beslut denna gång som
              vid föregående tillfällen, som jag framställde mitt ändringsförslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6E9U8AYH3Ge561yYDgQzBd" type="speaker">
            Herr vice talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-GSew1ZmaDmTgRj4qJtZ5a6" next="i-H3N16SqGahMLC7Eh4Fwkgf">
            <seg xml:id="i-q5p73zWH7WRAckodBg9LX">
              Det synes mig, som om goda skäl anförts på båda sidor. Grefve
              Klingspor har utan tvifvel rätt i sitt yrkande, så till vida som
              man på senare tider ansett sig böra göra afdrag för pensionsafgift,
              äfven när det gifvits sådana här lönetillägg på extra stat. Men
              å andra sidan kan jag icke neka till, att de skäl, herr Jonsson
              anfört, också äro talande,
            </seg>
          </u>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QdZXrD8Y5pfzwPuzi7Rg1A">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-WhKbGqxQzpzMvKp8J2XuC2">
            48 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-H3N16SqGahMLC7Eh4Fwkgf" who="unknown" prev="i-GSew1ZmaDmTgRj4qJtZ5a6" next="i-PrDdfnjvcoBWaoVsvQDyGq">
            <seg xml:id="i-FTXCD2y4oo9SuDyA6Tqixn">
              Anslag till nämligen att det är oegentligt att å lön göra afdrag
              för pensions-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PrDdfnjvcoBWaoVsvQDyGq" who="unknown" prev="i-H3N16SqGahMLC7Eh4Fwkgf" next="i-Gi1GpDzjpDFrauCwzbDKFy">
            <seg xml:id="i-AW4KEFEQoSapQcNZeV8XH8">
              statens uppfost-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7vLvZN98UL1VfeUGAN2MRo">
            Fingsanstalt å Bona.
          </note>
          <u xml:id="i-Gi1GpDzjpDFrauCwzbDKFy" who="unknown" prev="i-PrDdfnjvcoBWaoVsvQDyGq" next="i-7ZLdneDL4hepbLRGG2SxH3">
            <seg xml:id="i-6yH8Lc4FVMuYLfFDzfCJKL">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LKbydp9tHWLPWD4GUYKM6s">
            Anslagtill
          </note>
          <u xml:id="i-7ZLdneDL4hepbLRGG2SxH3" who="unknown" prev="i-Gi1GpDzjpDFrauCwzbDKFy" next="i-CPkrqQGfTNVT8pQ5xKF2tc">
            <seg xml:id="i-AVGQ7f95pAJwkjcS8zYKqN">
              ett jordregister.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CPkrqQGfTNVT8pQ5xKF2tc" who="unknown" prev="i-7ZLdneDL4hepbLRGG2SxH3">
            <seg xml:id="i-RWhsRxnhxx9hy7VcWYiyzj">
              afgifter, då vederbörande icke få af denna lön betingad pensionsrätt.
              Det, som i grefve Klingspors yttrande är af intresse, är väl,
              att de här ifrågavarande personerna, om de en gång få de nu föreslagna
              lönetilläggen som lön på ordinarie stat, skola erlägga pensionsafgifter,
              och att de således då skulle erhålla lägre aflöningar än nu fås
              på extra stat. Detta är ju en formell oegentlighet. Gentemot detta
              kan man dock invända, att uppförande på ordinarie stat innebär
              en så stor förmån, att befattningshafvarna väl böra och kunna
              betala den med det afdrag, som skulle utgöras af pensionsafgiften.
              Det synes mig dock vara hufvudsaken, att här uttryckligen anges,
              att man förutsatt, att om dessa tjänstemän på ordinarie stat få
              samma aflöningar som nu, afdrag af pensionsafgifter då skall göras,
              så att lönerna icke böra höjas med dessa afgifter. Det är detta
              jag vill hafva uttaladt till protokollet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Si9xjTvW2EUYE7Dq1gFEMn" type="speaker">
            Friherre Åkerhielm:
          </note>
          <u who="Q6255176" xml:id="i-V36rZLk1shmqHDs7UxJPA5">
            <seg xml:id="i-2eBMWQ6Fsygrx8HGyFf95R">
              Det förefaller mig oklart hvad man i denna fråga bör göra eller
              icke göra. Jag föreställer mig därför, att kammaren icke bör nu
              fatta definitivt beslut, och jag ber därför att få yrka återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-88WKkMFQahrsGd4vfM7yy5" type="speaker">
            Grefve Klingspor:
          </note>
          <u who="Q5914189" xml:id="i-KxnwoJNbUXnn4p4pgTt2qo">
            <seg xml:id="i-JLYkgXqB5kGnKn62NURCNu">
              Jag skall be att få återtaga mitt yrkande och förena mig i yrkandet
              på återremiss. Det är gifvet, att saken blir bättre utredd genom
              en återremiss till utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TEqHJPg2ys2KiLZgF23oop">
            Efter det öfverläggningen förklarats slutad, gjordes jämlikt
            föreliggande yrkanden propositioner, först på bifall till hvad
            utskottet i nu föredragna punkt hemställt samt vidare därpå att
            punkten skulle visas åter till utskottet; och förklarades den
            senare propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-KnfpnK5D16GBn9tZp9yTE">
            Punterna 26 och 27.
          </note>
          <note xml:id="i-RYacWEceELhnckqFsoMuzk">
            Hvad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-CVpJkoP4nfrNzMkum62Ko4">
            Punkten 28.
          </note>
          <note xml:id="i-Cv86ZoYzxw31LXzyWGm2yk">
            I nu föredragna punkt hade utskottet hemställt, att Riksdagen,
            med bifall till Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen under
            punkten 27 af förevarande hufvudtitel därom gjorda framställning
            måtte af det för inrättande af ett jordregister beviljade reservationsanslag
            å 750,000 kronor å extra stat för år 1912 anvisa ett belopp af
            150,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-4y39UY3uLkENKLNmFSHTFA" type="speaker">
            Herr Afzelius:
          </note>
          <u who="Q2940262" xml:id="i-XynrGWJH9KfthXKH7UMKhs" next="i-TSpjVXJJPh7eDLLzq2tMeU">
            <seg xml:id="i-MgqyoCMDCoBj4EMvpbSVyk">
              Äfven i denna fråga skall jag besvära kammaren med ett litet
              inlägg. Det jordregister, hvarom fråga är, har till uppgift att
              bringa
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VogKnB8DgALEn2HEEFi1mf">
            Lördagen den 25 februari. 49J Nr 8.
          </note>
          <u xml:id="i-TSpjVXJJPh7eDLLzq2tMeU" prev="i-XynrGWJH9KfthXKH7UMKhs" who="Q2940262" next="i-E5Mb58bqDzpBQfRDBoVeWa">
            <seg xml:id="i-CQVmifdshHFNnYvHjtbnnQ">
              ordning i våra jordförhållanden och därmed också i fastighets-
              Anslag till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TusToqerjbGa1Gu7udYQwn">
            krediten. Ingen som närmare inträngt i dessa förhållanden skall
            et jorda] - a a : a register.
          </note>
          <u xml:id="i-E5Mb58bqDzpBQfRDBoVeWa" prev="i-TSpjVXJJPh7eDLLzq2tMeU" who="Q2940262" next="i-R9KyAuncJaTTa3YhdqWgjg">
            <seg xml:id="i-S62jTys1nTHGuDFCNwMYiw">
              underkänna behofvet och betydelsen af ett sådant arbete; jag
              P
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R9KyAuncJaTTa3YhdqWgjg" prev="i-E5Mb58bqDzpBQfRDBoVeWa" who="Q2940262" next="i-TRS7GMuviu4vZSdpCpp4j8">
            <seg xml:id="i-6ugMznaoHzBHt4QJ5Zi8Wa">
              tror, att man skall medgifva, att det är på yttersta tiden att
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TRS7GMuviu4vZSdpCpp4j8" prev="i-R9KyAuncJaTTa3YhdqWgjg" who="Q2940262" next="i-TQk6u7z6NBkDci3gGwxq9r">
            <seg xml:id="i-SnrBdrWB2qKon7bJi3SRzQ">
              något blir gjordt innan förhållandena blifvit alltför intrasslade.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D7xPfPsxUJCYEMj2D4jupR">
            1908 års riksdag beviljade ett anslag på 750,000 kronor till
          </note>
          <u xml:id="i-TQk6u7z6NBkDci3gGwxq9r" prev="i-TRS7GMuviu4vZSdpCpp4j8" who="Q2940262" next="i-UGoB35nkSmHRoujwYW4yc2">
            <seg xml:id="i-QbCvNxvPv2qcarwmLxQZde">
              detta arbete, och man beräknade då, att det skulle vara utfördt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UGoB35nkSmHRoujwYW4yc2" prev="i-TQk6u7z6NBkDci3gGwxq9r" who="Q2940262" next="i-WTG75YdxBbHj73LH6M6oJe">
            <seg xml:id="i-NQgu5JmUDHpnYdTVyLSaLo">
              på fem år eller således under år 1913. Huru har detta slagit
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UP6CHE2Rpqb7smhjDMCtKt">
            ut? Jo så, att i oktober 1910 hade af rikets 150,000 jordeboks-
          </note>
          <u xml:id="i-WTG75YdxBbHj73LH6M6oJe" prev="i-UGoB35nkSmHRoujwYW4yc2" who="Q2940262" next="i-F6191psWUyS3B3WFDiPPSu">
            <seg xml:id="i-FBDQRLFKQiDRDKHZTDmRN7">
              enheter behandlats omkring 17,000. Jag tror, att jag icke tar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F6191psWUyS3B3WFDiPPSu" prev="i-WTG75YdxBbHj73LH6M6oJe" who="Q2940262" next="i-AGfbQvjUA8BTfGMktPKDqi">
            <seg xml:id="i-i68ANzczoViN1XzKPQLpw">
              till för lågt, om jag säger, att vid årets slut behandlats 20,000
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AGfbQvjUA8BTfGMktPKDqi" prev="i-F6191psWUyS3B3WFDiPPSu" who="Q2940262" next="i-BsicTqX9MHxn7mqreCskW9">
            <seg xml:id="i-Pi6hF1mnLSLMKUzaD8hoVy">
              af sådana enheter. Alltså återstå 130,000. Naturligtvis är det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BsicTqX9MHxn7mqreCskW9" prev="i-AGfbQvjUA8BTfGMktPKDqi" who="Q2940262" next="i-FcfShU6f9N3H9QLHB2fwKz">
            <seg xml:id="i-8MGbGVkAqFvEUDdFhkTXVP">
              icke tänkbart, att arbetet med dessa kan utföras under återstå-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FcfShU6f9N3H9QLHB2fwKz" prev="i-BsicTqX9MHxn7mqreCskW9" who="Q2940262" next="i-6Cc9Y1iLHzvXsYUHgBj2Qt">
            <seg xml:id="i-MACcCvacvzSY2pPQfedFsh">
              ende tre år. Och dessutom kommer det att erfordras ett sådant
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6Cc9Y1iLHzvXsYUHgBj2Qt" prev="i-FcfShU6f9N3H9QLHB2fwKz" who="Q2940262" next="i-FtckcpyBodzzZxF6CbYcva">
            <seg xml:id="i-R1sdA1NB8JVUp6S81svvPm">
              register äfven för städerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FtckcpyBodzzZxF6CbYcva" prev="i-6Cc9Y1iLHzvXsYUHgBj2Qt" who="Q2940262" next="i-WV6rH5fLAiFZXCiFtuZuJm">
            <seg xml:id="i-2EVUgtUjb95grxF6xYSxYB">
              Det är alltid ledsamt ifall ett arbete icke går såsom man tänkt
              sig, men här kommer ännu en omständighet till. Detta jordregister
              skall ligga till grund för de nya fastighetsböckerna, och dessa
              återigen utgöra förutsättningen för hela det lagstiftningsarbete,
              som innefattas i lagberedningens förslag till jordabalk. Således
              kan icke detta lagförslag — äfven om det skulle i större eller
              mindre mån vara förtjänt att godkännas — komma till tillämpning,
              förrän våra fastighetsböcker äro färdiga. När kunna vi då tänka
              oss, att detta kan inträffa? Herr statsrådet gsäger, att det gått
              långsamt, men att vissa åtgärder numera vidtagits för att påskynda
              arbetet. Det beror härvidlag på landtmäteriet. Jag har gjort mig
              underrättad om förhållandena, och jag tror, att, äfven om man
              är sangvinisk, man icke kan beräkna att komma till mera gynnsamt
              resultat, än att det nog förflyter ett decennium, innan registerarbetet
              är färdigt. Under hela denna tid skulle de omförmälda lagförslagen
              ligga under den döda handen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WV6rH5fLAiFZXCiFtuZuJm" prev="i-FtckcpyBodzzZxF6CbYcva" who="Q2940262" next="i-HqtHGMBFt2ij88JEEx5z3x">
            <seg xml:id="i-DdsVkw83HkKEk61E6hh53K">
              Nå, det må nu vara; ett lagförslag kan göra sin nytta äfven om
              det icke blir lag. Det som däri är riktigt, intränger i rättsuppfattningen
              och rättsskipningen. Men här finnes en fara, en fara för Tfastighetskrediten.
              Jag har icke kunnat tillägna mig den poetiska uppfattning af fastighetskrediten,
              som kommit till uttryck i en reservation vid det lagutskottsbetänkande,
              till hvilket vi strax komma — den ena uppfattningen, att fastighetskrediten
              är »ett fantom, som osynligt sväfvar öfver vattnet». Jag betraktar
              fastighetskrediten som en realitet af största betydelse, en hörnsten
              i det ekonomiska samhällslifvet. Bristerna i vår nuvarande fastighetslagstiftning
              äro i grunden så betydande, att man kan tänka sig, att, om en
              tillfällighet så att säga kastar en elektrisk belysning öfver
              dem, detta kan inverka — åtminstone i någon mån — till rubbning
              af den kredit, som fastighetsägarna behöfva. Sådant kommer nog
              att ha sin betydelse
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QakUFKZkRMsUqTJTBEaBjw">
            Första kammarens protokoll 1911. Nr 8. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Dx8nQUE6AnR2sE8pNEXhJh">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-S4gp93y7oKxGgQH7fbFkFh">
            50 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-HqtHGMBFt2ij88JEEx5z3x" prev="i-WV6rH5fLAiFZXCiFtuZuJm" who="Q2940262" next="i-3Ee7XNUvHmgkHrxtDm6QTX">
            <seg xml:id="i-KB11qJmNSLrk9zXs7hXNfn">
              Anslag till särskildt för den mindre krediten, för dem som behöfva
              låna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Ee7XNUvHmgkHrxtDm6QTX" prev="i-HqtHGMBFt2ij88JEEx5z3x" who="Q2940262" next="i-J4tAbAZcMbeTV65vAc8G1U">
            <seg xml:id="i-N3BFA4Afvb7uFieWpVtvyV">
              ett jord-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J4tAbAZcMbeTV65vAc8G1U" prev="i-3Ee7XNUvHmgkHrxtDm6QTX" who="Q2940262" next="i-XZkAUgzj1Ge6azeV1vENzZ">
            <seg xml:id="i-HFejSvuBMYhJTZnkfC7uqY">
              register. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XZkAUgzj1Ge6azeV1vENzZ" prev="i-J4tAbAZcMbeTV65vAc8G1U" who="Q2940262" next="i-UZHGQUWz8srwwFRh7WK1cy">
            <seg xml:id="i-N5vQDWKPG9cc6itk7odwy5">
              Om vissa
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UZHGQUWz8srwwFRh7WK1cy" prev="i-XZkAUgzj1Ge6azeV1vENzZ" who="Q2940262" next="i-XL9SdfJdi1bm33PQa35UQx">
            <seg xml:id="i-4jDvZwfPxPrEEp8JPs7oaR">
              på lösa inteckningar, i konkurrensen med dessa lätthandterliga
              obligationer. Dessa förekomma i allt större utsträckning, och
              i konkurrensen med dem kan denna lilla kredit, om jag så får kalla
              den, bli ytterligt betungad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XL9SdfJdi1bm33PQa35UQx" prev="i-UZHGQUWz8srwwFRh7WK1cy" who="Q2940262" next="i-AkZvMLg7aUfD6YcoRgxCbz">
            <seg xml:id="i-Wd7smUeamWLRsW2TWMS3MZ">
              Det är därför jag vågar uttala, att jag anser stor fara ligga
              i ett dröjsmål. Med hvad jag sagt har det varit för mig fullkomligt
              främmande att uttala klander åt det ena eller andra hållet. Saken
              var alldeles ny, man hade icke någon erfarenhet att stödja sig
              på och måste räkna med möjligheter. Det är naturligt nog att man
              missräknade sig. Men jag har velat fästa uppmärksamheten på en
              mycket viktig sak och att man måste allvarligt försöka att på
              alla de sätt, som äro möjliga, påskynda detta arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AkZvMLg7aUfD6YcoRgxCbz" prev="i-XL9SdfJdi1bm33PQa35UQx" who="Q2940262" next="i-VjHnexJy1KQyvMpaWE8U85">
            <seg xml:id="i-XmnoFRFNNhrDygrGwspub8">
              Jag har icke något yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FMAvaLbpLp1jwEhjzAdCKh">
            Öfverläggningen ansågs härmed slutad, hvarefter kammaren biföll
            hvad utskottet i föreliggande punkt hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-Q4xSKEo7uWj1U8pAEhUMG1">
            Punkterna 29 och 30. Hvad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-FJRCsZR6A6EMLpZHejBp33">
            Punkten 31. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-8Aje8GsFwVz2BnfErBkWa1">
            Föredrogs ånyo bevillningsutskottets den 22 och 24 inne-
          </note>
          <note xml:id="i-SuoxWr3SAAaCZaYW86Rgbm">
            ändringar varande februari bordlagda betänkande nr 5, i anledning
            af i brännväckta motioner om ändringar i förordningen den 9 juni
            1905
          </note>
          <u xml:id="i-VjHnexJy1KQyvMpaWE8U85" prev="i-AkZvMLg7aUfD6YcoRgxCbz" who="Q2940262" next="i-S9Y6fX6ficmdhdhmTJNPg">
            <seg xml:id="i-AWP4M6bnF5NygpoYm1hsnn">
              vinsför- Säljnings-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S9Y6fX6ficmdhdhmTJNPg" prev="i-VjHnexJy1KQyvMpaWE8U85" who="Q2940262" next="i-Ro6GAr4LDbKEDeW6aX8EgR">
            <seg xml:id="i-3bgsc97vHz1ice3oTYxhgE">
              förord-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ro6GAr4LDbKEDeW6aX8EgR" prev="i-S9Y6fX6ficmdhdhmTJNPg" who="Q2940262" next="i-6amD7EYm4bUKwxiqNAhHvM">
            <seg xml:id="i-FoAs9xduhSsU2XdCQF9MEV">
              ningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PXh4K91NeNEmnzYBFamDEZ">
            angående försäljning af brännvin.
          </note>
          <note xml:id="i-W6Ktv8zY81Yur5xFfuaYeT">
            Till bevillningsutskottets förberedande behandling hade hänvisats
            fyra motioner, afseende vissa ändringar i gällande bestämmelser
            rörande s. k. tillfälliga rättigheter i fråga om utskänkning af
            brännvin.
          </note>
          <note xml:id="i-7bUopCz7szv6Mi16i7enrQ">
            I motionerna nr 12 i Första kammaren af herr von Mentzer m. fl.
            och nr 13 i Andra kammaren af herr Räf m. fl. hemställdes, »att
            Riksdagen ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det täcktes
            Kungl. Maj:t låta utarbeta och för Riksdagen framlägga förslag
            till sådana ändringar i kungl. förordningen angående försäljning
            af brännvin den 9 juni 1905, att rättighet till försäljning af
            brännvin icke må beviljas utan bifall, i fråga om stad, af stadsfullmäktige
            eller, där sådana ej finnas, af allmän rådstuga samt, i fråga
            om landet, af kommunalstämma. »
          </note>
          <note xml:id="i-FnQoYwCXcU4bNehNUsgNnG">
            I motionerna nr 70 i Första kammaren af herrar Ernst Beckman
            och Söderbergh samt nr 71 i Andra kammaren af herr von Schéele
            m. fl. hade föreslagits, att Riksdagen för sin del ville
          </note>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PHs7u7H9UHwHrGsqg9DYag">
            Lördagen den 235 tebruari. 51 Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-LoH7xwdNkQmYiTNng5vcse">
            besluta, att 16, 17, 23 och 40 88 i förordningen angående för-
            Om vissa
          </note>
          <note xml:id="i-Xjm3e9npspnZEbqyXLgiZ4">
            säljning af brännvin den 9 juni 1905 måtte erhålla viss i motionar
            INgaAr
          </note>
          <note xml:id="i-Gz5Lhud2Nc3QtPLbnkLySu">
            nerna angifven ändrad lydelse. vinsför- Utskottet hade i nu föredragna
            betänkande på åberopade säljnings-
          </note>
          <note xml:id="i-Uwgx7cE6Rf8Uxv419YSY3R">
            grunder hemställt, att Riksdagen, i anledning af motionerna I:
            förord-
          </note>
          <note xml:id="i-QU3gi3becgPXXbKPZWHnC6">
            12 af herr von Mentzer m. fl., II: 13 af herr Räf m. fl., I:
            TO af MNgen.
          </note>
          <note xml:id="i-KyJdoAqf3CfstPPT667JBD">
            herrar Ernst Beckman och Söderbergh samt II: 71 af herr von (Ports.)
          </note>
          <note xml:id="i-XNPXMUQ9aL9KVsDPu8q6q5">
            Schéele m. fA., ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla,
            det
          </note>
          <u xml:id="i-6amD7EYm4bUKwxiqNAhHvM" prev="i-Ro6GAr4LDbKEDeW6aX8EgR" who="Q2940262" next="i-7vQ6hZABd23hUnEqRhFXfR">
            <seg xml:id="i-NssUZQNJ4TVo8EcvsUTbAS">
              täcktes Kungl. Maj:t låta snarast möjligt utarbeta och för Riks-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HdMQmJufPW2MHhTwPPhwvU">
            dagen framlägga förslag till sådad ändring af förordningen den
          </note>
          <note xml:id="i-WsgYyPQVQsBvNurzy7RvxN">
            9 juni 1905 angående försäljning af brännvin, att dels, i den
          </note>
          <u xml:id="i-7vQ6hZABd23hUnEqRhFXfR" prev="i-6amD7EYm4bUKwxiqNAhHvM" who="Q2940262" next="i-CC5tV7wKsTz5GK6Ze18YJJ">
            <seg xml:id="i-JFYXoMKWzhqN6uJEGTuChR">
              mån hänsynen till andra berättigade intressen medgåfve, den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C2XorCsAvvdMLe5VEEjQof">
            Konungens befallningshafvande enligt förordningens 16 $&amp; nu
          </note>
          <u xml:id="i-CC5tV7wKsTz5GK6Ze18YJJ" prev="i-7vQ6hZABd23hUnEqRhFXfR" who="Q2940262" next="i-RNB1mWUpcBoydYV8QtZFAE">
            <seg xml:id="i-3BnXi8SSycNZHgKBSdjaiX">
              tillkommande befogenhet att meddela tillstånd till brännvinsut-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SAAgHP56N5P58nxARxNytH">
            skänkning gjordes mindre omfattande, och dels, hvad anginge
          </note>
          <note xml:id="i-8NcL2HGLpWiDU4aXzGwffW">
            de i sagda paragrafs 1, 2 och 4 mom. afsedda utskänkningsrättig-
          </note>
          <u xml:id="i-RNB1mWUpcBoydYV8QtZFAE" prev="i-CC5tV7wKsTz5GK6Ze18YJJ" who="Q2940262" next="i-JWeZPNpPdZgSN7MrV2yvoE">
            <seg xml:id="i-P3bUcBDVKFcScRCgPbSatX">
              heter, i den mån de ansåges fortfarande böra ifrågakomma, ve-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JWeZPNpPdZgSN7MrV2yvoE" prev="i-RNB1mWUpcBoydYV8QtZFAE" who="Q2940262" next="i-DL51nrRyt8YSRE8AZus6zW">
            <seg xml:id="i-KxVq61gZP6DFgMuu7bXDto">
              derbörande kommunala myndigheter tillförsäkrades bestämmande-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DL51nrRyt8YSRE8AZus6zW" prev="i-JWeZPNpPdZgSN7MrV2yvoE" who="Q2940262">
            <seg xml:id="i-WsUFKW2ieK2awRR5UEfXZn">
              rätten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GPT3E8A2bJ53cYpKXVeSHb" type="speaker">
            Friherre Trolle:
          </note>
          <u who="Q6215643" xml:id="i-SnFAGsQKSGcL48VNmmnoZa" next="i-NxEby3ZPXmq8HfnBcAApNG">
            <seg xml:id="i-HLXsefCFMqsiGZ112PFt4h">
              Det lär kunna ifrågasättas, att de sista orden i utskottets kläm
              kunna gifva spelrum åt en tolkning, som är främmande för utskottets
              mening. Den har endast varit att tillförsäkra de kommunala myndigheterna
              vetorätt men ingalunda att fråntaga Kungl. Maj:ts befallningshafvande
              den vetorätt, som de hafva enligt nu gällande brännvinsförsäljningsförordnings
              16 8. Det är möjligt, att ett förtydligande häraf kunnat göras
              i kammaren, men då i medkammaren ett yrkande om återremiss bifallits,
              anhåller jag att få yrka återremiss till utskottet af det föreliggande
              betänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-43AQyu9w8CqarZLTob4Q7q">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
            i afseende på nu föredragna betänkande endast yrkats, att detsamma
            skulle visas åter till utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-DbDhpxDnxDLBM8AYzeLWAn">
            Härefter gjordes propositioner, först på bifall till utskottets
            hemställan samt vidare på godkännande af berörda yrkande; och
            förklaras den senare propositionen vara med ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-WRFu1SkfNtihh59K5hyL2V">
            Föredrogs ånyo lagutskottets den 22 och 24 i denna månad Or fribordlagda
            utlåtande nr 11, i anledning af väckt motion om skrif- 22 ande
            velse till Kungl. Maj:t angående frigörande af till småbruk afda
            af fassedd del af fastighet från inteckning, som belastar hela
            fastigtighetfrån heten m. m. inteckning
          </note>
          <note xml:id="i-3TMRVcbFDEvgdUgkJbZuDD">
            Uti en inom Andra kammaren väckt, till lagutskottet hän- &gt;" Far
            visad motion, nr 16, hade herr FB. G. H. Åkerlund hemställt, att
            fastiv-
          </note>
          <note xml:id="i-TBoS7QZ7G9YDdWLULtmtw4">
            Riksdagen i skrifvelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla, det täck-
            "heten.
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7XF7ggkxBDxpB8WKZAqz5k">
            Nr 8. 52 Lördagen den 25 februari. 'Om frites Kungl. Maj:t låta
            verkställa utredning, huruvida jordägare Eee måtte — utan kränkning
            af inteckningshafvares rätt — kunna
          </note>
          <note xml:id="i-KEsjCvcPT3ToAkdFXVRcCv">
            del af fas-
          </note>
          <u xml:id="i-NxEby3ZPXmq8HfnBcAApNG" prev="i-SnFAGsQKSGcL48VNmmnoZa" who="Q6215643" next="i-PcYuhNb4SoYnxXRYjLzGKa">
            <seg xml:id="i-QFdcgQpryCFsQDuuEKpr5k">
              beredas tillfälle att, utan större kostnader och omgångar, få
              torp,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PcYuhNb4SoYnxXRYjLzGKa" prev="i-NxEby3ZPXmq8HfnBcAApNG" who="Q6215643" next="i-PS4nJUZZKV2dSPVF1YoCrJ">
            <seg xml:id="i-KB232Lv8c7QeU6NoCNJ86H">
              tighet från Jordlägenheter och hemmansdelar, hvilka de önskade
              frånsälja inteckning sina fastigheter till småbruk, befriade från
              fastigheterna i sin som belashelhet åliggande intecknad skuld
              eller få sådan skuld uppdelad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PS4nJUZZKV2dSPVF1YoCrJ" prev="i-PcYuhNb4SoYnxXRYjLzGKa" who="Q6215643">
            <seg xml:id="i-A9gTSBEUt7eecG99Bj6dRE">
              tar hela fastigheten. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BoEGYMX8RYHnvYB7S3hNHM">
            å den behållna egendomen och de olika till försäljning afsedda
            ägolotterna, samt för Riksdagen framlägga de förslag, hvartill
            sådan utredning kunde gifva anledning.
          </note>
          <note xml:id="i-6xDMJGGJdRCpCEHgasefwB">
            Utskottet hade i föreliggande utlåtande på anförda skäl hemställt,
            att ifrågavarande motion icke måtte till någon Riksdagens åtgärd
            föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-Wm6SDosDsoMnDgHrCCtvuD" type="speaker">
            Herr Lindblad:
          </note>
          <u who="Q5954175" xml:id="i-RNLwr9K1wUbKAF9FUrxftF" next="i-5bDQyKM54TbSNV1HMETJDS">
            <seg xml:id="i-vyCdU8hvasTMrhHykwRc6">
              Jag kan icke underlåta att uttala min förvåning öfver att ingen
              enda af denna kammares utskottskontingent höjt sin röst till understöd
              för motionärens skrifvelseförslag. Att man icke velat gå in på
              herr Lindhagens motivering, kan jag förstå, men det finnes en
              annan motivering för denna sak, som framlagts af motionären samt
              andra reservanter från medkammaren och som visar hurusom detta
              gamla önskemål fortfarande är aktuellt. För att stryka under den
              motiveringen skall jag be att få läsa upp ett kort stycke ur den
              reservationen. Det heter där: »Det af riksdagen sålunda uttalade
              önskemålet har endast i mycket ringa utsträckning tillgodosetts
              genom den af utskottet åberopade lagen i ämnet af den 25 juni
              1909. Först och främst äger nämligen denna lag icke tillämpning
              beträffande afsöndring, som dessförinnan skett. Vidare gäller
              lagen endast i fråga om sådana ägolotter, som uppkommit genom
              jordafsöndring, men icke beträffande sådana, som uppkommit genom
              ägostyckning. Och slutligen medgifver 1909 års lag icke möjlighet
              för afstyckad fastighets ägare att få sin fastighet helt och hållet
              frigjord från stamhemmanets inteckningar.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5bDQyKM54TbSNV1HMETJDS" prev="i-RNLwr9K1wUbKAF9FUrxftF" who="Q5954175" next="i-7urF7qANWbzXzWM3Sge8p9">
            <seg xml:id="i-14Jn7G7HHUhmSARtWTskYu">
              Jag skall naturligtvis icke tillåta mig att gentemot en enig
              utskottshalfva från denna kammare komma med något yrkande, men
              jag kan icke neka mig att belysa frågan äfven från andra synpunkter
              än som här gjort sig gällande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7urF7qANWbzXzWM3Sge8p9" prev="i-5bDQyKM54TbSNV1HMETJDS" who="Q5954175" next="i-JnZLpSLLWZHh2aPYdtexkc">
            <seg xml:id="i-51ksDB5r1HUmy8bkwssUYj">
              Man hör återigen att det är för fastighetskreditens bevarande,
              som man icke vågar taga ett ytterligare steg till lösningen af
              detta önskemål. Jag kan i detta hänseende åberopa erfarenhet från
              inlösen af mark för vägar. I Nytt juridiskt Arkiv för år 1910,
              första häftet, sid. 7, redogöres för ett fall, där ett väghållningsdistrikt
              på grund af den nya väglagens bestämmelser fått sig ålagdt att
              göra en enskild väg till allmän. Det gick i laga ordning, och
              där förekom till och med inlösen af mark, som upptogs af den gamla,
              nu insynade vägen. Den gick till icke mindre än 10,700 kronor.
              På grund af exekutiv auktion öfvergick emellertid fastigheten,
              hvarifrån mark till vägen tagits, till
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5Lwq887vyEgYJg6qWkjBiy">
            Lördagen den 25 februari. 33 Nr 8.
          </note>
          <u xml:id="i-JnZLpSLLWZHh2aPYdtexkc" prev="i-7urF7qANWbzXzWM3Sge8p9" who="Q5954175" next="i-BWVKrWMAmKogFMg8Vxbptz">
            <seg xml:id="i-9JQ6zArER245HcsjRScZuM">
              ny ägare, och denne fordrade, att den en gång betalade vägen
              Om friskulle lösas på nytt eller få af honom disponeras. Det förekom-
              FE mer mycket ofta, att, när nu på grund af nya väglagen anläggoj
              äf fas: ning af nya vägar onekligen tagit fart och man då erhåller
              anfiohet från slag till omläggning af gamla backiga vägar, man
              skaffar mark inteckning af kringboende utan att använda expropriationsförfarandet;
              man Sä ET sämjas om lösepenningen. fastig-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BWVKrWMAmKogFMg8Vxbptz" prev="i-JnZLpSLLWZHh2aPYdtexkc" who="Q5954175" next="i-KU57U2Z14yMK8F22PsZKPM">
            <seg xml:id="i-Ks2pfeEyzA4bRdbUvFAjn1">
              Enligt nu gällande lagstiftning går det endast genom expro- ”keten.
              priation att frigöra dessa bitar af vägen från möjligen påhvi-
              (Forts.) lande inteckningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KU57U2Z14yMK8F22PsZKPM" prev="i-BWVKrWMAmKogFMg8Vxbptz" who="Q5954175" next="i-Qr7ojej51AaD4cMcvgr6Mf">
            <seg xml:id="i-Pu5Ezcyp2XPnn74Ls3xpsn">
              Här kan icke förebäras, att det är för fastighetskreditens bevarande,
              som man vill bibehålla det gamla, besvärliga systemet, utan här
              vore enklare bestämmelser af behofvet påkallade, så att man sluppe
              expropriationerna, som både draga tid, kosta penningar och äro
              mycket besvärliga, när man ändå så ofta i praktiken enar sig om
              andra grunder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qr7ojej51AaD4cMcvgr6Mf" prev="i-KU57U2Z14yMK8F22PsZKPM" who="Q5954175" next="i-Bbss1WuQaaUTWQnJy4WRUL">
            <seg xml:id="i-B5ZwsChKY92wkYt8TG8ADk">
              Bara det önskemålet kunde motivera, att frågan skickades till
              Kungl. Maj:t för ny utredning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bbss1WuQaaUTWQnJy4WRUL" prev="i-Qr7ojej51AaD4cMcvgr6Mf" who="Q5954175">
            <seg xml:id="i-5tr89eS5JLghRUpQrAGHoQ">
              Som sagdt, skall jag icke tillåta mig att göra något yrkande;
              jag har endast velat framhålla äfven andra synpunkter än som i
              motionen framförts.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UG77YUKueKcFcNMmHE8PrZ" type="speaker">
            Herr Håkanson:
          </note>
          <u who="Q5819964" xml:id="i-5oHkKxEe5FJNUznK9nTFTD" next="i-9gVZLkKqxFtEwFfhHoiDYA">
            <seg xml:id="i-RFUnSiAt3bxgdxB1ksAmyE">
              Herr talman, mine herrar! Då den föregående ärade talaren slutade
              utan något yrkande, kan det möjligen synas öfverflödigt, att jag
              nu yttrar mig, men då han sade, att han fann det förvånande, att
              ingen af denna kammares utskottsledamöter anslutit sig till den
              af herr Pettersson i Södertälje m. fl. afgifna reservationen,
              så skall jag be att få upplysa om, att det var därför, att vi
              ansågo, att allt, som i denna fråga för närvarande kan göras,
              redan är gjordt. JLagberedningen har nyligen förehaft frågan och
              kommit till det resultat, att ingenting annat kan göras än att
              förklara afsöndrade lägenheter endast subsidiärt ansvariga för
              stamhemmanets inteckningar. Längre kunde man icke gå. I anledning
              häraf antog 1909 års riksdag en lag, hvarigenom åt 37 $ inteckningsförordningen
              gafs dess nuvarande lydelse. Dessutom hade lagberedningen uppgjort
              förslag till en lag angående värdering, hvarigenom skulle kunna
              blifva afgjordt, huru mycket af stamhemmanets inteckningar skulle
              belöpa sig å därifrån afsöndrad lägenhet. Detta lagförslag antogs
              emellertid icke af 1909 års riksdag, utan i stället beslöts en
              skrifvelse till Kungl. Maj:t med begäran om ett nytt förslag till
              värderingslag med enklare förfarande än det då ifrågasatta. Nu
              var pluraliteten i utskottet af den åsikt, att, när vi i anledning
              af denna skrifvelse få en sådan lag, intet vidare kunde åtgöras
              i denna fråga, hvarför vi icke ville vara med om någon ytterligare
              skrifvelse.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6zge1nuiDRgcjfkRJJkvrW">
            Hvad beträffar den af den ärade talaren berörda frågan om
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FXB8DRcmDXb6LSt8MNuKXA">
            Nr 8 o4 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-9gVZLkKqxFtEwFfhHoiDYA" prev="i-5oHkKxEe5FJNUznK9nTFTD" who="Q5819964" next="i-F8QvgACyUKuNZZDDUCUdua">
            <seg xml:id="i-5UWLVD3Sq6NxKFVZ9Ese9X">
              Om frimark till vägar, kan jag icke inse, att den alls hör hit.
              Det är görande något helt annat, som där är fråga om. Men jag
              har ingen andel af fasledning att inlåta mig därpå, ty det är
              icke alls ämnet för företighet från liggande motion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F8QvgACyUKuNZZDDUCUdua" prev="i-9gVZLkKqxFtEwFfhHoiDYA" who="Q5819964" next="i-NPBMiWGJzJm3L6XnC2egGE">
            <seg xml:id="i-MTnm4rRrbQM5xf5yTBTxet">
              inteckning Jag ber, herr talman, eftersom jag har ordet, att
              få yrka som belasbifall till utskottets förevarande hemställan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NPBMiWGJzJm3L6XnC2egGE" prev="i-F8QvgACyUKuNZZDDUCUdua" who="Q5819964" next="i-FuddkLU2yYUDceu19aLQ81">
            <seg xml:id="i-EYfU1o9nYS44Am2Lmubhdg">
              tar hela
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-63KRbcWQKL2FZFAcezoYqQ">
            astigen . .
          </note>
          <note xml:id="i-WcwaGrQhqQCLZktLuwWXMg">
            fr Ofverläggningen ansågs härmed slutad, hvarefter kammaren
          </note>
          <note xml:id="i-EpnAWLffec9T1w3xWCR493">
            (Forts.) biföll hvad utskottet i förevarande utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-F8PoiJVPxnHtjnRgbEJSxL">
            Vid ånyo skedd föredragning af lagutskottets den 22 och 24 innevarande
            månad bordlagda utlåtande nr 12, i anledning af väckt motion om
            skrifvelse till Kungl. Maj:t angående rätt för skogsägare till
            väg öfver annans mark för skogsprodukters tillvaratagande, biföll
            kammaren hvad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-BEJ6MryY5rLCs3XgiEAYHs">
            Vid förnyad föredragning af Första kammarens första tillfälliga
            utskotts utlåtande nr 1, i fråga om skrifvelse till Kungl. Maj:t
            med begäran om tillägg till 6 $&amp; i kungl. förordningen den 13
            oktober 1905 angående kontroll å tillverkningen af margarin och
            margarinost äfvensom konstister samt å handeln därmed, biföll
            kammaren hvad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-N1hpHAm7RTnNrciBdfbrBg">
            Föredrogos och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            under dagen aflämnade nådiga propositioner till Riksdagen:
          </note>
          <note xml:id="i-TZfjWBPoqm5VvxbCyZjAFq">
            1:0) angående ändrad lydelse af 6 8 i förordningen angående försäljning
            af brännvin den 9 juni 1905;
          </note>
          <note xml:id="i-nqUyfAquErqazg6cVYJvT">
            2:0) angående ändrad lydelse af 20, 21 och 24 $$ i förordningen
            angående tillverkning af brännvin den 11 oktober 1907; och
          </note>
          <note xml:id="i-B3cQqnSKwMPf11pjnVLxeK">
            3:0) angående särskild afgift för brännvin, som tillverkas vid
            bränneri under tid, då maniokarot eller andra väsentligen lika
            stärkelserika, utländska ämnen där användas, samt angående särskild
            skatt å maniokarot och andra väsentligen lika stärkelserika, utländska
            ämnen, använda vid tillverkning af stärkelse.
          </note>
          <note xml:id="i-4r6pSCjyy1LqfPY5gCKTSX">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet Kungl. Maj:t denna
            dag aflämnade nådiga proposition till Riksdagen angående pension
            å allmänna indragningsstaten åt förre krutvaktaren J. A. Gustafsson.
          </note>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LPfPBHDaw9CSwEywt3xPNL">
            Lördagen den 25 februari. 55
          </note>
          <note xml:id="i-4aMW5pux6fXUWruiU6AFgY">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts under
            sammanträdet aflämnade nådiga proposition till Riksdagen, angående
            försäljning af skånska dragonregementets gamla kasernetablissemang
            med tillhörande tomt i Ystad.
          </note>
          <note xml:id="i-8ZgUGmHLr6HZC1vCfiHR1Y">
            Afgåfvos och bordlades följande motioner:
          </note>
          <note xml:id="i-FCkrRSvGN2Jk3SLGnKgVFT">
            nr 91, af herr Söderbergh, i anledning af Kungl. Maj:ts förslag
            till lag om kollektivaftal mellan arbetsgifvare och arbetare samt
            om särskild domstol i vissa arbetstvister; och
          </note>
          <note xml:id="i-YXmuVz9eiChwPrHmsi7H3p">
            nr 92, af herrar Blomberg och Steffen, i anledning af Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till lag om kollektivaftal mellan
            arbetsgifvare och arbetare m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WNvWDzDfk3LNximDWcdE2j">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-MCWzRpyubKjYgtL5LFUqXv">
            konstitutionsutskottets memorial nr 3, i anledning af olika meningar
            mellan kamrarna, till hvilket utskott väckt motion angående förklarande
            att den till städerna under villkor af oförytterlighet donerade
            jord ej må mot 77 8 regeringsformen afhändas städerna utan Riksdagens
            samtycke bör hänvisas; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-AogvHmJjYS7Qh9NK7wW4gc">
            statsutskottets utlåtanden
          </note>
          <note xml:id="i-PvywmAd47946QLAtL31bJr">
            nr 8, angående regleringen af utgifterna under riksstatens åttonde
            hufvudtitel, innefattande anslagen till ecklesiastikdepartementet;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-2rg8vp3bQoGPG9zKdKVa3K">
            nr 14, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående åtgärder
            för förhindrande af bebyggande af två intill S:t Lars ruin i Visby
            belägna tomter.
          </note>
          <note xml:id="i-QkTaVThB5Kz6732L6qTi6H">
            Herr talmannen anförde, att han efter öfverenskommelse med herr
            talmannen i Andra kammaren finge hemställa, det Första kammaren
            ville besluta, att vid detsammanträde, som komme att hållas lördagen
            den 4 nästkommande mars, skulle företagas val af valmän och suppleanter
            för anställande af föreskrifna val af dels fullmäktige i riksbanken
            och riksgäldskontoret, dels ock suppleanter för Riksdagens fullmäktige
            i nämnda bank och kontor.
          </note>
          <note xml:id="i-86MheaZshnbagUMH3uFhrz">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-3YYoon23V4pjL82cugmZu8">
            Justerades elfva protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-LwSLtTq8UKgwBSqy56tWxK">
            På framställning af herr talmannen medgaf kammaren, att de anslag,
            som utfärdats till sammanträdets fortsättande på aftonen, finge
            nedtagas;
          </note>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UQaK2Dv12vPmcTdFGwbify">
            56 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-7R4sHaNqi4SM75jzRbhjMy">
            hvarjämte, likaledes på hemställan af herr talmannen, beslöts,
            att bland betänkandena på föredragningslistan till nästa sammanträde
            skulle sättas främst de, som under denna dag bordlagts
          </note>
          <u xml:id="i-FuddkLU2yYUDceu19aLQ81" prev="i-NPBMiWGJzJm3L6XnC2egGE" who="Q5819964" next="i-QdYyg3JnYq9fokC8kZyn3h">
            <seg xml:id="i-US5uNnB31vJurUJ4QqVsPJ">
              första gången.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QFEbPVvaY5LUjrtEnWeBCz">
            Kammaren åtskildes kl. 3,17 e. m. Im fidem
          </note>
          <u xml:id="i-QdYyg3JnYq9fokC8kZyn3h" prev="i-FuddkLU2yYUDceu19aLQ81" who="Q5819964" next="i-FQysMVKYdpeq9s7gzDcbou">
            <seg xml:id="i-4i798QwGTAridEz16KNb6J">
              ÅA. v. Krusenstjerna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WxCzM7V1D2cWVwrC8XXLHv">
            Stockholm 1911, Tryckeri A.-B. Skandia.
          </note>
          <pb n="56" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-056.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CZhjcCtM1bf2K5DyJJLnoJ">
            Lördagen den 25 februari. 55
          </note>
          <note xml:id="i-Lphg1k18hJyjhishzKNnrm">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts under
            sammanträdet aflämnade nådiga proposition till Riksdagen, angående
            försäljning af skånska dragonregementets gamla kasernetablissemang
            med tillhörande tomt i Ystad.
          </note>
          <note xml:id="i-A36DCbAFQEK2MsutQm5F97">
            Afgåfvos och bordlades följande motioner:
          </note>
          <note xml:id="i-LP3GGmRLdmaF81Q9sPdDoc">
            nr 91, af herr Söderbergh, i anledning af Kungl. Maj:ts förslag
            till lag om kollektivaftal mellan arbetsgifvare och arbetare samt
            om särskild domstol i vissa arbetstvister; och
          </note>
          <note xml:id="i-AsA7X7gwkUBryvCtDCRYnL">
            nr 92, af herrar Blomberg och Steffen, i anledning af Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till lag om kollektivaftal mellan
            arbetsgifvare och arbetare m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NdVNAGptPLcz1fq1MK3CSz">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-8rRgxTMorQR7tcpxpv8z1W">
            konstitutionsutskottets memorial nr 3, i anledning af olika meningar
            mellan kamrarna, till hvilket utskott väckt motion angående förklarande
            att den till städerna under villkor af oförytterlighet donerade
            jord ej må mot 77 &amp; regeringsformen afhändas städerna utan Riksdagens
            samtycke bör hänvisas; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-YGHZcPWMgA55nNKdBz9nP5">
            statsutskottets utlåtanden
          </note>
          <note xml:id="i-TiXRCToxNt8QTGdhD92nzk">
            nr 8, angående regleringen af utgifterna under riksstatens åttonde
            hufvudtitel, innefattande anslagen till ecklesiastikdepartementet;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-U5u2kXiKUSHxPhMdxZ1DxR">
            nr 14, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående åtgärder
            för förhindrande af bebyggande af två intill S:t Lars ruin i Visby
            belägna tomter.
          </note>
          <note xml:id="i-U8jPr4YhJH9wptkNfmnpBQ">
            Herr talmannen anförde, att han efter öfverenskommelse med herr
            talmannen i Andra kammaren finge hemställa, det Första kammaren
            ville besluta, att vid detsammanträde, som komme att hållas lördagen
            den 4 nästkommande mars, skulle företagas val af valmän och suppleanter
            för anställande af föreskrifna val af dels fullmäktige i riksbanken
            och riksgäldskontoret, dels ock suppleanter för Riksdagens fullmäktige
            i nämnda bank och kontor.
          </note>
          <note xml:id="i-7mMZrjr4U1iV3xx5KNrEE9">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-MPYuVCF3QvU6aXN7cKVxC">
            Justerades elfva protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-9jG6pexGVufGyedbuVPs5S">
            På framställning af herr talmannen medgaf kammaren, att de anslag,
            som utfärdats till sammanträdets fortsättande på aftonen, finge
            nedtagas;
          </note>
          <pb n="57" facs="https://betalab.kb.se/prot-1911--fk--8/prot_1911__fk__8-057.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6CUUrBCos2NawdSNJreBNw">
            56 Lördagen den 25 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-LPUuZ2wKA7YnRJrePe6WSN">
            hvarjämte, likaledes på hemställan af herr talmannen, beslöts,
            att bland betänkandena på föredragningslistan till nästa sammanträde
            skulle sättas främst de, som under denna dag bordlagts
          </note>
          <u xml:id="i-FQysMVKYdpeq9s7gzDcbou" prev="i-QdYyg3JnYq9fokC8kZyn3h" who="Q5819964" next="i-PVSpzXHQ7Lv77RTFtvo5mT">
            <seg xml:id="i-2Bcss2cWccYFfj3iQSd4hU">
              första gången.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Dru7uMkaP6WRyAxvEHmkh6">
            Kammaren åtskildes kl. 3,17 e. m. In fidem
          </note>
          <u xml:id="i-PVSpzXHQ7Lv77RTFtvo5mT" prev="i-FQysMVKYdpeq9s7gzDcbou" who="Q5819964">
            <seg xml:id="i-DaJkuuLB9u7Xpkod3UsSoE">
              ÅA. v. Krusenstjerna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WUHVoDwpA5q7kqHCEBBHSV">
            Stockholm 1911, Tryckeri A.-B. Skandia.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
