<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1995</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1995</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in db/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-199596--70</head>
          <docDate when="1995">1995</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-0" who="unknown">
            <seg n="7208e987">
              Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-1" who="unknown">
            <seg n="61606e62">
              ________________________________________________________________________
            </seg>
          </u>
          <note n="2120cbd2">
            1 § Anmälan om kompletteringsval till Organisationen för säkerhet
            och samarbete i Europa (OSSE)
          </note>
          <note n="7d2c9039">
            Tredje vice talmannen meddelade att på grund av uppkommen vakans
            hade Centerpartiets riksdagsgrupp anmält Eskil Erlandsson som
            suppleant i Organisationen för säkerhet och samarbete i Europa
          </note>
          <note n="afd4b23c">
            (OSSE) efter Andreas Carlgren.
          </note>
          <note n="4edc336e">
            Tredje vice talmannen förklarade vald till
          </note>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-2" who="unknown">
            <seg n="9c3e5a55">
              suppleant i Organisationen för säkerhet och samarbete i Europa
              (OSSE)
            </seg>
          </u>
          <note n="0e5553c5">
            Eskil Erlandsson (c)
          </note>
          <note n="8ab6b165">
            2 § Svar på interpellation 1995/96:83 om avregleringen av elmarknaden
            i Göteborg
          </note>
          <note n="f1d02e00">
            Anf. 1 Näringsminister JÖRGEN
          </note>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-3" who="unknown">
            <seg n="fe249821">
              ANDERSSON (s)
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-4" who="unknown">
            <seg n="9d9fd60d">
              Herr talman! Erling Bager har i en interpellation frågat mig
              vilka initiativ jag avser att ta beträffande prissättningen av
              eldistributionen. Bakgrunden till interpellationen är de höjningar
              av eltarifferna som bl.a. elföretagen i Göteborg har vidtagit
              med hänvisning till riksdagens beslut hösten 1995 om ny ellagstiftning
              (prop. 1994/95:222, betänkande
            </seg>
          </u>
          <note n="1f1bf420">
            1995/96:NU1. rskr. 1995/96:2).
          </note>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-5" who="unknown">
            <seg n="7c04b1a8">
              Jag vill anföra följande. Genom den nya lagstiftningen har konkurrens
              införts i handeln med el, vilket ökar valfriheten för elkonsumenterna
              och skapar förutsättningar för en ökad pris- och kostnadspress
              i elförsörjningen. Överföringen av el (s.k. nätverksamhet) är
              ett naturligt monopol och skall därför också i fortsättningen
              vara reglerad och övervakas på särskilt sätt.
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-6" who="unknown">
            <seg n="8fafb586">
              En förutsättning för konkurrens i elförsäljningen är att köpare
              och säljare av el kan använda ledningsnäten på skäliga och icke-diskriminerande
              villkor.
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-7" who="unknown">
            <seg n="db703151">
              Som Erling Bager mycket riktigt framhåller får inte konsumenternas
              vinster av att elförsäljningen numera sker i konkurrens ätas upp
              av otillbörliga prishöjningar för nättjänsterna.
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-8" who="unknown">
            <seg n="95ef285c">
              Låt mig först konstatera att det också har varit en central utgångspunkt
              vid utformningen av den nya lagstiftningen att säkerställa samhällets
              intresse av kontroll av de naturliga monopolen. Nätföretagen måste
              ha starka incitament att hålla låga tariffer och hög servicenivå.
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-9" who="unknown">
            <seg n="b443bc85">
              I ellagen föreskrivs att nättariffer skall vara skäliga och utformade
              på saklig grund. Det innebär att nätavgifterna skall återspegla
              kostnaderna i nätverksamheten. Vidare ställs krav på att nätverksamhet
              skall redovisas skilt från annan verksamhet. Härigenom skapas
              bl.a. förutsättningar för en effektiv tillsyn av nätverksamheten.
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-10" who="unknown">
            <seg n="e67aef0c">
              Skäligheten i nättariffer och övriga överföringsvillkor granskas
              av Nätmyndigheten vid Närings- och teknikutvecklingsverket (NUTEK)
              och kan slutligen prövas i domstol. Som tillsynsmyndighet har
              Nätmyndigheten möjlighet att själv inleda en sådan skälighetsprövning,
              men Nätmyndigheten är också skyldig att granska tariffer efter
              klagomål från konsumenter.
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-11" who="unknown">
            <seg n="afcdc715">
              Här bör påpekas att det är konsumentens intresse av låga och
              stabila nätavgifter som är den viktigaste faktorn när det gäller
              att bedöma om priset för överföringstjänsten är skäligt. I förarbetena
              till lagen framhålls också att det inte finns något i omregleringen
              som motiverar höjningar i prisnivå för nättjänsterna och att inriktningen
              av skälighetsprövningen bör utgå från tidigare nivåer.
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-12" who="unknown">
            <seg n="24ebabc8">
              Jag har hittills uppehållit mig vid de bestämmelser som reglerar
              priset för nättjänsten, dvs. nättariffen.
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-13" who="unknown">
            <seg n="57e56e14">
              Bestämmelserna om leveranskoncession ger även möjligheter för
              Nätmyndigheten att granska skäligheten i elpriser. De konsumenter
              som köper sin el från den som har leveranskoncession - och det
              gäller de flesta hushåll - har rätt att, efter klagomål, få skäligheten
              i elpriset prövad av Nätmyndigheten. Dessa konsumenter kan således
              få skäligheten i det totala elpriset, dvs. både nättariffen och
              priset för elektrisk energi, prövad av en myndighet.
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-14" who="unknown">
            <seg n="477812b5">
              Jag skall nu kommentera de prisförändringar i eldistributionen
              som har skett sedan elreformens ikraftträdande och som berörs
              särskilt i Erling Bagers interpellation.
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-15" who="unknown">
            <seg n="75462fdd">
              Låt mig först konstatera att energiskatterna höjdes vid årsskiftet
              med ungefär 3 öre per kWh el. Dessa skattehöjningar på kärnkraft
              och vattenkraft kan förvisso leda till högre priser på el, men
              det är inte alls någon självklarhet att prisökningarna skall föras
              över på konsumenterna. Skattehöjningen skall givetvis inte ha
              någon påverkan på nättarifferna. Det är således viktigt att konsumenterna
              ställer krav på elförsäljare och elproducenter och ifrågasätter
              den typen av prishöjningar.
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-16" who="unknown">
            <seg n="992baec6">
              Jag har erfarit att Nätmyndigheten hittills har tagit emot ca
              200 anmälningar avseende prishöjningar på el och nättariffer.
              Det är främst hushållskunder som har klagat, och anmälningarna
              gäller såväl höjningar av de totala elkostnaderna som höjningar
              av nätavgifter. I flera av klagomålen hänvisas till oskäliga höjningar
              av den fasta nätavgiften. Jag har vidare erfarit att ca 80 % av
              ärendena handlar om sju företag.
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-17" who="unknown">
            <seg n="485d9585">
              Jag skall inte föregripa Nätmyndighetens pågående granskning
              av dessa ärenden. Jag skall bara framhålla att lagstiftningen
              ger stora möjligheter för Nätmyndigheten att, efter skälighetsprövning,
              genom förelägganden tvinga företagen att korrigera förekomsten
              av oskäliga villkor för nättjänster. Som jag nyss nämnde innebär
              lagens bestämmelser att nättariffer skall vara kostnadsriktiga.
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-18" who="unknown">
            <seg n="beb0f4e3">
              Vidare har Nätmyndigheten initierat en översyn av elpriser och
              nätavgifter i vissa områden. Det gäller områden där summan av
              elpriser av nättariffer har höjts så mycket att höjningen inte
              verkar vara förenlig med det resonemang om kontinuitet i prissättningen
              som jag nyss nämnde.
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-19" who="unknown">
            <seg n="1b70b6b6">
              Erling Bager pekar också på risken för att elleverantören och
              nätföretaget - om de tillhör samma bolag
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-20" who="unknown">
            <seg n="ab5a6b21">
              - kan gå skadeslösa ur konkurrenssituationen genom att ta ut
              eventuella förluster från elförsäljning i form av höjda nättariffer.
              Detta kan leda till en inlåsningseffekt för de konsumenter som
              vill byta elleverantör
            </seg>
          </u>
          <u n="d61b3932" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-21" who="unknown">
            <seg n="d641ccc3">
              Det finns dock skäl att följa utvecklingen på elmarknaden, så
              att eventuella brister kan korrigeras snabbt och effektivt. Jag
              vill i det sammanhanget erinra om att regeringen har uppdragit
              åt NUTEK att, i samråd med Konkurrensverket och Affärsverket svenska
              kraftnät, följa utvecklingen på elmarknaden och årligen senast
              den 1 oktober redovisa sina erfarenheter till Näringsdepartementet.
              Genom den skärpta övervakningen av elmarknaden har regeringen
              möjligheter att fortlöpande bedöma utvecklingen och kommer vid
              behov att vidta de åtgärder som är motiverade.
            </seg>
          </u>
          <note n="f5d2df0b" type="speaker">
            Anf. 2 ERLING BAGER (fp)
          </note>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-22" next="i-b87781e2c39cbcf8-43" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="ab6438cf">
              Herr talman! Jag vill tacka statsrådet Jörgen Andersson för svaret.
              Jag tycker att svaret på min interpellation var mycket positivt.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-23" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="244adb6e">
              Jag konstaterar inledningsvis att näringsministern, som också
              är bostadsminister, delar den oro över utvecklingen på elmarknaden
              efter avregleringen som föranledde och var orsaken till min interpellation.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-24" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="d9455a21">
              Jag kunde i Ekot i radion i går höra att konsumentminister Marita
              Ulvskog också var djupt oroad över de kraftiga elprishöjningar
              som skett på elmarknaden under de senaste månaderna. Hon krävde
              också krafttag mot dessa oskäliga prishöjningar.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-25" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="9c42fe26">
              Många hushåll i landet såg fram emot att elmarknaden skulle avregleras
              och att man därigenom fritt skulle kunna välja vilket företag
              som skulle leverera el till det egna hushållet. Stora förhoppningar
              fanns om att den uppkomna konkurrensen skulle innebära en sänkning
              av elkostnaderna.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-26" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="3dc81a95">
              Nu har det visat sig att detta har kommit helt på skam i många
              områden i landet. Fram till i dag har ca
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-27" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="d6353db5">
              200 anmälningar inkommit som gäller klagomål om oskäliga prishöjningar.
              Det är utmärkande, vilket också framgår av statsrådets svar, att
              sju företag står för 80 % av de klagomål där man pekar på att
              det har skett oskäliga prishöjningar.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-28" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="6cea1dda">
              Där ingår det företag i västsverige, Hem-El, som jag har pekat
              på som ett exempel. Det hette tidigare
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-29" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="50b98662">
              Yngvefors.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-30" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="d3dfd6a6">
              Herr talman! Jag tycker att det är bra att energiministern i
              svaret understryker lagstiftningens stora möjligheter att genom
              nätmyndigheten göra en skälighetsprövning. Det är också bra att
              det går att göra förelägganden som tvingar företagen att korrigera
              de oskäliga elpriserna. Nu får det prövas om den nuvarande lagstiftningen
              med nätmyndigheten som övervakare klarar denna uppgift. Om inte
              så sker fullt ut förutsätter jag att regeringen och riksdagen
              skyndsamt ingriper med exempelvis fördjupningar i föreskrifterna.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-31" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="6bdcf57d">
              I min interpellation tog jag upp de två problem med prissättningen
              efter avregleringen på elmarknaden som också har föranlett de
              kraftigaste protesterna från konsumenterna. Det är dels att vissa
              elbolag rekordhöjt den fasta distributionsavgiften, den avgift
              som hushållen måste fortsätta att betala även om de byter elföretag,
              dels kravet på att hushållen måste installera en mätarutrustning
              för 5 000-6 000 kr.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-32" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="c203b176">
              Båda dessa kostnadsfaktorer ger självfallet stora inlåsningseffekter
              för många hushåll. Det är därför väldigt bra att energiministern
              så klart i sitt svar delar min uppfattning. Det gör också alla
              de konsumenters som har hört av sig och klagat på dessa oskäliga
              prishöjningar.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-33" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="8ce20bb6">
              Statsrådet säger att denna typ av inlåsningseffekter måste undanröjas
              för att hushållen skall kunna dra nytta av den nya elmarknadens
              fördelar. Han säger också att regeringen nu uppdragit åt NUTEK
              och
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-34" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="057dac7b">
              Svenska Kraftnät att lämna förslag på hur man kan få fram billig
              mätteknik. Här finns mycket som man kan ta upp. I Norge finns
              exempel på att man har gått ifrån timmätning och har en låg, fast
              kostnad på 200 kr. Jag skulle vilja att statsrådet ytterligare
              kommenterar den möjligheten.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-35" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="b79e3f1f">
              Slutligen har jag några frågor. Nu har många kommuner och kommunala
              elbolag dålig ekonomi.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-36" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="dcd5179b">
              Hur ser statsrådet på den risk som finns för att de stora bolagen,
              Vattenfall och Gullspång, köper upp de mindre elbolagen? Vilka
              konsekvenser kan det få?
            </seg>
          </u>
          <note n="5b92e99f">
            Anf. 3 Näringsminister JÖRGEN
          </note>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-37" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="fe249821">
              ANDERSSON (s)
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-38" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="742aa858">
              Herr talman! Jag är glad för att Erling Bager har ställt denna
              interpellation. Det ger mig nämligen möjlighet att klara ut en
              del osakligheter som har förekommit i debatten sedan vi fick den
              nya ellagstiftningen vid årsskiftet.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-39" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="bf8a8a0c">
              Den generella genomsnittsprishöjningen för en lägenhet i vårt
              land har varit 8 %. Energiskatterna står för ca 5 % av den höjningen.
              Resten beror på höjningar av nättariffer och fasta avgifter. NUTEK
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-40" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="6cf4dc8e">
              kommer nu att pröva dessa höjningar, och avlämna en rapport till
              regeringen i slutet av månaden. Nutek är berett att ingripa mot
              denna typ av oskäliga höjningar som kanske har kunnat konstateras
              under den senaste tiden.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-41" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="2beae25b">
              Genom att Sverige nu har samordnat ellagstiftningen med Norge
              och Finland och rivit gränstarifferna mellan Norge och Sverige
              har en helt annan elmarknad kommit in. Norsk el är nu inne på
              den svenska marknaden. Produktionskostnaderna har gått ned. Vi
              har sett prissänkningar på produktionskostnaderna. De upphandlingar
              som har gjorts av industri och kommuner har medfört sänkta produktionspriser.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-42" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="7f5e6a1b">
              Ett exempel på detta är att Kristinehamns kommun genom en upphandling
              av norsk el kunnat pressa priset för konsumenterna med åtta och
              en halv miljoner kronor.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-43" prev="i-b87781e2c39cbcf8-22" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="f24a065b">
              Situationen är sådan att för den som är utsatt för konkurrens,
              nämligen producenterna av el, går priserna ned. Det finns dock
              vissa avarter på monopolsidan, där vissa företag har tagit för
              sig. Det skall vi nu reagera mot. Jag kan försäkra Erling Bager
              om att ifall nuvarande lagstiftning inte skulle visa sig vara
              tillräcklig - jag tror dock att den är tillräcklig - för Nutek
              att ingripa kommer vi i regeringen inte att darra på manschetten.
              Vi kommer att göra de korrigeringar som behövs.
            </seg>
          </u>
          <note n="773c1d9a" type="speaker">
            Anf. 4 ERLING BAGER (fp)
          </note>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-44" next="i-b87781e2c39cbcf8-61" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="5cd19f0f">
              Herr talman! Det har skett en stor förändring på elmarknaden.
              Jag välkomnar också att man nu kan köpa exempelvis norsk el, och
              att vi därigenom kan öka konkurrensen. Men jag vill återknyta
              till det som gäller för de enskilda hushållen.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-45" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="cb905624">
              Inlåsningseffekterna måste lösas, precis som vi var överens om.
              I Norge har man gått ifrån timmätarna och betalar i stället en
              fast avgift på enbart 200 norska kronor. Sedan kan hushållen fritt
              välja vilken eldistributör de vill. Därigenom uppnås en verklig
              konkurrens på elmarknaden. Det är den vi vill ha också i
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-46" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="23bafe96">
              Sverige. Jag kan också skjuta in att Sveriges Villaägareförening
              kraftfullt arbetar för att få en norsk lösning i vårt land. Jag
              tror att det är den bästa inriktning vi kan ha för att uppnå en
              avreglering på elmarknaden som innebär verklig konkurrens.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-47" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="be4087c7">
              Man kan också se situationen på Nya Zeeland.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-48" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="3086e5bd">
              Även där har monopolet på distributionen av el tagits bort. Jag
              har en rapport om detta framför mig. Detta infördes ganska nyligen
              på Nya Zeeland, så det kanske är för tidigt att dra slutsatser
              om hur det fungerar.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-49" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="99f14711">
              Men för hushållen är det viktigt att vi kan uppnå verklig konkurrens.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-50" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="f46fb2af">
              Låt mig återigen fråga statsrådet: Hur ser regeringen på den
              situation och den utveckling som kan uppstå om de stora eldistributionsföretagen,
              Gullspång, Vattenfall och Sydkraft, börjar köpa upp de små, t.ex.
              de kommunala bolagen?
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-51" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="a45929d0">
              Om vi skall få en verklig konkurrens på elmarknaden måste kunden,
              hushållen, kunna påverka sin elkostnad och därigenom kunna få
              ut de goda effekterna.
            </seg>
          </u>
          <note n="52866b05">
            Anf. 5 Näringsminister JÖRGEN
          </note>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-52" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="fe249821">
              ANDERSSON (s)
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-53" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="74a7ace5">
              Herr talman! Jag vill först svara på Erling Bagers fråga om mätutrustning.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-54" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="4b293e8b">
              NUTEK har fått i uppdrag att senast den 30 april redovisa om
              det är möjligt att hitta billigare mätutrustning för hushållen.
              Jag tror att det är möjligt. Jag har sett en del företag som har
              tagit fram prototyper.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-55" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="02f2927f">
              Skulle detta inte - mot förmodan - vara möjligt, har
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-56" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="ac8fe002">
              NUTEK också i uppdrag att föreslå att vi går över till den norska
              modellen. Detta skall komma konsumenterna till del. Regeringen
              kommer att avgöra detta när
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-57" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="765a03bb">
              NUTEK har lämnat sin rapport. Antingen får vi billigare elmätare
              eller så går vi över till den norska modellen.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-58" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="af14c6d2">
              Erling Bager frågade också om uppköp av distribution. Det som
              regeringen kan påverka är det företag staten äger, nämligen Vattenfall.
              Vattenfall har fått mycket tydliga signaler från Näringsdepartementet
              att vara väldigt försiktigt med att ge sig ut på någon uppköpsresa
              av lokala distributionsföretag.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-59" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="27b5f518">
              Däremot tror jag att vi för att få ned kostnaderna behöver en
              strukturering av distributionsnätet framöver. Det kan innebära
              att man såväl avyttrar som förvärvar distributionsnät för att
              få en bättre konsolidering av distributionsnätet. Därigenom kan
              kostnaderna pressas ytterligare. Jag tror att vi har uppemot
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-60" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="2e9cc35d">
              280 distributionsföretag i vårt land i dag. Det finns säkert
              mycket att göra i den struktureringen.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-61" prev="i-b87781e2c39cbcf8-44" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="1ffdeb0d">
              Jag utgår ifrån att Vattenfall i egenskap av nätmyndighet korrigerar
              eventuella felaktigheter. Jag förutsätter också att de mycket
              kloka kommunala förtroendemännen ute i landet ser till att de
              kommunala nätbolagen uppträder på ett sådant sätt att konsumenterna
              har glädje och nytta av dem.
            </seg>
          </u>
          <note n="7e455a82" type="speaker">
            Anf. 6 ERLING BAGER (fp)
          </note>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-62" next="i-b87781e2c39cbcf8-71" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="18dea199">
              Herr talman! Som det har framgått av mina inlägg är jag mycket
              positiv till det svar jag har fått av energiministern. Vi har
              en stor samsyn i frågan om hur man skall kunna korrigera och komma
              till rätta med de oskäliga prishöjningar som konsumenterna har
              drabbats av på många håll i landet efter avregleringen.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-63" prev="i-b87781e2c39cbcf8-62" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="f4707065">
              Jag välkomnar också den positiva synen på den väg som Norge har
              valt i och med att man tagit bort kraven på nya elmätare för stora
              kostnader. I energiministerns svar kan jag utläsa att han också
              sympatiserar med det alternativ som Norge har inlett. Norge startade
              avregleringen före oss.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-64" prev="i-b87781e2c39cbcf8-62" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="059b52b6">
              Det är bra att det i svaret framgår att NUTEK:s uppgift är att
              vara en s.k. nätpolis och bevaka att kostnaderna inte blir oskäliga.
              Jag hoppas verkligen att den uppgiften kan skötas så att man kommer
              till rätta med de oskäliga priserna och att man därigenom också
              kan få ett föreläggande för att korrigera priserna.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-65" prev="i-b87781e2c39cbcf8-62" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="3e028126">
              Som framgått är jag mycket nöjd med svaret. Jag kommer självfallet
              att fortsätta att noggrant följa utvecklingen och se om det finns
              möjligheter att agera om det inte skulle bli så som man tänkt.
            </seg>
          </u>
          <note n="c3356def">
            Anf. 9 Näringsminister JÖRGEN
          </note>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-66" prev="i-b87781e2c39cbcf8-62" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="fe249821">
              ANDERSSON (s)
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-67" prev="i-b87781e2c39cbcf8-62" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="dac5b9bc">
              Herr talman! Jag kan säga till Erling Bager att även regeringen
              har den beredskapen, men jag tror inte att det kommer att behövas.
              Jag tror att vi kommer att få se ett kraftfullt agerande från
              NUTEK.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-68" prev="i-b87781e2c39cbcf8-62" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="43a36358">
              Den här reformen har kommit till för konsumenternas bästa. Låt
              oss nu ta vara på det som är bra med elreformen, nämligen den
              nordiska elmarknaden, som gjort att vi har fått lägre produktionskostnader
              för el.
            </seg>
          </u>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-69" prev="i-b87781e2c39cbcf8-62" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="9a6253f9">
              Låt oss slå till mot avarter i reformen som inte följer lagen.
              Jag tror att det så småningom kommer att bli bra för konsumenterna.
            </seg>
          </u>
          <note n="f3fe21d2">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="ff2b76c7">
            3 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note n="f0fe33d0">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note n="beb8b1ba">
            Propositioner
          </note>
          <note n="2dddf16d">
            1995/96:187 till lagutskottet
          </note>
          <note n="3e6628a6">
            1995/96:189 till kulturutskottet
          </note>
          <note n="5fb8966b">
            Motioner
          </note>
          <note n="e6db56b4">
            1995/96:T48 och T49 till trafikutskottet
          </note>
          <note n="65efa1ec">
            1995/96:K26-K29 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note n="9201c261">
            4 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="b310770e">
            Anmäldes att följande interpellationer framställts
          </note>
          <note n="5456ff35">
            den 14 mars
          </note>
          <note n="d9dd37c4">
            1995/96:113 av Gullan Lindblad (m) till civilministern
          </note>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-70" prev="i-b87781e2c39cbcf8-62" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="1d2a3818">
              Kvinnors arbetsmarknad
            </seg>
          </u>
          <note n="ca280675">
            1995/96:114 av Dan Ericsson (kds) till miljöministern
          </note>
          <u n="f6027ec3" xml:id="i-b87781e2c39cbcf8-71" prev="i-b87781e2c39cbcf8-62" who="erling_bager_8aff11">
            <seg n="61ad1787">
              Införandet av en avfallsskatt
            </seg>
          </u>
          <note n="9059599d">
            Interpellationerna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 19 mars.
          </note>
          <note n="4da64dd8">
            5 § Kammaren åtskildes kl. 9.22.
          </note>
          <note n="b8972fa7">
            Förhandlingarna leddes av tredje vice talmannen.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
