<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1910</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1910</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1915--fk--65</head>
          <docDate when="1915-05-10">1915-05-10</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1915--fk--65/prot_1915__fk__65-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QjFmVsANVSFJLtVuj1nMLA">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-9XTp7rQQcyYdLJHvYVM898">
            1915. Första kammaren. Nr 65.
          </note>
          <note xml:id="i-TrbgiPsrQ8SXDEBx63jHZZ">
            - Måndagen den 10 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-VEjTrrMjuPVWhFeHLaob6s">
            Kammaren sammanträdde kl. 3,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3A2UZDtV4ej4DfewPC8pjm">
            Justerades protokollet för den 4 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-D4AA2mgoFG1KGLUC5fHJvq">
            Anmäldes och bordlades bevillningsutskottets betänkande nr 29,
            i anledning av väckt motion om ändring i Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till förordning om ändring i vissa delar i förordningen
            den 9 juni 1905 angående försäljning av brännvin.
          </note>
          <note xml:id="i-3oReCncUJcssPwsvb8FH5K">
            Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-3Wxd4CNH793Yps6JBmbxAA">
            nr 103, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående förändring
            av tullsatserna å socker samt om ändrad lydelse av $ 13 i förordningen
            med tulltaxa för inkommande varor; och
          </note>
          <note xml:id="i-Pb9SMtdRTuXJ3aYgMLA3tu">
            nr 104, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utsträckning
            av tiden för tullfri disposition av tullpliktiga utställningsföremål,
            som införts till baltiska utställningen i Malmö år 1914.
          </note>
          <note xml:id="i-Y5cuwJJQB8RDLUdqKeaRsE">
            Anmäldes och godkändes jordbruksutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-6nNGpFkvaL6novEfBBiJTW">
            nar 100, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående avsättande
            till nationalpark av ett område norr om Torne träsk i Norrbottens
            län; och
          </note>
          <note xml:id="i-WWQkZUPRP2Kiu6G74Tor6C">
            nr 101, i anledning av väckta motioner om vidtagande av åtgärder
            för åstadkommande av en förbättrad och ökad ullproduktion i Sverige.
          </note>
          <note xml:id="i-DhFVP1jDNFQM64bsYGrm1n">
            Föredrogs och hänvisades till särskilda utskottet nr 2 friherre
            Flemings den 8 innevarande månad bordlagda motion, nr 96, med
            anledning av Kungl. Maj:ts förslag till hästutskrivningslag.
          </note>
          <note xml:id="i-TbgTfb4xYSBcEVryzJQ5iS">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran följande
            den 8 innevarande maj bordlagda ärenden, nämligen konstitu- Första
            kammarens protokoll 1915. Nr 65. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1915--fk--65/prot_1915__fk__65-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HRU6BnuZ8tJaxdVJt1SBkL">
            Nr 65. = 2? Måndagen den 10 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-EEuj8HEPtZETwAuAqGiKuF">
            tionsutskottets memorial nr 12, bevillningsutskottets betänkanden
            nr 25—28, bankoutskottets utlåtande nr 32, första särskilda utskottets
            utlåtande nr 1 ävensom första kammarens andra tillfälliga utskotts
            utlåtande nr 11.
          </note>
          <note xml:id="i-B19NgMQDN89oJmxfR9iqr3">
            Anmäldes och godkändes lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 105, till Konungen, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om avtal och andra rättshandlingar
            på förmögenhetsrättens område m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-E7dWEQA7D9kzGedzE7ML8U">
            Anhållan att Ordet lämnades på begäran till herrLjunggren, August,
          </note>
          <u xml:id="i-8xaWVmeG6dsPCQ7FvupUrd" who="unknown">
            <seg xml:id="i-K6dexd2eTKwhhPB8Edfis4">
              få framställa som yttrade: Frågan om vidtagande av snabba och
              kraftiga åtom ikolunggärder för vårt folks fysiska fostran har
              under de senaste domens fysiska AYeN — tack vare ett framsynt
              arbete av många behjärtade män fostran m. m. och kvinnor — förts
              fram till större aktualitet än förut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WW5YSJv7YxgUkLXKh71uHY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Rr5nrLqKfD9kSfyvETs3Kh">
              Det spörsmål, som därvid i främsta rummet erbjudit sig Vill övervägande
              har varit, på vad sätt den s. k. friskgymnastiken må kunna erhålla
              den plats såväl inom skolorna som bland befolkningen i övrigt,
              som dess betydelse för utbildande av ett fysiskt kraftigt, ett
              beslutsamt och vaket släkte berättigar till. Ävenledes har man
              övervägt, i vad mån leken och idrotten skulle kunna erhålla den
              ställning å skolschemat och i övrigt, som dess betydelse påkallar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KdgBcrrgnJXrF546Dc2aH4">
            På uppdrag av läroverksöverstyrelsen utarbetades och framlades
            år 1908 av tillkallade sakkunnige en fullständig plan för undervisningen
            i kroppsövningar vid de allmänna läroverken samt verkställdes
            en utredning av hithörande spörsmål. Den 25 februari 1909 överlämnade
            överstyrelsen till Kungl. Maj:t förslag till ny plan för gymnastikundervisningen
            i de allmänna läroverkens samtliga klasser och ringar.
          </note>
          <note xml:id="i-M4HSMtBudh1oYPd91ojyEG">
            I detta förslag berördes jämväl frågan om lekens och idroattens
            införande som obligatoriskt övningsämne, de viktiga frågorna om
            gymnastiklärarnes kompetens och utbildning, löneförhållandena,
            de aktiva officerarnes tjänstgöring som gymnastiklärare m. m.
          </note>
          <u xml:id="i-4z33YPndfRU7Vp7VoGV9Sq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2EJ55gXXCZEg8iM6URg6me">
              I fråga om gymnastiklärarnes löner framhöll överstyrelsen den
              trängande nödvändigheten av en snar reglering, som möjliggjorde,
              att läroverken kunde erhålla gymnastiklärare i tillräckligt antal
              och sådana, som kunde mera odelat ägna sig åt sin befattning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F6FRvXFSJCFeHaCVEvkbj7">
            Den 8 april 1910 uppdrog Kungl. Maj:t åt en kommitté att efter
            verkställd utredning inkomma med underdånigt utlåtande och förslag
            angående omorganisation av gymnastiska centralinstitutet jämte
            därmed i sammanhang stående frågor.
          </note>
          <note xml:id="i-GuAGx1meVeHjRMKm36hBYN">
            Denna kommitté, till vilken jämväl remitterades bl. a. förutnämnda
            läroverksöverstyrelsens förslag, avgav sitt betänkande den 7 mars
            1912. Vid detsamma äro fogade redogörelser för den
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1915--fk--65/prot_1915__fk__65-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Fbqyyv1gG12Z9V7W82U2vm">
            Måndagen den 10 maj. 3 Nr 65.
          </note>
          <u xml:id="i-BN9w2iivqvtTP9bsqkNxym" who="unknown">
            <seg xml:id="i-77xaVC8Env4g8ejwBkvnrh">
              fysiska fostran i Danmark, vid olika undervisningsanstalter i
              Anhållan att Sverige m. m. Ja Jramställa Här är ej platsen att
              redogöra för innehållet i detta i många om ilölsag avseenden märkliga
              och säkert banbrytande kommittébetänkande. domens fysiska Blott
              det må betonas, att detsammas antagande idess väsentliga fostran
              m. m. delar skulle åt den fysiska fostran häri landet giva en
              helt annan = (Forts.) ställning än hittills och lyfta den upp
              på ett högre plan. Den fysiska fostran, särskilt friskgymnastiken
              samt leken och idrotten, skulle populariseras och göras till hela
              folkets egendom. Vilken betydelse detta komme att få i avseende
              å nationens stärkande i moraliskt och fysiskt avseende torde ligga
              i öppen dag. I början av år 1914 hade samtliga myndigheter och
              korporationer, till vilka betänkandet remitterats, avgivit sina
              utlåtanden. På grund av dessas beskaffenhet ansåg dåvarande chefen
              för kungl. ecklesiastikdepartementet att ytterligare utredning
              borde verkställas och en ny kommitté tillsättas för att med ledning
              av de inkomna utlåtandena och på grundvalen av det inom den förra
              kommittén gjorda utredningsarbetet utarbeta ett nytt förslag.
              Enligt vad som försports inom kungl. ecklesiastikdepartementet
              var denna kommitté avsedd att tillsättas våren 1914. De då rådande
              politiska förhållandena med ombyte av statsråd gjorde dock denna
              plan om intet. Enligt ett meddelande i en huvudstadstidning den
              16 september 1914 skulle emellertid den nuvarande chefen för kungl.
              ecklesiastikdepartementet hava till en tidningsman uttalat, att
              frågan fortfarande befunne sig i samma läge. Ärendet hade ännu
              ej upptagits till behandling, men statsrådet ställde i utsikt
              att detsamma skulle komma att föredragas under den närmaste tiden.
              Statsrådet tillade, att frågan måste lösas så snart som möjligt.
              Den 10 november 1914 ingick gymnastiska centralinstitutets direktion
              till Kungl. Maj:t med en skrivelse, i vilken framhölls behovet
              av skyndsam behandling av omorganisationsförslaget. Härom yttras
              det i direktionens skrivelse bl. a.: »Direktionen över Kungl.
              Gymnastiska Centralinstitutet anser dock den fysiska uppfostran
              för landets ungdom och den på densamma i hög grad inverkande omorganisationen
              av Gymnastiska Centralinstitutet vara av så djupt ingripande betydelse
              för landet i sin helhet, att densamma icke tvekar att vända sig
              till Eders Kungl. Maj:t med en underdånig anhållan om åtgärders
              vidtagande för att få ovan berörda frågor lösta på ett tillfredsställande
              sätt. Direktionen anser upptagandet av dessa frågor inom en snar
              framtid vara desto angelägnare, som dess fulla genomförande kräver
              en avsevärd tid och endast en obetydlig del av Sveriges ungdom
              får gymnastik.» Särskilt framhåller direktionen — med hänvisning
              till det år 1914 antagna nya härordningsförslaget — de avsevärda
              olägenheterna utav de aktiva officerarnes anställande som gymnastiklärare.
              De kunna omöjligen på ett tillfredsställande sätt sköta båda dessa
              befattningar. »Man kan förutse», yttrar direktionz2n,
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1915--fk--65/prot_1915__fk__65-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YCqtRLN1ecfs6YCiLVpB6W">
            Nr 65.
          </note>
          <note xml:id="i-BtXJn5zKtWCqR4KaNUa6e">
            Anhållan” att få framställa interpellation' om skolungdomens
            fysiska fostran m. m.
          </note>
          <u xml:id="i-5qDJ8mP4YeGEGUyRdh59Pi" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VRrSs25s6izVCMCgSLDvgg">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3mL5WdDQfU9NHy7PSC29vH">
            4 Måndagen den 10 mej.
          </note>
          <u xml:id="i-2KHwLssdAd8dgyMjNjrkWX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CRZJoSHL1Dccy3wEFcw2gz">
              »att inom de närmaste åren fullständig brist på kompetenta symnastiklärare
              skall uppstå». Beträffande löneförhållandena b2tonar direktionen
              med styrka det oeftergivliga uti en omreglering. Direktionen avslutar
              sin skrivelse på följande sätt: »Slutligen vill direktionen i
              underdånighet framhålla, att om ovan berörda förhållande icke
              beaktas i tid den fysiska fostran i landet inom kort kommer att
              gå tillbaka till skada för generationer av vår ungdom. Direktionen
              tillåter sig särskilt fästa uppmärksamheten på att den av Eders
              Kungl. Maj:t tillsatta folkundervisningskommittén i sitt betänkande
              om undervisningen i folkskolan och fortsättningsskolan i vad denna
              berör den fysiska uppfostran, föreslår kursplaner, som utan tvivel
              förutsätta fackutbildade krafter i större utsträckning som stöd
              för lärarnas verksamhet i detta hänseende. Sådana krafter stå
              numera icke till buds.»
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G6XARPegeftSbUFz9Sznr3">
            I anledning av en skrivelse från H. K. H. Kronprinsen har av
            svenska gymnastikoch idrottsföreningarnes riksförbund i enlighet
            medi skrivelsen uttalade önskemål tillsatts en kommitté med uppdrag
            att utreda spörsmålet om gymnastikens och idrottens sunda utveckling
            i vårt land samt att söka åstadkomma en allsidig belysning av
            en del olikartade frågor, som under senare tiden uppstått inom
            och i samband med den svenska gymnastikoch idrottsrörelsen. Denna
            kommitté, som antagit benämningen »Gyrmnastikoch Idrottskommittén»,
            inlämnade den 25 februari detta år en skrivelse till Kungl. Maj:t,
            vari hemställes, att Kungl. Maj:t snarast möjligt provisoriskt
            måtte lösa frågan om den fysiska fostran vid de allmänna läroverken
            i överensstämmelse med kungl. läroverksöverstyrelsens ovannämnda
            underdåniga förslag av den 25 febr. 1909.
          </note>
          <u xml:id="i-Tg9tRCKdQNKkHXoLsBejT4" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ADV1UR2XPQcPFUkdd4FUQt">
              Kommittén yttrar i sin motivering bl. a.: »Då det måste anses
              vara av största vikt för idrottens sunda utveckling i vårt land,
              att någonting snart göres för en förbättring av den fysiska fostran
              i skolorna, synes det kommittén, som om åtminstone de av Kungl.
              Läroverksöverstyrelsen för 6 år sedan framställda kraven nu borde,
              såsom ett provisoriskt minimum, omedelbart kunna tillgodoses.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L2zk6rDQ6ohRgYGHx7pFDZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Ej5PUmcrwLiyw67RV4Q8Ho">
              Slutligen bör påpekas, att även »Gymnastiklärareföreningen» hos
              Kungl. Maj:t anhållit om en provisorisk lösning av frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5BmZ2RXn2BaRP5PAYno5mL" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Uri87PLWA7ed9YDdt861uc">
              Vid tillsättandet av gymnastiklärareplatserna synes den principen
              hittills hava praktiserats, att officerare i aktiv tjänst föredragits,
              även om andra fullt kompetenta sökande anmält sig. Om detta system
              redan hittills medfört stora olägenheter med i många fall inkompetenta
              vikarier, så torde det hädanefter — efter den nya härordningens
              genomförande — bliva alldeles ohållbart. Om icke en förändring
              sker i detta system och dessutom en snar lösning av lönefrågan
              genomföres, är det att befara, icke blott att de civila gymnastikdirektörerna
              i ännu större utsträckning än hittills drivas ur landet utan jämväl
              att vii fråga om folkets fysiska fostran komme ohjälpligt på efterkälken.
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1915--fk--65/prot_1915__fk__65-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2SKikoAehUSiFdLoKaZwiZ">
            Måndagen den 10 maj. 5 Nr 65.
          </note>
          <u xml:id="i-TqibUBmFteqHQCmF4jR3TQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UrzVaTzAgdP4LRCkPj2dSE">
              Måhända vill man såsom skäl emot ett skyndsamt ingri- Anhållan
              att pande anföra de i såväl ekonomiskt som andra avseenden tryckta
              få Jromeralla och ovisse tidsförhållanden, i vilka vi just nu
              befinna oss. För om skölsnjr min del har jag den uppfattningen,
              att icke minst denna omdomens fysiska ständighet bör innebära
              en ännu starkare uppfordran till dem, fostran m. m. som hava bestämmanderätten,
              att icke försumma någonting, som (Forts.) är ägnat att stärka
              den enskilde och nationen i moraliskt och fysiskt avseende. Dessutom
              föreligger ytterligare ett mycket vägande skäl att just nu ingripa,
              i det att ett stort antal gymnastikdirektörer på grund av krigstillståndet
              återvänt från sin verksamhet i utlandet. Ett ordnande av löneförhållandena
              etc. skulle möjliggöra för dem att stanna kvar i fäderneslandets
              tjänst, varigenom behovet av fullt kompetenta gymnastiklärare
              skulle bliva tillgodosett utan anlitande av officerare i aktiv
              tjänst. På så sätt skulle också skolungdomen erhålla gymnastikundervisning
              under hela läsåret och under enhetlig ledning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VBqYmRQBZ6aGfgP5mc4X41" who="unknown">
            <seg xml:id="i-W9bRvtDyURpnd8n6iBTwF9">
              På grund av vad jag sålunda anfört anhåller jag vördsamt hos
              kammaren att till statsrådet och chefen för kungl. ecklesiastikdepartementet
              få framställa följande spörsmål:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Tg6dCpvCxC9mfAzv5cdfm4">
            1. När kan den bebådade nya kommittén för bearbetande av de yttranden,
            som inkommit över det år 1912 avgivna betänkandet till omorganisation
            av kungl. gymnastiska centralinstitutet, väntas bliva tillsatt?
          </note>
          <note xml:id="i-9yvzSgGggZ22g2ayCgWJgc">
            2. Hava några åtgärder vidtagits med anledning av skrivelser
            från direktionen över kungl. gymnastiska centralinstitutet, den
            på H. K. H. Kronprinsens initiativ tillsatta »Gymnastikoch idrottskommittén»
            samt från »Gymnastiklärareföreningen» angående provisorisk lösning
            av frågan om skolungdomens fysiska fostran vid rikets läroanstalter
            och i samband med denna stående frågan om förbättring av gymnastiklärarnes
            löner? I motsatt fall, huruvida, och i så fall när, har man att
            motse dylika åtgärder?
          </note>
          <u xml:id="i-EYVc3Dt3ptwQL2SDFACWzc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-T5dfMZSUH2Empa1fiRJc2y">
              3. Är de aktiva officerarnas militära tjänstgöring för närvarande
              eller efter den nya härordningens fullständiga trädande i kraft
              av den art, att den kan kombineras med en gymnastikläraretjänst
              vid allmänt läroverk eller seminarium med daglig undervisningsskyldighet,
              utan att gymnastikläraretjänsten därav blir lidande?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GPEY3thdvvodVUJfmRsK76">
            Hert Ljunggrens ifrågavarande anhållan bifölls av kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-8aV2imWnFCf1buCdayFPsA">
            Justerades fyra protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 3,50 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KPgE5hNR5TJJhbdpwf9EkX">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
